<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--fk--00154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__154/mot_1937__fk__154-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KorJi61wiLqL8yTgSvKW9A">
        Motioner i Första kammaren, Nr 154. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-SEhiZtFPEFcbMkySXjiVRB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Bqmjoh1dEMc2hHnF3PVUpL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RisH2wBiPPe78hRf3bA1uQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5mbK9TYPFusdy3ePegHt66" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ed59uUBJWdfCWFvtnm1GPv">
          <p xml:id="i-9jnUkvDFeSv7jGUCB94odG">
            Nr 154.
          </p>
          <p xml:id="i-XYdPWCrfcFH9njYxV8B1oA">
            Av herr Wistrand m. fl., om ökat anslag till kommunala och en-
            skilda anstalter för yrkesundervisning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CnvjRZjvS77E7rsJNtJ9aF">
            De stödåtgärder, som hittills vidtagits i vårt land till befrämjande
            av yr- kesutbildningen, ha kunnat motiveras ur flera synpunkter.
            Den hastiga ut- vecklingen inom industri och övriga näringar framtvingade
            tidigt dylika åt- gärder och den hotande överbefolkningen på de
            teoretiska studiebanorna stimulerade ytterligare statsmakternas
            intresse för den praktiskt inriktade undervisningen. Närmare till
            hands ligga emellertid de erfarenheter, som under den nyss genomgångna
            lågkonjunkturperioden gjorts beträffande yr- kesundervisningens
            stora samhälleliga betydelse. Den omfattande arbets- lösheten
            bland ungdomen och även bland äldre, icke yrkesutbildade fram-
            tvingade forcerade åtgärder för att åstadkomma ökad undervisningsverk-
            samhet på ifrågavarande område. En mängd yrkeskurser anordnades
            på olika orter bland annat genom Arbetslöshetskommissionens försorg,
            då lämp- liga skolformer i tillräcklig utsträckning icke förut
            voro tillfinnandes. Ehu- ru dessa merendels kortvariga kurser
            otvivelaktigt hade sin stora betydelse däruti, att de bidrogo
            till att skapa nyttig sysselsättning för de ungdomar, som icke
            kunde beredas arbete inom näringarna, kunde de dock icke med-
            föra samma varaktiga nytta för framtiden som en grundlig yrkesutbildning.
            Helt säkert skulle utbytet av de för denna kursverksamhet anslagna
            medlen ur yrkesutbildningssynpunkt blivit ett helt annat, om de
            kunnat komma en i förväg uppbyggd, mera planmässigt ordnad utbildning
            till godo. De gjorda erfarenheterna giva i varje fall vid handen,
            att samhället i tid bör tillse, att ungdomen erhåller en tillräcklig
            yrkesutbildning för att vara så vitt möjligt rustad att kunna
            finna sysselsättning även under dåliga tider. Erfarenheten visar
            också, att arbetslösheten bland de yngre under sådana tider icke
            behö- ver få den fruktansvärda omfattning som under den senaste
            lågkonjunktu- ren, därest skolformer finnas, som lämpligen kunna
            absorbera dem, som ute- stängas från förvärvsarbete. Även nu,
            då arbetstillgången inom alla näringar är mycket god, tillgripa
            vi yrkesutbildningen såsom det effektivaste medlet att skapa utkomstmöj-
            ligheter för den ungdom, som icke kunnat inordnas i förvärvslivet.
            Nu gäller det att söka överföra den arbetslösa ungdomen från vissa
            av varaktig arbets- löshet drabbade delar av vårt land till annan
            miljö. För den skull har ju riksdagen berett möjlighet att inrätta
            särskilda verkstadsskolor för arbetslös ungdom från vissa distrikt.
            Den yrkesutbildning, som i dessa skolor med- delas, är avsedd
            att möjliggöra en övergång till yrken, som icke äro mera allmänt
            företrädda inom elevernas hemort och som erbjuda större förvärvs-
            möjlighet än de yrken, som de eljest skulle få ägna sig åt. Att
            statsmak-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__154/mot_1937__fk__154-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VUCNfjKnaHzLY1vM4t4QdE">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 154.
          </fw>
          <p xml:id="i-XY3U7XtATMavejcW7aZTaV">
            terna även i detta fall tillerkänna yrkesutbildningen en mycket
            stor bety- delse framgår bland annat av storleken av de belopp,
            som redan ställts till dessa skolors förfogande och de som i årets
            statsverksproposition äskas för kommande budgetår. Under åttonde
            huvudtiteln, punkt 185, begäres så- lunda till understöd åt verkstadsskolor
            för viss arbetslös ungdom ett för- slagsanslag av 700,000 kronor.
            I jämförelse härmed synes det belopp å 1,800,000 kronor, som under
            sam- ma punkt begäres till understöd åt kommunala anstalter för
            yrkesundervis- ning, icke vara av den storhetsordning, att den
            i och för sig skulle motivera vidmakthållandet av särskilda, restriktiva
            åtgärder i anslagshänseende be- träffande yrkesutbildningen i
            ändamål att kunna hålla anslaget nere vid sagda belopp. Understödet
            till de kommunala yrkesskolorna utgår för när- varande efter grunder,
            som under trycket av de dåvarande statsfinansiella förhållandena
            antogos av 1933 års riksdag och vilka inneburo en väsentlig sänkning
            av statens bidrag till dessa skolor. Av statsverkspropositionen
            framgår att skolöverstyrelsen nu föreslagit en återgång till de
            anslagsgrun- der, som voro gällande till och med budgetåret 1932/1933.
            Statsunderstödet utgår för närvarande dels till avlöning åt rektor
            och Övriga lärare med vissa belopp per undervisningstimme, olika
            för olika sta- dier, dock högst med två tredjedelar av avlöningen,
            dels till ersättning åt vissa föreläsare med högst vissa belopp
            per föreläsningstimme, dock högst med hälften av arvodes- och
            traktamentskostnaderna, dels även till under- visningsmateriel
            med en tredjedel eller i undantagsfall intill hälften av kost-
            naderna. Överstyrelsens förslag, som är utförligt motiverat och
            i stort sett anfört i statsverkspropositionen (sid. 432—433),
            innebär följande: Understöd till avlöning åt rektor och övriga
            lärare må icke överskrida två tredjedelar av sammanlagda avlöningsbeloppet
            och utgå med högst 2 kro- nor 80 öre för undervisningstimme i
            hantverk, industri och handel och med högst 1 krona 80 öre för
            undervisningstimme i husligt arbete. Beträffande understöd till
            ersättning åt föreläsare har ingen ökning av utgående under- stödsbelopp
            föreslagits. Understöd till undervisningsmateriel må utgå med
            hälften eller i undantagsfall intill två tredjedelar av kostnaderna.
            Principiellt sett innebär förslaget även en avvikelse från nu
            gällande un- derstödsgrunder däruti, att det understöd, som skulle
            utgå för varje under- visningstimme, icke göres beroende av, huruvida
            undervisningen försiggår å lärlingsskol- eller yrkesskolstadiet,
            vilken avvikelse i och för sig dock icke skulle medföra någon
            ökad utgift för statsverket med de understödsbelopp, som föreslagits.
            Även i fråga om rätten att anordna vissa föreläsningar har föreslagits
            att undervisningen på nämnda båda stadier skulle likställas. Departementschefen
            angiver de av de föreslagna ändringarna i under- stödsgrunderna
            betingade merkostnaderna till 300,000 kronor samt anför, att även
            om vissa skäl synas tala för skolöverstyrelsens förslag, så kunde
            han nu icke biträda detsamma. Med tanke på den stora vikt och
            betydelse, som enligt vad ovan blivit på- visat, ur olika synpunkter
            måste tillmätas Yyrkesundervisningen, synes det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__154/mot_1937__fk__154-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-87BaSWYa4MuVx9CdWq5LWF">
            Motioner i Första kammaren, Nr 154. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-RfJ4sHgB3N8NzXsbLgNVGy">
            vara en fullt motiverad åtgärd att nu höja statsunderstödet till
            de kommu- nala yrkesskolorna, så att det blir jämförligt med det,
            som utgick före år 1933. Det nu rådande ekonomiska läget gör detta
            möjligt och den nuva- rande livliga industriella verksamheten
            har medfört ännu större behov av ökad och grundligare yrkesutbildning
            för ungdomen, än vad tidigare någon- sin gjort sig gällande. Bristen
            på yrkeskunniga arbetare är i själva verket inom vissa industrier
            mycket stor för närvarande och i ett icke oväsentligt antal fall
            har utländsk arbetskraft måst införskrivas. På senaste tiden ha
            även från vissa håll framställts krav på ett fördjupande av yrkesundervis-
            ningen och en bättre utformning av densamma efter yrkeslivets
            behov. En dylik anpassning måste innebära, att verkstadsskolor
            och därmed jämförliga skolformer i allt större omfattning måste
            inrättas och att tyngdpunkten hos vårt yrkesutbildningsväsende
            alltmer förskjutes emot de effektivare former av skolor, som dessa
            representera i jämförelse med aftonskolorna. Vill man, att alla
            eventuella åtgärder för att söka tillmötesgå dessa krav skola
            bli av verkligt värde, är den första förutsättningen, att de olika
            kommunerna kun- na stimuleras att inrätta dylika skolor i stället
            för de mindre effektiva af- tonskolorna, som huvudsakligen äro
            hänvisade till att meddela kunskap i yrkesteori och vad därmed
            sammanhänger och endast i mindre grad kunna meddela kunskap i
            yrkesarbete. Statens enda medel att verksamt kunna bidraga till
            denna utveckling är att giva ett sådant understöd, att även i
            eko- nomiskt avseende mindre bärkraftiga kommuner finna det möjligt
            att inrätta de erforderliga skolorna. Lärarlönerna ligga redan
            nu i allmänhet på en så- dan nivå, att det utgående bidraget från
            staten helt bestämmes av det fast- ställda understödet för varje
            undervisningstimme. Endast i ett mindre an- tal fall kan bestämmelsen
            om att understödet får uppgå till två tredjedelar av sammanlagda
            avlöningsbeloppet utnyttjas av skolorna. En ökning av un- derstödsbeloppet
            per undervisningstimme skulle därför utan tvivel kraftigt bidraga
            att öka kommunernas intresse för och öka möjligheterna att ordna
            en intensivare yrkesutbildning. Om möjlighet av ännu större betydelse
            i detta avseende torde det vara, att understödet till anskaffning
            av undervisningsmateriel blir ökat. Som nyss framhållits är det
            framför allt verkstadsskolor, som erfordras i större antal än
            vari de nu förekomma. De dryga kostnaderna för nyanskaffning av
            den nödvändiga maskin- och verktygsutrustningen hava dock i allmänhet
            verkat avskräckande på de flesta kommunerna, som därför nödgats
            avstå från den- na skolform, ehuruväl behovet legat i öppen dag.
            Staten tillgodoser i stor utsträckning behovet av den allmänna
            undervisningen inom riket och även de rena lärdomsskolorna äro
            väl tillgodosedda. Det synes även ur dessa synpunkter vara berättigat,
            att då fråga är om yrkesundervisning, ett så kraftigt stöd erbjudes
            av staten, att icke den bästa formen av denna under- visning förbehålles
            endast ett fåtal större kommuner. En återgång till de före år
            1933 gällande grunderna beträffande statsunderstöd till undervis-
            ningsmateriel för de kommunala anstalterna för yrkesundervisning
            synes så- lunda ur alla synpunkter väl motiverad och nödvändig,
            därest yrkesutbild- Bihang till riksdagens protokoll 1937. 3 saml.
            Nr 150—157. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__154/mot_1937__fk__154-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2CfCi3AzjFgPmoavVHxRkH">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 154.
          </fw>
          <p xml:id="i-53wib9JAhD1jm7x522tV27">
            ningen skall kunna ledas in på de banor, som allmänt anses vara
            de, som föra till målet. Skolöverstyrelsens förslag synes sålunda
            böra förordas. En- ligt ämbetsverkets beräkning skulle av det
            erforderliga anslaget å 2,100,000 kronor ett belopp av förslagsvis
            180,000 kronor avse understöd till undervis- ningsmateriel, medan
            till understöd för avlöning av lärare skulle utgå för- slagsvis
            1,920,000 kronor. Jämte de kommunala yrkesskolorna finnas även
            åtskilliga enskilda anstal- ter för yrkesutbildning, vilka även
            äro en värdefull tillgång för vårt land och även därför sedan
            länge åtnjuta statsunderstöd, ehuru till lägre belopp än de kommunala
            anstalterna. De knappa anslagen ha uppenbarligen hindrat dessa
            enskilda skolors utveckling och den nedskärning av utgående anslag,
            som även i detta fall ägt rum genom beslut av 1932—1933 års riksdagar,
            tor- de ha framtvingat en motsvarande inskränkning i skolornas
            verksamhet i de fall, då icke kompensation kunnat erhållas genom
            ökade elevavgifter eller sänkta lärarlöner. Samma skäl, som ovan
            anförts för att nu återföra utgående understöd till tidigare anvisade
            belopp, kunna även göras gällande i fråga om anslag till understöd
            till den grupp av våra yrkesutbildningsanstalter, som utgöres
            av de enskilda skolorna inom området. En motsvarande ökning av
            reserva- tionsanslaget till dessa skolor skulle medföra en ökning
            från nu begärda 450,000 kronor till 600,000 kronor, varav till
            avlöning av lärare 540,000 kro- nor och till undervisningsmateriel
            60,000 kronor. För utbildande av lärare vid yrkesundervisningen
            (punkt 193) begäres ett reservationsanslag av 10,000 kronor, d.
            v. s. samma belopp som för inneva- rande budgetår anvisats. Skolöverstyrelsen
            har hemställt, att ifrågavarande anslag måtte upptagas med ett
            till 30,000 kronor ökat belopp. Departe- mentschefen framhåller,
            att i avbidan på resultatet av den utredning, som pågår angående
            frågan om utbildningen av lärare för yrkesundervisningen, ett
            oförändrat anslag bör anvisas för nästkommande budgetår. Då den
            berörda utredningen icke torde kunna på något sätt föregripas
            ge- nom en ökning av ifrågavarande anslag, synes något principiellt
            hinder icke möta för en sådan ökning. Att densamma är av behovet
            påkallad, torde icke kunna bestridas. Det måste ligga i statens
            intresse att tillse, att de an- slag, som beviljas som stöd för
            yrkesutbildningen, bliva på ett effektivt sätt utnyttjade. Att
            detta till stor del blir beroende av förmågan hos vederbö- rande
            lärare att meddela en fruktbärande undervisning, behöver icke
            när- mare klarläggas. Det kan dock lämpligen erinras om att kravet
            på verklig yrkesutbildning medför som konsekvens, att läraren
            måste vara yrkesman. I allmänhet besitter emellertid en sådan
            icke någon pedagogisk kunskap el- ler den vana att handleda elever
            i skolarbetet, som erfordras för att få största möjliga utbyte
            av undervisningen. De medel, som av vederbörande ämbets- verk
            äskats för ifrågavarande utbildningsändamål, äro skäliga och komma
            säkerligen att väl förräntas i ett bättre undervisningsresultat.
            På grund av vad sålunda anförts och under hänvisning till här
            ovan be- rörda yttranden i ämnet få vi hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__154/mot_1937__fk__154-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fdg6GWv6vx3Hmo1ZtmcHJ3">
            Motioner i Första kammaren, Nr 154. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-BkRBxZqVi1jxxBnuh3t87X">
            att riksdagen måtte för budgetåret 1937/1938 besluta, dels att
            förslagsanslaget till understöd åt kommunala an- stalter för yrkesundervisning
            skall med tillämpning av ovan förordade beräkningsgrunder utgå
            med ett belopp av 2,100,000 kronor, dels att reservationsanslaget
            till understöd åt enskilda an- stalter för yrkesutbildning skall
            utgå med ett belopp av 600,000 kronor, dels ock att reservationsanslaget
            till utbildning av lärare vid yrkesundervisningen skall utgå med
            ett belopp av 30,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-2zxFEu2UiGXnvC3rCD4d7n" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1937.
          </p>
          <div xml:id="i-Hg8f4faQdfEFrg6chevxXv" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-fZH9UJsYapjFT5D5rEcjM">
              <item xml:id="i-31UjXpcF4X5J7RvfLyQ7qR" who="i-WxcGYe8AGVMcCyHJTSEui2" type="signature">
                Karl Wistrand
              </item>
              <item xml:id="i-K9NEZS3tF1hyUTeK53KVy3" who="i-gXtMSzCMLKqrteaG9AxDs" type="signature">
                N. W. Hörstadius
              </item>
              <item xml:id="i-8h2gUB8Ye3SrHrkpB7YDgq" who="unknown" type="signature">
                J. B. Johansson
              </item>
              <item xml:id="i-GCVa8hhC1LdS6XDrMnXiNx" who="i-3x2Ux4KHuhYBW2eWArsQNW" type="signature">
                Nils Swartling
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FZ6CaM7BaMDhEFHYsbLH5A">
            Axel Mannerskantz. C. Fr. Carlström. P. Sandström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__154/mot_1937__fk__154-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-MtBRKUdVb9TFP1ki6eoLdh">
            - &amp; i FA TV Re vå gr 3 PEN - a F ; SEE ; 2 å 4 : &gt; 3 z
            &gt; gena , oc ; v &amp; mt Lå AR | i N SA + ' - ; S ee i + ee
            é s Mu Ps, - (0 - Mart | | - j | = ro 2 + - er . - v = Tr 5 -
            i - ' - å -+ g i x on s a | | ö i i R . . - 3 yY i - i v. - 4
            ee ee sn Blera &lt; 5 - - v : - 2 + a - 3 ee s « - i « t IN -
            - - Ä i: , - - i ES | i / - ES - Ez - dd Tv" - 2 - é . i . 4 ss
            iv $ 4 € , - CE - IQ jag ERE 4 7 i i -
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
