<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__320/mot_1937__fk__320-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RJiwQf6wLdLDRizkvje4Ys">
        Motioner i Första kammaren, Nr 320. 19
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-EJ94XqUbUu18RWq5iBPt6H">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AZVp9fHKQxTcMZXVK58wjK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MStmQkCKPzpVuUBWpUCu99"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-G7FvpiD4W9v1oYt1p2Da6R">
        <div xml:id="i-Q1a4K34r3kaiF56wHQjKsQ">
          <p xml:id="i-UWwtD13XJf2HL73SesiY8q">
            Nr 320.
          </p>
          <p xml:id="i-Xe1L36LKmAbqvQGgNQiDhp">
            Av herr Gabrielsson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående prisreglerande åtgärder på jordbrukets om- råde.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7BtRDg7cNTiAqqnbxnVX6">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 284 föreslås bland särskilda stödåtgärder
            för det norrländska jordbruket att ett belopp av 400,000 kronor
            anvisas att utgå ur jordbrukets prisregleringsfond och att efter
            ansökan hos Kungl. Maj:t överlämnas till de norrländska hushållningssällskapen.
            Enligt jordbruksnämndens förslag, till vilket departementschefen
            anslutit sig, skola de föreslagna anslagsmedlen i första hand
            användas för åstadkom- mande av en varaktig förbättring av jordbrukets
            lönsamhet därstädes. Ett område, som likväl varken omnämnts i
            propositionen eller i jordbruksnämn- dens betänkande, är trädgårdsodlingen.
            Att skänka denna stöd och upp- muntran framstår så betydelsefullt
            både med hänsyn till folkhälsan och ur trevnadssynpunkt, att någon
            tvekan att förorda statsbidrag härför icke bör råda. Inom Norrland
            och särskilt inom Västerbottens län har under senare tid ett utomordentligt
            stort intresse för trädgårdsanläggningar kommit till synes. Sålunda
            ha »trädgårdssällskap&gt; bildats i alla socknar inom länet. Den
            lämp- ligaste formen att understödja denna verksamhet vore att
            hushållningssäll- skapen finge medel till förfogande för att på
            fastställda villkor och under vederbörlig kontroll utlämna bidrag
            till anläggande av trädgårdar. Den om- ständigheten, att de ifrågavarande
            anslagsmedlen ur jordbrukets prisregle- ringsfond egentligen blott
            avse de norrländska jordbrukarna, bör enligt min mening ej utgöra
            hinder för att de av mig föreslagna bidragen till trädgårds- anläggningar
            också må kunna utlämnas till behövande lägenhetsägare, även om
            dessa ej vore sysselsatta inom jordbruket; jordbruksregleringens
            fondme- del ha ju i vissa andra fall tagits i anspråk för att
            för mindre bemedlade lindra de av livsmedelsprisens förbättring
            jämförelsevis stegrade levnads- kostnaderna, och genom anläggandet
            av »hemträdgårdar» skulle ifrågavaran- de lägenhetsägare få möjlighet
            att utdryga hushållet. Det belopp, som i propositionen föreslås
            att fördelas mellan de norrländ- ska hushållningssällskapen, anser
            jag emellertid vara otillräckligt, därest ett verksamt stöd skall
            lämnas de norrländska jordbrukarna för här angivna än- damål.
            Jag anser därför, att ifrågavarande anslag bör höjas med minst
            200,000 kronor. Med åberopande av vad härovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Bf2jfWfbGtc3GccXGSFN2x">
            att riksdagen måtte besluta att det belopp, som i proposi- tionen
            nr 284 begärts att fördelas mellan de norrländska hus- hållningssällskapen
            och att utgå ur jordbrukets prisregle-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__320/mot_1937__fk__320-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PwZeCSnm2N2bTrxTwJpipm">
            20
          </p>
          <fw xml:id="i-GAF6BoscngjCxeAT7YaMBg">
            Motioner i Första kammaren, Nr 320.
          </fw>
          <p xml:id="i-SqbYQVb35tYARuVd4tQ4ds">
            ringsfond, måtte höjas till 600,000 kronor samt att hushåll-
            ningssällskapen efter ansökan hos Kungl. Maj:t från detta an-
            slag måtte erhålla rätt att utlämna bidrag till uppmuntrande av
            trädgårdsodlingar intill ett belopp av 200,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Wzk4pRgm3zUTCx8UVEtJMp">
            Stockholm den 17 april 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-XA92YRpLLNWBTnniDUdRQ9">
            Nils Gabrielsson.
          </p>
          <p xml:id="i-74poTxWwmmi3AiuXdUsK6H">
            377870. Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1937.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
