<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--ak--00304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__304/mot_1937__ak__304-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HC6NPVWWHyHs3Xz8J6Dn4H">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 304. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-TPmCikgdFpdy68Pe4J8mug" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Gne8KguB1F2dHCnZA1T96i" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-96b7tkYqNL5U4c8nLNbiym" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YQQhRAuoWepaY3DJjLK3PZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-YaW8gdxdk4s1hNzQCQ7MDR">
          <p xml:id="i-RV6XTNaxATVhWuk1EgkS7g">
            Nr 304.
          </p>
          <p xml:id="i-BLwJh8s4QquYpJaQkYs8zg">
            Av herr Kilbom, om anslag till bidrag för ordnande av semester-
            möjligheter åt vissa folkgrupper im. m.
          </p>
          <p xml:id="i-EV5fmPQzkXT2MNn4DvUgF1">
            Frågan angående genomförandet av allmän arbetarsemester står
            sedan flera år på dagordningen. För avsevärda grupper industriarbetare
            har också en kortare semester genomförts. Ännu återstår dock mycket
            att göra — må- let måste vara att varje arbetare erhåller minst
            fjorton dagars semester med bibehållen lön. Nödvändigt är att
            också arbetarhustrurnas semesterfråga lö- ses på ett tillfredsställande
            sätt. Den fortgående rationaliseringen och hetsen i arbetet på
            alla områden kräver sammanhängande vilotid, helst under den varma
            årstiden. Oavbrutet hetsande arbete året runt måste verka nedbry-
            tande på hälsan och är därför även oekonomiskt ur såväl den enskildes
            som ur samhällets synpunkt. Semesterproblemet löses emellertid
            inte blott genom minst fjorton dagars ferier åt alla arbetare,
            manliga såväl som kvinnliga, industri- såväl som jord- bruks-
            och skogsarbetare. Problemet angående semesterns ur vilosynpunkt
            rationella utnyttjande är också synnerligen viktigt. Härvidlag
            möter för stora arbetargrupper i vissa fall oöverkomliga svårigheter.
            Semesterresorna bli trots alla möjligheter till nedsättning i
            biljettpriserna för dyra, inkvarterings- möjligheter till överkomliga
            priser saknas o. s. v. Gärna skall erkännas att mycket gjorts
            såväl från organisationer som från enskilda och hel- eller halv-
            statliga företag för att avhjälpa dessa svårigheter. Statens järnvägars
            billig- hetsresor äro utomordentligt betyde!sefulla, likaså Svenska
            Turistföreningens verksamhet. Särskilt lovvärd är den senares
            upprättande av s. k. vandrar- hem. Tyvärr är dock antalet av dessa
            ännu för litet. De passa därtill före- trädesvis ungdomar och
            kunna i allmänhet ta emot gäster blott för några dygn. Värdefull
            för skapande av ökade semestermöjligheter är också ÅA. B. F:s,
            Koop. Förbundets och andra organisationers verksamhet på om- rådet
            samt de av olika tidningar, enskilt eller i samband med statens
            järn- vägar, Skidfrämjandet och Svenska turistföreningen ordnade
            semesterre- sorna. Som exempel kan nämnas att Dagens Nyheter redan
            för flera år se- dan, i samarbete med Jämtlands turistförening
            och statens järnvägar, bör- jade ordna resor till Jämtland, vilka
            sedan år för år fått allt större omfatt- ning. Andra tidningar
            ha senare trätt in och åt skilda håll utvidgat rese- möjligheterna;
            Göteborgs Handels- och Sjöfartstidning, Social-Demokraten, Stockholms-Tidningen,
            för att här nämna några. Men även resor till utlandet ha tidningarna
            organiserat, exempelvis ha Svenska Dagbladet, Ny Tid och andra
            ordnat långkryssningar i samverkan med Svenska Amerikalinjen,
            Fol- kets Dagblad ordnat resor till Leningrad, Moskva, London
            och Paris, Nya
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__304/mot_1937__ak__304-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MLMmPBpWHbiMcG6cqDqiJr">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 304.
          </fw>
          <p xml:id="i-GoytkbnxB1PHSmcNxNaTaJ">
            Dagligt Allehanda till Narva o. s. v. Vilket behov denna »resetjänst»
            fyller framgår av den omständigheten, att de arrangerade resorna
            ständigt vunnit och vinna talrik anslutning.
          </p>
          <p xml:id="i-SW7Q7PsFjRzsdS4vgPwQnD">
            Trots den förhållandevis mycket stora omfattningen har genom
            nämnda verksamhet skapade rese- och semestermöjligheter kunnat
            utnyttjas av blott de bäst ställda arbetargrupperna i samhället.
            De ekonomiskt sämst ställda äro förhindrade att använda dem. Och
            dock behöva framförallt dessa grup- per tillfällen till rekreation
            och vila. Vilket värde skulle det inte vara för exempelvis lant-,
            skogs- och textilarbetare, hembiträden samt småbrukare- och arbetarhustrur
            (över huvud taget tillhöra arbetarkvinnorna de katego- rier som
            ha de allra minsta möjligheterna att någon gång få njuta den obe-
            skrivliga känslan av frihet från alla den grå vardagens bekymmer)
            att år- ligen få ett par veckors fullkomlig ledighet och vila
            i annan miljö än där årets många »oxdagar»&gt; tillbringas!
          </p>
          <p xml:id="i-E7oYwPoRi5ri3iWjBbi2TL">
            Det räcker dock för nämnda och andra grupper inte med skapande
            av bil- liga resemöjligheter. De måste också få möjligheter till
            billigare uppehåll å semesterplatsen. Hur stora nedsättningar
            i pensionatpriserna, som vunnits genom förut nämnda verksamhet,
            så äro också dessa för dyra för de fatti- gaste. För dessa måste
            större ingripanden ske, organisation genomföras och åtgärder vidtas,
            som man inte kan begära att vare sig statliga eller enskilda företag
            på egen hand skola kunna åstadkomma.
          </p>
          <p xml:id="i-WMqm8qnk47sVg9X4nNXgzv">
            Från flera andra länder föreligga exempel på vilka storartade
            resultat som kunna vinnas genom statens ingripande på detta område.
            Såvitt underteck- nad känner, har man härvidlag kommit längst
            i Sovjetunionen, där hundra- tusentals arbetare genom statens
            åtgärder årligen beredas både billig och vederkvickande semester,
            ofta hundratals mil från hemorten. Men även i andra länder ha
            statsmakterna ingripit för underlättandet av semesterns ut- nyttjande.
            Alla dessa omständigheter synes oss påkalla riksdagens uppmärksamhet.
            Det är, som i förbigående redan anförts, ett hela samhällets intresse
            att det arbetande folket får semester och att möjligheter skapas
            så att denna på ett tillfredsställande sätt kan användas. Stora
            summor kunna därigenom vin- nas också för samhället genom minskade
            utgifter för hälso- och sjukvård. I senare avseende torde f. ö.
            pensionsstyrelsen ha en synnerligen befruktande och vacker erfarenhet
            från sina kuranstalter i såväl Åre som Nynäshamn och Tranås. Naturligtvis
            böra de enskilda initiativen, vars storslagna resultat jag förut
            nämnt, uppmuntras att fortsätta. Det statliga ingripandet borde
            främst ta sikte på att hjälpa de sämst ställda. Härför kunna förvisso
            redan befintliga organisationer utnyttjas: fackförenings- och
            nykterhetsrörelsen, olika koo- perativa organisationer — folkrörelserna
            över huvud taget skola säkert med relativt små anslag från statens
            sida kunna utföra storverk. Synnerligast i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__ak__304/mot_1937__ak__304-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6utyJEuKdAwefEZUi9jLUU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 304. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-EBuUp5BPBzD9TvLoJyY4Qt">
            samarbete med statens järnvägar, Aerotransport, Svenska turistföreningen
            och andra liknande företag. Utöver den direkta och omedelbara
            ekonomiska hjälpen för ordnandet av semestermöjligheter åt de
            fattigaste bör riksdagen emellertid besluta en ut- redning av
            lämpligheten att skapa ett organ för samhällets semestertjänst
            och dettas eventuella organisation och verksamhet, i vilket såväl
            staten som landsting och kommuner borde kunna medverka, utan att
            enskilda företag och organisationer utestängdes eller deras initiativ
            beskures eller förhind- rades. Med stöd av ovanstående tillåter
            jag mig föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-UZkxymxidbTTDfyDswtFcZ">
            att riksdagen beslutar för nästa budgetår ställa ett belopp av
            hundratusen (100 000) kronor till regeringens förfogande, att
            av densamma användas i huvudsaklig överensstämmelse med ovan angivna
            linjer samt att i skrivelse till regeringen hemställa om allsidig
            utred- ning av och framläggande för nästkommande riksdag av för-
            slag till ordnandet av en samhällets semestertjänst, omfat- tande
            såväl billiga resor i in- som utlandet som goda och bil- liga
            inkvarteringsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-KkfZcSkFHoDegRhnmGeo3D" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1937.
          </p>
          <div xml:id="i-Sxi7ajss9e7r18JgQnesMU" type="signatureBlock">
            <p who="i-UA8QjszavpQnNcqKo12DY2" type="signature">
              K. Kilbom
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
