<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--fk--00245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__245/mot_1937__fk__245-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HLuV3cWADKPSxbYD3L86w8">
        Motioner i Första kammaren, Nr 245. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-12peQgALGMk9yViAK3Sq37" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4e5qXHGDevkGmeX4wobNih" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UhpTu5i3t9WZSrStVmVcFt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-45pScNwNFs1aaZvp2Bv2yq" type="motBody">
        <div xml:id="i-4ZuQmAnVDiAQYqTJ7xHVRv">
          <p xml:id="i-7RSR4bf8eMa3E8nriFhen2">
            Nr 245.
          </p>
          <p xml:id="i-4nHVH98bE8Et82e8PD7NMi">
            Av herr Björkman, Gustaf Adolf, i: anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående lönereglering för lärare vid de allmänna
            läroverken m. fl. statliga under- visningsanstalter m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Rei6TbWSLSS7rJeF1hv5w9">
            I kungl. proposition nr 271 angående lönereglering för lärare
            vid de allmänna läroverken m. fl. statliga undervisningsanstalter
            föreslås såsom en övergångsanordning (sid. 56), att lärare vid
            de allmänna läro- verken i Stockholm, Göteborg, Norrköping och
            Lidingö, som den 1 ja- nuari 1938 övergår på den nya lönestaten
            och som då kvarstår i den befattning han innehade den 30 juni
            1937, tilldelas ett särskilt person- ligt lönetillägg motsvarande
            det vid sistnämnda tidpunkt av kommu- nens medel utgående hyresbidraget.
            I likhet med departementschefen finner jag det skäligt, att detta
            personliga tillägg får utgå, enär det kommunala bidraget utgjort
            en bidragande anledning till att vederbö- rande sökt erhålla den
            av honom innehavda tjänsten. Bland de i »övergångsanordningarna»
            uppräknade lärarkategorierna finnas emellertid rektorerna ej upptagna,
            ehuru motsvarande förhållan- den gälla även dem. Den bostadsersättning,
            som av kommunen utbe- talats till rektorerna, har varit en bidragande
            orsak till att vederbö- rande sökt erhålla de befattningar, på
            vilka de nu tjänstgöra. Bostads- ersättningarna i dessa städer
            ha varit förhållandevis höga av just samma anledningar, som förorsakat
            utbetalningen av de särskilda hyresbidragen till övriga lärare.
            En jämförelse mellan avlöningarna för å ena sidan rektorer, å
            andra sidan de ordinarie lärare, som enligt propositionen skola
            komma i åt- njutande av de personliga lönetilläggen, visar ganska
            tydligt, hur oför- månligt den föreslagna löneregleringen verkar
            för rektorerna. Enligt nu gällande lönebestämmelser åtnjuter en
            rektor vid högre läroverk i Stockholm i sammanlagda löneförmåner
            14,288 kronor och en lektor i högsta lönegraden 11,458 kronor.
            Löneskillnaden, 2,830 kronor, får anses som den skäliga ersättningen
            för den ansvarsfulla och syn- nerligen krävande chefsbefattningen.
            Genom den nu föreslagna löne- regleringen och dess övergångsanordningar
            skulle emellertid denna er- sättning minskas till 1,930 kronor
            vid första lönegruppens och till 1,450 kronor vid andra gruppens
            läroverk. Motsvarande ersättning utgår vid de tre högre läroverken
            i Göteborg för närvarande med respektive 3,000, Bihang till riksdagens
            protokoll 1937. 3 saml. Nr 245—248. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__245/mot_1937__fk__245-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RCpGDJSibpkmoX3gfDdjGj">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 245.
          </fw>
          <p xml:id="i-NfNE2XVC9Mzc93QThpdTeV">
            2,800 och 2,600 kronor, men skulle vid de båda först nämnda lärover-
            ken minskas till 1,880 kronor och vid det sistnämnda till 1,400
            kronor. Minskningen skulle således bli högst avsevärd och i vissa
            fall närma sig 50 procent. Motsvarande sänkningar göra sig gällande
            även i fråga om real- skolorna, ehuru de där äro mindre framträdande
            beroende på dels ad- Junkternas mindre hyresbidrag, dels den högre
            ersättning, som enligt propositionen ansetts böra lämnas åt just
            realskolornas rektorer. Man torde i detta sammanhang beakta, att
            ett stort antal av rek- torerna äro ordinarie lärare i här ifrågavarande
            städer och skulle, om de ej innehaft förordnanden som rektorer,
            kommit i åtnjutande av det personliga tillägget. I den mån som
            de ej äro ordinarie i respektive läroverks städer, beror detta
            på tillfälligheter eller på den omständig- heten, att det tidigare
            varit ur ekonomisk synpunkt likgiltigt var de innehaft sina ordinarie
            tjänster. Det kan under sådana förhållanden ej anses rimligt,
            att just rekto- rerna skola gå miste om de personliga lönetilläggen
            och därigenom få den relativa ersättningen så kraftigt nedsatt.
            Rektorernas arbete och ansvar har genom omorganisationen av läroverken
            ingalunda minskats utan tvärtom i synnerlig grad ökats, vartill
            särskilt bidragit den nu- mera nödvändiga gallringen till gymnasiets
            första ring och differenti- eringen av dess båda högsta ringar.
            Det måste därför anses skäligt, att rektorerna på motsvarande
            sätt som övriga lärare kompenseras genom personliga lönetillägg,
            vilka för rektorerna vid de högre läroverken böra bli desamma
            som för lekto- rerna i högsta lönegraden och för rektorerna vid
            realskolorna samma som för adjunkterna i högsta lönegraden. Med
            åberopande av vad sålunda anförts hemställes, att riksdagen ville
            bevilja de rektorer vid de allmänna läroverken i Stockholm, Göteborg,
            Norrköping och Li- dingö, som den 1 januari 1938 övergå på den
            nya löne- staten och som då kvarstå i den rektorsbefattning de
            innehade den 30 juni 1937, särskilda personliga lönetill- lägg
            motsvarande de vid sistnämnda tidpunkt av kom- munens medel utgående
            hyresbidragen till de ordinarie lärarna på så sätt, att en rektor
            vid ett högre läroverk erhåller samma tillägg, som under motsvarande
            förhål- landen tillkommer en lektor i högsta lönegraden, och en
            rektor vid en realskola samma tillägg, som under mot- svarande
            förhållanden tillkommer en adjunkt i högsta lönegraden. Stockholm
            den 6 april 1937. G. 4. Björkman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
