<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1937--fk--00280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__280/mot_1937__fk__280-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AMfqxFEh2TNjfi1GgHShiq">
        Motioner i Första kammaren, Nr 280. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-EScaD2JK1kAFQd2JyS5Qq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MFQHyQtXxb6YD2Wh6ociTv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LuDaZDzc6Tf1ogTzS7fEpa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-rVRa9dkNjLe4WxzVJeJJ4" type="motBody">
        <div xml:id="i-PJkeE1z23BUdiZCasUKsn6">
          <p xml:id="i-FgkGNryY4woTXCzBrKwPnQ">
            Nr 280.
          </p>
          <p xml:id="i-RWx3m6LJxvQPR96iqaCh7R">
            Av herr Linder, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            för- slag till lag angående ändring i vissa delar av lagen den
            29 juni 1923 (nr 286) om sparbanker.
          </p>
          <p xml:id="i-F6JFfuwWHgL8BrRhRb3Fcr">
            I 1935 års sparbankssakkunnigas betänkande har framlagts förslag
            till bestämmelser av stor betydelse för sparbankernas samhällsgagnande
            verk- samhet, nämligen ifråga om sparbankernas möjlighet att av
            vinstmedel be- vilja anslag till allmännyttiga ändamål. De sakkunniga
            hava föreslagit ett sådant tillägg till nuvarande bestämmelser
            i $ 35 av gällande sparbankslag, att även de sparbanker, vilkas
            egna fonder icke uppgå till 10 Jo av insät- tarnas medel, skulle
            beredas tillfälle att i begränsad omfattning lämna an- slag av
            ifrågavarande art. De sakkunniga framhålla sålunda, att det även
            för sagda sparbanker lärer kunna te sig som ett starkt önskemål
            att av vinstmedel kunna bortskänka mindre belopp. Under förutsättning
            att med- givande härtill strängt begränsades till omfattningen,
            ansågo de sakkun- niga, att detsamma näppeligen kunde anses innebära
            några betänkligheter med hänsyn till sparbankernas soliditet.
            De sakkunniga föreslogo, att sparbanker, varom nu vore fråga,
            måtte i anslag kunna anvisa intill fem procent av vad av årsvinsten
            icke användes för annat förut i ovannämnda paragraf nämnt ändamål
            än avsättning till reseryfond. Anslagen skulle i enlighet med
            nuvarande bestämmelser icke få avse annat allmännyttigt el- ler
            välgörande ändamål än sådant, som icke skall tillgodoses genom
            skatte- bidrag. Svenska sparbanksföreningen har i avgivet yttrande
            uttalat stort intresse för de sakkunnigas förslag i denna del
            men framhållit önskemålet, att spar- banks huvudmän skulle helt
            eller delvis åt sparbankens styrelse kunna de- legera sin beslutanderätt
            beträffande användandet av ifrågavarande anslag och att beslutet
            skulle underställas länsstyrelsens prövning. Föreningen an- såg,
            att man därigenom skulle finna den lämpligaste användningen för
            medlen. Det inträffade nämligen ej sällan, att emellan huvudmännens
            sam- manträden yppade sig aktuella behov, som krävde uppoffringar
            av såväl det allmänna som av enskilda och för sådana fall skulle
            det vara önskligt, att medel funnos reserverade. [ den till årets
            riksdag framlagda propositionen nr 243 har emellertid Kungl. Maj:t
            i syfte att i största möjliga utsträckning begränsa ändringen
            av sparbankslagen icke medtagit ifrågavarande tillägg till &amp;
            35. I de yttranden, som avgivits över sakkunnigeförslaget i nu
            ifrågavarande avseende, hava såväl sparbanksinspektionen som flertalet
            myndigheter till- styrkt föreslagen ändring av sparbankernas anslagsrätt
            enligt 8 35 i gäl- Bihang till riksdagens protokoll 1937. 3 saml.
            Nr 280—283. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__280/mot_1937__fk__280-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wzi1yjJXgbzB7RFr4YvkRs">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 280.
          </fw>
          <p xml:id="i-7rM5ByemFK3gHJkUoapiqW">
            lande sparbankslag, enär de funnit, att sparbankerna härigenom
            skulle i större utsträckning verksamt kunna gagna det allmänna.
            Jag får därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-GNhYWh5pQuBQyiMkc52fA6">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville anhålla om
            förslag till nästa års riksdag till sådan ändring av 35 8 i lagen
            om sparbanker den 29 juni 1923 att även de spar- banker, vilkas
            egna fonder ej uppgå till 10 procent av in- sättarnas medel, beredas
            tillfälle att i begränsad omfattning lämna anslag till sådant
            allmännyttigt eller välgörande ända- mål, som ej på grund av gällande
            författning skall tillgodo- ses genom skattebidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-9zBtqvdbzFiE3gnVgk1G1W" type="date">
            Stockholm den 6 april 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-J5NyS2pMv6Mzixo92JMEFM" type="signatureBlock">
            William Linder.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
