<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__121/mot_1937__fk__121-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NhHKweLrfi9hUr7L7QT2gA">
        Motioner i Första kammaren, Nr 121. 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TnTbhUztue1oSJ8oi3rMZk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SgruqBzvbR38b25r65m9ZB"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TRcpkXbVuz5NdXJgesCXH2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3TfasZ3PfPhEEZe1D6ZsGR">
        <div xml:id="i-N5jhPmUS23iXayDvux13yH">
          <p xml:id="i-4jAEXcovmQpCZwHaKCJhUt">
            Nr 121. Av herr Härdin, om pension åt arbetaren vid Sundby sjukhus
            K. R. Törnblom.
          </p>
          <p xml:id="i-UsgVvytgASAaZUoEA74kEN">
            Arbetaren Karl Robert Törnblom, född den 28 dee. 1868 och sålunda
            6$ är vammal, har varit anställd vid Sundby sjukhus, Strängnäs,
            utan avbrott sedan januari 1920 och kan således räkna 17 tjänsteår
            vid statens sinnessjukhus. Statens pensionsanstalt, dit frågan
            om pension till Törnblom av medicinalstyrel- sen hänskjutits till
            prövning i vederbörlig ordning, har emellertid förklarat att den
            funnit sig förhindrad att tilldela honom pension vare sig enligt
            tjänstepen- sionsreglementet för arbetare eller enligt kungörelsen
            den 7 december 1934 med föreskrifter angående pensionering av
            viss arbetarpersonal i statens tjänst. Då Törnblom varit anställd
            vid Kungl. Södermanlands regemente från den 30 juli 1889 till
            och med den 8 augusti 1914 samt från sin sjuttonåriga oavbrutna
            anställning vid Sundby sjukhus har det bästa vitsord, är det icke
            mer än rimligt att han för denna långa sammanlagda anställningstid
            i statens tjänst kan er- bålla en större pension än den, som han
            från Vadstena krigsmanshuskassa nu erhåller, för närvarande belöpande
            sig till omkring 420 kronor per år. På grund av det anförda samt
            med stöd av de handlingar, som överlämnas till vederbörande utskott,
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-KiD2Rgv2GmG3hP7xtMVG1g">
            att riksdagen måtte tillerkänna arbetaren Karl Robert Törnblom,
            Sundby, Strängnäs, en årlig pension till det belopp, som brukar
            tillkomma arbetare i statens tjänst med den anställningstid som
            Törnblom innehar.
          </p>
          <p xml:id="i-Lr5PNrg94DE1ess9iMYPuV">
            Stockholm den 21 januari 1937.
          </p>
          <p xml:id="i-T2rBKgYAg5JysLy5ftSdfZ">
            C. A. Härdin. A. J. Bärg. Carl H. Dahlström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1937/mot_1937__fk__121/mot_1937__fk__121-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-He8uKqzmcK2rgmi14ZFrn5">
            RN
          </p>
          <p xml:id="i-G4K3END4pzUw9qHQF5UJia">
            pA 2 | LE ee S +" c 2 - Ö 4 ++ 4; - ; [
          </p>
          <p xml:id="i-JDPNnUMHUwbPrEiatjwgSa">
            " i + ee 2 5 - 3 i + - ag ; j - &amp; i i K BT E - ; se = i : Sö
            =&gt; É z - 0 a a -
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
