<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1880--ak--00104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1880/mot_1880__ak__104/mot_1880__ak__104-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YV3sycSB2RtqG8dUF2C7zk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JV4cZ5G7RRU7fusJMKi5tX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Bk1ykcX3iQoXFyhn3jHSC1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8bUvxjuKiQgNdqonhfCMhq" type="motBody">
        <div xml:id="i-MCvLyEVSEkUiZqzWvV71rM">
          <p xml:id="i-M3BnQKgXycrKhHt3a7sznM">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 104. 17
          </p>
          <p xml:id="i-QwgWFjgiAAnsU935uUHx9J">
            N:o 104.
          </p>
          <p xml:id="i-JLraKkGXXBPyyrNqXEcL9b">
            Af Herr S. Håkanson: Om tillägg till 6:te $ stämpelpappers- förordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SigDAZ4VDghHeX3UtvvQXd">
            Såväl uti föregående som nu gällande kongl. kungörelser angående
            stämpelpappersafgiften är stadgadt under $ 6, att stämpel till
            bouppteck- ning, hvaruti fast egendom ingår, skall beräknas efter
            det å fastigheten näst föregående år åsatta bevillningstaxeringsvärde,
            äfvensom att stämpel till köpe-, bytes- och gåfvobref m. m. skall
            beräknas efter enahanda grund, derest ej köpeskillingen är högre
            än taxeringsvärdet, i hvilket fall stäm- pel utgår efter köpeskillingens
            belopp. Följden af dessa föreskrifter har blifvit, att så väl
            vid inregistrering af bouppteckningar, som vid lagfart å fång
            till fast egendom man måst lösa särskildt bevis öfver fastighetens
            taxeringsvärde. Detta har förorsakat många både besvär och kostnader
            samt äfven föranledt särskilda uppskofsbeslut och föreläggande,
            emedan mången bland allmogen icke har sig bekant att ett sådant
            bevis erfordras. För dem, som äro aflägset boende från lands-
            eller häradsskrifvarekontor, ökas denna kostnad genom flera mils
            resor och blifver således mycket betungande för ett fattigt sterbhus,
            hvars fastighetsdel kan utgöra några hundra kronors värde och
            måhända intecknadt för lika stor skuld. I syfte att undvika dessa
            besvär och utgifter väckte jag vid sistlidne riksdag en motion
            derom, bland annat, att den af vederbörande tjenste- man utfärdade
            debetsedel å krono- eller andra allmänna utskylder måtte tilläggas
            vitsord såsom taxeringsbevis för dylika fall, men det tillfälliga
            utskott, som behandlade motionen, afstyrkte densamma på högst
            egendom- liga skäl, som vid närmare granskning torde befinnas
            alldeles ohållbara. Bih. till Riksd. Prot. 1880. 1 Saml. 2 Afd.
            2 Band. 12 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1880/mot_1880__ak__104/mot_1880__ak__104-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BojS7ED11BcUpZrQWNotYe">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 104.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8sx1AoPoUSrUDzo2R62pT">
            Sedan Utskottet (se Tillfälliga Utskottets utlåtande N:o 7) först
            i afseende på första delen af min motion svarat, att då 81 $ af
            Bevill- ningsförordningen bestämmer, att debetsedel bör utvisa
            taxeringsvärdet å hvarje den skattskyldiges inom taxeringsdistriktet
            belägna fasta egendom, så ansåg Utskottet något ytterligare stadgande
            i den delen icke vara af behofvet påkalladt. Härutinnan är jag
            med Utskottet ense, men derefter anför Utskottet bland annat:
            »att genom nya föreskrifter anbefalla vederbörande skatt- skrifvare
            att åt debetsedel, som utfärdas, gifva den form och absoluta tillförlitlighet,
            som man för hvarje särskildt fall fordrar af ett taxerings- bevis,
            skulle för dessa tjenstemän medföra en sådan tillökning af arbete,
            kostnad och ansvar, att det under nuvarande förhållanden icke
            utan mot- svarande ersättning billigtvis bör kunna dem åläggas»
            etc. Detta resonnement står i uppenbar strid mot hvad Utskottet
            förut medgifvit vara tydlig lag. Någon ny form annan än den, som
            är i be- villningsstadgan föreskrifven och hvartill faststäldt
            formulär finnes dervid fogadt, erfordras icke, och det är skattskrifvarens
            ovilkorliga skyldighet att följa detta formulär, samt således
            å debetsedel utsätta särskilda värden å hvarje fastighet, fastighetsdel
            eller lägenhet, utan annan ersättning än den lösen han eger uppbära
            för debetsedeln, samt den lön han åtnjuter. Skattskrifvaren skall
            ju i allt fall under ansvar debitera bevillnings- afgiften, och
            detta låter sig väl icke göra utan att hafva taxeringslängden
            för ögonen, och kan man hafva tillit till bevillningens rigtiga
            belopp, bör man hafva lika stor tillit till det å debetsedeln
            utsatta taxerings- värdets rigtighet, ja — det ena utgör en säker
            kontroll på det andra, och från denna synpunkt betraktadt, är
            det högst nödvändigt, att båda beloppen finnas å debetsedeln utsatta.
            Att likväl åtskilliga skattskrifvare icke rätta sig efter hvarken
            lag- stadgandet eller formuläret är likväl en bedröflig erfarenhet;
            måhända af den orsaken, att de skulle gå miste om lösen för åtskilliga
            taxeringsbevis, som de för antydda ändamål nu få utfärda. | Det
            är likväl icke ovanligt, att åtskilliga domare äro så tillmötes-
            gående, att de antaga debetsedel såsom bevis öfver taxeringsvärdet,
            hvilket utrönes efter den påförda fastighetsbevillningen, men
            någon skyldighet dertill hafva de icke, och när bevillningsbeloppet,
            såsom vanligt sker — äfven i strid med bevillningsstadgan — sammanföres
            för flera olika fastig- heter, men endast en af dem är föremål
            för lagfart, så är det omöjligt för domhafvanden att utröna rätta
            taxeringsvärdet. Ett annat hinder
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1880/mot_1880__ak__104/mot_1880__ak__104-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2Nj8EW9Z2L1kxzHZyiFYhj">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 105. 19
          </p>
          <p xml:id="i-TJVSbQPsgQKCteeNqbPYTy">
            för debetsedelns användande för dylika ändamål anfördes under
            diskus- sionen i Andra Kammaren, nemligen att i vissa delar af
            Dalarne taxe- ringen sker för hel soldatrote och ej för hvars
            och ens särskilda lott deruti, men detta är också en olaglighet
            och ett brott mot bevillnings- stadgans 4 $, som oförtydbart stadgar,
            att särskilda värden skola påföras hvarje hemman, hemmansdel eller
            från hemman afsöndrad lägenhet etc. Man skulle väl genom angifvelse
            till åtal mot vederbörande få dem ålagda att ställa sig den allmänna
            bevillningsstadgan till efterrättelse, och då vore det ändamål,
            jag afser, vunnet, men en hvar vet, hvilka obehag dylika åtgärder
            medföra. Jag har derföre ansett, att något borde i lagstiftningsväg
            göras, och föreställer mig, att om ett tillägg till 6 $ i stämpelpappersförordningen
            gjordes af innehåll, att i de fall, då stämpelbe- loppet skall
            grundas på taxeringsvärde, kronodebetsedel, så inrättad, som bevill-
            ningsstadgan föreskrifver, må utgöra bevis om samma värde, hvadan
            jag vörd- samt föreslår, att Riksdagen vill besluta och hos Kongl.
            Maj:t anhålla om utfärdande af ett sådant tillägg till berörda
            förordning eller ock en sär- skild författning, hvarigenom det
            ändamål, jag afser, må kunna befrämjas.
          </p>
          <p xml:id="i-C9A2H9mFhChM6qULtt7c4z" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1880.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-GonJKw4PKxnoXVUiQRvohF">
            <p who="i-DimfqbdD771EhwPUcMWMTy" type="signature">
              Sven Håkanson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Sb9FSDPe6ZN9rJ81wHMCRt">
            N:o 1085.
          </p>
          <p xml:id="i-1ivyHFteeJYz9YskCFBz8">
            Af Herr H. F. Bergström: Om upphäfvande af 25 kap. 3 $ Byggningabalken.
          </p>
          <p xml:id="i-2Vz6aWjwUn3onZpSZr4SmH">
            Med anledning af en uti Första Kammaren väckt motion, beslöt
            Riksdagen år 1876 för sin del, då den nytta, milstolparne medfört,
            nä- stan upphört, och då Riksdagen ansåg uppsättande af sådana
            icke vidare erfordras, en författning om upphäfvande af 25 kap.
            3 $ Byggningabalken.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
