<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1880/mot_1880__fk__44/mot_1880__fk__44-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-L6rrPt6bphBmv8EzD9zrj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-S4kFAu7bq3Vt4XsMco78kg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5nq29By3nJPj59MQv4mLi1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3ifawuVhCFYdD3jrrSHE6H">
        <div xml:id="i-Ayuy7zdhZtkmr4Xbs29oge">
          <p xml:id="i-9Mjpe5XbDkJVVfeCvZ6NNq">
            14 Motioner i Första Kammaren, N:o 44.
          </p>
          <p xml:id="i-4B6xNVhCrHVE7wx56xzP53">
            konvertering från jernvägs- till statsobligationer — som sedan
            kanske 1 än större skala torde kunna till allmänt gagn utföras.
            I afseende å alla närmare föreskrifter, som synnerligast i afseende
            å betryggandet af statens säkerhet kunna finnas erforderliga,
            får jag dels åberopa innehållet af mina föregående framställningar
            1 nu ånyo väckta fråga, och dels åt Stats-Utskottet — dit jag
            begär att få denna motion remitterad — uppdrag — att äfven med
            någon ändring af hvad af mig föreslagits — göra de noggrannare
            bestämmelser, som för det uppgifna ändamålets vinnande kunna befinnas
            behöfliga.
          </p>
          <p xml:id="i-5QdxLFVL1T5hUs1CamfZoa">
            Stockholm den 27 Januari 1880.
          </p>
          <p xml:id="i-KPp4nxehpfJSPyAwS3Q8qX">
            Carl Axel Mannerskantz.
          </p>
          <p xml:id="i-T7vgJU3WNC6dPGoGQbX1PN">
            N:o 44.
          </p>
          <p xml:id="i-HX1j3i4qYtjurwUmaaYkH1">
            Af Herr Nyström: Om beviljande för år 18581 af 300,000 kro- nor
            till anläggning af nya samt omläggning af backiga
          </p>
          <p xml:id="i-4v6Qo7XLQxjrW9npVnhfAU">
            eller eljest mindre goda vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-HGo3D1kEzbWZXTntHJjPE7">
            Under flere föregående riksdagar hafva motioner väckts derom,
            att det anslag, som Riksdagen stält till Kongl. Maj:ts disposition
            för väganläggningar och omläggningar, måtte varda förhöjdt från
            200,000 till 300,000 kronor. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            har äfven hos Kongl. Maj:t gjort underdånig framställning 1 sådan
            syftning, samt i sist afgifna förslag till fördelning af vägbyggnadsmedlen
            för innevarande år uppgifvit de arbeten, till hvilka fullt beredda
            planer äro i styrel- sens arkiv hvilande och hvilka styrelsen
            anser vara förtjenta af att i närmaste framtiden ifrågakomma att
            med statsbidrag understödjas. Dessa äro 41 stycken, upptagande
            en väglängd af 31 mil 26,173 fot, en beräknad kostnad af 978,725
            kronor 29 öre och ett ifrågasatt bi- drag af 638,975 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1880/mot_1880__fk__44/mot_1880__fk__44-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SNZfQGTeanvw5tYGkvp6WE">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 45. 15
          </p>
          <p xml:id="i-Qm7BB9C8EtHzUcZoWeDBYk">
            Då dessa siffror tyda derpå, att behofvet för den af Väg- och
          </p>
          <p xml:id="i-W88rDikXu9P2J4ZN8YMXYv">
            Vattenbyggnadsstyrelsen äskade förhöjningen är oafvisligt, får
            jag vördsamt föreslå, att Riksdagen måtte bestämma,
          </p>
          <p xml:id="i-CAPDhL1UVJnmUfNSyFe5aR">
            att anslaget till anläggning af nya samt omläggning af backiga,
            eller eljest mindre goda vägar må för 1881 utgå med 300,000 kronor
            i stället för af Kongl. Maj:t äskade 200,000 kronor,
          </p>
          <p xml:id="i-Ya6A6TpXfjgDBJgY7zBYid">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-KaVz5ULqB9Qf4fnesjMJWF">
            Stockholm den 27 Januari 1880. J. E. Nyström.
          </p>
          <p xml:id="i-3SpnhzJ59jUrrgBaprxEGb">
            N:o 45.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6FWhxH3E8uQmAgAMg3MBe">
            Af Herr Almqvist: Om ändring af Kongl. Förordningen den 21 December
            1857 angående straffarbete och fängelse-
          </p>
          <p xml:id="i-4XT2JA3yo3KmcKGUv7KqTo">
            straffs verkställande i enrum.
          </p>
          <p xml:id="i-7XgjMsaJUJgeKvXJcAu4yp">
            Ehuru olika åsigterna äre i fråga om lämpligaste sättet för utkräfvande
            af straff, så råder dock blott en mening derom, att der- vid bör
            så ordnas, att den dömde icke genom verkställighet af straf- fet
            lider försämring till kropp eller själ, till försvårande af hans
            framtida ärliga utkomst, Det är ock allmänneligen kändt, att detta
            svårligen kan förhindras, om fången längre eller kortare tid hålles
            i gemenskap med andra fångar. Detta var väl insedt redan, då nu
            gäl- lande strafflag utarbetades; men begränsning i tiden för
            straff i enrum påkallades då likväl af två omständigheter: den
            ena att, i enlighet med det då kända Filadelfia-systemet, med
            ensamhetsfängelse förutsattes, att fången fortfarande skulle hållas
            i cellen, afskild från gemenskap
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
