<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UbU-00057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1994/95:174 Vissa betygsfrågor m.m.</title>
        <author corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA">av Inger Davidson m.fl. (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1994/95:174 Vissa betygsfrågor m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Ub57</idno>
          <rs type="number">Ub57</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Ub57/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Ub57</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Ub57</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8QfoPtdoGHUhpfC8QgtuWD" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-8QfoPtdoGHUhpfC8QgtuWD">
          <ref>Proposition 1994/95:174</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MhokGB554StWW5uLpUsmch" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MhokGB554StWW5uLpUsmch">
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FJzx1QGH5RRWHy7JBwefKV" type="referral">
          <date when="1995-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CatbnVoQVckuDcHGGn9mwd" type="dismissal">
          <date when="1995-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VBfHVt8f6xi97fKcXcKLin" type="submission">
          <date when="1995-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WJ3RNSVjowL8jxFf4YFAC3" type="referral">
          <date when="1995-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rs5S8tdk2PHtoPvv8hZGSt" type="dismissal">
          <date when="1995-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BSdh4xADcUF6vP9qBynZfw" type="submission">
          <date when="1995-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CWuYnNTqF68SGWf1ypSWbU" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-CWuYnNTqF68SGWf1ypSWbU">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_57/mot_199495_UbU_57-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BkLsxSeTahujt3F8zdeF2B" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J1YAE4EGHbS5kWvWDMWCce" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8CsADjJPC1svaEHxwMkuKL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GZSWRPzEExY98S7ng7ZusB" type="motBody">
        <div xml:id="i-XK16mPa1YZ1qpns3vgkCom">
          <p xml:id="i-VmYUZaDHtA2WdqzVKskLQB">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-UXRs2oXUewtbceyzRsUh3G">
            1994/95:Ub357
          </p>
          <p xml:id="i-QCFehfPx9N27TzgnUbNcWm">
            av Inger Davidson m.fl. (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-M6VLPUH2h8AiS6sw6n1wQw">
            med anledning av prop. 1994/95:174 Vissa betygsfrågor m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-5kmBLvkWfjcS1uMLz5wAyN">
            Komplettering av betyg
          </p>
          <p xml:id="i-LuMbo1LJAs19k2dDeg4ZFi">
            När det relativa betygssystemet ersattes av ett mål- och kunskapsrelaterat
            be- tygssystem var det naturligt att inte bara låta de elever
            som så önskar komplet- tera sina betyg, utan också göra det möjligt
            för eleverna att höja betyg även under studietiden, och få dessa
            medräknade i slutbetyget. På så vis dokumen- terar betygen elevens
            verkliga kunskapsnivå. Denna möjlighet vill regeringen nu begränsa.
            Kristdemokraterna anser att det är viktigt att möjligheterna att
            komplettera och höja betyg är goda. Det utgör en sporre för eleverna
            samtidigt som man undviker känslan av att ”det är kört” om man
            inte uppnår det betyg man tänkt sig från början. En begränsning
            i rätten att pröva för högre betyg skulle i det här perspektivet
            slå extra hårt mot skoltrötta elever från studieovana hem. Vi
            finner det märkligt att regeringen när det gäller gymnasiet gör
            en helt annan bedömning än när det gäller grundskolan och komvux.
            Det är numera upp till varje universitet och högskola att avgöra
            hur man vill göra urval bland sökande till högre utbildning. Det
            finns alltså inte längre några centrala föreskrifter om hur betygspoäng
            skall beräknas vid antagning till högre utbildning. Även på arbetsmarknaden
            görs egna bedömningar om hur betygen skall värderas. Därför finns
            det all anledning för riksdag och rege- ring att skapa goda förutsättningar
            för eleverna att få pröva för högre betyg. Möjligheten att pröva
            för högre betyg har enligt regeringen lett till ”vissa problem”.
            Vilka dessa skulle vara redovisas dock endast helt summariskt.
            Helt klart är att de inte till största delen är av principiell
            karaktär, som rege- ringen anför, utan främst av praktisk natur.
            Naturligtvis måste alla praktiska problem få en lösning. Antalet
            gånger en elev kan pröva för ett högre betyg under studietiden
            kan exempelvis regleras. Det är heller inte självklart att en
            elev efter genomgången fortsättningskurs får pröva för högre betyg
            i en grundkurs i samma ämne. Men det bör lösas genom att rutiner
            byggs upp och genom att riktlinjer för verksamheten läggs fast,
            inte genom att begränsningar, av de slag som regeringen föreslår,
            införs. Riksdagen bör därför avslå regeringens förslag att avskaffa
            möjligheterna för elever att genom prövning höja betyg under studietiden.
            När det gäller vad regeringen anför om att eventuella avgifter
            inte får be- gränsa möjligheten att genomgå prövning har vi inget
            att erinra.
          </p>
          <p xml:id="i-d3WvdL7swzn3e3ddwkWDe">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_57/mot_199495_UbU_57-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DtNR8beid4hEj2cX2bqu9n">
            Svenska som andraspråk
          </p>
          <p xml:id="i-CeEdjDSVN1QPqQ4AiHmhcR">
            I samband med att riksdagen beslutade om en ny läroplan ändrades
            också syftet med och karaktären på kursplanerna. De innehåller
            inte längre riktlinjer i fråga om undervisningens uppläggning
            eller i fråga om arbetsmetodik. Nu reglerar kursplanerna ett ämnes
            syfte, ämnets uppbyggnad och karaktär samt mål att sträva mot
            och mål att uppnå, det vill säga kravnivåer. Eftersom målen bör
            vara desamma för undervisningen i svenska som and- raspråk som
            för modersmålsundervisningen i svenska, gjorde riksdagen då bedömningen
            att kursplanen också borde vara gemensam. Kristdemokraterna delar
            denna bedömning och anser att riksdagen bör slå fast detta än
            en gång och avslå regeringens förslag att svenska som andraspråk
            skall vara ett ämne med egen kursplan. För att eleverna skall
            trivas och lyckas i skolan, i ett framtida yrkesliv och i samhället
            i övrigt är det av avgörande betydelse att skolan hjälper eleven
            till en grundlig kunskap i det svenska språket och en god språkfärdighet.
            Precis som regeringen skriver i sin proposition är språkfärdigheten
            hos många in- vandrarelever oroväckande låg. Så är det trots,
            eller kanske på grund av, att svenska som andraspråk haft egen
            kursplan. Detta ser vi som ett skäl till att man genom en gemensam
            kursplan bör tydliggöra att målen för vilka kunska- per eleverna
            skall uppnå är desamma, oavsett vilken bakgrund de har. Det betyder
            inte att den speciella undervisningen i svenska för invandrar-
            elever kan läggas ned. Tvärtom, det ligger en stor utmaning i
            att målen är desamma som för modersmålssvenska. Om de målen skall
            uppnås krävs en särskild pedagogik och särskilda arbetsformer.
            Kursplanen i ämnet svenska måste tydligt ange att invandrarelever
            har rätt till undervisning i svenska som andraspråk enligt grundskoleförordningen
            och det skall uttryckas i kurspla- nens text om ämnets syfte och
            karaktär. Vi beklagar att regeringen inte låter förändringarna
            när det gäller möjlighe- terna att pröva för högre betyg och när
            det gäller svenska som andraspråk få en chans att verka så att
            en seriös utvärdering kan ske och så att eventuella korrigeringar
            och beslut om förbättringar kan diskuteras fram i samförstånd,
            utifrån ett bättre underlag.
          </p>
          <p xml:id="i-PyP5Jpzy4ZTT1dWQqVDbjU">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2UrNpD7e8bACrkSHWaq7JS">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            regeringens förslag att avskaffa möjligheterna för elever att
            genom prövning höja betyg under studietiden, 2. att riksdagen
            avslår regeringens förslag att svenska som andra- språk skall
            vara ett ämne med egen kursplan, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att kursplanen
            i ämnet svenska tydligt måste ange att invandrarelever har rätt
            till undervisning i svenska som andraspråk enligt grundskoleförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8XxpLiz79stGQPA95sDZYa">
            Mot. 1994/95 Ub57
          </p>
          <p xml:id="i-8F98wydEZfUtN9SU7osEXk">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_57/mot_199495_UbU_57-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UppB5juqd6X1D3g36F3wSN" type="date">
            Stockholm den 7 april 1995 Inger Davidson (kds) Rose-Marie Frebran
            (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-4JfCCJvvJRkRoKz9qcPmza">
            Fanny Rizell (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-VfahJfwN64eZPSrgTxtFGS">
            gotab 48325, Stockholm 1995
          </p>
          <p xml:id="i-EDtYN2wtyWbW7kk9CspLgq">
            Chatrine Pålsson (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-MwxfQFx6wMT5JFqTaUhp1H">
            Tuve Skånberg (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-8ZzJD8xhuTrfDukEpS3yEm">
            Mot. 1994/95 Ub357
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
