<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-TU-00912">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transporthögskola i Borlänge</title>
        <author corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny">av Per Erik Granström m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Transporthögskola i Borlänge</title>
          <idno type="rdwebb">GI02T912</idno>
          <rs type="number">T912</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02T912/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02T912</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02T912</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny</idno>
            <name>Per Erik Granström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu</idno>
            <name>Iréne Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7LRmEboCTvsPZzt8VjD5zK</idno>
            <name>Arne Mellqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CjfJ7zKhtcCGm2cb4c1t3E</idno>
            <name>Barbro Hietala Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9PPhUwAxV5oTXqnRWTfXhC</idno>
            <name>Laila Bäck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny</idno>
            <name>Per Erik Granström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CjfJ7zKhtcCGm2cb4c1t3E</idno>
            <name>Barbro Hietala Nordlund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9PPhUwAxV5oTXqnRWTfXhC</idno>
            <name>Laila Bäck </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu</idno>
            <name>Iréne Vestlund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7LRmEboCTvsPZzt8VjD5zK</idno>
            <name>Arne Mellqvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4NAyeSoE9bqiu4nHBfgvFo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4NAyeSoE9bqiu4nHBfgvFo">
          <note type="signatory" corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7LRmEboCTvsPZzt8VjD5zK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CjfJ7zKhtcCGm2cb4c1t3E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9PPhUwAxV5oTXqnRWTfXhC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CjfJ7zKhtcCGm2cb4c1t3E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9PPhUwAxV5oTXqnRWTfXhC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7LRmEboCTvsPZzt8VjD5zK"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SbkWg5xCwanXQFhLia2Dj6">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DtDMSnxSj36dxoNoiMiNqu">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6uQHiPcDXKu5WvS2K1Jzu4">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UCQF8WgpmtX3j2wZQZqhBb">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-BYFk6ADpbVh2ws65oxCH8F">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5hf5B65RSkDigz8Geg7rjX">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-KVXT5ai5KWphgjWncvjGTg"/>
        <correspContext corresp="i-KVXT5ai5KWphgjWncvjGTg">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_912/mot_199495_TU_912-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FTykvbXoQaMSzXVXsSZPnY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2rkwbFUBXPno58xASwEz6a"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VaMMv9PYJcQJ58VQN9rX5A"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HBpsbJ2feg9dNa5qJi7cm1">
        <div xml:id="i-EV9SPYqmQwrTU8zGibGdAX">
          <p xml:id="i-2BMCHV2XWdQ2PhNHA55yCc">
            Motion till riksdagen 1994/95:T912
          </p>
          <p xml:id="i-2aMVCYy7P1j4JUdguTrRBb">
            av Per Erik Granström m.fl. (s) Transporthögskola i Borlänge
          </p>
          <p xml:id="i-QEAanTRBX9FaZApzzWDRRL">
            En framgångsrik regionalpolitisk åtgärd är 70-talets omlokalisering
            av ett stort antal statliga myndigheter från Stockholm till mellanstäder
            med roll av storstadsalternativ. Det dåvarande trycket på Stockholmsregionen
            med risker för överhettning lättade. Personalavgången skapade
            utrymme för att höja kompetensnivån i verken genom nyrekrytering
            ur de stora årskullar som läm- nade det då utbyggda högskolesystemet.
            Staten fick lägre kostnader för sin egen verksamhet. Enligt Statskontorets
            utvärdering uppgick vinsten 1986/87 till 270 miljoner kronor om
            året. Sist men inte minst kom de utflyttade verken och myndigheterna
            att få stor betydelse för regionernas förmåga att växla om till
            en mer kunskaps- och tjänsteorienterad utveckling. Nu börjar nya
            behov av att utveckla verkens kompetens att göra sig gäl- lande.
            Samtidigt kan man notera tendenser till att de storstadslokaliserade
            uni- versiteten och högskolorna blir alltmer lokala i den meningen
            att de huvud- sakligen försörjer den egna regionen med arbetskraft.
            Detta kan på sikt, om inget görs, leda till växande krav från
            statliga verk att flytta åter till storstads- områdena. Oroande
            signaler finns. När Domänverket fusionerades med ASSI flyttade
            huvudkontoret omedelbart från Falun till Stockholm. Detta får
            på inga villkor bli mönsterbildande. Men hänsyn såväl till effektiviteten
            i statens egen verksamhet som till re- gionernas förmåga att bidra
            till samhällsutveckling och tillväxt bör det istället vara en
            första rangens angelägenhet att bygga upp goda kunskapsmiljöer
            i de berörda mellanstäderna. Dessa miljöer måste ha bredd och
            allmängiltighet för att tjäna regionens egen utveckling likaväl
            som att möjliggöra rekrytering och mångsidig utveckling av verkens
            kompetenser. Samtidigt bör själva före- komsten av de statliga
            verksamheterna och deras kompetenser utnyttjas för att skapa sådana
            djupa och rika forskningsmiljöer som de mindre/medelstora högskolorna
            behöver för att utvecklas positivt. Den utbyggnad regeringen föreslår
            för de mindre och medelstora högsko- lorna ligger väl i linje
            med det förda resonemanget. Hanterandet av dessa hög- skolor präglas
            dock alltjämt av väl mycket schablontänkande och enkla lik- hetsprinciper
            i medelstilldelning och dylikt. Vi menar att utvecklingen nu måste
            drivas vidare mot ett mycket mer effektivt utnyttjande av de synergief-
            fekter som regionalt är möjliga att uppnå. Den profilering och
            individualise- ring av forskningsverksamheterna som blir följden
            bör, väl utformade, ge för- delar för hela högskolan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_912/mot_199495_TU_912-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EXqnj4ShhJ7PmDKDA7owks">
            De antydda möjligheterna kan illustreras med förhållandena inom
            trans- portområdet. Som transportforskningsutredningen visade
            är området under- försörjt med forskning. Ekonomiska resurser
            har tillförts genom KFB och ökade FoU-budgetar inom bl.a. Vägverket
            och Banverket. De institutionella och personella resurserna för
            att bedriva kvalificerad forskning motsvarar dock inte områdets
            betydelse. Det saknas bl.a. utvecklade institutioner för samhällsvetenskaplig
            forskning liksom för brett vetenskaplig forskning kring transporter
            som i samhället integrerade system. Samspelet transporter-infor-
            mationsteknologi på olika plan hör också till de områden som saknar
            resurser för långsiktig kunskapsuppbyggnad. Transporterna har
            stor och mångsidig betydelse för miljö och användning av naturresurser.
            Omvänt kan man anta att kraven på ekologisk uthållighet i det
            framtida samhället får djupgående strukturella återverkningar
            på trans- portsystemen. Som problematik är miljöfrågan sannolikt
            större än trafik- säkerhetsfrågan. Medan den senare till helt
            nyligen hanterades av ett särskilt ämbetsverk saknar de statliga
            transportverken miljökompetens av ens tillnär- melsevis samma
            omfattning. Situationen har sin motsvarighet på forsknings- sidan.
            De institutionella resurserna för långsiktigt kunskapsuppbyggande
            forskning är ytterst begränsade. De högre utbildningarna är smala,
            huvudsakligen ingenjörsutbildningar med inriktning på nybyggande
            av trafikleder. Drift- och underhållsfrågor lik- som breda frågor
            om transportsystemen som sådana, om transporter och sam- hälle,
            eller om transporter och miljö är knappast alls företrädda. Det
            är därför i ett nationellt perspektiv nödvändigt att bygga upp
            nya och förstärka befintliga institutionella resurser inom transportområdet.
            Den nuvarande forsknings-utbildningsstrukturen är splittrad och
            saknar samband med verkens lokalisering. För att balansera bristerna
            har Högskolan i Falun/Borlänge med stöd av Vägverket och Banverket
            börjat bygga upp Centrum för transport och samhälle (CTS) i Borlänge.
            Centret har utvecklats snabbt både i volym och kvalitet. Kontaktnätet
            rymmer såväl internationella forskningsinstitutioner som nyckelföretag
            såsom ABB Signal. Avtal om sam- arbete med Uppsala Universitet
            (UU) och KTH innehåller både professors- program om fem tjänster
            och utbildning av civilingenjörer. Arbetet går nu vidare med sikte
            på att inför nästa treårsperiod presentera förslag som i vidgad
            samverkan med UU och KTH utvecklar CTS till en internationell
            transport- högskola. Mot bakgrund såväl av bristerna i institutionell
            forskningskapacitet som av verkens behov av kompetensutveckling,
            inte minst vad gäller miljöfrågorna, är en kraftfull utbyggnad
            motiverad. Själva storleken gör det samtidigt nöd- vändigt att
            forma den nya enheten mot bakgrund av någon idé till nationell
            strukturplan. En sådan skulle t.ex. kunna innebära att de tekniska
            högskolorna vidareutvecklas från sina tekniska utgångspunkter
            och respektive profiler. Forskningen vid Linköpings Universitet
            profileras mot sjö- och luftfart, even- tuellt också mot sådana
            system- och strukturfrågor som ITs ökade användning på alla plan
            kommer att aktualisera. Den internationella transporthögskolan
            i Falun/Borlänge vidareutvecklar en profil med breda samhällsvetenskapliga
            frågor, ekonomi, trafiksäkerhet och IT-tillämpning i ban- och
            vägsystem. Stor
          </p>
          <p xml:id="i-Y9LLVWqy6kPqCLhsNtZiEy">
            Mot. 1994/95 T912
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_912/mot_199495_TU_912-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BueSzqg9SeTAvEamQsJnjj">
            kapacitet bör dessutom skapas för forskning omkring ekologisk
            uthållighet och transportsystemens struktur. Lämpliga delar av
            VTIs kompetens skulle med en sådan uppläggning kunna integreras
            i dessa högskolecentra och återstoden t.ex. förvandlas till ett
            branschforskningsinstitut finansierat av transportbranschen och
            av transport- verken i Borlänge och förlagt dit. Med Vägverk och
            Banverk också medver- kande finansiellt i uppbyggnaden av transporthögskolan
            skulle man på det sättet åstadkomma ett nationellt kunskapscentrum
            i Falun/Borlänge med en unik samverkan mellan statliga verk, företag
            och högskoleväsende. Även andra nationella strukturer kan tänkas.
            Vi har med vår redovisning närmast velat illustrera vårt inledande
            resonemang om möjliga synergieffek- ter med samtidiga fördelar
            för statlig sektorverksamhet, regional utveckling och högskoleutbyggnad.
            Andra mellanstäder med andra statliga verk har sä- kerligen motsvarande
            möjligheter. Därför är det angeläget att regeringen upp- märksammar
            möjligheterna och inför nästa treårsperiod ger utrymme för de
            olika högskolorna att i sin planering effektivt ta dessa möjligheter
            tillvara. Behovet av besparingar i statsbudgeten gör det dubbelt
            angeläget att rationella sektorsöverskridande initiativ inte hämmas
            av snäva planeringsdirektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-8K522QbeftXZgukkjrYLLH">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om ett nationellt kunskapscentrum i Falun/Borlänge med samverkan
            mellan statliga verk, företag och högskolan. Stockholm den 17
            januari 1995 Per Erik Granström (s) Iréne Vestlund (s) Leo Persson
            (s)
          </p>
          <p xml:id="i-R4dN8xKzML1x6FcnrAETJ3">
            Barbro Hietala Nordlund (s) Laila Bäck (s)
          </p>
          <p xml:id="i-D8MhqhHciizks1qztoodnJ">
            Arne Mellqvist (s)
          </p>
          <p xml:id="i-tSqYZ5yi8HL1PZDJwhAc5">
            Mot. 1994/95 T912
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
