<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-NU-00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försäkringar</title>
        <author corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">av Inger Lundberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försäkringar</title>
          <idno type="rdwebb">GI02N235</idno>
          <rs type="number">N235</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02N235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02N235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02N235</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAohbgjULBda4ky5ZTSzv1</idno>
            <name>Berit Löfstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtMnExPuB5LF2GfXWFioaD</idno>
            <name>Mariann Ytterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtMnExPuB5LF2GfXWFioaD</idno>
            <name>Mariann Ytterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAohbgjULBda4ky5ZTSzv1</idno>
            <name>Berit Löfstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MftLKdU1dppvyWoRqwgvi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MftLKdU1dppvyWoRqwgvi">
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAohbgjULBda4ky5ZTSzv1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MtMnExPuB5LF2GfXWFioaD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MtMnExPuB5LF2GfXWFioaD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAohbgjULBda4ky5ZTSzv1"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BdM7TjiMvNSRC9SQMX5vzy" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FqRKFbpPLw8G734U6YnbH" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DELjUC9deX8Xan6KSBhugC" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LLMJcQQTs2XfU3WsqRjH7g" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-kneUprYN9kHFNgqe3N2as" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4dFtG2hLdY4ZXZjLTSDxUW" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QFXNDQ6Mu8XA5GHy2pUH57" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-QFXNDQ6Mu8XA5GHy2pUH57">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_235/mot_199495_NU_235-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Y9xZEvHC15m4hoLcStYGVk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B2Sie4h7GzyDsz3EJVyFqp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7gqVc3VHJHHxCsAAW3DQMB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YBkgj5K5A1EdiuFmWbHbTM" type="motBody">
        <div xml:id="i-VA7fA4sboirgPatTnVhi43">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_235/mot_199495_NU_235-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-KiHnvurHQrc7ZUk36M5cid">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-BfqiXbTC6mgQG1Y9kbtvq2">
            1994/95:N235
          </p>
          <p xml:id="i-6PnWmk55hjdhg7dsYt81h4">
            av Inger Lundberg m.fl. (s) Försäkringar
          </p>
          <p xml:id="i-U4ANrwPy2Nq1KHCzbvf3CR">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-GQfHoh5AJ5z9NhmH2sN3uJ">
            I nedanstående motion föreslår vi att regeringen ges uppdraget
            att utreda hur principen om ett solidariskt försäkringsväsende
            ska behållas och förstärkas när bland annat gentekniken ger ökad
            kunskap om risker hos olika människor. Försäkringsfrågornas internationella
            karaktär ställer samtidigt krav på att frå- gorna väcks inom EU.
            Varje form av försäkring till liv eller egendom bygger på grundtanken
            om riskdelning. Principen ”en för alla — alla för en” har varit
            vägledande när olika försäkringssystem byggts upp. Ändå finns
            i olika privata försäkringssystem allt mer av differentiering
            så att den försäkringstagare som löper hög risk tvingas till högre
            premier eller tom i vissa fall inte ens har rätt att teckna en
            försäkring. Differentieringen finns sedan länge på trafikområdet,
            där ungdomar betalar högre premier än äldre försäkringstagare,
            helnyktra förare kan få räbatt på premien etc. Grund- principen
            ”en för alla — alla för en” gäller inte heller alltid vid egendomsför-
            säkring. Den som bor i områden utsatta för större risk för inbrott
            eller annan förstörelse än andra kan tvingas att betala en högre
            premie. Denna differentiering återfinns också i samband med pensions-och
            livför- säkringar. För att få teckna en livförsäkring måste du
            försäkra försäkringsbo- laget om att du är frisk. När en kvinna
            tecknar en privat pensionsförsäkring måste hon betala en högre
            premie än en man i samma ålder. Detta beror själv- fallet på det
            väl kända faktum att risken/chansen att en kvinna blir äldre än
            en man är stor. Särskilt allvarligt är att tex skolförsäkringar
            inte gäller på lika villkor för alla barn. Ett barn med cystisk
            fibros, astma eller diabetes får sällan ut ersätt- ning vid skada.
            Försäkringsbolagen hävdar att risken för att barnet ska drab-
            bas av en olyckshändelse är större än för barn i gemen. Så ställs
            barn med de största behoven av försäkringsskydd utanför flera
            av de privata försäkring- arna. I dagens Sverige med ett väl utbyggt
            offentligt försäkringsskydd, som fi- nansieras solidariskt och
            omfattar alla är differentieringen av försäkringarna allvarlig
            — och direkt stötande när det som avser pensionsförsäkringar subven-
            tioneras kraftigt av skattebetalarna — men inte lika dramatisk
            som om den enskildes trygghet enbart var beroende av privata försäkringar.
            Det finns dock utvecklingstendenser som gör att samhället måste
            se med stort allvar på den ökande differentieringen av försäkringsväsendet:
          </p>
          <p xml:id="i-YTDjhNqZZdh5q2rccFBadY">
            1 Riksdagen 1994/95. 3 saml. N235—-241
          </p>
          <p xml:id="i-AzSzGNzW8awPGsgKCjmz1H">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-3Fzns1oDMKLNBdj5m6cWat">
            Mot. 1994/95 N235-241
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_235/mot_199495_NU_235-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WiGGjCcPN7rRp3m6KEC5AX">
            I takt med det mycket framgångsrika arbetet att knäcka människans
            gene- tiska kod i det sk HUGO-projektet ökar möjligheterna att
            upptäcka männi- skors risker att få olika sjukdomar. Det gör det
            också möjligt att grovt bedöma en enskild människas livslängd.
            Modern forskning bedömer att det finns cirka 5.000 ärftliga sjukdomar.
            Många visar sig först sent i livet. Däribland finns Alzheimers
            sjukdom och Parkinssons sjukdom. Försäkringsbolagen har redan
            nu börjat intressera sig för gentekniken, som kan bidra till bättre
            riskbedöm- ningar. Det finns all anledning att bejaka de positiva
            tillskott till människans kun- skap som en avancerad genteknik
            kan ge, men det är samtidigt angeläget att samhället i tid analyserar
            om kunskapen i sig kan bära frö till ökade orättvisor och skaffar
            sig instrument för att möta dem. De tendenser som hittills visats
            inom försäkringsväsendet nationellt och internationellt visar
            på stora risker för ökade orättvisor, där den som har en positiv
            prognos på olika områden kan skapa sig ett gott försäkringsskydd,
            men den som inte har samma goda förutsättningar kan råka allvarligt
            illa ut. Risken att de svenska försäkringsbolagen tvingas anpassa
            sig till en ökad internationell differentiering förstärks av den
            fria rörligheten för tjänster inom EU. Om inte gemensamma regelverk
            skapas för försäkringsväsendet finns det därmed än större risk
            att försäkringsbolagen med eller mot sin vilja tvingas till ökad
            selektering och minskad solidaritet i försäkringssystemen. Utvecklingen
            av försäkringsbranschen sätter ytterligare de offentliga för-
            säkringarnas roll i fokus. De svenska socialförsäkringarna är
            nu föremål för översyn. Starka krafter agerar för att stora delar
            av de offentliga försäkring- arna ska föras Över till privata
            och frivilliga försäkringar. Svårigheterna att i ett selekterat
            försäkringssystem bygga in grundprincipen om det solidariska ansvaret
            bör vägas in vid en slutlig utformning av de svenska socialförsäk-
            ringarna. Samtidigt är det angeläget att regeringen redan nu tillsammans
            med försäk- ringsbranschen analyserar konsekvenserna av den ökade
            kunskap om männi- skan som gentekniken ger och nationellt och
            internationellt tar erforderliga initiativ för att bevara och
            förstärka grundprincipen ”en för alla — alla för en” också i de
            privata försäkringarna.
          </p>
          <p xml:id="i-3uSiSg4D11hsXUGKNo2kkG">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-W1z6mSc85STT9617SXyTx6">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om försäkringssystemets grundprincip om gemensam fi- nansiering,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om utvecklingen av försäkringsväsendet inom
            EU, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om att konsekvenserna av ökad riskdifferentiering
            bör
          </p>
          <p xml:id="i-SRCy16t27fWMswhoCde2FU">
            Mot. 1994/95 N235
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_235/mot_199495_NU_235-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PSoX7PVZmHLnkeaomyPGVN">
            beaktas vid sjuk- och arbetsskadeberedningens analys av det framtida
            Mot. 1994/95 offentliga försäkringsväsendet.! N235
          </p>
          <p xml:id="i-WiZhckDUqvr6XF7rHBmW9a">
            Stockholm den 20 januari 1995 Inger Lundberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Tpd1ekqQtG1EQiKrwb95FZ">
            Berit Löfstedt (s) Mariann Ytterberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-GgG9fKtFMR4U64v3ZA5Fsm">
            ! Yrkande 3 hänvisat till SfU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
