<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-FöU-00340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verksamheten vid Trafikflygarhögskolan</title>
        <author corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a">av Rune Rydén m.fl. (m, fp, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Verksamheten vid Trafikflygarhögskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Fö340</idno>
          <rs type="number">Fö340</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Fö340/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Fö340</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Fö340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP</idno>
            <name>Kerstin Warnerbring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP</idno>
            <name>Kerstin Warnerbring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ew5kkwShz8oawcyi2TmCrW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ew5kkwShz8oawcyi2TmCrW">
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9xdChdkxevkmW5akezg2qs" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HVkkZvq6kBkdjxRyGpGB17" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-83tzYh1FgMeoyAMHXG5veT" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jia4exgMGiro7UuLt42PRm" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-APW6YZdp5wrYbvisXkukZ4" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Sg4UWw5gmiM3K5g9eA21fF" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9RuVe6qkiPo3tUMP1ZmchJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9RuVe6qkiPo3tUMP1ZmchJ">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_340/mot_199495_FöU_340-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CFNg3npDe1npzUQdicxBNz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XJPYFD7MMeiKRy29YdsmP8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XDQxxPnb96hGWNoSEbMEsH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Pkf9BnjAqoaENXPx1Hzorr" type="motBody">
        <div xml:id="i-BoZjTGu7zYcfcszHkxhHjk">
          <p xml:id="i-E9UchYfPZsoxQzRpGUhFrh">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-9ZfF8tdUhFGKmcbtSLEfeg">
            1994/95:Fö340
          </p>
          <p xml:id="i-FoLuPNWpGR1Q9tw3NtviTh">
            av Rune Rydén m.fl. (m, c, fp) Verksamheten vid Trafikflygarhögskolan
          </p>
          <p xml:id="i-Lx5insQgCQZbauQzhaCFPZ">
            I början av 1980-talet inrättades TFHS för att skapa ett civilt
            alternativ till flygbolagens rekrytering av piloter från Flygvapnet.
            Den djupa konjunktur- svackan i förening med rationaliseringar
            och strukturförändringar inom tra- fikflyget har medfört att praktiskt
            taget ingen nyrekrytering skett av piloter sedan 1991. Detta har
            lett till en kraftig nerdragning av verksamheten vid TFHS. Den
            har dock, väsentligen av beredskapsskäl samt med hänsyn till ut-
            bildningens art och kvaliteter, kommit att behållas på en s.k.
            bevarandenivå. Då frågan om TFHS senast behandlades i riksdagen
            våren 1993 i anslutning till 1993/94 års budgetproposition uttalade
            således försvarsutskottet bl.a. att skolan har en betydelsefull
            roll när det gäller att långsiktigt säkerställa beho- vet av piloter.
            Parallellt härmed har på regeringens uppdrag bedrivits ett omfattande
            ut- redningsarbete rörande TFHS och dess verksamhet. Detta har
            utmynnat i en utredning av Lunds universitet rörande frågan om
            att inordna den civila trafik- flygarutbildningen i universitetets
            verksamhet. Universitetet ställer sig, efter en grundlig genomgång
            av frågan, positivt till ett sådant inordnande. Avgö- rande för
            denna bedömning var att utbildningen inte blott i sig uppfyllde
            kra- ven härför utan att ett sådant arrangemang även kunde bedömas
            som väsent- ligt för dess fortsatta gynnsamma utveckling. Så var
            fallet genom att utbild- ningen på detta sätt skulle ges en forskningsanknytning,
            en vetenskaplig grund jämte dess hittillsvarande bas av beprövad
            erfarenhet. Samtidigt borde utbildningen fortsatt lokaliseras
            till Ljungbyhed med dess närhet till Lund och dess överlägsna
            flygtekniska förutsättningar för en trafikflygarutbildning. Det
            förtjänar vidare framhållas att universitetet anförde att ett
            inordnande av TFHS i universitetet bl.a. var ägnat att skapa goda
            förutsättningar för en bred och ändamålsenlig efter- och vidareutbildning
            av trafikflygare samt att det också skulle tillföra universitetet
            berikande erfarenheter. Utredningen har remissbehandlats och anmäls
            nu i årets budgetproposition i anslutning till att den civila
            trafikflygarutbildningen/TFHS tas upp till be- handling. Utredningen
            omnämns mycket summariskt med bl.a. ett konstate- rande att remissinstanserna
            har delade meningar om dess förslag. Detta sker mot bakgrund av
            att regeringen de facto förordar att TFHS läggs ned med hänsyn
            till besparingskraven och ”det begränsade behovet av verksamheten”.
            Regeringen föreslår således att anslaget A 1. Försvarsmakten reduceras
            med ett belopp som motsvarar besparingen under budgetåret 1995/96
            av en inledd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_340/mot_199495_FöU_340-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-21T7c4AVxdrpeoDKN4m5v1">
            avveckling av skolans verksamhet. Medel har sålunda beräknats
            för att på- gående kurser och kurser planerade att påbörjas inom
            den närmaste framtiden skall kunna genomföras. Vi förordar i stället
            att anslaget A 1. uppräknas så att resurserna vid TFHS, i avvaktan
            på utvecklingen under kommande budgetår, kan bibehållas på oför-
            ändrad nivå under detta år. Det finns således enligt vår mening
            grundad anled- ning anta att den konjunkturförbättring som nu
            är på gång kommer att föran- leda ett ökat pilotbehov. Statistik
            över bl.a. antalet flygpassagerare liksom an- talet landningar
            på svenska flygplatser visar således att under 1994 har för första
            gången sedan 1990 skett en uppgång under ett helt år. Detta skall
            också ses mot bakgrund av de starka rationaliseringar som genomförts
            inom flygtra- fiken under senare år och som i sin tur bör leda
            till att en ökande verksamhets- volym relativt snart leder till
            ett ökat behov av personal. Härtill skall läggas de pensionsavgångar
            för piloter som — enligt redovisning i bl.a. universitetets utredning
            — kan förväntas under det förestående decenniet (1995-2005). Sam-
            mantaget synes detta entydigt indikera ett behov av nyrekrytering
            av piloter. Anledning finns följaktligen att nu planera för viss
            expansion så att vi inte drabbas av samma pilotbrist som vid den
            starka ökningen av flygtrafiken un- der särskilt senare delen
            av 80-talet. TFHS har härvid genom sin kvalificerade utbildning
            en särskilt betydelsefull roll när det gäller att långsiktigt
            säkerställa behovet av piloter. Mot bakgrund av vad som nu redovisats
            föreslås vidare att riksdagen — un- der förutsättning av ett fortsatt
            bibehållande av TFHS — ger regeringen till känna att till fortsatt
            prövning uppta Lunds universitets förslag att inordna utbildningen
            i universitetet. En sådan anordning synes medge många fördelar,
            inte minst vad gäller möjligheterna att genom en adekvat forskningsanknyt-
            ning av utbildningen främja flygsäkerheten. I detta sammanhang
            bör också framhållas att vi följaktligen mycket starkt ifrågasätter
            bl.a. de erinringar som Kanslersämbetet på denna punkt anfört
            i sitt remissyttrande över utredningens förslag. Detta gäller
            likaledes ämbetets bedömning att ett mer adekvat alterna- tiv
            vid en högskoleanknytning av trafikflygarutbildningen vore att
            pröva en förläggning till KTH. Denna läroanstalt, som i sitt remissyttrande
            förklarat sig intresserad av att anordna utbildningen, saknar
            således de fakulteter som är av störst intresse när det gäller
            utbildningens forskningsanknytning, nämli- gen samhällsvetenskaplig
            och medicinsk fakultet. Enligt yttrandet skulle den praktiska
            flygutbildningen ombesörjas i samverkan med det privata företaget
            Svenska Civilflygskolan och vara förlagd till Bromma. Några närmare
            syn- punkter rörande utbildningens forskningsanknytning redovisas
            ej. I flera av remissyttrandena har stark kritik riktats mot kostnaderna
            för ut- bildningen vid TFHS. Härvid synes ej ha beaktats att utbildningen,
            i flygsä- kerhetens intresse, till omfattning och kvalitet lagts
            på en högre nivå än mini- mifordringarna för avläggande av trafikflygarcertifikat.
            Det förtjänar även att erinra om att de mest kvalificerade europeiska
            flygskolorna, bl.a. KLM:s flyg- skola i Holland, har samma kostnadsnivå
            som TFHS. I detta sammanhang vill vi även fästa uppmärksamheten
            på de konsekven- ser en avveckling av TFHS kan förväntas få beträffande
            utbildningen av flyg- lärare vid Högskolan för lärarutbildning
            i Stockholm, i dag den svenska hög- skolans enda utbildning för
            flygande personal. Den flygoperativa delen av
          </p>
          <p xml:id="i-Bt3jXyybhtmPwXV1VKevzx">
            Mot. 1994/95 Fö340
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_340/mot_199495_FöU_340-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-AKwUpeqRN63h8wokK2GLKL">
            denna utbildning, vilken består av en kurs om 7 poäng, är sedan
            ett par år förlagd till Ljungbyhed och ges i samarbete med TFHS.
            Flyttningen till Ljungbyhed är motiverad av dels kostnadsskäl,
            dels svårigheterna att i Stock- holm få en tillfredsställande
            lösning av flyglärarfrågan. Alternativ saknas för dagen till Ljungbyhed
            och samarbetet med TFHS. Risken är därför uppenbar, att en nedläggning
            av TFHS kan dra med sig flyglärarutbildningen. Avslutningsvis
            önskar vi framhålla, att såvitt nu kan bedömas synes TFHS som
            enda utbildningsanstalt i vårt land komma att uppfylla de sameuropeiska
            krav som kan förutsättas gälla fr.o.m. 1998 vad beträffar personella
            och mate- riella resurser m.m. för utbildning av trafikflygare.
            De kostnader som uppstår till följd av här avgivna förslag får
            bestridas ge- nom omdisponeringar inom anslaget A 1, Bilaga 5,
            Försvarsdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-DA4m6A6YfDrhmVEE8JxQk1">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om utbildningen vid TFHS.
          </p>
          <p xml:id="i-EpmGHQFaHUCiFSh56T4qnx" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-3HjSq9cDkNBFetqNE9yMG8" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RMaufT2LRdZ4eMkJmWgMAC" who="unknown" type="signature">
              Rune Rydén (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5ZwUGstoqhK3MXv9177y9z">
            Kerstin Warnerbring (c) Margitta Edgren (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-PXstUcY5P8iNr5z7YKWgy9">
            Mot. 1994/95 Fö340
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
