<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-LU-00050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1994/95:224 Barns rätt att komma till tals</title>
        <author corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6 i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6 i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">av Michael Stjernström och Chatrine Pålsson (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1994/95:224 Barns rätt att komma till tals</title>
          <idno type="rdwebb">GI02L50</idno>
          <rs type="number">L50</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02L50/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02L50</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02L50</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-N6tzB2mYiEqGEhuTbSi5z9"/>
        <correspContext corresp="i-N6tzB2mYiEqGEhuTbSi5z9">
          <ref>Proposition 1994/95:224</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R1c8cudL7bfXo7keGu6mMj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R1c8cudL7bfXo7keGu6mMj">
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-M3784ypP7Q8eJYHv9CHrJA">
          <date when="1995-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MH1cT9mhy7xJZ6vMFpjWET">
          <date when="1995-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-UsAD2CNAmQaeViGWSGoioe">
          <date when="1995-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WGBDJyWx18vozGtqXfAWGp">
          <date when="1995-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8CfdPgr2dNXtstXH3eZRay">
          <date when="1995-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SoJdbbobYkXQr7iGEM1p6N">
          <date when="1995-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-HhinzHz1LmqzDGUp1QifDv"/>
        <correspContext corresp="i-HhinzHz1LmqzDGUp1QifDv">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_LU_50/mot_199495_LU_50-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WSA3Smnu5Mc3jWEimqBrxg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-H3GtxNXtAc9KpoVTSfkkYb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NZfJsF8yTF676tX1HG6sXF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UXnxNt6JLWu2xM7eMwHmz4">
        <div xml:id="i-Ajdm5eo3VuZi89GVD7ccUW">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_LU_50/mot_199495_LU_50-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-FfZmUe5DiXSgjz4yBEMmYe">
            Motion till riksdagen 1994/95:L50
          </p>
          <p xml:id="i-UUYnqHQqVzWkxLDt2KkCkU">
            av Michael Stjernström och Chatrine Pålsson (kds) Mot
          </p>
          <p xml:id="i-M7EAWj23RgWZcsy3CGgLuS">
            med anledning av prop. 1994/95:224 Barns rätt att 1994/95 komma
            till tals L50-51
          </p>
          <p xml:id="i-47qMPkzBciaxV4QnaiCZse">
            Konventionen om barnets rättigheter från år 1989 stadgar i artikel
            12 att ett barn har rätt att uttrycka sin åsikt och få den respekterad.
            Detta borde inte minst gälla då ett barn berörs av ett domstols
            beslut. Olika lösningar kan väljas för att tillförsäkra barnets
            rättigheter. Den nu gällande lagstiftningen har sökt tillförsäkra
            barnen en rätt att komma till tals t.ex. i vårdnads- och umgänges-
            målen dels genom motivuttalanden om att barnets önskemål ska beaktas,
            dels genom en särskild lagbestämmelse om att barnet i vissa fall
            kan höras inför rätten och dels genom bestämmelser om vårdnads-
            och umgängesutredning genom socialnämndens försorg. I Barnkonventiones
            artikel 1 sägs att en person under 18 år är ett barn. En treårings,
            en tioårings och en femtonårings mognads- och medvetandegrad är
            dock mycket olika. Mycket hinner hända under dessa år. Ett litet
            barn utveck- las till en fritt tänkande och självständig individ.
            Att helt bortse från detta faktum i det här sammanhanget vore
            mycket olyckligt. Enligt en allmän princip i vår rättsordning
            ska var och en som har ett av rättsordningen skyddat intresse
            också ha talerätt rörande det intresset. Denna princip har uppmärksammats
            av Utredningen om barnets rätt i betänkandet Barnets rätt 3 Om
            barn i vårdnadstvister — talerätt för barn m.m. (SOU 1987:7).
            Utredningen föreslår att barnets talerätt i mål om vårdnad och
            um- gänge enligt FB samt i mål om verkställighet av domar och
            beslut i sådana mål ska omfatta en argumentationsrätt och en klagorätt.
            Barn ska med andra ord inte ha rätt att kunna ta initiativ till
            en process mot föräldrarna om att vårdnaden ska tas ifrån föräldrarna
            eller endera av dem. Utredningen anser dock att för det fall det
            finns ett uttalat behov av en ändring i fråga om vårdna- den eller
            umgänget med hänsyn till barnet och ingen av föräldrarna är beredd
            att väcka talan om det ska socialnämnden ha rätt att väcka sådan
            talan. Ålders- gränsen för barns processbehörighet föreslås sänkas
            från 15 år till 12 år. Dessa processbehöriga barn ska enligt utredningen
            kunna få rätt till ett offentligt biträde. Den ovan nämnda talerätten
            uppfyller enligt vår mening på ett mer tillfreds- ställande sätt
            Barnkonventionens krav i artikel 12. Ett barn som fyllt 12 år
            är fullt medvetet om vad som händer och bör få möjlighet att påverka
            sin fram- tid. Att frånta ett äldre barn denna rättighet vore
            att försätta barnet i en betyd- ligt sämre situation än den påfrestning
            en domstolsprocess kan innebära. Den instabilitet en osäker tillvaro
            utgör är betydligt svårare för barnet att hantera
          </p>
          <p xml:id="i-EqssVqvJXUfQTWwcRk2j65">
            1 Riksdagen 1994/95. 3 saml. L50-51
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_LU_50/mot_199495_LU_50-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SP3n85Ln9gtxMCG6jhMEoJ">
            än eventuella åsikter som förs fram av föräldrarna i syfte att
            påverka barnet. Ett barns relation till föräldrarna måste bygga
            på tillit och respekt inte tvång. Att ta hänsyn till barnets bästa
            innebär att ge barnet en rätt att vara part i rättegången. Vad
            gäller barn under 12 år är den lösning som förespråkas i propositionen
            att föredra. I mål och ärenden om vårdnad, i mål om umgänge, i
            adoptions- ärenden och i namnärenden ska domstolen, när den ska
            avgöra vad som är bäst för barnet, ta hänsyn till barnets vilja
            med beaktande av barnets ålder och mognad. De åsikter som Barnombudsmannen
            och Föreningen för Barn- och Ungdomspsykiatri framför bör här
            beaktas. Ett barn under 12 år bör inte få en formell talerätt.
            Domstolens möjligheter att få fram behövlig information för att
            kunna fatta ett riktigt beslut kan väl tillgodoses utan att uppgifter
            läm- nas av en ställföreträdare som företräder barnet.
          </p>
          <p xml:id="i-YGjFiCNcKzCWiq8gLcyeix">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6A8b77PJUd2axXPT8uXdhv">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om en talerätt omfattande en argumentations- och klago- rätt för
            barn som fyllt 12 år i mål om vårdnad och umgänge enligt för-
            äldrabalken samt i mål om verkställighet av domar och beslut i
            sådana mål, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om en sänkning av åldersgränsen
            för barns processbehö- righet från 15 till 12 års ålder i de fall
            talerätt föreligger samt där så önskas en rätt att få ett offentligt
            biträde för dessa barn, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om domstolens skyldighet att
            i de fall talerätt inte före- ligger i mål och ärenden om vårdnad,
            i mål om umgänge, i adoptions- ärenden och i namnärenden ta hänsyn
            till barnets vilja med beaktande av barnets ålder och mognad när
            domstolen skall avgöra vad som är bäst för barnet.
          </p>
          <p xml:id="i-99AtuL4JddwAfnbZ3ha6be">
            Stockholm den 24 maj 1995
          </p>
          <p xml:id="i-GbVacgA7Res6xA6SkCEV2k">
            Michael Stjernström (kds) Chatrine Pålsson (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-H2NXv2Z9r4Hmcc6cXstV7h">
            Mot. 1994/95 L50
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
