<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-KU-00811">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Informationsteknologin i Sverige</title>
        <author corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">av Mats Odell (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Informationsteknologin i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GI02K811</idno>
          <rs type="number">K811</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02K811/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02K811</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02K811</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QV3yVVMkXf3HZLY6pBxuj4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QV3yVVMkXf3HZLY6pBxuj4">
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KwnzCRCN48jE8bpAiyYTuc" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UwAv3PZfMMLQBVk5UmWTUB" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QcZiHsmah5BRdfHRJ2mHsq" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BLJ87qbVXbAKCzecGv1wMM" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BGDxSACzzBTbFkJfHmW7DC" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9UH1m6iLwsQmyFdoSw7px9" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PVAV5NpdEHS7Rbm3tUKhDe" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PVAV5NpdEHS7Rbm3tUKhDe">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_811/mot_199495_KU_811-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-PWf7RPbAGjoLQCSLq1M3X6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NafaQWSzJJWFucLRxaxfz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Xf5drWh6aiQqjmCwYkBx8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XcUZsfN85pLzjNBHVnEHDF" type="motBody">
        <div xml:id="i-Xd9eE8xQQ7rHrzUYaeB82G">
          <p xml:id="i-CcSTiGgwn95RSCxJd7gpge">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-S64CAZBjeELDnySTTTakwM">
            1994/95:K811
          </p>
          <p xml:id="i-HaqFy17o6e3bZU6aUXsY78">
            av Mats Odell (kds) Informationsteknologin i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-KaK1oKE8gZE6t9AsP9VyQX">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-Lty26rsbg1PoBiqeJKLhQ4">
            1. Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-3MUsxMtwZEedfC4XZYjiuq">
            Informationsteknologi har blivit en beteckning, som kommit att
            omfatta en stor mängd företeelser i vårt samhälle som möjliggjorts
            av allt kraftfullare och billigare elektroniska räknemaskiner,
            dvs. datorer. Informationsteknologin har av vissa givits samma
            betydelse som Guten- bergs tryckpress, som på sin tid gjorde det
            tryckta ordet tillgängligt för alla. IT har dock ingen enskild
            uppfinnare, och det är inte lika lätt att peka på en enskild innovation
            som gjort den möjlig. Det står dock utom allt tvivel att IT förändrar
            vårt liv i minst lika stor utsträckning som tryckpressen förändrade
            det medeltida samhället till reformationens och upplysningens
            tidevarv. Länge var dock det tryckta ordet förbehållet en relativt
            liten läskunnig del av befolkningen. Med den allmänna skolan,
            i Sverige med 1842 års folkskole- reform, kom det tryckta ordet
            att omfattas av alla och sattes i demokratins tjänst. Den allmänna
            rösträtten blev en logisk och oundviklig konsekvens av den allmänna
            läskunnigheten. På motsvarande sätt kommer det politiska livet
            att förändras av informationsteknologin — vi vet bara ännu inte
            hur. Informationsteknologin har redan gjort intrång i varje människas
            liv, och på många olika sätt. Nya mediciner och behandlingsmetoder
            har skapats. Pro- duktionen inom jordbruk och industri har förändrats
            i grunden. Framställ- ningen av böcker, tidningar, TV, film och
            radio har förenklats, förbättrats och blivit väsentligt billigare.
            Därför har även utbudet av alla sorters media ökat lavinartat.
            Individen styr allt mer över vilken information han eller hon
            vill ta till sig. Det finns inte längre något enskilt medium som
            når alla på det sätt som en gång radion och TV:n gjorde. För individen
            innebär IT också ökad frihet i valet av plats för olika aktivite-
            ter. Dessutom kan nya möjligheter att förkovra sig, att umgås,
            att uttrycka sig, att försörja sig och att förströs skapas. Informationsteknologin
            kan också bidra till ökad ekonomisk tillväxt, utan att denna medför
            ökade påfrestningar på miljön och ändliga naturresurser. Detta
            är särskilt viktigt i vårt land, som har att lösa mycket stora
            strukturella problem. Minst en halv miljon nya arbetstillfällen
            krävs, i en situation där det knappast är sannolikt att de tidigare
            basnäringarna, jordbruk och industri, någonsin kommer att väsentligt
            öka sitt behov av arbetskraft — snarare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_811/mot_199495_KU_811-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GHA6Eccvv3EQQYDeYMbxtF">
            tvärtom. Informationsteknologin skapar här möjligheter för svenskar
            att ut- veckla tjänster som både kan konsumeras inom landet och
            exporteras. Sverige har i detta avseende en unik position. Vi
            har en lång tradition av att tidigt anamma ny teknik, särskilt
            inom informationsteknologi och tele- kommunikationer. Vi har inom
            Europa distinkta fördelar, inte minst genom 1993 års telelag,
            som givit Sverige åtminstone fem års försprång när det gäller
            att införa teknik som är beroende av bredbandig dataöverföring,
            t.ex. för s.k. multimedia. Detta försprång kan, rätt utnyttjat,
            skapa grunden till en kun- skapsindustri i vårt land som kan bestå
            långt efter det att de legala förutsätt- ningarna jämnats ut.
            Varje försening, hinder eller tvekan i att utnyttja det för- steg
            som vi nu har, äventyrar Sveriges möjligheter att skapa ett europeiskt
            kunskapscentrum och leder till lägre tillväxt, sämre statsfinanser
            och större behov att skära i statens utgifter. Den IT-kommission
            som tillsattes för ett knappt år sedan arbetade på några månader
            fram en vision och en övergripande handlingsplan för statens roll
            i utvecklingen av IT i Sverige. Den nuvarande regeringen presenterade
            nyligen riktlinjer för det fortsatta arbetet. Där konstaterades
            att arbetet skall fortsätta med ungefär samma inriktning. Det
            anmärkningsvärda är att det tog mer tid att konstatera detta än
            vad IT-kommissionen lade ner under hela sitt arbete 1994.
          </p>
          <p xml:id="i-QYgdNqowDQ58NxQBH5MVuq">
            2. Statens roll i IT-utvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-LZFYLDnVRK9ScotU87X94b">
            Det vore helt fel av riksdagen eller andra statliga instanser
            att sätta upp kon- kreta mål för hur informationsteknologin och
            dess användning skall utvecklas de närmaste decennierna. Vi vet
            för lite om tekniken, vi vet för lite om männi- skors egna mål
            och ambitioner och vi vet framför allt att staten inte bör styra
            i detalj. Staten kan dock tillsammans med kommuner och landsting
            vidta åt- gärder för att skapa förutsättningar så att IT blir
            tillgängligt för alla och att tekniken ger de fördelar och mervärden
            inom den offentliga sektorn som är möjliga.
          </p>
          <p xml:id="i-QJfnDNoauUxwxiWjPAKeXb">
            3. Skolan
          </p>
          <p xml:id="i-jVBaRouJqPRwDE8dhEZx9">
            Viktigast av allt är att snabbt öka utnyttjandet av informationsteknologi
            i sko- lan. Skolan står inför stora tekniska förändringar. Persondatorerna
            har nu blivit så billiga och så lätta att använda att det blivit
            realistiskt att utnyttja dem som ett medel i undervisningen. Dataundervisning
            handlar inte längre om att un- dervisa eleverna i att använda
            datorer, utan om att med hjälp av datorer göra undervisningen
            bättre och i vissa fall även billigare. Om datorerna utnyttjas
            som läromedel redan från tidiga år, finns inte heller något behov
            av särskild dataundervisning. Det största värdet kan datorerna
            ge när de utnyttjas för att ge elever med individuella och speciella
            behov möjlighet till en effektiv individuell under- visning utan
            att lämna klassens gemenskap. Det kan gälla invandrarbarn med
            behov av språkträning, både i svenska och hemspråk. Det kan gälla
            barn med behov av extra träning i läsning eller räkning. Men det
            kan också gälla barn
          </p>
          <p xml:id="i-E891eVo8rFSuxpqY6ab9w">
            Mot. 1994/95 K811
          </p>
          <p xml:id="i-GWnS29LvspHojxGowUjfNW">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_811/mot_199495_KU_811-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7KpqfhNLdKKHfnEDzWbdNV">
            som i något avseende ligger långt före kamrater och läroplan.
            Datorerna ger möjlighet till individuell undervisning utan att
            tvinga barnen att lämna den sociala ram som klassen utgör. Detta
            innebär att lärarens roll kommer att förändras. Auktoriteten kommer
            inte längre inom IT-området att kunna baseras på ett kunskapsövertag.
            I många fall kommer enstaka och ibland flertalet elever att ha
            större faktakun- skaper än läraren. Läraren kommer i stället att
            behöva utveckla sin ledarkom- petens baserad enbart på social
            träning, mognad och livserfarenhet. I och med att den mekaniska
            inlärningen allt mer sker individuellt, kommer också mycket mer
            tid att finnas för individuell kontakt mellan lärare och elever.
            På sikt kommer varje lärare och varje elev att använda en eller
            flera egna datorer. Vägen dit bör styras av en väl genomtänkt
            plan för hur datorerna på ett effektivt, ekonomiskt och mänskligt
            sätt blir ett hjälpmedel. Att utan efter- tanke införskaffa ett
            stort antal datorer till skolan är dåligt förvaltarskap. Ris-
            ken är att innan man lärt sig att effektivt utnyttja datorerna
            är de redan omo- derna och måste bytas ut. — Kds vill stärka lärarnas
            fortbildning för att kunna möta de utmaningar in- formationsteknologin
            och datorer innebär. — Varje skola och varje kommun bör sätta
            sig in i teknikens möjligheter och upprätta en strategi för hur
            datorer skall utnyttjas i undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-XQVvZ92bhHjAKZ4xMHHd34">
            4. Den offentliga sektorns förnyelse
          </p>
          <p xml:id="i-KqdPs6mVwDrEUZEUzbx7Mq">
            Den offentliga sektorn utgör en mycket stor del av det svenska
            samhället. In- formationsteknologins utnyttjande i stat, landsting
            och kommuner spelar där- för en viktig roll av två skäl. Dels
            kan man som stora användare driva på utvecklingen på ett sätt
            som mindre organisationer inte kan, dels kan man göra stora besparingar
            samtidigt som verksamhetens måluppfyllelse ökar. Dock under förutsättning
            att man använder tekniken på rätt sätt. Det arbete som initierades
            av IT-kommissionen och organiserades i det s.k. Toppledarforum
            innebär en god start. Fortsatt hög prioritet och uppmärksam- het
            är nödvändiga förutsättningar för att inte tappa tempo i arbetet.
            Informationsteknologin skapar utmaningar för alla organisationer,
            inte minst för den statliga förvaltningen. För att påskynda utvecklingen
            och för att fokusera ansträngningen i myndigheter och verk finns
            det anledning att ställa upp konkreta mål för de närmaste åren:
            —- Alla offentliga publikationer, såsom riksdagstryck, regeringens
            proposi- tioner, författningar och statliga utredningar skall
            göras tillgängliga i pu- blika databaser utan kostnad inom 24
            timmar efter offentliggörandet, se- nast 1995-12-31. Vid samma
            tidpunkt skall aktuella elektroniska diarier vara tillgängliga
            i publika databaser. —- Alla nya offentliga handlingar i stat,
            landsting och kommun skall kunna nås elektroniskt senast 1997-12-31.
            —- Alla historiska offentliga handlingar skall kunna nås elektroniskt
            senast 1999-12-31.
          </p>
          <p xml:id="i-MJh2yqzHeauicY7fYDdS1e">
            Detta skulle också innebära en sann offentlighetsprincip. Medborgarnas
            insyn i den offentliga beslutsprocessen skulle då få en verklig
            mening.
          </p>
          <p xml:id="i-7c2aKZDjTrFVboezHSUiTG">
            Mot. 1994/95 K811
          </p>
          <p xml:id="i-7oma65qDYthLCa76cgNYBD">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_811/mot_199495_KU_811-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JpQnGMPkUejGBost1eRDUi">
            Riksdag och regering bör i detta inte bara vara pådrivande, utan
            också vara ett gott föredöme. Sverige har sannolikt världens mest
            datoriserade parlamen- tariker. Tiden är nu mogen att ta nästa
            steg, att låta den elektroniska informa- tionen bli huvudmedlet
            och papperskopiorna bli det som utnyttjas i andra hand. Detta
            innebär att en ny redaktionell form bör utvecklas för riksdagens
            dokument. Härvid bör man dra lärdom av den utveckling som skett
            inom den akademiska världen, där flera ämnesområden redan i stort
            sett lämnat den tidigare arbetsformen med uppsatser och artiklar
            som publiceras i vetenskap- liga tidskrifter. Denna förändring
            bör också göra den politiska debatten mer tillgänglig för gemene
            man. Tryckta dokument bör dock under överskådlig tid finnas tillgängliga
            för dem som så önskar, både riksdagsmän och allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-7qVGFp81ScXbtABVEQbHAm">
            5. IT och den regionala utvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-BSXM1YfobKfJ27FztGk5YJ">
            1993 kom den nya svenska telelagen, som medger och stimulerar
            till konkur- rens på telemarknaden. Till följd av denna har nu
            ett stort antal teleoperatörer börjat etablera sig i vårt land.
            Huvudsakligen har detta hittills inneburit att ett antal multinationella
            teleföretag har börjat plocka de så kallade ”russinen ur kakan”
            genom att erbjuda låga priser på de stora företagens utlandstrafik,
            fö- reträdesvis från Stockholmsregionen. Mer anmärkningsvärt är
            kanske att Singapore Telecom köpt Stjärn-TV i Stockholm i akt
            och mening att erbjuda telefoni och multimediatjänster till hushållen
            i regionen. Stockholms kommun bygger också genom sitt bolag AB
            Stokab ett alterna- tivt fiberoptiskt nät i staden, med avsikten
            att till mycket låga kostnader er- bjuda modern infrastruktur
            i form av så kallad svart fiber, dvs fiberoptiska trådar utan
            elektronikkomponenter, till alla de nya aktörer som etablerar
            sig i Stockholm för att dra nytta av den svenska avregleringen.
            Syftet med detta är naturligtvis att göra Stockholm attraktivt
            som etableringsort genom att göra bredbandig datakommunikation
            extremt billig i ett internationellt perspektiv. Stockholm skulle
            därigenom kunna bli den stad i världen där den framtida multimediatekniken
            för affärsliv och hushåll kommer att utvecklas och utpro- vas.
            Samtidigt byggs kommunala fiberoptiska nät även på andra orter.
            Det gäller både större och mindre orter i den yttersta glesbygden,
            som till exempel Ar- vidsjaur. Dessa orter är dock för små för
            att attrahera alla de olika typer av aktörer som erfordras för
            att ge det fulla tjänsteutbudet och för att skapa den konkurrens
            som krävs för att ge de låga kostnaderna. Det enda sättet att
            förhindra att landsbygdskommunerna halkar efter i ut- vecklingen
            är att säkerställa att deras datanät, s.k. stadsnät, kan kopplas
            ihop med varandra och med de nät som nu byggs i storstäderna.
            Detta förhindras dock idag av Telias prispolitik. En 34-megabitsförbindelse
            för att knyta ihop Arvidsjaurs datanät med Stockholm kostar idag,
            enligt Telias prislista, när- mare tre miljoner kronor per år.
            Med ett kostnadsbaserat synsätt och med utnyttjande av den mest
            moderna fiber- och radiotekniken borde denna typ av förbindelse
            bli betydligt billigare. Det finns fiberoptisk kabel till exempelvis
            Arvidsjaur och många andra små orter i glesbygden. Dessa kablar
            innehåller var och en många fiber, oftast 48 eller 96 stycken,
            varav endast ett fåtal utnyttjas av Telia. Enligt telelagen
          </p>
          <p xml:id="i-9B8zz2QFC4S3TYx4TzYvE9">
            Mot. 1994/95 K811
          </p>
          <p xml:id="i-EcLc3uGq97Jr3f5wk3LSTQ">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_811/mot_199495_KU_811-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Emjm6mSMtAouMHG3X4xaEi">
            måste varje teleoperatör där så är möjligt hyra ut fast uppkopplade
            förbindel- ser till varje annan teleoperatör som så önskar, och
            detta till kostnadsbaserade priser. Telia vägrar dock att hyra
            ut de övertaliga fiber som finns i deras kablar, eftersom man
            inte enligt sin tolkning av telelagen anser att begreppet fast
            upp- kopplade förbindelser innefattar optofiber. Därför kostar
            också dataförbindel- ser till glesbygden tiofalt mer än de borde
            göra och därför försvåras näringsut- vecklingen i stora delar
            av vårt land. Glesbygden hotas — inte av att korssubventionerna
            från riks- och utlandstra- fiken minskar till följd av konkurrens.
            Glesbygden hotas av att Telia blockerar konkurrensen om data-
            och teletrafiken i glesbygden. Telelagen bör förtydli- gas så
            att det tydligt framgår att samtrafik även skall kunna ske på
            nivån opto- fiber, särskilt i lands- och glesbygd. Telias konkurrenter
            bör beredas möjlighet att hyra de outnyttjade fiber som redan
            idag knyter samman alla små och me- delstora tätorter i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-2giuUEFPhCvXW4zXHkKM9Y">
            6. Informationsteknologi åt alla
          </p>
          <p xml:id="i-88h691Knz4kn88NPWDUNEU">
            Teknikens utveckling går nu med svindlande hastighet. De som
            har förmågan att följa utvecklingen och delta i arbetet blir allt
            mer produktiva och relativt sett allt mer välavlönade. De får
            också ett allt större inflytande i samhällsde- batten. Samtidigt
            finns miljontals svenskar som aldrig utnyttjat en dator och som
            därmed riskerar att isoleras från viktiga delar av samhällslivet.
            Detta är inte främst en ekonomisk fråga. Det finns hundratusentals
            begag- nade datorer i vårt land, som går att köpa för en mycket
            billig penning, och som är fullt tillräckliga för att lära sig
            tekniken och för att delta i den elektro- niska samhällsdebatten.
            Det är mer en fråga om intresse och motivation. Det viktiga är
            därför att skapa intresse hos dem som idag saknar motivatio- nen
            att tillägna sig informationsteknologin. Här kan offentliga myndigheter
            spela en stor roll genom att agera lärare och handledare i stället
            för att bara lämna ut uppgifter. Den som frågar efter en bok på
            biblioteket bör få hjälp att finna informationen i datorn, snarare
            än att bara få veta när boken kommer. På detta sätt hjälps äldre
            människor in i IT-världen, samtidigt som verksamhe- ten kan förbättras
            och effektiviseras på sikt. De medborgarkontor som nu byggs ut,
            som ett resultat av kristdemokratiskt regeringsarbete, kan spela
            en mycket stor roll i detta sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-KW2WELCTjJL8H7x3iSZEuE">
            7. Personlig integritet, datasäkerhet och upphovsrätt
          </p>
          <p xml:id="i-PJTd87QFR7LqUfNGZeJ3HE">
            Personlig integritet, datasäkerhet och upphovsrätt är tre av
            de internationellt erkända stora stötestenarna för informationsteknologins
            genomförande. Dessa frågor bearbetas sedan lång tid, både i Sverige,
            inom EU, och i USA, utan att tillfredsställande lösningar har
            kunnat arbetas fram som tar hänsyn till de målkonflikter som finns.
            I denna motion vill kristdemokraterna endast markera vikten av
            att den personliga integriteten hävdas, att obehöriga intrång
            i datasystem kriminaliseras och beivras samt att upphovsrätten
            skyddas.
          </p>
          <p xml:id="i-P4HueKNuw7ptJL3GfK5wyW">
            Mot. 1994/95 K811
          </p>
          <p xml:id="i-JZPFcq1PsN4KpegYiabr1n">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_811/mot_199495_KU_811-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-SVjX8FLqWQPHESBFvm3SXR">
            8. Förändringar i arbetslivet
          </p>
          <p xml:id="i-DxDFkMqgNSjnW4Y2chx8Nv">
            Även inom arbetslivets organisation innebär IT mycket stora förändringar.
            De stora monolitiska organisationerna bryts sönder eller konkurreras
            ut av grup- per av småföretag i samverkan. IT ger dessa små företag
            storföretagens förde- lar, utan att belasta dem med deras nackdelar.
            Att basera statens inkomster på uppgifter från arbetsgivare kommer
            att bli allt svårare när allt större del av de ekonomiska transaktionerna
            antingen blir mellan individer (som privatpersoner och/eller egenföretagare)
            eller mellan små företag i olika länder. Effekten av informationsteknologin
            håller på att i grunden förändra både förutsättningarna för trygghetssystemen
            och statens möjligheter att i framti- den få stora intäkter med
            dagens uppbördssystem. Dessa förändringar kom- mer gradvis. Dagens
            statsfinansiella problem gör det dock nödvändigt att re- dan nu
            grundligt analysera effekterna av informationsteknologin och de
            därpå följande förändringarna i arbetslivets organisation och
            struktur. En statlig ut- redning bör tillsättas som i första hand
            kartlägger konsekvenserna av den ut- veckling som nu pågår och
            som med rimlig säkerhet kan förväntas de när- maste 5—-10 åren.
            Först när en sådan kartläggning föreligger bör man ta ställ- ning
            till vilka strukturella åtgärder som kan bli nödvändiga. Informationsteknologin
            har kommit för att stanna. Den förändrar allas våra liv i många
            avseenden — de flesta till det bättre. Tekniken innehåller dock
            risker och fallgropar, som bör uppmärksammas. Gör vi detta och
            tar vi snabbt vara på de försprång och fördelar vi har, kan informationsteknologin
            vara det hjälpmedel som tar oss ur den mycket svåra statsfinansiella
            situation vi befin- ner oss i. Dels genom att skapa nya produktiva
            sektorer, dels genom att bidra till att sänka den offentliga sektorns
            kostnader, dels genom att förnya och vita- lisera den politiska
            debatten. Allt detta kanske samtidigt som belastningen på miljön
            minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-RUotvnkiG4jmJrdSVcX59Y">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VXxyLTPwRhXqSTcDrxU5B">
            Med hänvisning till det anförda hemställs I. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om utbildning och fortbildning i informations- teknologi,! 2.
            att riksdagen beslutar att riksdagens offentliga publikationer
            skall finnas tillgängliga i publika databaser utan kostnad inom
            24 timmar efter offentliggörandet och att detta nya system skall
            vara infört senast den 31 december 1995, då även aktuella elektroniska
            diarier skall vara tillgängliga i publika databaser, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att propositioner, statliga utredningar etc. på samma säll
            som riksdagens offentliga publikationer skall finnas tillgängliga
            i publika databaser, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att upprätta en plan för
            hur alla nya offentliga hand- lingar i stat, landsting och kommuner
            skall kunna nås elektroniskt se- nast den 31 december 1997,
          </p>
          <p xml:id="i-LxJCKqPpsVjMhBJys2ZG28">
            Mot. 1994/95 K811
          </p>
          <p xml:id="i-M7No4bdmVajqHg2fonUy5T">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_811/mot_199495_KU_811-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fo8ugLBFaSY4SXqk6hMW6K">
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- Mot. 1994/95 tionen anförts om att inleda ett arbete som
            leder till att alla historiska K811 offentliga handlingar skall
            kunna nås elektroniskt senast den 31 decem- ber 1999, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om tillsättandet av en kommitté som utarbetar förslag till ny
            utformning av riksdagens och regeringens olika arbetsdokument,
            som drar nytta av de möjligheter som ligger i det elektroniska
            mediet, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om tillsättandet av en utredning som
            belyser effekterna av informationsteknologin på arbetslivets organisation
            och de därav följande konsekvenserna för trygghetssystemens utformning
            och möj- ligheterna att finansiera dessa,? 8. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om förtydligandet av telelagen så att det klart framgår att samtrafik
            även skall kunna ske på nivån optofiber, särskilt i lands- och
            glesbygd, där det vore alltför kostsamt att etablera flera parallella
            nät.?
          </p>
          <p xml:id="i-YQASCsXrbbLvyoTHg9QK4D" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-4An7YmHKUZhJLzUsqf2jfH" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-3G5fTiuM3TSZTqwyAzardx" who="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ" type="signature">
              Mats Odell (kds)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-V8xm4CCi9FcA7sdWwmw1T">
            ! Yrkande 1 hänvisat till UbU. ? Yrkande 7 hänvisat till AU.
            3 Yrkande 8 hänvisat till TU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_811/mot_199495_KU_811-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-7irRZ4wZtwFMjfE1FEE1g6">
            gotab 47823, Stockholm 1995
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
