<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-KrU-00243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Satellitsändningar av Sveriges Television</title>
        <author corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco">av Sigge Godin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Satellitsändningar av Sveriges Television</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Kr243</idno>
          <rs type="number">Kr243</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Kr243/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Kr243</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Kr243</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RQ3TJZDcyznHUCpik8E95B" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RQ3TJZDcyznHUCpik8E95B">
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-G2ooKnaPhrP8ZmNMtDmkRU">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8A5RDUcTpygyuzwTvTbwaP">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GkFmwfvYVQcMtuRHTZryNn">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-VWGQV1y72Eix9zqGh9PFBJ">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Fo5SzK2zgxH32HrZXFJpA3">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-UPBsUVxrBg7BRw5BszBZHj">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-N4quJeZ7c88HFtmdDWVTLx"/>
        <correspContext corresp="i-N4quJeZ7c88HFtmdDWVTLx">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KrU_243/mot_199495_KrU_243-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1994/95:Kr243
          </p>
          <p>
            av Sigge Godin (fp) Satellitsändningar av Sveriges Television
          </p>
          <p>
            Sändarnätet för Sveriges Televisions två TV-kanaler är väl utbyggd
            med bl.a. ett stort antal s.k. slavsändare. Trots detta finns
            det på ett stort antal platser hushåll med bristfälliga mottagningsförhållanden.
            Dessa områden finns inte bara i glesbygd utan även i tätorter
            och i direkt anslutning till tätorter. Vid nybyggnation av bostäder
            kan dessa också hamna i s.k. signalskugga. Ägandet och driften
            av sändarnätet ligger idag hos TERACOM Svensk Rundradio men kostnaderna
            bestrids av Sveriges Television i form av ersätt- ning till TERACOM.
            Initiativ till utbyggnad av nätet tas av Sveriges Televi- sion.
            De utbyggnader som nu kan vara aktuella rör i första hand slavsändare
            för att komma till rätta med de nyss beskrivna problemen. Enligt
            vad jag erfarit har Sveriges Television under förra året av TERA-
            COM beställt en utbyggnad av ett antal slavsändare runt om i landet.
            Håll- ningen inom Sveriges Television är att sådan utbyggnad därefter
            fortsatt inte bör ske. Satellittekniken erbjuder nämligen möjligheter
            för hushållen att ta emot signaler även avseende de två nationella
            public service-kanalerna. TV 1 och TV 2 sänds sedan flera år över
            satellit. För detta svarar norska televerket och sändningarna
            sker för att mata norska kabelnät som inte med s k direktmottag-
            ning av marksändningar kan ta emot SVTs kanaler. Möjligheterna
            till indivi- duell mottagning av svenska tittare har ännu inte
            kunnat lösas. Sveriges Tele- vision har inte kontroll över vilka
            satelliter som används för sändningarna eller om dessa kontinuerligt
            pågår. De norska sändningarna är därför inte sä- ker grund att
            bygga på för att erbjuda svenska hushåll ett alternativ till mottag-
            ning av marksändningar. Satellitsändningar skulle vara ett kostnadseffektivt
            sätt för SVT att erbjuda en fullgod signal till hushåll som idag
            har besvärliga mottagningsförhållanden för marksändningar. I princip
            skulle satellitsändningar i ett slag lösa de pro- blem som avsaknaden
            av slavsändare i olika områden utgör. En utbyggnad av slavsändare
            skulle i många fall behöva avse mycket små grupper av hushåll,
            ner till 10—20, och med årliga driftkostnader räknat per hushåll
            som i många fall betydligt överstiger TV-avgiften. För TV 4:s
            del är det i avtalet med staten angivet att satellitsändningar
            får användas för att nå de sista procenten av hushållen i landet.
            TV 4 är också tillgänglig över satellit i de nordiska länderna.
            Utöver de problem som skulle kunna lösas inom landet med satellitsänd-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KrU_243/mot_199495_KrU_243-002.pdf"/>
          <p>
            ningar skulle sådana också innebära en service till svenskar
            boende i utlandet (Europa). Krav på att få tillgång till SVTs
            två kanaler ställs i ökande grad av utlandsboende svenskar. Sverige
            är idag ett av de få länder som inte i någon form erbjuder medborgare
            utanför landet de nationella kanalerna via satellit. Den tekniska
            utvecklingen inom TV-området går f.n. snabbt med introduk- tion
            av digital teknik i sändningar. Detta sker först i satellitsändningar.
            I regeringens budgetförslag avseende medelstilldelningen till
            Sveriges Te- levision, Sveriges Radio och Utbildningsradion uttalas
            att det beräknade posi- tiva balanserade resultatet på rundradiokontot
            i huvudsak bör kunna användas till ny teknik inom radio- och TV-området.
            Jag förutsätter att ärendet löses när regeringen återkommer till
            riksdagen i frågan. Enligt min mening bör denna satsning för SVTs
            vidkommande inledas re- dan under innevarande år genom att företaget
            ges ekonomiska möjligheter att förhyra satellitkapacitet. Enligt
            vad jag inhämtat har företaget långt gångna kontakter med företag
            som kan erbjuda sådan kapacitet. Med SVTs kanal 1 och TV 2 över
            satellit kommer SVT att kunna erbjuda en service till svenska
            hushåll som idag har dåliga mottagningsförhållanden. Efter vederbörlig
            lös- ning av upphovsrättsliga frågor kommer också utlandssvenskar
            att kunna ta del av kanalerna. Sådan mottagning förutsätts då
            vara kopplad till att en avgift erläggs som minst motsvarar den
            TV-avgift som erläggs av svenska hushåll. SVT kommer även att
            få tillfälle att starta ett synnerligen angeläget tekniskt utvecklingsarbete.
            På sikt kommer sändningen över satellit att kunna minska distributionskostnaderna
            för SVT. Kostnaderna för förhyrning av satellitkapacitet, upplänk
            av signal m m kan beräknas till storleksordningen 50-70 milj kronor
            per år. I budgetpropositionen föreslås att av redan tilldelade
            medel till SVT för 1995 48,9 mkr återtas inom ramen för det föreslagna
            sparpaketet. Om en så- dan besparing ej görs bör utrymme finnas
            i rundradiofonden för att redan in- nevarande år förhyra satellitkapacitet
            i syfte att lämna den service som här behandlas.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om satellitsändning
            av Sveriges Television och att kostna- den för förhyrning av satellitkapacitet
            belastar rundradiofonden.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1995
          </p>
          <p>
            Sigge Godin (fp)
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 Kr243
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
