<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-SoU-00034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1994/95:148 Transplantationer och obduktioner m.m.</title>
        <author corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ">av Margitta Edgren m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1994/95:148 Transplantationer och obduktioner m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GI02So34</idno>
          <rs type="number">So34</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02So34/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02So34</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02So34</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M583eVDoBTdnLPkDa6XLNx</idno>
            <name>Ola Ström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M583eVDoBTdnLPkDa6XLNx</idno>
            <name>Ola Ström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ULbGjJJ8KMupTorAHyiAiJ" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-ULbGjJJ8KMupTorAHyiAiJ">
          <ref>Proposition 1994/95:148</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PExUkJckoB2hdeN4AT4yjb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PExUkJckoB2hdeN4AT4yjb">
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M583eVDoBTdnLPkDa6XLNx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M583eVDoBTdnLPkDa6XLNx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PQ5oEGXNqFfwVVKMHMCFiJ" type="referral">
          <date when="1995-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L5QLsCGLLmxb7f2erCB5cL" type="dismissal">
          <date when="1995-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VfXCeZni6N6pTyTzQh54ch" type="submission">
          <date when="1995-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U7urjPXyvn852sNn9ZdzpK" type="referral">
          <date when="1995-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WExBkKGweXQcH7PD81WdiB" type="dismissal">
          <date when="1995-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7hHCb7WTPxXyg9WHrdeL7o" type="submission">
          <date when="1995-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JgnfTe1QWdGvE3ZNSt2PHD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JgnfTe1QWdGvE3ZNSt2PHD">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_34/mot_199495_SoU_34-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CcrfNA1wydCqnbn82x7xQm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X75bYmT2JshD3WK3dCXjGH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CM5SDpDpsjAgaywySZrV3Z" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FGf3B9r5nVqJ7dQBNdNXtH" type="motBody">
        <div xml:id="i-FyhyN5pJghV7QqaJD4WV2i">
          <p xml:id="i-PwJQorktFnhrpAyjbyHdqk">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5oPzHxaRL5H56SNbZTNpSp">
            1994/95:S034
          </p>
          <p xml:id="i-E2tuhXuixtYyb9Lp2sxi1B">
            av Margitta Edgren m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-2jhdNF7WGCSKLU724sPcQ3">
            med anledning av prop. 1994/95:148 Transplantationer och obduktioner
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-CSRpoqiaH2zsHzMp5WXvN3">
            Sedan 80-talet har etiska diskussioner och etiska frågor stått
            högt på dagord- ningen. Flera statliga utredningar har belyst
            de etiska perspektiven. Den se- naste är Vårdens svåra val, ett
            betänkande om prioriteringar i vården utifrån etiska grunder.
            Riksdagen initierade och regeringen tillsatte redan 1985 Statens
            medi- cinsk-etiska råd. Uppgiften är att belysa medicinskt etiska
            frågor ur ett över- gripande samhällsperspektiv och att initiera
            och medverka i en bred etisk dia- log, och därigenom höja den
            etiska medvetenheten i samhället. Etiska frågor griper in i allas
            våra liv och lämnar ingen oberörd. Samtidigt finns inga enkla
            och entydiga svar på många av de frågor som livet självt och vårt
            sätt att leva och handla ger upphov till. Svårigheterna att ta
            ställning i etiska frågor har ökat samtidigt som viljan att göra
            egna bedömningar har ökat. Vår erfarenhet är att människor vill
            ta etiskt ansvar och vill utveckla sin förmåga till etiska bedömningar
            i dialog med varandra. Bara utifrån en etisk dialog med respekt
            för varandra kan vi kanske komma fram till om och hur vi vill
            använda oss av möjligheterna till transplantationer, till befruktning
            utanför kroppen, till fosterdiagnostik, till aborter, till donatio-
            ner av organ och vävnader. Det etiska dilemmat uppstår när lösningar
            på ett problem är etiskt godtagbara ur vissa synvinklar men samtidigt
            inte godtag- bara ur andra. Där olika etiska principer motsäger
            varandra, t.ex. principerna om självbestämmande (autonomi), om
            att minimera lidande (non-malefi- cence), godhetsprincipen ( beneficence)
            och rättviseprincipen (justice). När principerna kommer i konflikt
            med varandra blir människosynen och synen på människovärdet viktiga
            ingredienser i dialogen. En orsak till det ökande intresset för
            etik är den snabba tillväxten av kun- skaper. Födelse och död
            har tidigare inte berörts av tekniska framsteg, männi- skan levde
            i enlighet med sina uråldriga villkor. Ny medicinsk teknik och
            ny biologisk kunskap har förändrat detta. Vi kan i dag manipulera
            reproduktion, uppehålla andning med respiratorer och bota sjukdomar
            med hjälp av trans- plantationer. Vårt etiska kunnande och vår
            etiska medvetenhet har inte riktigt hängt med i utvecklingen.
            Många människor upplever att tekniken håller på att ta herraväldet.
            På andra områden har erfarenheterna lärt oss att även en teknik
            utvecklad i goda avsikter kan missbrukas. Vi börjar inse att kortfristiga
            fördelar för oss
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_34/mot_199495_SoU_34-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CeF3GvF8CGm4unCReeXR8Y">
            som lever nu kan ge negativa följder för kommande generationer
            på t.ex. mil- jöområdet. Allt detta har fått oss att utsätta även
            teknikens landvinningar för etisk prövning. Det är viktigt att
            vi alla inser att svaren på de etiska frågorna inte är givna.
            De måste sökas inom varje människa och i dialog mellan männi-
            skor. Den dialogen måste föras öppet och med respekt för varandras
            olika erfarenheter, kunskaper, ideologier, religion eller icke
            religion och ålder. Då kan vi komma fram till en etisk värdegemenskap
            från vilken vi gemen- samt kan fatta etiskt svåra beslut. Det
            finns nämligen inte något facit, som en gång för alla ger svaren
            på de etiska frågorna. Däremot måste vi alla svara. Vi är liberaler
            och för oss betyder en humanistisk människosyn att männi- skan
            aldrig får betraktas eller behandlas som ett medel. Människan
            är alltid ett mål i sig. Det innebär att hon aldrig får användas
            i t.ex. forskning utan fyllig information och samtycke. Alla människor
            är med avseende på männi- skovärdet lika. Vi utgår ifrån att alla
            människor både vill och kan delta i den etiska dialogen och att
            individer kan välja mellan olika alternativ på basis av egna etiska
            överväganden. Utifrån denna vår människosyn reagerar vi på regeringens
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-FzzK2Sn9LbEGhke1i3czgy">
            Förslagen bör granskas i Statens medicinsk-etiska råd
          </p>
          <p xml:id="i-N2sbvvZu1cm6FH46r8YwXc">
            Vi anser att Statens medicinsk-etiska råd borde ha haft denna
            proposition för ställningstagande och därmed gett oss alla en
            etisk vägledning. Rådet är inrät- tat i syfte att ge råd till
            regeringen och till riksdagen. Rådet skall också initiera och
            delta i etiska dialoger med medborgarna. Det innebär att vi i
            första hand yrkar att utskottet överlämnar propositionen i sin
            helhet till medicinsk-etiska rådet för granskning, diskussion
            och ställ- ningstagande. Därefter skall riksdagen ta ställning
            till förslagen som läggs fram.
          </p>
          <p xml:id="i-AWaS8yFjaTAFi5xQbuXsc3">
            Samtycke
          </p>
          <p xml:id="i-7D7X2xEyiF2W9cP3dy48GT">
            Vi anser att även i fortsättningen all transplantationsverksamhet
            bör bygga på den enskilde donatorns uttryckliga samtycke. Finns
            inte samtycke skall organ inte användas. Det är viktigt för oss
            att få säga att en människa aldrig får ses som en organbank —
            vare sig död eller levande. Trots att den döda människan i rättsligt
            juridisk mening inte är rättskapabel är det viktigt att slå fast
            att hon även efter döden har kvar rätten till sin kropp på samma
            sätt som ett ekono- miskt testamente skyddas av lag. I dagens
            sjukvård är informerat samtycke en självklarhet, och hälso- och
            sjukvårdslagen genomsyras av den andan. Vi delar uppfattningen
            att donation av organ är en handling i enlighet med den etiska
            godhetsprincipen. Men den skall vara medveten och frivillig. Där-
            för är det viktigt att människor under sin livstid tar ställning
            och meddelar sina anhöriga eller på annat sätt gör sin vilja känd.
            Detta underlättas av att regeringen föreslår en verksamhet med
            donations- kort. Ett kort i plånboken är en bra väg att visa hur
            man vill att ens kropp skall behandlas efter döden.
          </p>
          <p xml:id="i-NsKD4QCqnNg2qFb4FQPieK">
            Mot. 1994/95 So34
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_34/mot_199495_SoU_34-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-J2w2bKvzXHsxsTXSw7fanL">
            Register
          </p>
          <p xml:id="i-XXgucSBYsuF7jRAfnqtyWW">
            Däremot avvisar vi förslaget att inrätta ett register för dem
            som vill eller inte vill vara donatorer. Vi har i Sverige alldeles
            för många register redan. Vi tror att människor, efter information
            och om donationskort finns lätt tillgängliga, är beredda att meddela
            sina anhöriga eller skriva ett donationskort för plånbo- ken.
            Dessutom skulle ett register för ändamålet kräva noggrann uppdatering
            och registerhållning och det låter sig knappast göras inom nuvarande
            ekonomiska ramar.
          </p>
          <p xml:id="i-egjQUamaL2BvRoEXacx2B">
            Celler från aborterade foster
          </p>
          <p xml:id="i-W1EQjEMS7jEq15iAhfPEHW">
            Levande vävnader från aborterade foster används i forskning för
            att hitta me- toder att bota svåra sjukdomar, som till exempel
            försöken att behandla Parkin- sons sjukdom med hjärnceller från
            foster. Abortlagstiftningen ger en ram för verksamheten, en ytterligare
            ram ger de etiska forskningskommittéernas bedömning av varje forskares
            ansökan om att få bruka fostervävnad i sin forskning. Vi anser
            att detta ansökningsförfarande skall fortsätta. Det är en etisk
            fråga av hög valör, och inga generella tillstånd bör kunna utfärdas
            utan varje forsk- ningsansökan bör hanteras individuellt. Det
            är också långt kvar innan forsk- ningens erfarenheter är möjliga
            att använda kliniskt. Vi har heller inte tagit ställning till
            om de skall få användas. När regeringen nu föreslår att Socialstyrelsen
            skall ge tillstånd får vi upp- fattningen att regeringen vidgar
            användningsområdet och dessutom minskar utrymmet för forskningsetiska
            ställningstaganden. Även Socialstyrelsen har i sitt remissvar
            ansett att forskningsetiska kommittéerna skall forsätta ha an-
            svaret. Vi avvisar regeringens förslag eftersom vi anser att de
            etiska kommittéerna även i fortsättningen skall göra den etiska
            bedömningen till varje forsknings- ansökan.
          </p>
          <p xml:id="i-6v3q28HQY2sZZdCr53pMfu">
            Tidsgränsen för medicinska insatser efter döden
          </p>
          <p xml:id="i-9pVC41Q6Ze5WMPvj5W5grK">
            Vi avvisar regeringens förslag om att åtgärder för syresättning
            och cirkulation får fortsätta 24 timmar efter att döden konstaterats,
            d.v.s. när hjärnans funktio- ner har fallit bort. I förslaget
            sägs också att om det finns synnerliga skäl kan åtgärderna få
            fortsätta längre. Det var en lång och svår debatt 1987 när riksda-
            gen införde lag om kriterier för när döden inträtt. Många människor
            var oroade och ansåg att det gjordes för att säkerställa organ
            för donation. Rege- ring och riksdag avvisade oron och försäkrade
            att möjligheter till transplanta- tioner inte var motivet till
            ändringen. Med detta förslag ger regeringen de människor som då
            var oroliga rätt i sina farhågor. Frågor om liv och död är djupt
            existentiella frågor och inte enbart sakligt medicinska. En värdemätare
            på en kultur och ett samhälle sägs ofta vara hur de tar hand om
            sina döda. Inför döden och de döda avslöjas vilken människo- syn
            som råder i samhället. Vi anser att förslaget om 24 timmars tidsgräns
            inte är förenligt med respekten för en död människa.
          </p>
          <p xml:id="i-6krLJrKKGnNFZTKt5aUxXE">
            Mot. 1994/95 So34
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_34/mot_199495_SoU_34-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-FEBzA5DaF3SUY4yuxtTKbY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Td5qH4N9iHQbV16KBqAij5">
            Med hänvisning till anförda hemställs 1. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            all transplantationsverksamhet skall bygga på samtycke från donatorn,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att organtransplantation ej får ske när
            donatorns vilja är okänd, 3. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om etisk prövning
            av forskning där vävnader från abor- terade foster används, 4.
            att riksdagen avslår förslaget om att inrätta särskilt register
            för att dokumentera människors inställning till donation av sina
            organ, 5. att riksdagen avslår förslaget om att medicinska insatser
            efter dö- den får pågå i 24 timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-7AQTqDupC6vsFq64kUz3DZ" type="date">
            Stockholm den 18 april 1995
          </p>
          <div xml:id="i-2Mz2TUwf6sHn2257aALPuY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JkkqiWAPFopPr47dZU2rM1">
              <item xml:id="i-KbBRPm8S3ATrCs5G1dVaRp" who="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ" type="signature">
                Margitta Edgren (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-24ohBGkygSC473Zh8u3xWp">
            Eva Eriksson (fp) Sigge Godin (fp) Siw Persson (fp) Kenth Skårvik
            (fp) Ola Ström (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-VrRtBzP4FR4Awc3v1zWqVs">
            Mot. 1994/95 So34
          </p>
          <p xml:id="i-X9ZU2zStXE2Uc7k6rUMSpo">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
