<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-FiU-00502">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Upphandlingssystem</title>
        <author corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB">av Bengt Harding Olson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Upphandlingssystem</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Fi502</idno>
          <rs type="number">Fi502</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Fi502/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Fi502</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Fi502</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-17dc1Qwq4q5RYdHp6F3CWQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-17dc1Qwq4q5RYdHp6F3CWQ">
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7dXsxE8QusDRmFdb34Pvss" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2StFTc7ZVqLfqkuoDxVhGx" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ArceGQHvNZ9Nh3SoNLuG4v" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XopCg2kZLi2KYhoTPdQRBr" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MhifZJuYmbWrsp7J2PQARY" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KAbcQyVgHvtB9NLnjpHqXr" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-orCeUgkkLiRRq3jK8brdM" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-orCeUgkkLiRRq3jK8brdM">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FiU_502/mot_199495_FiU_502-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LmvPz9GzuPDqZhqffUmv57" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EiPDRtvGKrRGFL457ZNDrC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KHnzVfDE513CxtZ9Zm4bTu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4keVYBBEQbQmyRkmE3RgYi" type="motBody">
        <div xml:id="i-PU3EhwgvY2TUYwHuYxBQ31">
          <p xml:id="i-GfkqJ2xNzuCMscYJMP6hqV">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-4gXJQHJZKcjALdCTJZw2Ad">
            1994/95:Fi502
          </p>
          <p xml:id="i-8VpZKmkCgP9K8mWJvNafBu">
            av Bengt Harding Olson (fp) Upphandlingssystem
          </p>
          <p xml:id="i-S5KQ372662GjFUViM6KtZB">
            I en liberal marknadsekonomi är ett väl fungerande upphandlingssystem
            av grundläggande betydelse. Fri och likvärdig konkurrens är både
            nyttig för nä- ringslivet och lönsam för samhället. Nu gällande
            regelsystem är dock behäftat med allvarliga brister som visar
            sig särskilt på kommunal nivå. Den självklara utgångspunkten måste
            vara att för offentliga förvaltningar ska gälla en i princip obligatorisk
            upphandlingsskyldighet. En sådan ordning skulle förstärka upphandlingssystemets
            fördelar och samtidigt eliminera ett antal tillämpningsproblem.
            En särskild modell presenterades 1992 (Ds 1992:121) men genomfördes
            inte eftersom man ville avvakta utfallet av ett frivilligt system.
            Med hänvisning till de problem som därefter visat sig är det dags
            att nu inom klart avgränsade områden införa den obligatoriska
            modellen oavsett om det gäller externa eller interna anbud. Det
            torde dock vara nödvändigt att från huvudregeln tillåta vissa
            undantag genom s.k. direktupphandling, alltså upphandling utan
            föregående anbud. Er- farenhetsmässigt är dock sådan upphandling
            förknippad med vissa risker. För- valtningstjänstemännen visar
            sig ha en tendens att tänja ut ”fri-zonen” så att i vissa fall
            rent kringgående av lag föreligger och man gör undantagen till
            huvudregel. Därför måste direktupphandlingens begränsningar angivas
            tydli- gare i lagen. För all upphandling gäller att beslutet måste
            styras av affärsmäs- sighet där prisfrågan är ett viktigt moment.
            I lagtexten bör betonas att detta generella krav alltid gäller
            även vid direktupphandling. Det beslut som sedan fattas i upphandlingsärendet
            bör även motiveras. Vidare måste beslutet resul- tera i ett formellt
            upphandlingsavtal, även om det gäller antagandet av ett in- ternt
            egenregi-erbjudande. Dessutom är det viktigt med offentlighet
            i upphandlingsärendet när beslutet är fattat. Då måste det föreligga
            rätt till information om samtliga anbudsgivare med angivande av
            resp. anbudspris och motiven för upphandlingsbeslutet. Kontroll
            i efterhand omöjliggörs om det saknas anteckningar och underlag
            beträffande den aktuella direktupphandlingen. Sådant material
            måste finnas och ska vara offentligt och på begäran skyndsamt
            tillhandahållas. Ett effektivt upphandlingssystem är särskilt
            angeläget för småföretagare och inte minst för det lokala näringslivet.
            Politiker talar visserligen ofta varmt för småföretagen men är
            i verkligheten inte lika ofta beredda att lägga ut sina inköp
            på anbud. Detta gäller särskilt inom den kommunala sektorn. Upphand-
            ling i konkurrens är dock inte bara en fråga som rör stat/kommun
            och närings- liv utan ytterst är det skattebetalarnas pengar det
            handlar om.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FiU_502/mot_199495_FiU_502-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BY9WG2wbR25sDuciDUvBoR">
            Avslutningsvis bör betonas att det givetvis ligger i alla medborgares
            in- - Mot. 1994/95 tresse att skattepengar inte förslösas i felaktiga
            och dåliga upphandlingar när Fi502 varje krona så väl behövs inom
            välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-2jhWWuskjLS6kJzTEuzzsA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2aknVbakcivpuLfZget1jw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om obligatorisk upphandling, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om tydligare begränsningar
            för direktupphandling, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om klarare krav på affärsmässighet
            vid direktupphand- ling, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om vidgad offentlighet beträffande
            upphandlingsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-RAgm7CuJ9izd2tUNZEvdMf" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-LTpdXtzPVT7NasekdQV9XJ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CG6KszTFJywDk8EhZcEy2M" who="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB" type="signature">
              Bengt Harding Olson (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PuzYbtGpi9s5EUBvw7RWuP">
            1" Riksdagen 1994/95. 3 saml. Fi501-509
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
