<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-TU-00605">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En konkurrenskraftig sjöfartsnäring</title>
        <author corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe">av Wiggo Komstedt m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En konkurrenskraftig sjöfartsnäring</title>
          <idno type="rdwebb">GI02T605</idno>
          <rs type="number">T605</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02T605/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02T605</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02T605</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV</idno>
            <name>Birgitta Wistrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
            <name>Lars Björkman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ</idno>
            <name>Jeppe Johnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
            <name>Ulla Löfgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
            <name>Lars Björkman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ</idno>
            <name>Jeppe Johnsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
            <name>Ulla Löfgren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV</idno>
            <name>Birgitta Wistrand </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D5hSrpUNLqHFyDpXSxi3tA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D5hSrpUNLqHFyDpXSxi3tA">
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Jn8va6wGrviNJge8VgY4Uj">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5R8duxJm7dVp9RPo5dNnNg">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-HWFexM6eesAYSw83ZkEdNr">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UycXEFWwtGxXLPFixer3Vb">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Bspwbijnf79ZtEBbn83TXA">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BAVLruBaVSxBMf6uDJFZBv">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6bMuzZoL3o9xaE7L4nqcLF"/>
        <correspContext corresp="i-6bMuzZoL3o9xaE7L4nqcLF">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_605/mot_199495_TU_605-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8SBmCijqCLdCrN6ggygjbd">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FCz5TKo4uffbMkcPG9QNP4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VvaWxkzy5mvr7Xv9BjMHfm"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-D4fPsvT5FrVBtYXsKjqcBK">
        <div xml:id="i-WepRAV8DMy7S6S5yEsnGuD">
          <p xml:id="i-TTh6GQHmTB9Lb15uYjxqSA">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-uSanicdQLi18o2N8TJA7j">
            1994/95:T605
          </p>
          <p xml:id="i-VRqX6ZjDosLRLkC3ATzYm">
            av Wiggo Komstedt m.fl. (m) En konkurrenskraftig sjöfartsnäring
          </p>
          <p xml:id="i-UnHtRUuhaw88JcDQvD4rzi">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-4rnsHLphGvYrDMF7MTr7wT">
            Sjöfarten har stor betydelse för det svenska samhället. Av den
            svenska utrikes- handeln transporteras 95 procent sjöledes, och
            av inrikes transporter över 30 mil sker 49 procent på köl. Sjöfarten
            erbjuder säkra, miljövänliga och kost- nadseffektiva transporter
            som kan genomföras utan krav på statliga subventio- ner och med
            mycket ringa investeringar. Den transoceant verksamma delen av
            den svenska handelsflottan har aldrig tidigare varit så modern
            eller haft så stor omfattning som nu, men på grund av en tidigare
            orealistik socialdemokratisk sjöfartspolitik kan denna verksam-
            het ej längre bedrivas under svensk flagg. Den svenskflaggade
            delen av handelsflottan uppvisar däremot en hög me- delålder och
            osäkra framtidsutsikter. Om ej driftsförutsättningarna förbättras
            så att omfattande nyinvesteringar kommer till stånd inom de närmaste
            åren kommer troligen avvecklingen av den svenskflaggade delen
            av flottan att fort- sätta.
          </p>
          <p xml:id="i-NZc3ah5u7NPwZfWgM8MGaj">
            En internationell näring
          </p>
          <p xml:id="i-Mt2EfMPhHomQ1CDzpi3twe">
            Det svenska engagemanget utomlands har ökat kraftigt. Det svenskägda
            ton- naget under utländsk flagg är nu fem gånger större än det
            svenskflaggade. Samtidigt är medelåldern för det utlandsflaggade
            tonnaget 12 år jämfört med 28 år för det svenskflaggade. Den medialt
            förankrade bilden av bekvämlig- hetsflagg som hemvist för föråldrat
            och undermåligt tonnage stämmer inte, merparten av det utlandsflaggade
            svenska tonnaget uppfyller de högsta inter- nationella kraven
            och drivs med hög ambitionsnivå när det gäller säkerhet och miljö.
            Genom en intensiv och framgångsrik facklig kampanj har en betydande
            del av svensk rederinäring drivits bort från svensk registrering,
            och möjlighe- terna att anställa svenskt befäl och driva verksamheten
            under svensk tillsyn har upphört. Risken att denna framgångsrika
            del av rederinäringen helt lämnar Sverige inom ett antal år är
            stor. Vi finner denna utveckling olycklig. Den svenskägda flottan
            bidrar till att skapa en sjöfartsmiljö för mäklare, konsulter,
            försäkringsbolag och andra ”shipping” företag. Dessa verksamheter
            har varit framgångsrika i Sverige. För att denna kringverksamhet
            skall kunna fortsätta måste en viss volym fin-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_605/mot_199495_TU_605-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WSUfbtVFb19pAYELQKyeLR">
            nas. Om rederierna väljer att helt flytta sin verksamhet utanför
            landet så kom- mer också en stor del av denna sjöfartsmiljö att
            upphöra. Svenska rederier borde ha samma möjligheter som övriga
            svenska företag att bedriva verksamhet i utlandet på samma sätt
            som andra svenska industri- företag och på samma villkor som gäller
            för deras utländska konkurrenter. Ett svenskt internationellt
            sjöfartsregister hade kunnat lösa dessa problem. En framtida långsiktig
            lösning måste skapas inom EU:s ram.
          </p>
          <p xml:id="i-EfpnS5DSuHawh3bmGRFid8">
            Europeiska unionen
          </p>
          <p xml:id="i-2PHHT2juchHNQXFsTHsgeu">
            Genom Sveriges inträde i Europeiska unionen skapas helt nya förutsättningar
            för den svenska sjöfarten. Kustsjöfart blir, med några få undantag,
            möjlig för svenskt tonnage inom hela Europa samtidigt som den
            svenska kustsjöfarten, som tidigare varit till stor del skyddad,
            öppnas för utländsk konkurrens. Inom Europeiska unionen har sjöfartspolitiken,
            delvis genom konkurrens från bekvämlighetstonnage med lågkostnadsbesättningar,
            urartat till ett oöverskådligt system med olika nationella regler
            för skattebefrielse, dubbel- registrering, driftssubventioner
            och nybyggnadsstöd. Arbetet med att utveckla en gemensam sjöfartspolitik
            har ännu inte varit framgångsrikt. På längre sikt finns det ingen
            anledning att sjöfartsnäringen skall drivas i ett system med skattebefrielse
            eller driftssubventioner. Inom Europeiska unionen måste den svenska
            regeringen kraftfullt verka för en gemensam sjöfartspolitik som
            utan stöd bygger på sunda affärsmässiga förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-BxM3bFgQfwS3JkCm7j1qXH">
            Sjöfartsstödet
          </p>
          <p xml:id="i-2ZhesF6wND4TGDCRWuwRmx">
            I stället för ett internationellt register införde den socialdemokratiska
            rege- ringen under 1989 ett kontant driftsstöd till svensk sjöfart.
            Ingen näringsgren kan i längden basera sin verksamhet på statliga
            bidrag. All erfarenhet visar att detta leder till stagnation och
            förfall för näringen. När stödet infördes befann sig den svenskflaggade
            flottan i en akut kris. Förlusterna var stora och verksamheten
            avvecklades helt i flera rederier. Ge- nom den växelkursförändring
            som sedan skedde har förutsättningarna radikalt förändrats. Det
            svenska kostnadsläget är inte längre högre än i många andra EU-länder.
            Stödet har dessutom kommit att få en mer omfattande tillämpning
            än vad som ursprungligen var avsett. Med tanke på statens ansträngda
            finan- siella situation är det rimligt att även rederinäringen
            medverkar i den budget- sanering som nu är synnerligen nödvändig.
            Vi föreslår därför en minskning av det utgående stödet med inriktningen
            att detta helt avvecklas senast 1998. Det är samtidigt viktigt
            att rederinäringen får rimliga och internationellt kon- kurrenskraftiga
            villkor. Den nu tillträdande sjöfartspolitiska utredningen bör
            få i uppdrag att noga följa utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-CmEwjv5b4t46Dib2UhaX3Q">
            Kapitalförsörjning
          </p>
          <p xml:id="i-2e4ipVhQfkjV8uJ99ob8dj">
            Som tidigare nämnts är medelåldern på det svenskflaggade tonnaget
            i dag mycket hög. Investeringsbehovet är därför stort men nyanskaffningar
            i rederi-
          </p>
          <p xml:id="i-PyYrDfCNppcd35fG76Tmym">
            Mot. 1994/95 T605
          </p>
          <p xml:id="i-2z5fGL5XjZiAhkjXL1U8zU">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_605/mot_199495_TU_605-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EQMz1v5xkxs8UNZ3Sis6kn">
            näringen är mycket kapitalkrävande. För flertalet av de mindre
            rederierna är kapitalanskaffningen ett mycket stort problem. Den
            gamla partrederiformen är ofta en effektiv och lämplig driftsform,
            spe- ciellt för de mindre rederierna, och en översyn av reglerna
            för partrederier skulle på ett enkelt sätt öka tillströmningen
            av riskvilligt kapital till sjöfartsnä- ringen.
          </p>
          <p xml:id="i-XT5Si6JPY7n1rtZi1PiAau">
            Återanskaffningsfonder
          </p>
          <p xml:id="i-YYBpUzDaraxtGYuFTzpkTe">
            Det enskilda skeppet utgör oftast en betydande del av rederiets
            kapitaltill- gångar. Försäljning och nyanskaffning av skepp ingår
            som en normal före- teelse i rederiets verksamhet och måste kunna
            bedrivas fortlöpande under flera verksamhetsår utan att skattemässiga
            konsekvenser drabbar rederiet. Speciellt för de mindre rederierna
            innebär dagens regler, med strikt tidsmässig uppdelning mellan
            räkenskapsår, att köp och försäljning av skepp inte kan ske på
            kommersiella grunder utan måste ske när beskattningsreglerna gör
            en affär möjlig. Återanskaffningsfonderna för skepp bör därför
            återinföras.
          </p>
          <p xml:id="i-VcTJTrRE2aRbEF51j7FM3p">
            Kustsjöfart
          </p>
          <p xml:id="i-NqaMH5iW2Qp7cyAp3Q8PiQ">
            Sverige har en 270 mil lång kust och de flesta av våra industrier
            och större delen av befolkningen lever vid eller nära kusten eller
            vid någon av våra stora sjöar. Förutsättningarna för en väl fungerande
            kustsjöfart är därför goda och den svenska kustsjöfarten har redan
            i dag en stor omfattning. Av det totala inrikes transportarbetet
            på sträckor över 30 mil i Sverige, 46 224 miljoner ton-kilometer,
            svarar kustsjöfarten för 49 procent. Detta fak- tum avspeglas
            ej i den offentliga debatten som helt domineras av väg- och järnvägsfrågor.
            Möjligheterna att utöka de inrikes sjöburna transporterna, utan
            stora och dyra investeringar, är goda. Kraven på modern kustsjöfart
            är i dag annorlunda än förr. Punktlighet och regularitet måste
            kunna garanteras, och lasthante- ringen måste kunna ske på ett
            med industrin i övrigt integrerat sätt. De bestämmelser som reglerar
            sjöfarten måste därför anpassas så att kon- kurrensförutsättningarna
            blir de samma som gäller för landtransportföretag. Särregler för
            bemanning, arbetstid och tillsyn bör ses över så att sjöfarten
            får samma driftsförutsättningar som andra transportörer.
          </p>
          <p xml:id="i-GL4sq8r3TYhiGoWiHiRMr7">
            Bemanning
          </p>
          <p xml:id="i-EL8e67Ys5vaFLUMuJfNfBB">
            De svenska bemanningsreglerna har en lång historisk bakgrund.
            Reglerna är i huvudsak baserade på fartområde och registertonnage.
            Teknisk utrustning och reellt behov har däremot ingen betydelse.
            Dagens moderna sjöfart ställer helt andra individuella krav och
            skapar helt andra betingelser än tidigare. Sjöfartsverket har
            visserligen möjlighet att lämna dispenser från reglerna, men de
            fackliga organisationerna har tilldelats vetorätt i dessa sammanhang.
            Detta har verksamt bidragit till att den tekniska
          </p>
          <p xml:id="i-U4Pn5yKhB42rCzGckJZTF8">
            Mot. 1994/95 T605
          </p>
          <p xml:id="i-JztigDhsbrC6Co2NkSjG6G">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_605/mot_199495_TU_605-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Njhemr3WDCzESZqDp3KWwc">
            utvecklingen har varit långsammare i den svenska handelsflottan
            än i övriga europeiska. Bemanningsreglerna bör helt inriktas på
            behovet av säkerhetsbemanning, större individuell anpassning skall
            kunna ges och den fackliga vetorätten bör upphöra.
          </p>
          <p xml:id="i-WHaBrdza825tzM65n4kf5z">
            Arbetsrätt
          </p>
          <p xml:id="i-CBfYEykRcUctkfehmf3ZYP">
            Den år 1991 införda ändringen i medbestämmandelagen, den s.k.
            Lex Britan- nia, innebär att svensk facklig organisation tillerkänns
            förhandlingsrätt även för verksamhet som bedrivs i annat land
            om ägarsamband på något sätt kan styrkas med verksamhet i Sverige.
            Lagen har verksamt bidragit till att svenska rederier nu undviker
            registrering i Sverige. Sedan sin tillkomst har lagen en- dast
            åberopats i ett fåtal fall, men redan dess existens innebär att
            nya verksam- heter inte etableras här. Den bör snarast avskaffas.
            Under förra året infördes en ny regel för personalövergång vid
            företagsför- säljningar enligt EU-krav. Inom unionen görs dock
            undantag för skepp, något som inte införts i den svenska lagstiftningen.
            Eftersom denna lag kommer i direkt konflikt med annan svensk lagstiftning
            och därför inte kan tillämpas bör undantaget enligt EUs regelverk
            snarast införas även här. För bestämmelser om sjuklön, arbetstid
            och semester finns speciella regler för sjöfarten. Dessa regler
            har historiska orsaker men saknar i dag betydelse. Bestämmelserna
            bör därför anpassas till de generella bestämmelser som gäl- ler
            för svensk arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-HPdyzhZrgSk7okaCHy8U4Q">
            Hamnverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-JozJexHXSyBauKdPLn7qZT">
            Kostnader för hamnverksamheten utgör en mycket betydande del
            av den to- tala transportkostnaden. Även här är det viktigt att
            förhållandena är konkur- rensneutrala. De volymmässigt stora bulktransporterna
            betalar till fullo sina hamnkostnader, men bil- eller järnvägsgods
            hanteras i många hamnar fritt ” på andra sidan kajkanten”. Detta
            egendomliga förhållande är möjligt på grund av föråldrade avtalsförhållanden
            och gamla traditioner. Många hamnar har dock insett att sjötransporterna
            härigenom missgynnas och vidtagit föränd- ringar i sin avgiftspolitik.
            Sjöfartens kostnader skall självfallet inte vara an- norlunda
            än för andra transportmedel. Det fackliga monopolet i stuveribranschen
            verkar hämmande på utveckling och arbetsmetoder i våra hamnar.
            Stuveriarbetarnas ”de facto” monopol tycks inte kunna angripas
            med stöd av nuvarande konkurrenslagstiftning, var- för andra utvägar
            måste sökas. Sverige bör till att börja med utnyttja sig av möjligheten
            att under den 12-månadersperiod som följer efter den 24 juli 1995
            säga upp ILO-konvention 137, vilken stuveriarbetarnas organsiationer
            ofta hänvisar till som stöd för sitt konserverande krav på ”ensamrätt”
            till allt hamnarbete. Teknisk utveckling, t.ex. i form av självlossare,
            skall inte få motverkas eller förhindras av fackliga bemanningskrav.
            Även andra för hamnarnas kunder skadliga effekter till följd av
            monopolsituationen måste undanröjas genom att konkurrenslagstiftningen
            tillämpas på ett mer effektivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ftx1skgu5aktV5En4ekP5c">
            Mot. 1994/95 T605
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_605/mot_199495_TU_605-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-7CgUkRdryeKLBTPaMdqoxx">
            Farledsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-EaBR9ongUx2ScpuvUNDGUd">
            Staten ansvarar genom Sjöfartsverket för utprickning och farleder
            utmed kus- terna. Denna verksamhet bedrivs enligt affärsmässiga
            grunder, och Sjöfarts- verket skall även lämna avkastning på eget
            kapital till Staten. Som ett led i denna anpassning har Sjöfartsverket
            numera blivit ett affärsverk. Sjöfartens kostnader betalas med
            avgifter och Sjöfartsverket skall även betala avkastning på beräknat
            eget kapital. I andra länder tillämpas inte denna kalkylmetod
            och som ett resultat blir den totala avgiftsnivån nu ibland så
            hög att direktanlöp av svensk hamn för- svåras och befraktarna
            i stället föredrar omlastning i kontinenthamn. Merkost- naden
            för ett anlöp i Sverige för ett större ro/ro skepp blir över 100
            000 kronor jämfört med Norge och över 50 000 kronor jämfört med
            Antwerpen. Alternativet till svenskt direktanlöp blir då antingen
            färjetransport eller landtransport av godset till utländsk hamn.
            I båda alternativen förlorar Sjö- fartsverket hela inkomsten.
            Landtransport från Norrland erhåller dessutom ett direkt kontant
            transportstöd vilket ytterligare försvårar möjligheterna till
            di- rektanlöp av norrlandshamnar och innebär ytterligare en konkurrenssnedvri-
            dande subvention till sjötransportens nackdel. Vägverket och Banverket
            finansieras med budgetmedel och inget avkast- ningskrav finns
            på deras investeringar. Inte heller SJ har något avkastnings-
            krav, och man betalar vanligen heller inte kapitalkostnader för
            anläggningar och rullande materiel. De svenska sjöfartsavgifterna
            har nu blivit så höga att de leder till sänkta inkomster för statsverket,
            snedvrider konkurrensen mellan transportslagen och motverkar den
            mest energieffektiva transportformen.
          </p>
          <p xml:id="i-F9g6wsrSFu5iePNy3QWzdG">
            Lotsväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-JNjyVKs79m4RUc95Hjzdfp">
            Sedan de nya lotsbestämmelserna tillkom har lotstvånget och dispensreglerna
            varit föremål för otaliga diskussioner. Reglerna för lotsning
            är schablonartade och motsvarar inte de krav som näringen och
            sjösäkerheten ställer. I många fall har det inträffat att den
            lots, som anlitas har väsentligt mindre erfarenhet av den aktuella
            leden än befälha- varen ombord. I vissa fall finns inga behöriga
            lotsar till den aktuella platsen, men regler om lotstvång och
            lotsavgift gäller trots detta. Tillämpningen av dispenser har
            delegerats till respektive sjöfartsområde vilket ger utrymme för
            godtycke och varierande tillämpningar på olika platser utmed kusten.
            En översyn av lotsbestämmelserna erfordras därför.
          </p>
          <p xml:id="i-TaB8sBEJn2mWMguq8XF8x6">
            Miljö Genom sin låga energiförbrukning är sjöfarten ett miljövänligt
            transportslag. Man kan dock inte bortse från de enskilda utsläppskällor
            som finns och som genom sin storlek ofta blir betydande problem.
            Inte minst färjetrafiken svarar för omfattande luftföroreningar
            i kuststäderna och i känsliga skärgårdsavsnitt. Samma krav på
            svavelutsläpp bör ställas på sjöfarten som för andra liknande
            verksamheter. De svenska färjerederierna har visat stor öppenhet
            för sådana
          </p>
          <p xml:id="i-Fx4xp6545jm2tmwTVbvPzR">
            Mot. 1994/95 T605
          </p>
          <p xml:id="i-DNXoVJT9GNE7WGzQJJMEqi">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_605/mot_199495_TU_605-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-HW6B1CRbucQkmippDWuGdq">
            krav, men det är viktigt att konkurrensförutsättningarna blir
            lika och att svenska rederier inte drabbas av speciella kostnader.
            Sverige bör genom bila- terala överenskommelser och genom Östersjökonventionen
            verka för att reg- ler om högsta svavelhalt i bunkerolja blir
            likformigt gällande i alla svenska farvatten. Samtidigt är förutsättningarna
            för avgasrening inom sjöfarten stora. De jämna driftsförhållandena
            och de goda installationsförutsättningarna innebär att sjöfarten
            väl kan leva upp till de krav på avgasrening som kan ställas.
            De försök som under ett par år gjorts i bl.a. M/S Aurora uppvisar
            mycket goda resultat. Även här är det viktigt att svenska bestämmelser
            blir konkurrensneu- trala och att mindre miljömedvetna rederier
            inte ges möjlighet att konkurrera med lägre kostnader. Internationellt
            bör Sverige verka för att Östersjön får den speciella status som
            miljökänsligt område så att särskilda miljökrav kan tillämpas.
            Rege- ringen måste också kraftfullt verka för striktare miljökrav
            inom Europeiska unionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SUEPmZCRgHYJxT6pVXH5X8">
            Sjösäkerheten
          </p>
          <p xml:id="i-CokShP5zdzXuGXaFgY44Rb">
            Sjöfarten erbjuder ett säkert transportalternativ såväl för gods
            som för passa- gerare. Sjösäkerhetsarbetet måste dock ständigt
            föras vidare och haveririsker analyseras och elimineras. Erfarenheterna
            från höstens tragiska förlisning av den estniska färjan Estonia
            måste påverka det framtida arbetet. Det nordiska samarbetet som
            påbörjats för bättre säkerhet i ro/ro skepp är angeläget och regeringen
            bör verka för att de regler som de nordiska länderna kommer fram
            till också blir accepterade som standardkrav inom unionen. Sjösäkerhetsarbetet
            har i stor utsträckning historiskt kommit att inriktas på att
            mildra konsekvenserna av en olycka. Sjöfarten bör i större utsträckning
            — på samma sätt som sedan länge flyget — arbeta mer med förebyggande
            åtgär- der. Inspektionsverksamheten har hittills huvudsakligen
            koncentrerats till be- stämmelser och kontroll av teknisk utrustning.
            Erfarenheterna från de flesta haverier tyder numera på att det
            inte är tekniska fel som förorsakar haveriet utan istället handhavandefel.
            Inom IMO har arbetet med att förbättra de inter- nationella reglerna
            pågått en tid och förslag finns nu på införandet av ISM- koden,
            ett regelsystem som även innefattar ”managementfrågor” såväl för
            den landbaserade organisationen som för arbetet ombord. Sverige
            bör aktivt verka för att detta regelverk snarast möjligt införs
            i internationella samman- hang men även med bilaterala överenskommelser
            tillse att det så snart som möjligt blir obligatoriskt för sjöfart
            på svenska hamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-71AD9pRrrX4WHV4mxkcE21">
            Utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-EDicsWtt3HDxLifvji2ju8">
            Sjöbefälsutbildning bedrivs i dag av Stiftelsen Chalmers i Göteborg
            och av Högskolan i Kalmar. Mellan dessa två skolor finns ingen
            formell samordning. Likartad utbildning bedrivs också av Marinen
            vid Berga och av Kustbevak- ningen i Karlskrona. I Malmö finns
            World Maritime University, ett FN-uni- versitet med internationell
            sjöfartsutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Huvv7qGdiF7tQfjFR4nS9P">
            Mot. 1994/95 T605
          </p>
          <p xml:id="i-2nmwRF6STSxkqaM9JBLNbh">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_605/mot_199495_TU_605-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-UUVjFR6S1YwcZw2N8TcfHi">
            Vid Chalmers i Göteborg har man under senare år gjort försök
            med utvid- gad utbildning syftande till internationell ” master”
            -nivå och förhoppningen är att utveckla undervisningen till doktorandnivå.
            Med den förändrade befälsroll med utökat ombordansvar som nu blir
            allt vanligare finns behovet av en breddad utbildningsprofil med
            större inriktning på handelsrätt, juridik och beteendevetenskap.
            På liknande sätt kan de övriga skolorna profileras för mer speciella
            utbild- ningar, och ett bättre samutnyttjande av resurserna —
            t.ex. simulatorer — kan erhållas. En organiserad samverkan mellan
            de olika utbildningsanstalterna — i form av en ”Sjöfartshögskola”
            — skulle därför kunna innebära stora fördelar för utbildningen
            totalt. Förutsättningarna för detta bör närmare utredas.
          </p>
          <p xml:id="i-DcR3i4zuf9GosfrBHo6avA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-uuT6YsWJEh5jBBiKSH9Yz">
            Med hävisning till de anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om en långsiktig gemensam sjöfartspolitik inom Euro- peiska unionens
            ram, utan subventioner och baserad på sunda affärs- mässiga förhållanden,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om uppdraget till den sjöpolitiska kommittén,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om reglerna för partrederier, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att återanskaffningsfonderna för skepp bör återinföras,! 5.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om konkurrensförutsättningarna för sjöfarten, 6.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om bemanningsreglerna och det fackliga vetot,”
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om särbestämmelser rörande arbetstid och
            semester,” 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att den utvidgade avtalsrätten
            i medbestämmandela- gen, den s.k. lex Britannia, bör slopas,”
            9. att riksdagen beslutar att ILO:s konvention 137 bör sägas upp
            i enlighet med vad som anförts i motionen,? 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om sjöfartsavgifter och konkurrensneutralitet, 11. att riksdagen
            hos regeringen begär att en översyn görs av reg- lerna för lotsning
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 12. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att bilaterala överenskommelser bör träffas om högsta svavelhalt
            i bunkerolja för färjerederier med trafik på svensk hamn)? 13.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-KVpYeCfT2BvaC6r5pAiEGo">
            Mot. 1994/95 T605
          </p>
          <p xml:id="i-48ycg1P6vK9tmVyN19zaCT">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_605/mot_199495_TU_605-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xg7dHEPXWayjvvwSWkKWv6">
            tionen anförts om att verka för skärpta miljökrav för sjöfarten
            inom Europeiska unionen, 14. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att de gemensamma
            nordiska regler som tillkommer som en följd av Estonia-haveriet
            blir gällande inom Europeiska unio- nen, 15. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att ISM-koden bör innefattas i svensk lagstiftning, 16. att
            riksdagen hos regeringen begär en utredning om möjlighe- terna
            till en fördjupad samverkan inom högre maritim utbildning i en-
            lighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-KiUcaB2uwHUgHsEbMK5dRg" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-HnUrpoagiJK7o4Bf4TvoPW">
            Wiggo Komstedt (m) Jan Sandberg (m) Tom Heyman (m) Birgitta Wistrand
            (m) Ulla Löfgren (m) Jeppe Johnsson (m) Lars Björkman (m) Carl
            G Nilsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-D2nYdvEEFmcnK6AgMvTrwy">
            Yrkande 4 hänvisat till SKU 2) Yrkande 6—9 hänvisade till AU
            3) Yrkande 12 hänvisat till JoU
          </p>
          <p xml:id="i-2TVB3u6za4evnfHY5zVsGr">
            gotab 47593, Stockholm 1995
          </p>
          <p xml:id="i-48oGaqN75SCtrvzyZpEby3">
            Mot. 1994/95 T605
          </p>
          <p xml:id="i-NSQf74tgBYooeDjX6rGzFZ">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
