<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-TU-00806">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prismål för portoavgifter för fack- och specialtidningar</title>
        <author corresp="i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH">av Bo Bernhardsson och Bengt Silfverstrand (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Prismål för portoavgifter för fack- och specialtidningar</title>
          <idno type="rdwebb">GI02T806</idno>
          <rs type="number">T806</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02T806/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02T806</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02T806</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg</idno>
            <name>Bo Bernhardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg</idno>
            <name>Bo Bernhardsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XJHPB4BSMNu2Ejn9fLscPB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XJHPB4BSMNu2Ejn9fLscPB">
          <note type="signatory" corresp="i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MKm68HiDPih8eisvsh6GJg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-89JhGEpF4ipKL3R6DW86hn">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-YCH6HCbNszh6QJv8jYvC6c">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2CaTVAMXfbSiGG3PeEb5d8">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-XK94rwb4GN6rKn8pDU6ec2">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DR9G555PSaXKA69jPTkTqF">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-73G6S3JoJx9tR8nM7eZCck">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DEbiBhYAR4JvWAEs3N3ewz"/>
        <correspContext corresp="i-DEbiBhYAR4JvWAEs3N3ewz">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_806/mot_199495_TU_806-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YQboVeoadya5HM3NMUZ3is">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WLyrJZeoGnkxxL97GJWGN7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5biwTmj668F1cvvMHdmcBo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8PhPSSNk8aEr5EN3Fhr135">
        <div xml:id="i-T3GJt9pGSWeC8Rmu1UNM2Q">
          <p xml:id="i-KxjvGVWYk5GA4xZgVdHxbC">
            Motion till riksdagen 1994/95:T806
          </p>
          <p xml:id="i-8Fcovwc4CLfjT15WkKGrdR">
            av Bo Bernhardsson och Bengt Silfverstrand (s)
          </p>
          <p xml:id="i-UFEPNz5x3L48z32JBTZDuA">
            Prismål för portoavgifter för fack- och specialtidningar
          </p>
          <p xml:id="i-o7oTYF7MSN77CkafnoXGq">
            Under de senaste åren har stora förändringar skett när det gäller
            distributionen av svenska tidningar och tidskrifter. Inte minst
            Postverkets bolagisering och avregleringen av postverksamheten
            har inneburit helt förändrade villkor för många tidskrifter. Upphävandet
            av prismålet 1992 ledde vidare till kraftigt höjda portoavgifter
            samt till försämrade möjligheter för tidskrifterna att på- verka
            utvecklingen av portokostnaderna. I dag distribueras en mycket
            liten del av dagstidningarna av Posten. Dags- pressen har egen
            distribution och dessutom finns konkurrerande företag. När det
            gäller kommersiella veckotidningar säljs de i huvudsak som lös-
            nummer i kiosker och butiker medan distributionen till hemmen
            spelar en mindre roll. För adresserade medlemstidningar och andra
            fack- och specialtidningar, en tidningsgrupp som idag distribuerar
            200 miljoner tidningar per år till en kost- nad av 500 miljoner
            kronor, är dock distributionen till bostäder och kontor praktiskt
            taget helt beroende av Posten. I Stockholm finns CityMail vars
            dis- tribution omfattar 12 procent av landets hushåll. Men i praktiken
            är Posten ensam distributör och därmed finns inga möjligheter
            för dessa tidningar att pressa priserna på en fungerande marknad.
            Som situationen ser ut är det heller inte särskilt sannolikt att
            sådana väl fungerande marknader vad gäller post- och tidningsdistribution
            kan etableras. Posten kommer under överskådlig framtid att vara
            den enda rikstäckande dis- tributören av facktidningar. Det är
            mot den här bakgrunden, med insikt om detta faktiskt existerande
            monopol och med insikt om vilken viktig demokratisk funktion dessa
            tid- ningar har, som riksdagen 1991 fattade beslut om att ett
            s.k. prismål skulle fastställas för vissa tidningar inom tidningsgruppen.
            Ett år senare beslutade emellertid riksdagen på förslag av den
            dåvarande borgerliga regeringen att prismålet skulle avskaffas.
            Avskaffandet av prismålet har inneburit att Posten därefter kraftigt
            höjt por- toavgifterna. Under perioden 1992-1995 är höjningen
            på över 33 procent, samtidigt som inflationen under samma period
            stannat på 11 procent. I propo- sitionen om borttagande av prismålet
            skrev regeringen att man utgick från att Postens portohöjningar
            skulle bli måttfulla, men tre gånger inflationen kan knappast
            betraktas som måttfullt. Borttagandet av prismålet innebar också
            att Posten slutade förhandla med tidningsgruppen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_806/mot_199495_TU_806-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9SXTBsbBY77qykdQcbB8UU">
            För de berörda tidningarna och tidskrifterna är det av avgörande
            betydelse att prisutvecklingen inte är för snabb. Konsekvenserna
            av övriga prishöjningar är redan avsevärda för kulturtidskrifter,
            religiösa, fackliga, politiska, ekono- miska och andra tidskrifter
            av stor betydelse för en levande samhällsdebatt och för uppdatering
            och förkovran inom såväl bransch- som yrkesområden. Svårigheterna
            till följd av fördyringarna har lett till minskade utgivningsfrek-
            venser, nedläggningar och till att innehållet tunnats ut och omfånget
            reduce- rats. Från Posten hävdas att man har ett underskott i
            sin tidningsrörelse och att detta måste minska. Därför behövs
            kraftiga avgiftshöjningar. Vad gäller resonemanget om underskott
            kan konstateras att några inbespa- ringar för Posten inte torde
            vara möjliga att uppnå då basen för debiteringarna riskerar att
            minska i än snabbare takt om prishöjningarna slår igenom med minskad
            utgivning av tidskrifter som följd. För att säkerställa en utgivning
            av den betydelsefulla fackpressen och för att hejda de mycket
            kraftiga prishöjningarna bör därför prismålet återinföras för
            fack- och specialtidningar. Någon kostnad är inte möjlig att redovisa
            vad beträffar ett alternativ där man väljer att återinföra prismål
            för alla tidningar. Det torde rent av kunna vara så att detta
            skulle leda till det bästa ekonomiska utfallet för Posten. Sammanfattningsvis
            talar starka argument för att prismålet återinförs.
          </p>
          <p xml:id="i-W4WEf8H7jRLDUanKtMVv5p">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MEZqq18dTe5NAtfoAYEkaS">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om att
            återinföra ett prismål för fack- och specialtidningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BpRNXRNaH8avhBzhc56uaM">
            Stockholm den 24 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-6s6hWjAj1TjvW1hxLUjNob">
            Bo Bernhardsson (s) Bengt Silfverstrand (s)
          </p>
          <p xml:id="i-2G3fF9D8WZNnbh4kDFm1C1">
            Mot. 1994/95 T806
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
