<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-TU-00914">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En fast förbindelse över Öresund</title>
        <author corresp="i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP">av Kerstin Warnerbring (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En fast förbindelse över Öresund</title>
          <idno type="rdwebb">GI02T914</idno>
          <rs type="number">T914</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02T914/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02T914</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02T914</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP</idno>
            <name>Kerstin Warnerbring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP</idno>
            <name>Kerstin Warnerbring </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FgXAHh44hjzR9YxQkHrmk9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FgXAHh44hjzR9YxQkHrmk9">
          <note type="signatory" corresp="i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-HLvUJiA4jWcB5fbCvyMTAV">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2CTJ8auDBSV1fn7D9UY3BP">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2XNrZ2AJ1RmjFUCSwPmp2a">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Q3GJK7mfPgP4nACpCKrbqG">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DJdtjjgCLaW5zvdGZzjXdH">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VMoaLdXJFMgQB99W52QwHi">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-5QxhZ4wLSoJjmqrtjcw8zV"/>
        <correspContext corresp="i-5QxhZ4wLSoJjmqrtjcw8zV">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_914/mot_199495_TU_914-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-t8Qver1sLPoDngKEaqvpo">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PvPbVARK9gx6rJLZibcucT"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BdJ4jgjktRbWK9AXgwpQ9N"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NJhphFXmuLVJNCeLqRiTQ7">
        <div xml:id="i-B6f7e7yNjYJwET8dstAccj">
          <p xml:id="i-7G27zATTDq373fteHDgQKb">
            Motion till riksdagen 1994/95:T914
          </p>
          <p xml:id="i-3B5dPj77K1sE7S4FwA8z9Q">
            av Kerstin Warnerbring (c) En fast förbindelse över Öresund
          </p>
          <p xml:id="i-NqzCtdWc85pZG1m7vQ34Tt">
            Närheten till övriga Europa, tillsammans med kunskapsutvecklingen
            vid Lunds universitet och Malmös internationella och mångkulturella
            struktur, ger Malmöregionen värdefulla fördelar och möjligheter
            i ett utvidgat Europa- samarbete. För att till fullo utnyttja
            detta är det nödvändigt att i samhällsplane- ringen tillvarata
            områdets stora natur- och kulturvärden samt i övrigt skapa en
            för de boende god livsmiljö. Avtalet mellan Sverige och Danmark
            om en fast förbindelse över Öresund bör omförhandlas. Anledningen
            är att den nu diskuterade lösningen inte är den bästa med hänsyn
            till vare sig miljö eller ekonomi. Lösningen tillgodoser inte
            heller på bästa sätt de transportbehov som finns. Problemen med
            den valda lösningen är särskilt uppenbara på den svenska sidan,
            i Malmöregionen. Vi har heller inte råd med Öresundsförbindelsen
            i det nu planerade läget. Det finns rådrum att utveckla ett bättre
            alternativ som kan baseras bla på den kunskap som samlats under
            arbetet med företagets prövning enligt natur- resurslagen och
            vattenlagen. Den lösning jag förespråkar är en förbindelse som
            ansluter till centrala Malmö i stället för till Lernacken. Det
            skulle möjlig- göra en utveckling av Malmö centrum, områdena vid
            centralstationen och hamnområdena i närheten. Det skulle rädda
            omistliga kulturområden och vär- defull åkermark söder om staden.
            Vi skulle slippa Citytunneln och ökade bullerstörningar för de
            tusentals människor som bor längs Kontinentalbanan. Det skulle
            också möjliggöra lös- ningar för att bygga upp en bättre kollektivtrafik
            i hela Malmöregionen och med Köpenhamnsområdet — lösningar som
            sammantaget blir billigare att ge- nomföra.
          </p>
          <p xml:id="i-5FAk2SN2FVdCsUDLQCfr6k">
            Utgångspunkter
          </p>
          <p xml:id="i-Ff8eyYrHoMznb4iRiGX8N">
            I motionen utgår jag ifrån att det finns ett avtal med Danmark
            om att etablera en fast förbindelse. En annan utgångspunkt är
            att respektera Danmarks och Köpenhamns intresse av förbindelsen
            och lösningen på den danska sidan. Danmarks intresse är starkt
            knutet till anslutningen av förbindelsen vid Kast- rup med närheten
            till flygplatsen och till nya möjliga arbetsplatsområden. Dessutom
            förutsätts att förbindelsen skall finansiera väg- och järnvägsförbin-
            delser mellan Köpenhamn och Amager. Utifrån dessa utgångspunkter
            borde det vara möjligt att korrigera avtalet
          </p>
          <p xml:id="i-M9etx93bUkm9jRGwunXKAL">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_914/mot_199495_TU_914-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RMeij12DEKVh5k6YAPv39v">
            med hänsyn till situationen på den svenska sidan och att hitta
            nya lösningar som fler kan enas kring. Ett ökat folkligt stöd
            till projektet är av stort värde för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-UeBXXm3w89QvDMqU6LRAx1">
            Miljökonsekvenser i Malmöregionen
          </p>
          <p xml:id="i-GGxjbNinS4sS8uZ2XVqGMc">
            Belastningen på miljön i hela Öresundsregionen är mycket stor.
            Vägtrafikens villkor och expansion har prioriterats framför miljön.
            Nedfallet av svavel- och kväveoxider är högt. Kritiska belastningsgränser
            överskrids alltsom oftast i västra Skåne. Den marknära ozonbildningen
            hämmar vegetationen. Flera larmrapporter visar tex på den dåliga
            tillväxten i den västskånska skogen. Ozonbildningen innebär också
            hälsorisker. En del av nedfallet kommer ut- ifrån, från andra
            regioner. Men den lokala trafikens utsläpp är betydande. I västra
            Skåne bor 10 40 av Sveriges befolkning på 1 90 av landets yta.
            Till- gången till allemansrättslig mark är ca 0,4 hektar per invånare
            att jämföra med tex Stockholms 3,0 hektar per invånare. Om den
            nuvarande planerade förbindelsen, inklusive de landförbindelser
            som förutsatts för att hela trafiksystemet skall fungera, kommer
            till stånd upp- kommer ytterligare stora negativa miljökonsekvenser
            i Malmöregionen. En investering på fossilbränslebaserade transportsystem
            strider mot övergri- pande miljömål och kan inte anses förenlig
            med försiktighetsprincipen. Mellan Lernacken och Kontinentalbanan
            skall en 90 meter bred korridor för motorväg och järnväg med flera
            planskilda korsningar bryta sig igenom kulturlandskapet. Enorma
            barriäreffekter kommer att uppstå. Detta landskap söder om Malmö
            innehålller Sveriges bästa åkerjordar och området, av typisk skånsk
            karaktär, är det sista oexploaterade mot söder innan ny bebyggelse
            tar vid. Vilket ansvar tar vi för nya generationer med en sådan
            skövling? Vilka miljöer lämnar vi över till dem för all framtid?
            Ett av huvudskälen för en fast förbindelse över Öresund är att
            gynna den långväga godstrafiken via järnvägen och öka den kraftigt.
            Ett gott skäl i sig, men med den valda lösningen kommer den ständigt
            ökande tågtrafiken genom Malmö att medföra helt oacceptabla livsmiljöer
            i ett flertal bostadsområden. Många tåg kommer att gå på natten
            eftersom det kommer att finnas kapacitets- problem vid Kastrup
            för godståg under dagtid. Totalt ca 10 000 personer, varav åtskilliga
            redan idag får stå ut med svåra bullerstörningar, kommer att beröras
            i ännu högre grad. Bullerdämpande bar- riärer måste byggas strax
            intill bostäderna. Det skulle behövas en flera meter hög Berlinmur
            genom dessa bostadsområden för att nå upp till naturvårdsver-
            kets krav på acceptabel bullernivå. En sådan mur är naturligtvis
            ur andra mil- jöaspekter högst olämplig. Eftersom den planerade
            Citytunneln endast förutses användas för person- trafik, är den
            ingen lösning på miljöproblemen med godstågen längs Konti- nentalbanan.
            Citytunneln är ett hot mot Malmös omistliga parker. Till höga
            kostnader kan intrånget minskas men den är ändå olycklig. Skåne
            är den del av landet där kollektivresandet är lägst. Extraordinära
            åtgärder måste till för att försurning och andra miljöproblem
            framförallt i Malmöregionen ska komma ner till acceptabla nivåer.
            Men Citytunneln är endast av perifert in- tresse för kollektivtrafiken
            då den inte alls kan betjäna de verkligt stora pend-
          </p>
          <p xml:id="i-Px44QQH1jwL146ifKwYzCH">
            Mot. 1994/95 T914
          </p>
          <p xml:id="i-BgKM7R5LQ8LAmeKyq95Wim">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_914/mot_199495_TU_914-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TUJa4Z3NQcFKAcLNcs8Zzc">
            larstråken Lund, Staffanstorp, Malmö, och Näset, Vellinge, Malmö.
            Med kostnader på minst 4 miljarder blir den en dyr affär för skattebetalarna
            i den redan hårt drabbade Malmöregionen. Samtidigt tar den pengar
            från andra be- tydligt angelägnare trafikprojekt såväl i hela
            Malmöområdet som i hela Skåne. För att få ekonomi i Öresundsbroprojektet
            kommer trycket på att öka biltra- fiken att bli starkt. Huvudmännen
            för järnvägstrafiken betalar nämligen enligt avtalet en fast summa
            per år. Den planerade bron är ju också dimensionerad för mer än
            tre gånger större biltrafik än vad som förutsattes i miljöbedöm-
            ningen. Därmed förstärks de miljöstörningar från trafiken som
            jag nyss be- skrivit.
          </p>
          <p xml:id="i-EvyVXQ2jw8gkb6GPKnNtyd">
            Den långväga tågtrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-P44ChRkyG7WosCQnvaGEQt">
            Broprojektet i dess nuvarande form ger, vilket lätt kan konstateras,
            inga bra förutsättningar för den regionala tågtrafiken. Frågan
            är om projektet ens är långsiktigt bra för den långväga godstrafiken
            med järnväg som det sägs att vi ska satsa på. Förutom de kapacitetsproblem
            med bl a hastighetsnedsättningar som uppstår längs Kontinentalbanan
            finns kapacitetsproblem vid Kastrup på den danska sidan som inte
            redovisats offentligt. På grund av att det är ont om mark finns
            det enligt uppgift plankorsningar där. Att bygga plankorsningar
            för järnvägar är en teknik som borde vara helt ffrämmande för
            modernt järn- vägsbyggande. Plankorsningarna leder till kapacitetstak
            på omkring 12 tåg i timmen. Lokaltrafiken till och från Kastrup
            prioriteras och det blir godstågen som får vänta... Den planerade
            bron klarar inte heller de långa och tunga godståg som kan köras
            på land. Lägg till detta att Tyskland inte längre prioriterar
            utbyggnaden av förbindelsen över Fehmarn Bält. I Bundesverkehrswegeplan
            92 (BV WP) som omfattar perioden fram till 2010 behandlas överhuvudtaget
            inte frågan om fast förbindelse över Fehmarn Bält. De nord-sydliga
            investeringarna har uppenbart fått stå tillbaka till förmån för
            satsningarna på de öst-västliga för- bindelserna. Det kan dröja
            långt in på nästa sekel innan något görs åt Fehmarn Bält. Det
            måste också beaktas att järnvägens sträckning vidare ned mot Ham-
            burg saknar kapacitet. Man talar om trafikinfarkter. I Hamburg
            förorsakar re- dan i dag bristande rangermöjligheter långa väntetider.
            Enligt trafikexperter kommer färjeförbindelserna mellan Sverige
            och Tysk- land att utvecklas och öka under det närmaste decenniet.
            Färjetrafiken från Skånes sydkusthamnar gagnas i högsta grad av
            att Tyskland prioriterar för- bättringar av kustbanan från Sassnitz
            till Läbeck via Rostock och Schwerin. Likaså av att godstrafikcentra
            och kombicentraler för rangering planeras till Kiel, Libeck och
            Rostock. Sammantaget visar allt detta att det finns rådrum för
            att finna bättre lösningar för järnvägstrafiken i Malmöregionen.
            Malmö behöver i framtiden utvecklas på ett stadsbyggnadsmässigt
            bättre sätt än vad som skett under de senaste årtiondena. Konsekvensen
            av den pla- nerade Öresundsförbindelsen är tyvärr att stadsutvecklingen
            åter leds in i olämpliga banor. De stora barriärskapande kommunikationslederna
            genom och runt Malmö och den planerade Brostaden befäster Malmös
            rykte som sta- den som inte tänker på sin miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-HcQjs7L9Co4qiR7jpMzLxb">
            Mot. 1994/95 T914
          </p>
          <p xml:id="i-9QcXPxs6yVFniQ6rhNwyCg">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_914/mot_199495_TU_914-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XZNq5sKF4n8fnAt75MezGT">
            Öresundsförbindelsens ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-XYZnWKqpJ3tjix2s21BCAW">
            Öresundsförbindelsens ekonomi är god säger såväl kommunikationsminis-
            tern som byggkonsortiet och andra tillskyndare av projektet. Hur
            det är med den saken kommer snart nog att visa sig. Internationella
            erfarenheter från stora projekt talar inte för att de kalkyler
            som gjorts kommer att hålla. Det danska riksrevisionsverket har
            för övrigt skarpt kritiserat de ekonomiska be- räkningarna på
            grund av bland annat den orealistiskt lågt beräknade räntan. Med
            nuvarande realränta kommer statsgarantin att lösas ut vilket kostar
            skat- tebetalarna mångmiljardbelopp. Detta strider mot avtalet,
            enligt vilket förbin- delsen skall avgiftsfinansieras. Om vi lämnar
            kostnaden och finansieringen av kust-till-kuststräckan och istället
            ser på följdkostnaderna på land är det alldeles tydligt att investerings-
            kostnaderna på den svenska sidan grovt underskattats. Jag behöver
            bara peka på diskussionen om Citytunneln. Utan att gå närmare
            in på tex Yttre Ringen och andra investeringar som förutsätts
            komma till, torde det stå klart att var- ken Malmö, Skåne eller
            ens Sverige idag har råd att lägga så mycket pengar som krävs.
            Det är uppenbart att för att förverkliga drömmarna om snabb storstadsex-
            pansion har taktiken varit att först pressa fram beslutet om en
            kust-till-kustför- bindelse enligt avtal, för att sedan komma
            med ”överraskningar” i form av nya investeringar för att få det
            hela att fungera. Citytunneln tex talade man om så länge som möjligt
            med mycket små bokstäver. Men nu håller verklighe- ten på att
            komma ifatt. Det finns inte längre några offentliga ekonomiska
            käl- lor att ösa ur. Med hänsyn till de ekonomiska förutsättningarna
            behövs också ett morato- rium. Hela bilden måste klaras ut när
            det gäller finansiering och lönsamhet. Samhällsekonomiska kalkyler,
            som nu saknas, måste tas fram. I ett remissytt- rande om miljökonsekvenser
            för Öresundsförbindelsen säger Kungliga Ve- tenskapsakademien
            1993-09-10 bla följande: ”Kust-till-kustavgränsningen av projektet
            är missvisande. Det är den totala merkostnaden för projektet och
            totala trafikflödet i regionen som skall behandlas såväl miljömässigt
            som samhällsekonomiskt.” Jag delar den åsikten!
          </p>
          <p xml:id="i-G5662HrrcsJ2tEuUMjsfc6">
            Det finns bättre alternativ
          </p>
          <p xml:id="i-GH8atFRtz7qFSx3Ew5wJJ9">
            Det måste finnas många alternativ för Malmöregionen som är bättre
            än det nu planerade. Jag har redan inledningsvis skisserat huvuddragen
            i det alterna- tiv som jag anser bör bli föremål för prövning.
            Vi behöver satsa på åtgärder som innebär att luftmiljön förbättras
            och trängseln i Malmö inte ökar. Det kan göras genom en kraftfull
            satsning på rätt placerade järnvägar och genom utbyggnad av övrig
            kollektivtrafik. Malmö erbjuder rika förutsättningar till utveckling.
            Det finns all anledning att vårda och utveckla Malmös centrum
            och innerstad. Vid Centralstationen finns stora utvecklingsmöjligheter
            liksom i de gamla industriområdena vid Kockums m fl områden. Det
            finns mark för både arbetsplatser och boende för många år framåt,
            även vid en stark expansion. Vi i Malmö behöver inte Bro- staden
            och vi skulle slippa många av de problem miljömässigt och i övrigt
            som redovisats ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-QndcoSPNGEVJoJAR7iCzs8">
            Mot. 1994/95 T914
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_TU_914/mot_199495_TU_914-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-U2kvuLX8UoroaXRgA3uFUT">
            Vid en anslutning av en fast förbindelse direkt till Malmös västra
            hamnom- råde och till Centralstationen får vi totalt sett mindre
            kostsamma lösningar. De långväga tågen kan snabbt och utan störningar
            i bostadsområden ta sig genom Malmö. Områdena kring Malmö central
            kan utvecklas med centralen som ett resecentrum. Vi skulle slippa
            bygga den Yttre Ringvägen och sparar därmed mark som räknas till
            Sveriges bästa jordbruksmark. Med mitt skisserade alternativ blir
            det möjligt att skydda för natur- och kulturminnesvården viktiga
            områden. Limhamnströskeln tex har klassats som ett riksintresse
            för naturvården. Ett viktigt mål för Malmöregionen måste vara
            att öka tillgången till allemansrättslig mark. Grönytornas betydelse
            i tät- orter måste överhuvudtaget ges större uppmärksamhet. Samhällsplaneringen
            i Malmö måste alltså mobiliseras så att bostäder, ar- betsplatser,
            grönområden och kommunikationsleder lokaliseras på ett sätt som
            bidrar till en långsiktig hållbar utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-7fDQvkhC8AedwBheXzaw3k">
            Det finns tid
          </p>
          <p xml:id="i-3zqVAeN3WhtZHRyCvr1ALK">
            Malmöregionen står inför ett mycket viktigt vägval. Skall misstagen
            från sek- lets mitt upprepas med brister när det gäller stadsbyggnad,
            transportsystem och grönområden. Eller kan utvecklingen ledas
            in på socialt och miljömässigt riktigare banor? Enligt min mening
            bör det inom ramen för de avtal som träf- fats med Danmark om
            förbindelsen kunna göras ändringar, i all synnerhet om det först
            och främst gäller att rätta till misstag på den svenska sidan
            om sundet som snarare förstärker de fördelar som Danmark och Köpenhamn
            funnit vä- sentliga. Det finns tid till eftertanke och prövning
            av alternativ för Malmöregionen. Finansieringen av i varje fall
            de svenska landförbindelserna är långt ifrån klara. De fortsatta
            prövningarna enligt Miljöskyddslagen och Vattenlagen är inte heller
            klara. Och framförallt dröjer det länge än innan nyttan med förbin-
            delsen blir riktigt stor. Jag tänker då på de problem för den
            långväga godstrafi- ken på järnväg som återstår att lösa och som
            mer utförligt behandlats ovan. Med alla de utredningar som gjorts
            i Malmöregionen och i anslutning till prövningarna enligt Naturresurslagen
            och Vattenlagen finns ett mycket stort material att tillgå som
            bör underlätta arbetet med alternativa lösningar. Det skulle betyda
            oerhört mycket om de stora spänningar som uppstått i frågan om
            en fast förbindelse över Öresund i Köpenhamn--Malmöregionen kunde
            minskas eller elimineras.
          </p>
          <p xml:id="i-RCiKntRKEVoiFejSRE4aMz">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GvdyvTnGeSndTBvMHyAQwk">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att den upptar förhandlingar med Danmark om ändringar av
            avtalet om en fast förbindelse över Öresund i enlighet med de
            principer som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-MzCS5eERbpvKuUiYrvFkPz">
            Stockholm den 24 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-C8o3nkJ4buePUaJ6isPmG2">
            Kerstin Warnerbring (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Aoo6YxLCCRgTPF2P23xH1d">
            Mot. 1994/95 T914
          </p>
          <p xml:id="i-V2nWRBPGNRzFQot2FvzXJf">
            14
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
