<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UU-00610">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Assyrier m.fl.</title>
        <author corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu">av Fanny Rizell m.fl. (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Assyrier m.fl.</title>
          <idno type="rdwebb">GI02U610</idno>
          <rs type="number">U610</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U610/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U610</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02U610</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
            <name>Ingrid Näslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
            <name>Ingrid Näslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FrohoHKLDTgfK6R3CxsA4t" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FrohoHKLDTgfK6R3CxsA4t">
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FoTthW4dEwaVaqgUZxvfXm" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YGbFKnzh4EM53Tpro5pR6h" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8EU5aNFPA82wtLjSSbbZJb" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3tqi4ze3qNKrbKa9RTK32S" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-M9nBV8cMgwmQ2325BbMzCb" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U2A34wJLeTDfLdVo8XgUbF" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3qkqyeUBcDS3aVJpodiiVp" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3qkqyeUBcDS3aVJpodiiVp">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_610/mot_199495_UU_610-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FE6aStgEkt5ReGSeFTDMAc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HbY9MZ7w4v7deDjJZpbheq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FjdGk9uX7qaVqekp7aXqE2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VtzHLuUWdfZFwn8Gv81Me" type="motBody">
        <div xml:id="i-FUCQZ41Nzz2twu6p6r3xKK">
          <p xml:id="i-SrQbHbxBRxNd9df5bFgfmH">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-FUPjnjrRnHmdPzdy62CQh1">
            1994/95:U610
          </p>
          <p xml:id="i-MWKiYy4ZMFegsESvQL3jmu">
            av Fanny Rizell m.fl. (kds) Assyrier m.fl.
          </p>
          <p xml:id="i-PCrKaJDLCZQNSn7fCavGbR">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-17JEsQR4c7d5Sv2GcooSXu">
            Upprepad dokumentation från olika källor vittnar om de ytterst
            svåra förhål- landen, som den assyrisk/syrianska folkspillran
            i sydöstra Turkiet och norra Irak lever under. Denna kristna minoritet
            har hamnat i korselden mellan den kurdiska PKK-gerilla och de
            turkiska regeringstrupper, som kämpar om her- raväldet i området.
            Hur de än ställer sig i denna konflikt blir de utnyttjade och
            förföljda av ena eller andra sidan. Deras jordar tas ifrån dem,
            flickor bortrövas och våldtas, unga män tvångsomvänds till islam
            och omskärs, de används som levande sköldar i gerillakriget, misshandel
            och mord är vanliga. 1960 fanns cirka 70 000 människor i denna
            folkgrupp i sydöstra Turkiet. Idag är de omkring 2 000. De flesta
            som är kvar är äldre människor, som inte kan eller vill fly. Om
            denna utveckling fortsätter kommer detta folk snart att vara utrotat
            i sina fäders land. De representerar en gammal kristen kultur,
            vars rötter går tillbaka till urkristen tid. Denna kultur med
            sina kyrkor och kloster från 300-talet hotas av utplåning. Samtidigt
            som kampen mellan PKK-gerillan och regeringstrupperna pågått har
            den islamistiska rörelsen i Turkiet vunnit i styrka och omfattning.
            Därmed har de kristna minoriteternas ställning i Turkiet försämrats
            också i övriga de- lar av landet. Många assyrier/syrianer har
            avvisats eller utvisats från Sverige till Turkiet med hänvisning
            till att Istanbul med sin mera västerländskt påver- kade kultur
            utgör ett internt flyktalternativ för dessa människor, som alltså
            inte anses kunna återvända till sitt egentliga ursprung i sydöstra
            Turkiet. Denna utvisningspraxis synes dock inte ha tagit hänsyn
            till de svåra förhål- landen, som väntar utvisade assyrier/syrianer
            också i Istanbul. En delegation från UD:s U-avdelning studerade
            i augusti 1994 situationen för utvisade assy- rier/syrianer i
            Istanbul. Delegationen fann bland annat att ”de utsätts för olika
            former av trakasserier från muslimska fundamentalister eller lever
            i rädsla för att bli föremål för fundamentalisternas aktiviteter.
            De har stora svårigheter att få arbete och därmed att skaffa bostad
            och överhuvudtaget kunna överleva”. Delegationen konstaterar vidare
            att utvecklingen i samhället med växande inflytande för fundamentalistiska,
            nationalistiska och rasistiska strömningar skapar en ökande press
            på den kristna minoriteten. Den utsätts för ökade an- grepp i
            media och moskéer. Vandaliseringen av deras kyrkor har också ökat.
            De upplever sig sakna rättssäkerhet. Beträffande utvisning/avvisning
            av assyrier/syrianer till Turkiet är delega-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_610/mot_199495_UU_610-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MvC6zPVkqwKyxMJQ5FtDu3">
            tionens slutsats, att detta bör ske endast av sådana personer,
            som bevisligen har ett starkt fungerande socialt skyddsnät och
            tillräckliga ekonomiska resur- ser. ” Saknas dessa förutsättningar
            bör enligt delegationens mening avvisning/ utvisning inte ske.”
            Delegationen konstaterade att många människor som utvisats nu
            tvingas leva i misär och skräck. Ett av dessa fall är en 20-årig
            flicka, Aygul Altay, som av rädsla för den fientliga omgivningen
            och i avsaknad av nära släktingar som kan skydda henne, aldrig
            vågar gå ut. Hennes liv är ett slags deprime- rande husarrest
            mitt i mångmiljonstaden Istanbul. Hon har gått några år i skola
            i Sverige, talar bra svenska och har en syster i Sverige. Hennes
            fall är ett av många som visar att nuvarande praxis för utvisningar
            inte är rimlig. I en PM daterad 1992-11-30 skrev ambassadör Ingmar
            Karlsson att ”rege- ringen i anständighetens namn borde ge samtliga
            syrianer i sydöstra Turkiet som så önskar omedelbar asyl i Sverige”.
            Det finns i dag i Sverige omkring 40 000 assyrier/syrianer. Vi
            anser att de släktingar till dessa nya svenskar, som finns kvar
            i sydöstra Turkiet och som vill flytta hit, bör beviljas uppehållstillstånd
            här. En bedömning ger vid han- den att det kan röra sig om uppskattningsvis
            500 personer. De övriga har sina släktingar huvudsakligen i Holland
            och Tyskland. Det är dessutom viktigt att regeringen noga följer
            utvecklingen i Turkiet och med eftertryck påtalar övergreppen
            mot den kristna minoriteten i landet. Bland annat måste skyddet
            för jordegendomar, kyrkor och kloster förbättras. Inför Turkiets
            strävanden att bli inlemmat i den europeiska gemenskapen måste
            Sverige hävda, att ett oavvisligt krav för medlemskap är, att
            Turkiet på ett helt annat sätt än hittills låter alla medborgare
            få rätt att åtnjuta sina mänsk- liga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-95jrDrDRr1RG1wav7WpJFx">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-WNDtTPwNRGcjVNUH4KZaQj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av att regeringen noga följer utvecklingen i Turkiet
            och med eftertryck påtalar övergreppen mot den kristna mino- riteten
            i landet, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att de assyrier/syrianer från
            sydöstra Turkiet som har anknytning till assyrier/syrianer i Sverige
            bör beviljas uppehållstill- stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-4dLamkNx22miMP2xfTCtSM" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-EjGqqkNE2bdr2pzGzxQT8x" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Er7CDbvnB4hnK7q6hRjhE9" who="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu" type="signature">
              Fanny Rizell (kds)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-42UzNr7qb7Sxwhm8tbCWdV">
            Ingrid Näslund (kds) Rose-Marie Frebran (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-7y9i1YbrFvoaNQMTdzF3XQ">
            I Yrkande 2 hänvisat till SfU
          </p>
          <p xml:id="i-6Wio5ddEzQe9Di87aRJYrj">
            Mot. 1994/95 U610
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
