<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-SoU-00223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot användningen av beroendeframkallande medel</title>
        <author corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">av Lars Leijonborg m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot användningen av beroendeframkallande medel</title>
          <idno type="rdwebb">GI02So223</idno>
          <rs type="number">So223</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02So223/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02So223</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02So223</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
            <name>Eva Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DomQtJaWHjBuqUA4UvvBNT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DomQtJaWHjBuqUA4UvvBNT">
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2Pc3Z2KxY5eKPFf3mEGLz8">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KifwvQ5afkwcNmpnErdCMz">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QzY7EEhQeogUWZ24otuHhm">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-MzaUn5Yso7EBJQ7TMm88im">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-PdipMGMErTN4TgMaT8PPRP">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-NwSVGN5iT3DtQRdsdYJNP5">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6vtFfSyXXyiYzRfYCdvvgT"/>
        <correspContext corresp="i-6vtFfSyXXyiYzRfYCdvvgT">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NgyoALDeyLr7GtRhTo66Ey">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BGADtMW2CtNQYRtqUP7RfV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-X13jx55WG1BKvrRxduPpRt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Xz2kP2f7byMexmYpMpErmU">
        <div xml:id="i-WnCp1NySruAigjw9gL3ExT">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-AiU3U4SeGoYEjSNvhVX9ni">
            Motion till riksdagen 1994/95:S0223 |
          </p>
          <p xml:id="i-BRE5rchwLbSwHRVPhTkodu">
            av Lars Leijonborg m.fl. (fp) Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-Hvo5MpV1KpxPfNzF2DeqAm">
            Åtgärder mot användningen av 1994/95 beroendeframkallande medel
            50223
          </p>
          <p xml:id="i-XDvaVtsZSYxFwvKjMdjqpf">
            Motionen delad mellan flera utskott Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-9h3CsCRHv2Erbq5DM14Tw7">
            Beroende och missbruk av olika medel är sammantagna våra största
            folkhäl- soproblem. I denna grupp återfinns alkohol och narkotika
            men också tobak samt vissa läkemedel. I denna partimotion från
            folkpartiet liberalerna tar vi upp de olika beroende- och missbruksproblemen
            och anger förslag till åtgär- der för att minska dem.
          </p>
          <p xml:id="i-8NccsMeyEniRkwLgaB6NQf">
            Alkohol
          </p>
          <p xml:id="i-QwCEpiSgTvtD5vTpz9g729">
            Alkoholskadorna är fortfarande ett av vårt lands största sociala
            problem. Al- koholen kan dock både brukas och missbrukas. Missbruk
            av alkohol utgör ett av de största hoten mot människors frihet
            och integritet, med alarmerande medicinska och sociala skadeverkningar.
            Alkoholen utgör samtidigt en accep- terad del av vår kultur. Under
            ett antal år har alkoholförsäljningen minskat. Även i ungdomsgrup-
            perna har det funnits vissa tecken till förbättringar. På allra
            senaste tiden tycks situationen dock ha förvärrats på ungdomssidan:
            SCB-studien över 1992/93 års värnpliktsundersökning visar att
            allt fler unga män dricker sig berusade. Dessutom tycks allt fler
            dricka sig berusade på hembränd sprit (CANS tid- skrift Alkohol
            och Narkotika nr 5, 1994). Enligt ett pressmeddelande från so-
            cialminister Ingela Thalén i december 1994 redovisades vid en
            konferens samstämmiga uppgifter som talar om att allt fler ungdomar
            i allt lägre åldrar berusar sig och att unga inte längre är lika
            negativt inställda till droger som tidigare. De senaste uppgifterna
            om att flickor i de lägre tonåren allt oftare dricker sig berusade
            är mycket oroande. Till detta kommer att den ökade rörlighet för
            personer och varor över grän- serna som följer av Sveriges medlemskap
            i EU på olika sätt kan leda till ökad alkoholkonsumtion med därav
            följande ökande alkoholskador. Sammantaget finns det anledning
            att känna stor oro inför utvecklingen på alkoholområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-P6rdaXFfDrZJhZBkmkyiKS">
            Mycket har gjorts på alkoholområdet...
          </p>
          <p xml:id="i-2xcZdehQo9tVyHNS6v13JF">
            En rad åtgärder har dock vidtagits under de senaste åren. Den
            alkoholpolitiska kommissionen som tillsattes av dåvarande socialminister
            Bengt Westerberg
          </p>
          <p xml:id="i-UeCUjcpvkpsi1nWdE7mVmo">
            I Riksdagen 1994/95. 3 saml. $0o223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AxFEUprEWB8tL4SQvuhFif">
            har i sitt betänkande som nu remissbehandlats kommit med en rad
            förslag för att minska alkoholbruket och dess skadeverkningar.
            Alkoholkommissionens förslag har följts upp både av den förra
            och den nuvarande regeringen. Både den s.k. riktlinjepropositionen
            (1993/94:136) och kompletteringspropositionen (1993/94:150, bil.
            5 sid. 15-20) innehöll alko- holpolitiska förslag, vilka godkändes
            av riksdagen. Till följd av riksdagens beslut fick Folkhälsoinstitutet
            1994-06-30 ett regeringsuppdrag som omfat- tade både alkohol-
            och narkotikaområdet och som bl.a. innebar följande: — Förstärkning
            av det förebyggande arbetet —- Bildandet av en nationell ledningsgrupp
            — Upprättande av en nationell handlingsplan — Regionala och lokala
            satsningar = Årlig rapport —- Upprättande av forskningsprogram
            och samordning av alkoholstatistiken
          </p>
          <p xml:id="i-TuttUqNA9VS4vcQnSrZH3m">
            Riksdagen anvisade totalt 75 miljoner kr för ändamålet varav
            regeringen ställde 50 miljoner kr till Folkhälsoinstitutets förfogande
            under innevarande budgetår för att förverkliga de angivna insatserna.
            Hösten 1994 presenterade den nuvarande regeringen ett förslag
            till alkohol- lag (prop 1994/95:89) som skulle ersätta bl.a. de
            gamla lagarna om tillverk- ning av och handel med drycker. Lagen
            utgör en anpassning till överenskom- melsen med EU men innehåller
            också en del förenklingar jämfört med tidi- gare system. Riksdagen
            biföll i allt väsentligt förslagen i propositionen men socialutskottet
            angav t.ex. i frågan om utskänkningstillstånd till kl 05.00 att
            effekterna i fråga om ungdomens alkoholkonsumtion och förekomsten
            av våld skyndsamt bör utvärderas. Riksdagen har också fattat beslut
            om ny alkohol- skatt och beskattning av viss privatinförsel som
            är föranledd av Sveriges EU- medlemskap.
          </p>
          <p xml:id="i-67Mrtzm8pBECmFELt67PwF">
            ... men mycket återstår att göra
          </p>
          <p xml:id="i-Uku7XhWGkGSYAiozANp6Qc">
            För att alkoholskadorna skall kunna trängas tillbaka måste den
            totala alkohol- konsumtionen minska. Åtgärder som enbart riktas
            mot missbrukargruppen räcker på intet sätt. Målet måste därför
            vara att den verkliga totalkonsumtio- nen skall minska med 25
            procent beräknat från år 1980 i enlighet med Världs- hälsoorganisationens
            (WHO) rekommendation. Som den alkoholpolitiska kommissionen föreslår
            bör detta mål bibehållas, även om det inte är sannolikt att det
            kan nås redan år 2000. Tonåringarnas konsumtion, som är särskilt
            skad- lig, bör minska i snabbare takt. Den icke registrerade alkoholkonsumtionen
            skall minska minst lika mycket som den registrerade försäljningen.
            Förutsättningarna för den framtida alkoholpolitiken genom EU-medlem-
            skapet och de omförhandlingar om införselkvoter m.m. som medlemskapet
            för med sig, kommer att successivt förändras under de närmaste
            åren. Det är för att så långt möjligt motverka effekterna av EU-anpassningen.
            Folkpartiet liberalerna anser att de åtgärder som har vidtagits
            i stort sett är bra men att återstående förslag som alkoholkommissionen
            fört fram också
          </p>
          <p xml:id="i-WLPbpHuP7KipuJSZW1e8er">
            Mot. 1994/95 S0o223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NpaCRGcvWEHTEucEcvDW1b">
            måste leda till åtgärder. Regeringen bör snarast ge riksdagen
            en samlad redo- visning av vad som har gjorts och vad som återstår
            att göra när det gäller alkoholkommissionens förslag. Detta bör
            riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-B1SxjWJGtWNNxHUfeJiHQk">
            Upplysning och opinionsbildning
          </p>
          <p xml:id="i-5E2soJeNvqPmCas6BmiV9A">
            Upplysningen och opinionsbildningen om alkohol måste — i synnerhet
            om alkoholen blir mer lättillgänglig och prisinstrumentet inte
            kan användas som tidigare — intensifieras och samordnas med den
            övriga alkoholpolitiken och övrig hälsoupplysning. Alkoholupplysningen
            kan inte bara riktas mot miss- bruket utan måste även belysa effekterna
            av allt alkoholbruk och verka för en minskad totalkonsumtion.
            Både ungdomarnas, deras föräldrars och andra vuxnas vanor behöver
            påverkas. En opinionsbildning mot langning av alkohol till ungdomar
            måste pågå oavbrutet. Större kampanjer bör återkomma regelbundet
            och genomföras i samverkan mellan staten, kommunerna och det ideella
            föreningslivet. Det är viktigt att personal vid Systembolaget,
            i livsmedelsaffärer (öl klass II) och på restauranger håller på
            åldersgränserna när det gäller försäljning till och servering
            av ungdomar. Det är viktigt att nu aktivera lärare och elever
            för att öka kunskaperna om Alkohol, Narkotika och Tobak, de s.k.
            ANT-frågorna. ANT-undervisningen i skolan har kommit på undantag
            i en del skolor under senare år. Med stöd av den nya läroplanen
            är ANT liksom sex och samlevnad samt miljöfrågorna ämnesövergripande
            kunskapsområden som Skolverket bör stödja med kom- mentar och
            referensmaterial. Riksdagen bör följa upp att Skolverket tagit
            denna sin uppgift på allvar och är igång med att utveckla stödmaterial.
            Varje skola bör utveckla handlingsprogram för elevarbetet med
            hälsofrågor där självfallet ANT-frågorna skall ha en framträdande
            roll. Lärare, ungdomsle- dare och andra, som i sitt arbete kommer
            i kontakt med tonåringar, måste i sin yrkesutbildning och fortbildning
            få gedigna kunskaper om alkohol och övriga beroendeframkallande
            medel. Stat och kommun bör i samverkan med näringsliv och organisationer
            stödja förekomsten av alkoholfria miljöer. Särskilt bör tillkomsten
            av alkoholfria träffpunkter för ungdomar stödjas. I alla de insatser
            på olika områden som görs för att begränsa och behandla alkoholskadorna
            är det av mycket stor vikt att ett ungdomsperspektiv finns med.
            En omfattande forskning har sedan länge betonat missbruksproblemati-
            kens starka samband med förhållanden under barn- och ungdomsåren.
          </p>
          <p xml:id="i-SNxD17LeuKF2X2pnKhZq6S">
            De statliga bolagens ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-EUS5JecWRCuWJLEoi5stH">
            Systembolagets alkoholpolitiska roll kan inte nog understrykas.
            Det var ju också den rollen som motiverade EU att acceptera att
            Sverige får ha kvar de- taljhandelsmonopolet. Det är viktigt att
            Systembolaget i sitt arbete prioriterar de hälsopolitiska insatserna
            framför de företagsekonomiska när dessa båda mål står i konflikt
            med varandra. Riksdagen bör tydligt uttala sitt stöd för en sådan
            inriktning av Systembolagets agerande. Systembolaget bör således
            aktivt arbeta med upplysning om alkoholens verkningar så att den
            når konsumenterna.
          </p>
          <p xml:id="i-BBj9jTC8BSpkCYaH13PCHY">
            Mot. 1994/95 S0223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KoZZayjtd7SZQPRcLRPMPT">
            De monopol som i dag utövas av Vin &amp; Sprit avvecklas genom den
            nya alkohollagen. Vin &amp; Sprit är dock ett statligt bolag, vilket
            innebär att dess handlande påverkar förtroendet för den svenska
            alkoholpolitiken. Under EES- förhandlingarna hävdade Sverige att
            alla de svenska alkoholmonopolen var alkoholpolitiskt motiverade
            och därför borde bibehållas. Socialutskottet och riksdagen har
            också många gånger betonat att även Vin &amp; Sprit har ett alko-
            holpolitiskt ansvar. Vid behandling av den s.k. riktlinjepropositionen
            våren 1994 uttalade dåva- rande regeringen att man avsåg att återkomma
            till riksdagen med förslag an- gående Vin &amp; Sprits framtid. I
            avvaktan på detta avstod riksdagen från att uttala sig i frågan.
            Enligt folkpartiets mening talar övervägande skäl för att Vin
            &amp; Sprit fortsätter att vara ett av staten ägt bolag. Det främsta
            skälet är att alkoholmarknaden i Sverige nu kommer att tillföras
            ett stort antal privatägda, kommersiella aktörer. Som den alkoholpolitiska
            kommissionen har konstate- rat, innebär detta en stor risk för
            att det kommersiella trycket på marknaden ökar. Det finns också
            risk för att konkurrensen tar sig mindre lyckade uttryck. I denna
            situation är det en fördel om staten genom att äga den största
            importö- ren/tillverkaren kan få insyn och inflytande i branschen.
            En förutsättning för fortsatt statligt ägande är givetvis att
            Vin &amp; Sprit uppträder så att förtroendet för svensk alkoholpolitik
            stärks, inte försvagas. Företagets alkoholpolitiska ansvar bör
            därför understrykas av riksdagen. Det bör därefter komma till
            ut- tryck i statens avtal med bolaget och när statens ägarinflytande
            utövas.
          </p>
          <p xml:id="i-Npxv1qTRnZwnGtehwcKQ34">
            Tillfälliga serveringstillstånd
          </p>
          <p xml:id="i-FyyNBgaLavudJSTaLvNuZX">
            Alkoholpolitiska kommissionen föreslog i sitt betänkande om serveringsbe-
            stämmelser (SOU 1993:50) att innehavare av tillfälliga serveringstillstånd
            en- dast skulle få köpa starköl från Systembolaget, till skillnad
            från innehavare av stadigvarande serveringstillstånd, som länge
            har fått köpa starköl direkt från svenska bryggerier. Motiveringen
            för kommissionens förslag var, att för- säljning till innehavare
            av tillfälliga serveringstillstånd närmast är att jämföra med
            detaljhandel, och att man då borde eftersträva den högre grad
            av kontroll som detaljhandelsmonopolet innebär. Samma fråga aktualiserades
            motions- vägen vid behandlingen av den nya alkohollagen (motion
            1994/95:So12 av Berndt Ekholm, s). Riksdagen godkände dock propositionens
            förslag, som innebär att även innehavare av tillfälliga serveringstillstånd
            får köpa alkohol- drycker direkt från importörer och tillverkare.
            Enligt vår mening finns risk för att denna försäljning från ett
            stort antal partihandlare/tillverkare till innehavare av tillfälliga
            serveringstillstånd blir mycket svår att kontrollera. Vad händer
            t.ex. med de varor som inte säljs vid den tillfälliga servering
            som tillståndet omfattar? Vilka garantier kan skapas för att de
            verkligen återgår till leverantören och inte blir ett slags förtäckt
            de- taljhandel i strid mot detaljhandelsmonopolet? Det är viktigt
            att tillämpningen av den nya lagen blir strikt från början på
            detta område. Riksdagen bör därför uttala att beviljandet och
            handhavandet av tillfälliga serveringstillstånd bör följas särskilt
            noga av alkoholinspektio- nen och andra tillsynsmyndigheter. De
            olika leverantörernas försäljning till innehavare av tillfälliga
            serveringstillstånd bör också följas noga av inspektio- nen.
          </p>
          <p xml:id="i-V4A2HkocxuunQSYStRw99k">
            Mot. 1994/95 So223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4u45G7HjhpnmCzw3JnEVzG">
            Införsel och skatter
          </p>
          <p xml:id="i-4x9hu9b1VBiXtAGwQsedG2">
            Den ökade rätt att föra in alkoholdrycker i Sverige för resande
            från EU-länder, som medlemskapet innebär, medför givetvis en risk
            för ökad alkoholkonsum- tion. Ännu större blir denna risk om de
            tillåtna kvantiteterna ökas efter de två år som överenskommelsen
            täcker. Den bild som har givits av förhandlingssi- tuationen innebär
            att Sverige formellt har vetorätt mot ökning av införsel- kvantiteterna,
            eftersom en ändring fordrar enhällighet. Det är viktigt att den
            vetorätten utnyttjas och att Sverige prioriterar möjligheten att
            begränsa inför- seln av billiga alkoholdrycker i förhållande till
            andra förhandlingsmål. Det är också viktigt att utvecklingen av
            den faktiska resandeinförseln följs noga. När införseln ökar,
            kommer krav på att de svenska alkoholskatterna skall sänkas, särskilt
            när det gäller öl. Svenska bryggareföreningen har redan enga-
            gerat sig för detta. Det är viktigt att inga förhastade skattesänkningar
            sker. Ölkonsumtionen har ökat kraftigt de senaste åren, redan
            med nuvarande skat- ter. En sänkning av ölskatterna skulle leda
            till en ännu större ökning av ölkon- sumtionen. Från bryggerihåll
            framhålls också, att skatten på starköl bör sänkas, när det undantag
            som Sverige har från EU:s regler om skatteharmonisering upphör
            om tre år. Om Sverige då i stället höjer skatten på öl klass II
            (s.k. folköl) för att uppfylla kraven i EU:s skattedirektiv, befarar
            bryggerierna att denna produkt kommer att helt slås ut och ersättas
            av resandeimport eller starköl. Detta är långt ifrån säkert. EU:s
            skatteregler medger att skatten sätts lägre, eller av- skaffas
            helt, för öl med en alkoholhalt på högst 2,8 volymprocent, dvs
            en alko- holstyrka ungefär mitt emellan nuvarande lättöl och folköl.
            Den naturliga åt- gärden från svensk sida för att möta det hot
            som EU-harmoniseringen innebär, vore att bryggerierna uppmanades
            att satsa på utveckling av ett gott öl med alkoholstyrkan 2,8
            volymprocent, som skulle kunna ersätta folkölet och bli en konkurrenskraftig
            dryck att sälja i livsmedelshandeln. Det skulle också kunna vara
            ett sätt att möta den oro för ökat missbruk av folköl bland ungdo-
            mar som nu kommer till uttryck från många olika håll.
          </p>
          <p xml:id="i-HsxGgmqZY6ncHFijvNpcg4">
            Rätt att överklaga beslut om serveringstillstånd
          </p>
          <p xml:id="i-9PwNKT1Be5kgfGuWowkL2">
            Alkoholpolitiska kommissionen föreslog att en särskild bestämmelse
            skulle införas om närboendes rätt att överklaga beslut att bevilja
            serveringstillstånd. Regeringen avstod från att införa en sådan
            bestämmelse i alkohollagen. Vid utskottsbehandlingen avvisades
            motionsyrkanden om särskilda bestämmelser om närboendes rätt att
            överklaga. I stället hänvisade såväl regeringen som utskottet
            till förvaltningslagens bestämmelse att den som berörs av ett
            beslut har rätt att överklaga, om beslutet går honom emot. Det
            är viktigt att rätten att överklaga beslut om serveringstillstånd
            får ett reellt innehåll och inte bara blir en tom formalitet.
            Utvecklingen bör därför följas noga, och regeringen bör återkomma
            till riksdagen med en redovisning av erfarenheterna av den nya
            lagstiftningen efter någon tid. Därvid bör bl.a. uppmärksammas
            hur möjligheten att överklaga har fungerat i praktiken. Att de
            omkringboende har en verklig möjlighet att få en överprövning
            av beslut om serveringstillstånd är viktigt både från medborgarrättslig
            synpunkt,
          </p>
          <p xml:id="i-B8WM1UahCqa4uX5J6cTXjK">
            Mot. 1994/95 S0o223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5uJ1VdybPiQfwyozLuskAP">
            från miljösynpunkt och från alkoholpolitisk synpunkt. Många serveringstill-
            stånd, med sen nattlig och bullersam servering, kan utgöra en
            allvarlig för- sämring av boendemiljön. Det är också viktigt att
            de sociala nackdelarna med alltför omfattande alkoholservering
            kan beaktas vid ett överklagande. Annars blir överklagandeinstitutet
            en ensidig förstärkning av de konkurrensrättsliga och näringspolitiska
            synpunkterna på serveringsfrågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-JS6AfPh3ZHuUhTR9iPLomN">
            Marknadsföring av alkoholdrycker
          </p>
          <p xml:id="i-Es5pkuwnQzC47TeGj7yaJN">
            Marknadsföringen av alkoholdrycker regleras framför allt i den
            särskilda la- gen om marknadsföring av alkoholdrycker. När det
            nu blir en kraftig ökning av antalet kommersiella aktörer och
            skärpt konkurrens inom alkoholsektorn, kan man utgå från att försöken
            att tänja lagstiftningens möjligheter till aktiv marknadsföring
            kommer att öka, både i antal och i intensitet. Det är därför angeläget
            att övervakningen av marknadsföringen mycket snabbt får ökade
            resurser. Det är uppenbart att denna fråga är lågt prioriterad
            hos konsument- verket som nu har ansvaret för den särskilda marknadsföringen
            av alkohol- drycker. Det har också framgått att konsumentverket
            gärna ser att ansvaret
          </p>
          <p xml:id="i-G8YgjH9tw9M999xf1cNwtf">
            nyinrättade alkoholinspektionen. Enligt vår mening talar mycket
            för en sådan förändring. Inspektionen kommer att ha god branschkännedom
            och ett starkt engagemang för att förverkliga den alkoholpolitiska
            lagstiftningens intentio- ner. Det är logiskt att man också får
            möjlighet att ingripa mot marknadsföring som kan motverka strävan
            att begränsa alkoholskadorna. Vi föreslår att rege- ringen snarast
            möjligt återkommer till riksdagen med ett förslag i frågan hur
            den framtida övervakningen av marknadsföringen av alkoholdrycker
            skall gå till, så att ingen tid går förlorad när det gäller att
            från början upprätthålla höga krav på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-Uf8xNzToFqYXBZ7Wd9DTe2">
            Direkttillsynen åter till länsstyrelserna
          </p>
          <p xml:id="i-Nv7KLKUMZBuNC2am15xbzP">
            Riksdagen har nyligen beslutat att ansvaret för direkttillsyn
            av servering lik- som ansvaret för s.k. administrativa ingripanden
            (bl.a. återkallelse av serve- ringstillstånd) skall åvila kommunerna.
            Enligt vår uppfattning var detta mindre välbetänkt. Även om ett
            huvudansvar för direkttillsyn över alkoholser- veringen ligger
            på kommunerna och polismyndigheten är det enligt vår upp- fattning
            nödvändigt att länsstyrelsen som ett led i utövandet av sin tillsyn
            inom länet av efterlevnaden av alkohollagens bestämmelser har
            en möjlighet att också utöva direkttillsyn över hur servering
            bedrivs vid en viss restaurang. Av författningskommentaren till
            den nya alkohollagen framgår att länssty- relsen har rätt att
            göra punktinsatser i form av inspektion av enskilda serve- ringsställen.
            Länsstyrelsen saknar emellertid möjlighet till ingripande om den
            i samband med sådan tillsyn upptäcker att serveringen sker felaktigt.
            I ett så- dant fall blir länsstyrelsen nödgad att be kommunen
            vidta erforderliga åtgär- der, t.ex. återkallelse. Detta är enligt
            vår mening olämpligt. Därför bör lagen ändras så att även länsstyrelsen
            som tillsynsmyndighet har möjlighet att göra administrativa ingripanden
            mot serveringsställen som missköter sig. En sådan ordning skulle
            dessutom underlätta verksamhet av typ Operation Krogsane- ring.
          </p>
          <p xml:id="i-UPbzXxoGZvDC29otmzQv33">
            Mot. 1994/95 S0o223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-QqRDqwMSvdHCsHir7iNJzy">
            Intensifiering av Operation Krogsanering
          </p>
          <p xml:id="i-GCnKXA95StqanEA6R5DCjt">
            Den verksamhet med Operation Krogsanering som inletts i Stockholms
            län har visat sig mycket framgångsrik. Länsstyrelserna bör i fortsättningen
            priori- tera sådan verksamhet. Det behövs därför ett tydligt uttalande
            från riksdagens sida om att sådan verksamhet bör prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-3YeF4ugVRuNHydkchMRLHM">
            Hembränning
          </p>
          <p xml:id="i-5EqsvGbYcgnbFt9r6SQnaG">
            Även om omfattningen av hembränningen inte är känd — vissa studier
            härav pågår — är det uppenbart att en stor del av den alkohol
            som förtärs inte minst av unga utgörs av hembränt. Denna alkohol
            är billig, hanteras helt vid sidan om den samhälleliga kontrollen,
            och kan dessutom innehålla mycket hälsofar- liga föroreningar.
            Hembränningen står i strid med den svenska alkoholpolitiken och
            är ett särskilt hot mot de ungas hälsa. Därför får hembränning
            inte betraktas som ett bagatellartat brott som kan lågprioriteras.
            Tvärtom finns det all anledning att man bekämpar hembränningen
            och från polisens sida skärper insatserna mot hembränningsbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-3tuCDENrH4upZp6AERY9ue">
            Sjukvård och socialvård
          </p>
          <p xml:id="i-CEezZgjDJtdVxM2ADS8kip">
            Utöver insatser från hälso- och sjukvården och socialtjänsten
            har de ideella organisationerna spelat en avgörande roll i vården
            av alkoholskadade. Före- ningslivet har också en viktig uppgift
            i att förebygga missbruk. Det är insatser som måste stödjas också
            i fortsättningen. Ett grundläggande ansvar för missbrukarvården
            bör läggas på kommu- nerna. I samverkan mellan socialtjänst och
            sjukvård bör missbruksenheter byggas upp med ansvar för den samlade
            missbrukarvården. Vården kräver personal med social, medicinsk
            och psykologisk kompetens och bör ha sin tyngdpunkt i öppenvården.
            Till dessa missbruksenheter bör knytas ett betal- ningsansvar
            för all institutionskrävande missbrukarvård. Tyngdpunkten inom
            missbrukarvården måste mer än hittills läggas på före- byggande
            insatser. Hit hör det primärpreventiva arbetet med information
            och opinionsbildning. Hit hör också sekundärpreventiva insatser
            för att uppmärk- samma personer tidigare i missbruksutvecklingen.
            Detta kan ske främst inom primärvården, företagshälsovården, psykiatrin
            och socialtjänsten. Resurserna för omhändertagandet av de sämst
            ställda alkoholisterna bör dock inte minska. En alltför stor andel
            av missbrukarvården bedrivs i dag i institutionsform. Då flertalet
            alkoholmissbrukare får lika bra eller bättre vård i öppna former,
            samtidigt som denna vård är betydligt billigare än institutionsvård,
            måste en förskjutning av tyngdpunkten ske i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-6WYMU6zNw1bs24YDQ4KEuv">
            Kvinnor och alkohol
          </p>
          <p xml:id="i-58GBHherZyeN5isxnz3tVC">
            Kvinnors konsumtion och dryckesmönster har ändrats sedan motboken
            av- skaffades 1955. Yngre kvinnor har delvis anammat de manliga
            alkoholva- norna och bruk och missbruk krupit ner i åldrarna på
            ett mycket oroande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-XxaTPooCY3tvDFiujTUQnE">
            Mot. 1994/95 So223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-D335Tsio88huFUwqCakTzN">
            Kvinnor får högre alkoholhalt i blodet än män vid intag av samma
            mängd alkohol. Kvinnliga alkoholister uppvisar fysiska och psykiska
            sjukdomstill- stånd i högre grad än män samt företer en överdödlighet
            både i förhållande till den kvinnliga befolkningen och till manliga
            alkoholister. Det är ännu inte vetenskapligt klarlagt vad dessa
            skillnader beror på. Till detta kommer alko- holens fosterskadande
            effekter som är väl kända. Mot bakgrund av detta är det särskilt
            viktigt med ett effektivt förebyggande arbete riktat till flickor
            och kvinnor. Här har bl.a. skolan och ungdomsmottag- ningarna
            en viktig roll som bör förmedla mer riktad information till flickor
            än vad som sker i dag. Hälso- och sjukvården möter kvinnor som
            söker för olika somatiska och psykiska besvär, som egentligen
            är att tillskriva alkoholproblem. Vid upptag- ning av sjukdomshistoria
            bör läkaren alltid ta upp frågan om alkoholbruk. Mödrahälsovården
            och barnhälsovården bör känna ett särskilt ansvar för det förebyggande
            arbetet med tanke på det väntade eller nyfödda barnet. Missbrukarvården
            för kvinnor med alkoholproblem är ännu inte anpassad för en situation
            med en ökande andel kvinnliga missbrukare. En del kvinnor föredrar
            blandade institutioner, andra önskar och behöver institutioner
            och program som är särskilt anpassade för kvinnor. Det är viktigt
            att program för kvinnor med alkoholproblem utvecklas både på det
            förebyggande planet och på behandlingsplanet. Erfarenheterna vid
            t.ex. den s.k. EWA-kliniken, Karo- linska sjukhuset, bör därvid
            tas tillvara.
          </p>
          <p xml:id="i-6J8eW5ZH9XtbPGroFCkNKb">
            Forskning
          </p>
          <p xml:id="i-Q2YsiKypvZxDbA53JtfbiC">
            Det är viktigt att alkoholforskningen får fortsatt och ökat stöd.
            Systembola- gets fond för alkoholforskning har varit ett viktigt
            tillskott. Det är bra att Folk- hälsoinstitutet fått i uppdrag
            att upprätta ett forskningsprogram men resurstill- skott fordras
            med all sannolikhet för att effektuera programmet. Det är därför
            viktigt att regeringen i den kommande forskningspolitiska propositionen
            till- godoser dessa behov.
          </p>
          <p xml:id="i-AheEzVUYPSth9m4wbwBSwo">
            Narkotika
          </p>
          <p xml:id="i-KEg7UHiTjwtTZ5Wc9LNRG4">
            Målet för den svenska narkotikapolitiken är ett narkotikafritt
            samhälle. Det speglar en övertygelse att det skall vara möjligt
            att hejda narkotikans framfart och att rehabilitera dem som hamnat
            i missbruk. Narkotikapolitiken i Sverige har ett starkt folkligt
            stöd. Det finns i stort sett inga organiserade intressen som arbetar
            för en mindre restriktiv politik. Det är viktigt att Sverige tar
            av- stånd från de tankar på legalisering av narkotika som då och
            då dyker upp internationellt. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Bg1Pm1vYMcN8p4PpKasMBX">
            Situationen i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-TCyY11S1tgKhSgu2zL2PkV">
            Narkotikamissbrukets omfattning har hållit sig ganska konstant
            under de se- naste två decennierna. Det experimentella bruket
            av narkotika har legat lågt. Från början av 1980-talet har den
            andel elever i årskurs nio som säger sig ha prövat narkotika legat
            på mellan tre och fem procent. Nyrekryteringen av
          </p>
          <p xml:id="i-DJ9tHGBjp9Qk5QtbVwYNw4">
            Mot. 1994/95 So223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-9UYJMrctH2fipTFrbTD6oq">
            tunga missbrukare visar en viss ökning av antalet sedan 1970-talets
            slut. Det beror till stor del på att människor som missbrukat
            länge fortsätter att göra det. År 1979 var 37 procent av de tunga
            missbrukarna under 25 år. Motsva- rande andel 1992 var 10 procent.
            På allra senaste tiden har dock kommit rapporter som talar för
            att missbru- ket kan vara på väg tillbaka i ungdomsgruppen. Andelen
            16-åringar som har prövat narkotika har ökat i de senaste mätningarna,
            särskilt bland flickor. Allt fler rapporter kommer om en ökad
            användning av rökheroin i vissa invandrar- grupper. Tendenser
            till en mer tillåtande syn på narkotika i en del ungdoms- grupper
            har redovisats.
          </p>
          <p xml:id="i-E6C64z9xKPB3PRKhbJQ9G1">
            Narkotikapolitikens utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-TRrrgrhtd4jhRgnJk7MtSN">
            När narkotikamissbruket blev en realitet i Sverige under 1960-talet
            försökte man komma till rätta med problemet genom att tillåta
            legal förskrivning av narkotika. Resultatet blev förskräckande
            med läckage ut på marknaden och en ökning av både antalet missbrukare
            och narkotikarelaterad brottslighet. Den legala förskrivningen
            avbröts och den svenska narkotikapolitiken kom att ut- vecklas
            till att bygga på följande principer: förebyggande arbete vård
            och behandling — narkotikakontroll internationellt arbete
          </p>
          <p xml:id="i-5sPd4JvzCC6q1C1mdz7RLS">
            Det framtida arbetet
          </p>
          <p xml:id="i-THAF69cMAm47QqainJTr85">
            Folkpartiet liberalerna anser att det framtida arbetet för att
            stävja narkotika- missbruk skall bygga på de fyra ovanstående
            principerna. Det förebyggande arbetet skall syfta till att påverka
            ungdomars och vuxnas attityder till droger och att motverka nyrekryteringen
            av narkotikamissbru- kare. Här har skolan och skolhälsovården
            en viktig roll att spela liksom föräld- rar, idrottsledare, fritidsledare
            och andra vuxna som står som förebilder för barn och ungdomar.
            Frivilligorganisationerna har alltid spelat en central roll i
            det förebyggande arbetet. Deras medverkan i större informations-
            och aktionskampanjer är vä- sentlig och bör stödjas. Centrala
            kampanjer måste genomföras med jämna mellanrum. De måste samtidigt
            åtföljas av utvärdering med tanke på hur budskapen uppfattas och
            kostnadseffektiviteten. Detta är en viktig uppgift för Folkhälsoinstitutet.
            I det förebyggande arbetet spelar också tidig upptäckt av missbruk
            en viktig roll. Ungdomar i riskzonen skall mötas av en engagerad
            vuxenvärld som klart tar avstånd från allt drogbruk bland ungdomar.
            En ung missbrukare skall inte lämnas i fred utan knytas till ett
            nät av vuxna som visar att de tar avstånd från drogmissbruk samtidigt
            som de bryr sig om den unge. Vård och behandling av narkotikamissbrukare
            sker inom såväl hälso- och sjukvården som socialtjänsten. Det
            finns speciella avdelningar inom psykia- trin för avgiftning och
            rehabilitering och särskilda behandlingshem för psy- kiskt störda
            missbrukare.
          </p>
          <p xml:id="i-Dhu6r6qAaBVYNEtUtV1b1s">
            Mot. 1994/95 So223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-THk8fHazzkRNdtmHGSJcuw">
            Vid sidan av den offentliga vården finns privata och stiftelsedrivna
            vårdin- stitutioner. Denna verksamhet har under de senaste åren
            vuxit i omfattning och bidragit till att mångfalden av behandlingsformer
            har ökat. Många kommuner har inrättat specialiserade öppenvårdsteam
            för narkoti- kamissbrukare. Uppsökande verksamhet, rådgivning,
            motivationsarbete, kris- behandling och samtalsbehandling är teamens
            huvudsakliga uppgifter. På några håll i landet behandlas narkotikamissbrukare,
            varav många är hivsmittade, med metadon under strängt kontrollerade
            former. Folkpariet liberalerna anser att dessa satsningar måste
            fortsätta men efter- som resultaten av behandling och rehabilitering
            av narkotikamissbrukare va- rierar måste de olika vård- och behandlingsformerna
            fortlöpande utvärderas. Inom det medicinska fältet har Statens
            nämnd för bedömning av medicinsk teknologi (SBU) gjort banbrytande
            insatser och kunnat döma ut mindre effek- tiva metoder och rekommendera
            dem som har bäst effekt. Folkpartiet libera- lerna anser att arbetsmetoderna
            inom narkomanvården behöver utvärderas på likartat sätt. De kontrollerande
            inslagen i narkotikapolitiken är i första hand inriktade på att
            förhindra spridning av narkotika. Enligt den gällande narkotikastraffla-
            gen är all icke-medicinsk hantering av narkotika straffbelagd.
            Det är också brottsligt att främja narkotikahandel. Inom polisen
            arbetar man såväl på riksplanet som lokalt för att bekämpa narkotikahandeln.
            Man prioriterar sina insatser mot narkotikabrottslighetens övre
            skikt och langarna på gatan. Dessa satsningar måste fortsätta
            inte minst med tanke på att Sverige nu är medlem i EU med de förändringar
            i gränskon- trollen som därmed blivit följden. I det internationella
            samarbetet har Sverige spelat en framträdande roll och måste fortsätta
            på den vägen. Sverige bör i EU-sammanhang hårt driva kraven på
            förstärkta EU-insatser mot narkotikan inom ramen för EU:s folkhälsopro-
            gram, EU:s Global Plan, EUROPOL m.m. En tanke som har väckts under
            hand i EU är att de nationella samordnare för narkotikafrågor
            som finns i varje medlemsland, de s.k. Cordrogues, skulle kunna
            fungera som ett samordningsorgan för EU:s Global Plan. Denna tanke
            bör kunna stödjas. Det är över huvud taget viktigt att man från
            svensk sida kraftfullt understöder allt som kan göras för att
            EU:s insatser på detta område skall bli effektiva. Det skall i
            princip inte finnas några gränskontroller mellan EU-länder. Det
            hindrar emellertid inte polis och tull att ingripa om resenärer
            beter sig miss- tänkt eller om det på grundval av information
            från t.ex. det internationella polis- eller tullsamarbetet finns
            anledning till misstanke om försök till narko- tikasmuggling.
            Detta samarbete inom EU kommer också att förstärkas genom tillskapandet
            av Europol. Sverige bör vara pådrivande i detta arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-JPCaHSSDSi8eSDG6LZ2dW2">
            Läkemedel och läkemedelsnära produkter Doping
          </p>
          <p xml:id="i-85YuftZt9t43iiJiyXbSHX">
            Riskerna med att använda olika läkemedel, t.ex. anabola steroider,
            i presta- tionshöjande och kroppsuppbyggande syfte har fått stor
            uppmärksamhet un-
          </p>
          <p xml:id="i-62zRxcBTfP8YR1JGLaduLT">
            Mot. 1994/95 S0o223
          </p>
          <p xml:id="i-FExPawb7q17kVwZsmRTsQE">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-42DJK9YxKxMWV6doKcDRNX">
            der senare år. Det är numera inte tillåtet att använda anabola
            steroider och en rad andra läkemedel inom idrotten. En noggrann
            testverksamhet har utveck- lats för att avslöja om någon använt
            ett förbjudet preparat. Information har tagits fram och spritts
            till olika målgrupper. Det är nu viktigt att detta inte blir en
            dagslända utan att information om doping och dopingpreparatens
            risker fortlöpande förmedlas till ungdomar, deras föräldrar, lärare,
            idrottsledare m.fl. Också detta är en viktig del av skolans hälsoupplysningsarbete.
            En grupp preparat som uppmärksammats mindre är de olika näringsprepa-
            rat, ofta innehållande ett antal aminosyror, som det görs omfattande
            reklam för inte minst i sporttidningar. Dessa preparat har sannolikt
            inga fysiologiska eller farmakologiska effekter på idrottsprestationer
            men leder idrottsutövaren eller kroppsbyggaren in i ett ”preparatberoende”.
            Man tror att man måste använda piller o.d. för att kunna prestera
            bra resultat. Sedan är steget inte långt till att lockas använda
            dopingpreparat. Därför bör dessa preparat värderas ut- ifrån farmakologisk
            utgångspunkt och informationen om deras verkliga effek- ter redovisas.
          </p>
          <p xml:id="i-T7RiNm5b76HYHsazX7ZyPD">
            Beroendeframkallande läkemedel
          </p>
          <p xml:id="i-EyQ1zKFV7AmQ2GrF6c6wWn">
            Många sömnmedel och lugnande medel, bland vilka bensodiazepinerna
            utgör den största gruppen, har visat sig kunna ge upphov till
            läkemedelsberoende. Epidemiologiska studier av omfattningen av
            problemet, och om vissa läkeme- del är mer riskabla än andra,
            saknas och har vid ett flertal tillfällen efterlysts av riksdagen.
            Vi anser att sådana studier bör genomföras utan fördröjning. Behandling
            av personer med bensodiazepinberoende skiljer sig i vissa av-
            seenden från behandling av andra beroendetillstånd. På ett par
            ställen i Sve- rige, t.ex. vid S:t Görans sjukhus i Stockholm
            och vid Skene lasarett, har spe- cialistkunnande utvecklats för
            att på ett effektivt sätt ta hand om dessa patien- ter. Vi anser
            att det inom varje landsting behöver finnas en enhet specialiserad
            på att behandla patienter med läkemedelsberoende. Sådana enheter
            bör också ha ett ansvar för att förmedla kunskap till husläkarna
            och primärvården i öv- rigt om hur man bäst hjälper dessa patienter
            och inte minst om hur de aktuella läkemedlen bör förskrivas. Endast
            en liten del av medlen för beroende- och missbruksforskning avsätts
            för forskning rörande läkemedelberoende. Det är t.ex. viktigt
            att studera var- för en del människor blir läkemedelsberoende
            och andra inte för att man i framtiden skall kunna identifiera
            riskpatienter och redan från början ge dem annan behandling. Behandlingsforskning
            är ett annat viktigt område att satsa på. Sådan forsk- ning bör
            därför stimuleras och stödjas. Vi anser att regeringen bör ta
            upp denna fråga i den kommande forskningspolitiska propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Et6xrU5JqKnrssdwrHvhXB">
            Tobak
          </p>
          <p xml:id="i-DaGe1TwUxBv5jVHPTijgZb">
            De farmakologiska effekterna av nikotinet i tobak är helt avgörande
            för driv- kraften att fortsätta att använda tobak och för svårigheten
            att sluta. Nikotin har nämligen en hög beroendeframkallande potential,
            ungefär som heroin eller kokain. Alla upplever inte samma grad
            av beroende vilket förklarar varför en del människor har svårare
            för att sluta röka än andra.
          </p>
          <p xml:id="i-8TWTPgXG5ykmXYgSoDWyEM">
            Mot. 1994/95 So0o223
          </p>
          <p xml:id="i-FaBvmNAa5yZfUGBQ9CuZgE">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xn9L7JisMtZMsbKT2Qtrtc">
            Hälsorisker
          </p>
          <p xml:id="i-5DjwaLWveWAMesMacNoZfZ">
            Rökning är i dag den största enskilda orsaken till för tidiga
            dödsfall och till dödsfall som hade kunnat förebyggas. Tobakens
            cancerframkallande effekter har varit kända sedan 1761 när John
            Hill publicerade en rapport om sex can- cerfall hos kända snusare.
            Sedan dess har nära 60 000 vetenskapliga under- sökningar publicerats
            om rökningens hälsorisker. Tobaken har effekt på i stort sett
            alla organsystem. Cigarettrökning är en av de viktigaste orsakerna
            till hjärt-kärlsjukdomar bland såväl män som kvinnor. Detsamma
            gäller lungcancer och en rad andra cancerformer som cancer i struphuvud,
            urinblåsa och njurbäcken. Risken för kronisk obstruktiv lung-
            sjukdom är också kraftigt ökad bland rökare liksom astma, magsår
            och irrita- bel grovtarm. Rökning under graviditet kan bl.a. leda
            till försämrad närings- tillförsel till fostret, placentaavlossning,
            för tidig förlossning, lägre födelse- vikt, plötslig spädbarnsdöd,
            försämrad tillväxt och missbildningar. Risken för missfall är
            fördubblad bland rökare. Också passiv rökning innebär risker.
            Ett tydligt samband föreligger mellan föräldrars rökning och t.ex.
            astma och mellanöroninflammation hos deras barn.
          </p>
          <p xml:id="i-HAnUY4KDtS1KXuxjjAY23J">
            Rökvanor
          </p>
          <p xml:id="i-TXQFpGoLUuckjxTs3gq1Nh">
            Tobaksrökning var länge en exklusivt manlig vana. Först under
            1900-talet har tobaksrökning fått spridning bland kvinnor. Andelen
            män som röker dagligen har minskat från 35 procent 1980/81 till
            26 procent 1990/91. Andelen daglig- rökare bland kvinnor har under
            samma period minskat från 28 procent till 25 procent. År 1993
            rökte 20 procent av pojkarna i årskurs 9 och 26 procent av flickorna.
            Rökning är således vanligare bland flickor än bland pojkar i den
            yngsta åldersgruppen. Bland personer med lång utbildning är andelen
            dagligrökare lägre än bland personer med kort utbildning. Ett
            undantag är välutbildade kvinnor över 50 år som röker i nästan
            dubbelt så stor omfattning som jämnåriga kvinnor med enbart grundskoleutbildning.
            När de började röka var rökning vanlig bland högutbildade kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-Azias5Z35uey5V1uU9QUYb">
            Åtgärder mot tobaksbruk
          </p>
          <p xml:id="i-7iYhRRkqKjeYfNBmfxUPM7">
            I Sverige informerar samhället sedan länge om tobakens skadeverkningar.
            Ti- digare har lagstiftning använts i liten utsträckning som ett
            medel för att minska tobaksbruket. Under förra mandatperioden
            beslutade riksdagen dock om en tobakslag. Lagen innebär i korthet
            att rökning inte är tillåten i lokaler för barnomsorg, fritidshem
            och skola samt deras utomhusområden. Rökning är inte heller tillå-
            ten i hälso- och sjukvårdslokaler, gemensamhetslokaler på ålderdomshem
            och andra inrättningar med särskild service eller vård samt inrikes
            kollektivtrafik inklusive väntsalar. Samma regler gäller för offentliga
            lokaler dit allmänheten har tillträde. Det innebär också att det
            är rökförbud i lokaler för idrotts- och kulturevenemang, möteslokaler
            och liknande. På hotell skall finnas rum där rökning är förbju-
          </p>
          <p xml:id="i-5Tr5LfpYQGTN2pRv4hKpum">
            Mot. 1994/95 S0223
          </p>
          <p xml:id="i-8DHH2ZXngCBJEj3Sy7jhY9">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-NivqqM71EbHboN5Y26kGB3">
            den. Restauranger med mer än 50 sittplatser skall ha ett eller
            flera rökfria områden. Arbetsgivare har ansvar för att en arbetstagare
            inte mot sin vilja utsätts för tobaksrök i den arbetslokal där
            arbetstagaren är verksam. Varningstexter skall utformas enligt
            EU:s regler, tobaksannonser är för- bjudna i periodisk press och
            för övrig reklam kvarstår kravet att den skall präglas av särskild
            måttfullhet. Riksdagen har också tillkännagivit att rege- ringen
            bör utreda lagstiftning mot den indirekta reklamen. Vi anser att
            det är viktigt med en snabb uppföljning av lagens efterlevnad
            med återrapportering av resultaten till riksdagen. Riksdagen har
            därutöver betonat vikten av informationsinsatser och utbild- ning
            riktad inte minst till barn och ungdom samt forskning kring ungdomars
            rökvanor och att regeringen skall återkomma med förslag till åldersgräns
            för inköp av tobaksvaror om tobaksbruket bland barn och ungdomar
            inte minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-EwehvmM2C3wmHo5VJDCLYA">
            Behov av åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-AtsRAHn35VGNZAbuZQA7Q3">
            Tobaksbruket är inte ett frivilligt val. Det visar tobaksbrukarnas
            svårigheter att sluta även om de önskar det. Därför är det viktigt
            att det förebyggande arbete som Folkhälsoinstitutet och landstingen
            bedriver fortsätter och intensifieras. Det är viktigt att nå för-
            äldrarna med den kunskap som finns både om vikten av en rökfri
            miljö för barnen och vikten av att barnen inte börjar röka. Det
            är också väsentligt att förskollärare, fritidsledare, lärare,
            idrottsledare och andra som utgör förebil- der för barn och ungdom
            får aktuell information om tobakens skadeverk- ningar och vikten
            av att inte nyttja tobak. Skolan påverkas från och med läsåret
            1994/95 både av den nya läroplanen för grundskolan och av tobakslagen.
            Rektorn har det övergripande ansvaret för att verksamheten inriktas
            på att nå uppsatta mål. Rektorn har därmed också huvudansvaret
            för att tobakslagen följs på skolan. Rektorerna är därmed en viktig
            målgrupp i detta folkhälsoarbete. Folkpartiet liberalerna anser
            att hälso- och sjukvårdens insatser i det före- byggande arbetet
            och i rökavvänjning måste intensifieras. Varje läkare bör i samband
            med all form av sjukvård ta upp patientens tobaksanamnes. Det
            gäl- ler även snusning. I Sverige finns endast ett fåtal kliniker
            som uteslutande arbetar med rökav- vänjning. Varje sjukvårdshuvudman
            bör ha minst en enhet med samlat ansvar för verksamhet med rökavvänjning.
            Inom primärvården, företagshälsovården, skolhälsovården och mödrahäl-
            sovården skall finnas resurser för både rådgivning och aktivt
            rökslutarstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-WrqpvCwFJDTPN3DvwpDNFt">
            Forskning
          </p>
          <p xml:id="i-J7g9KJoT7BfroXTjDCCuuZ">
            Vi vet i dag mycket om tobakens skadeverkningar. Däremot är vår
            kunskap ofullständig om varför människor börjar röka trots vetskap
            om tobakens far- lighet och om effekten av olika tobakspreventiva
            åtgärder. Det skulle behövas en professur och en vetenskaplig
            institution med särskild inriktning på tobaks- preventivt arbete.
            Vi anser att regeringen bör beakta detta behov i den kom- mande
            forskningspolitiska propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-4E2jtz6bP74LiDWJ9ci8eX">
            Mot. 1994/95 S0223
          </p>
          <p xml:id="i-SZNKx5an36mKSqcXNrHSDx">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-G6wTnKJmxZHCNuNzbQbk7y">
            Etiska principer för tobaksreklam
          </p>
          <p xml:id="i-9HskHXcMcvNAZHpgiJEtAP">
            Tobaksreklamen är olika hårt reglerad i olika länder. Erfarenheterna
            visar att i länder där reklamförbud mot tobaksvaror har införts,
            har tobaksbolagen istället gått över till smygreklam. Man gör
            t.ex. reklam för sportevenemang, sportkläder, resor etc. med samma
            varumärke som tobaksprodukterna. Spons- ring av t.ex. kulturella
            eller vetenskapliga evenemang är en särskild form av reklam som
            också förekommer. Vi anser att Sverige bör ta initiativ till att
            in- ternationella etiska riktlinjer utarbetas för att begränsa
            marknadsföringen av tobaksprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-43SVkqyd5HPwT2sBD3mvPd">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XacSqZdjvLdJPTnnZ2UNE1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs I. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om redovisning av vad Alkoholkommissionens förslag lett till,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om upplysning och opinionsbildning om alkoholbruk,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om opinionsbildning mot langning, 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om efterlevnad av ålderskontroll vid försäljning och ut-
            skänkning av alkohol, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om ANT-undervisningen i skolan
            och utveckling av sär- skilda handlingsprogram, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om Skolverkets uppgift att framställa material för sko- lans ANT-undervisning,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om stöd till alkoholfria miljöer, 8. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om Systembolagets och Vin &amp; Sprits alkoholpolitiska roll,
            9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om uppföljning av handhavandet av tillfälliga
            serve- ringstillstånd, 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om Sveriges utnyttjande av
            sin vetorätt i EU när det gäl- ler införselkvantiteter,! 11. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om alkoholskatterna,! 12. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om överklagande
            av beslut om serveringstillstånd, 13. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om marknadsföring
            av alkoholdrycker, 14. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-J9PKusRDpucEb67GBWXij6">
            Mot. 1994/95 So223
          </p>
          <p xml:id="i-PtaRRSMqjVJ3E5F7iwkqEf">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-6c4UiVRqwWvZxweDRfv1Dd">
            tionen anförts om länsstyrelsernas direkttillsyn över alkoholserve-
            ringen, 15. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om prioritering av Operation krogsanering,
            16. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om åtgärder mot hembränning, 17. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om ideella organisationers förebyggande insatser och vård av alkoholmissbrukare,
            18. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om kommunernas ansvar för missbrukarvården,
            19. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om primär- och sekundärpreventiva insatser
            mot alko- holmissbruk, 20. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om behandling av alkoholmissbrukare
            i öppna vårdfor- mer, 21. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om förebyggande insatser riktade
            mot flickor och kvin- nor samt mödra-barnhälsovårdens ansvar,
            22. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om anpassning av alkoholmissbrukarvården
            till kvinnors behov, 23. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om avståndstagande till legalisering
            av narkotika, 24. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om förebyggande insatser mot
            narkotikamissbruk, 25. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om ideella organisationers
            insatser för att förebygga nar- kotikamissbruk, 26. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vård och behandling av narkotikamissbrukare, 27. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om narkotikakontrollen,? 28. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om internationellt
            samarbete på narkotikaområdet,” 29. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om insatser
            mot dopning, 30. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om medel som används i prestationshöjande
            syfte, 31. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om epidemiologiska studier av läkemedelsberoende,
            32. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om behovet av behandlingsresurser för patienter
            med lä- kemedelsberoende, 33. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om forskning om
            läkemedelsberoende,
          </p>
          <p xml:id="i-LxADQenZbPGvJ2UEybM6VV">
            Mot. 1994/95 So223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_223/mot_199495_SoU_223-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-FDnLrNn1kDcUU8354phWkg">
            34. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- Mot. 1994/95 tionen anförts om uppföljning av efterlevnaden
            av tobakslagen, S0223 35. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om uppföljning av barns och
            ungdomars rökvanor, 36. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om förebyggande insatser mot
            tobaksbruk, 37. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om behovet av tillgång till rökavvänjning,
            38. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om forskning om tobakspreventivt arbete,
            39. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om behovet av internationella etiska principer
            för mark- nadsföring av tobaksprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-3T9ApXYM1EmLAcQf8LKY5w" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-HunpUGGfLaJ5GLPZzCdB16">
            Lars Leijonborg (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-LDNm6Zfbx4HYwSYanhshh1">
            Isa Halvarsson (fp) Margitta Edgren (fp) Christer Eirefelt (fp)
            Eva Eriksson (fp) Elver Jonsson (fp) Anne Wibble (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-NP1yEjsAPUePhFVq8urLYX">
            Barbro Westerholm (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-EsYduX3cF25mR2wRzrNgs3">
            ! Yrkandena 10 och 11 hänvisade till SKU ? Yrkandena 27 och 28
            hänvisade till JuU
          </p>
          <p xml:id="i-AwFzEuaHMwC3dwNKD8d6Bm">
            gotab 47588, Stockholm 1995
          </p>
          <p xml:id="i-NXnb4WerAyG2cue48nDAgo">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
