<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-NU-00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1994/95:222 Ny ellagstiftning</title>
        <author corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2 i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2">av Eva Goës (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1994/95:222 Ny ellagstiftning</title>
          <idno type="rdwebb">GI02N26</idno>
          <rs type="number">N26</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02N26/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02N26</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02N26</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9FLgs1j2f337k86Vj69SZ" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-9FLgs1j2f337k86Vj69SZ">
          <ref>Proposition 1994/95:222</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7AAfZh1dPPvJpz6AAunWw9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7AAfZh1dPPvJpz6AAunWw9">
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-L8rZN1TwYHCJPcNF3cy499" type="referral">
          <date when="1995-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NdfjpGJwuvrdPZdKUgzYMP" type="dismissal">
          <date when="1995-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lij1jJSZUTCqcVyS9GB8nx" type="submission">
          <date when="1995-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-92Yt1kmWosnjZRmJkVGt5T" type="referral">
          <date when="1995-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MVcjpo4kjhX5eEhfTkpMpa" type="dismissal">
          <date when="1995-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5Yb2EFBMzH2j6nEfDXVPHr" type="submission">
          <date when="1995-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MxWBYvTfKwfe3FMtVVueHk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MxWBYvTfKwfe3FMtVVueHk">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_26/mot_199495_NU_26-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JQ11Ski68awmxs5JpCmzRb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PXuaFdd1VhJFNcwcQ9xjPQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6d4777LKWsf5L7YetKKxfW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dwzf13ugksGJAJ7iK3aFvb" type="motBody">
        <div xml:id="i-YSCcN5CCfLHvLjuMJgB6U8">
          <p xml:id="i-9eiEgyDRYzoFywgTLKhnnS">
            Motion till riksdagen 1994/95:N26
          </p>
          <p xml:id="i-KYeuERvmJCJzC1nTrAtQG7">
            av Eva Goäs m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-NbmXyPAML6ydffvbg1rQZe">
            med anledning av prop. 1994/95:222 Ny ellagstiftning
          </p>
          <p xml:id="i-99prx4DAgmKvdDf5yycThL">
            Ellagstiftning anpassad för en grön framtid
          </p>
          <p xml:id="i-MmzSQsj63uy2MbJQTLkNcg">
            Miljöpartiet de Gröna vill att varje lagstiftningsåtgärd skall
            vara ett steg på vägen mot ett grönare samhälle. Energianvändningen
            är en av de viktigaste frågorna när det gäller att bygga ett långsiktigt
            hållbart samhälle. Partiet ser gärna att konkurrens kommer till
            stånd mellan elleverantörer. Samtidigt måste emellertid det politiska
            systemet ingripa så att leverantörernas naturliga öns- kan att
            öka användningen av energi motverkas med politiska medel. För
            att konkurrensen skall vara effektiv måste staten se till att
            inga marknadsaktörer får bli för dominerande. Det betyder att
            Vattenfall måste delas upp i flera bo- lag och att elbörsen utvidgas
            med Norge, Finland och Danmark. Vattenkraften är ryggraden i vårt
            energisystem och av ett betydande natio- nellt intresse. Därför
            skall vattenkraften inte privatiseras utan föras över till länsparlament.
            Den demokratiska kontrollen kan på så sätt upprätthållas. Det
            är uppenbart att den föreslagna lagstiftningen i praktiken knappast
            kommer att leda till ökad konkurrens på lågspänningsmarknaden
            utan enbart på hög- spänningsmarknaden. Den föreslagna reformen
            av elmarknaden ger inte tillräckliga förutsätt- ningar för en
            väl fungerande elmarknad. Vinstmöjligheterna privatiseras me-
            dan de betydande kostnaderna för miljöskador, hälsoeffekter, samhällsrisker
            och långsiktigt verkande radioaktiva och klimatförändrande utsläpp
            från el- produktionen förblir socialiserade. Avregleringen är
            sålunda en halvmesyr. Med den utgångspunkten avslår vi propositionen
            i dess helhet. Vi anser att de små producenterna och konsumenterna
            inte fått garantier för att de skall kunna klara sig på den s
            k marknaden och att kärnkraftsavveck- lingen försvåras genom en
            avreglering av elmarknaden. Om koncessioner på handel och bruk
            av anläggningar skall ställas, bör kraven på förutsägbarhet och
            rättssäkerhet ställas högre. Om koncession skall krävas för utlandshandel
            med el, skall lagen utformas så att reglerna är så väl preciserade
            att de kan tolkas av myndighet eller domstol med möjlighet till
            överklagan. Det är inte rimligt att regeringen skall få laglig
            rätt att, med den typ av vaga kriterier som föreslås, ensam avgöra
            om affärer skall vara tillåtna. Innan vi behandlar propositionens
            detaljförslag vill vi precisera våra ener- gipolitiska utgångspunkter.
          </p>
          <p xml:id="i-XkMLByEk7qyDBnfTuawvNr">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_26/mot_199495_NU_26-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B9TKdvzAXEPDvJLGKxfbtg">
            En grön energipolitik
          </p>
          <p xml:id="i-EaXnzdztXT7GWd2zvPHuHs">
            En långsiktig grön energipolitik har hittills betraktats som
            totalt oacceptabel av andra partier. Man avvisar den som ” orealistisk”.
            I varje fall har inget parti hittills — förutom miljöpartiet —
            vågat ta upp Brundtlandkommissionens målsättning: en halvering
            av energiomsättningen i industriländerna. Inte hel- ler har något
            parti vågat kräva en snabb kärnkraftsavveckling och en drastisk
            minskning av användningen av fossila bränslen. Detta skall ske
            genom en kontinuerlig satsning på effektivare energianvändning,
            men också på en ener- gisnål samhällsstruktur. Det operativa målet
            är en tvåprocentig minskning av energianvändningen årligen tills
            slutmålet — en halvering — har uppnåtts efter 35 år. Samtidigt
            skall kärnkraften vara avvecklad allra senast år 2010. Miljöpartiet
            de Gröna vänder sig mot påståendet att kärnkraft och fossila bränslen
            är de Scylla och Karybdis som man har att välja mellan. Vi menar
            att mänskligheten måste välja bort båda dessa energikällor och
            förlita sig på den energi som ständigt tillförs från solen. I
            själva verket är den gröna politiken den enda realistiska om med
            rea- lism menas att ta hänsyn till verkligheten på sikt. En kraftig
            reduktion av ener- gianvändningen i industriländerna är nödvändig
            dels av rättviseskäl gentemot u-världen, dels för att dagens energislöseri
            i industrivärlden leder till slöseri med råvaror och miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-JRhW8VQp3uGNmt5zKqaHfT">
            Globalt
          </p>
          <p xml:id="i-SL5wLrfcamFT6e3QFbj7fr">
            Den globala verkligheten med miljöförstöring, ökad resursknapphet,
            överbe- folkning och en 30-procentig arbetslöshet måste vara utgångspunkten
            i all po- litik och då måste den tes ifrågasättas som de flesta
            av dagens politiker uppre- par med berusad papegojas envishet:
            ekonomisk tillväxt och bibehållen elför- brukning är villkoret
            för sysselsättning och välfärd. I själva verket är en ut- bredning
            av den västerländska livsstilen det allvarligaste hotet mot global
            överlevnad. Vi ser med stor oro hur denna livsstil breder ut sig
            i de folkrika delarna av världen — Kina, Indien och Latinamerika.
            Den sortens tillväxt och välfärd, som de gamla politiska partierna,
            LO och industrietablissemanget propagerar för, gör det omöjligt
            för samhället att närma sig en hållbar utveck- ling och därigenom
            skapar — inte välfärd utan ofärd. Dessa krafter vill fortsätta
            med en sysselsättning som förslösar knappa resurser — råvaror,
            energi och miljö — och därigenom gör mänskligheten allt fattigare.
            Deras mål strider där- för mot såväl självbevarelse som solidaritet.
            Det gäller därför inte att, som regeringen föreslår, utveckla
            nya energipro- gnoser. Erfarenheten visar att sådana prognoser
            snarast blir energileverantö- rernas expansiva försäljningsplaner.
            I stället bör regering och riksdag fast- ställa en ramplan för
            energianvändningen med målsättning enligt ovan och sedan fastställa
            de lagar och skatter som garanterar att planen uppfylls. Men det
            är dags att inse att marknaden är kortsiktig i sina reaktioner
            och därför oförmögen att ta ansvar för en långsiktigt hållbar
            utveckling som leder till jämlikhet och överlevnad. Lagstiftaren
            skall ta ansvaret för att fastställa de spelregler för marknaden
            och långsiktiga mål som måste uppfyllas.
          </p>
          <p xml:id="i-HJ222StmHkrUd2JRUzWEaw">
            Mot. 1994/95 N26
          </p>
          <p xml:id="i-JAVcdx4QcafFdDMfYrt5eb">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_26/mot_199495_NU_26-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8MrJvvxPgb9GtE24ojorTH">
            Skatteväxling
          </p>
          <p xml:id="i-P1RnMUBQBDE7svWFgaCkDs">
            Miljöpartiet de Gröna förespråkar skatteväxling, som innebär
            att skatt sänks på arbete och att skatten höjs på energi, miljöutsläpp
            och ändliga råvaror. Det innebär att gröna jobb och grön energi
            gynnas. Det innebär också att alla ener- gislag skall betala sina
            reella miljö-, säkerhets- och hälsokostnader, vilket be- tyder
            att kärnkraften skall betala uranbrytningens konsekvenser via
            uranskatt, riskerna via atomansvarighetslagen och kärnavfallet
            via höjd avgift till av- fallsfonden. Det senare har RRV påpekat
            och kritiserat i sin senaste rapport om myndigheternas nära samarbete
            med aktiebolaget SKB. På kort sikt bör följande ske: Stoppa det
            första kärnkraftverket 1995, beskatta allt som strider mot systemvillkoret
            att endast förnybar energi skall utnyttjas, exempelvis alla koldioxidutsläpp
            (även flygets), ge riktade anslag till investeringar i förnybara
            energiformer (sol, vind och biobränslen) samt energieffektiva
            metoder så att dessa kommer igång att tillämpas i stor skala.
            Bromsa det pågående energislö- seriet i form av storskaliga och
            långväga transporter, särskilt på lastbil, satsa på småskalighet
            och närförsörjning. Industrin döljer tekniska och ekonomiska fakta
            under rubriken ”affärshemligheter”. Därigenom har man ofta omöjlig-
            gjort en på fakta grundad kritik. Dessutom gynnas de ”stora och
            viktiga indu- strierna” genom undantagsregler, vilket bidrar till
            att nyetablerade konkurren- ter inte kan konkurrera på lika villkor.
            Miljöpartiet anser att det är viktigt att ändra bolagsformen,
            så att alla elpriser blir offentliga och att alla affärstrans-
            aktioner offentliggörs.
          </p>
          <p xml:id="i-XV82nF28PRgz9o7xz1dkXg">
            Elöverskott och alibiforskning
          </p>
          <p xml:id="i-WCAtch25wpV3rt7gRwXrwX">
            Det var först när Miljöpartiet de Gröna kom in i riksdagen 1988
            som krav ställdes på lagstiftning om och systematisk planering
            av avvecklingen och att folkomröstningens krav på att ”kärnkraften
            skall vara i samhällets ägo” skulle uppfyllas. Vi vet hur utvecklingen
            gått. Under 80-talet sålde man el- överskottet till underpris
            för att bygga in villaägarna i ett beroende av direkt- verkande
            el. Istället för att spara satsade man på elenergi. Man drog in
            ansla- gen till de kommunala energirådgivarna och Ångpanneföreningens
            rådgivare gentemot industrin. Ingen motivation fanns för att effektivisera
            eller hushålla med elen. Det gällde att få avsättning för elen
            på marknaden till underpris — ett falskt elpris sattes. Nu är
            det halvtid mellan folkomröstningen 1980 och det beslutade slutåret
            för kärnkraften. Det är i och för sig en lämplig tidpunkt för
            en summering och framtidsplanering. Summeringen kan bli kort:
            de första femton åren an- vändes till att bygga ut och konsolidera
            kärnkraften och att trösta kärnkrafts- motståndarna med alibiforskning
            kring alternativ. Ansträngningarna från kraftindustrin har lett
            till att olja för uppvärmning och processindustri till stor del
            ersatts med el. Samtidigt har den totala energi som används i
            samhället i stort sett varit oförändrad men den till Sverige importerade
            bruttoenergin har ökat kraftigt beroende på kärnkraftverkens låga
            verkningsgrad.
          </p>
          <p xml:id="i-9NqVXP5NMH8E8ti7GXkPpB">
            Mot. 1994/95 N26
          </p>
          <p xml:id="i-GKY8pNakN8gE7bVmkRCumH">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_26/mot_199495_NU_26-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JjJLTK2d76G4Ng18K1Gxfb">
            Grön el
          </p>
          <p xml:id="i-SP3BKm31KvPawDFLWCL6uy">
            Vi i miljöpartiet tycker att det viktigaste är att skydda konsumentintressena,
            därför instämmer vi i Sveriges Konsumentråds remissyttrande att
            en analys av regelverket borde ha gjorts före avregleringen. En
            utvärdering av effek- terna av den ev. avregleringen bör göras
            efter ett par år. Ett annat konsument- intresse som vi värnar
            är inköp av sk Grön el. Naturskyddsföreningen och Folkkampanjen
            mot kärnkraft-kärnvapen håller på att se över vilka kraftpro-
            ducenter som kan tillhandahålla Grön el. Miljöpartiet anser att
            det skall vara lika lätt att köpa Grön el som att köpa elsnåla
            kylskåp och miljöbättre tvättme- del. Den här reformen går att
            genomföra utan att avreglera elmarknaden. Norge, som redan avreglerat
            elmarknaden, har insett att det är problem med effektivisering
            av energin. Det finns inga incitament att spara. Enligt uppgift
            från NUTEK har det norska systemet förändrats. Ursprungligen var
            avsikten att de olika energiverken skulle erhålla medel tillbaka
            från de inbetalda nätav- gifterna mot uppvisande av vilka åtgärder
            som avsågs vidtas. Det skulle röra sig om konkreta investeringar,
            dvs inte endast information och rådgivning. Dessa sk plankrav
            har dock slopats, eftersom det inte gick att utforma några hållbara
            metoder för uppföljning. Uppbyggnad av ett antal regionala centrum
            pågår. Det finns för närvarande tre centrum. Avsikten är att det
            skall vara sju till åtta centrum. Det är inte bara energiverken
            som kommer att ha möjlighet att söka medel från centrumen utan
            även andra organ, som bedöms lämpliga. Åtgärderna kommer i större
            utsträckning än som ursprungligen avsågs att bestå av information
            och rådgiv- ning. Miljöpartiet har förespråkat en nätavgift som
            i England — ett pund per kund — för att främja energieffektivisering.
            Erfarenheterna från Norge och England bör tillvaratas för att
            skapa en svensk modell som gynnar effektivare elanvändning.
          </p>
          <p xml:id="i-XUWnq4PWqe7UjH4EreQZ8p">
            Konkreta yrkanden:
          </p>
          <p xml:id="i-SbWSg5SFBozqDyNHC87aop">
            Baserat på ovanstående utgångspunkter föreslår Miljöpartiet de
            Gröna föl- jande: Att propositionen om avreglering av elmarknaden
            avslås. Det är fel att en- bart privatisera vinstmöjligheterna
            och socialisera kostnaderna. Eftersom det finns en politisk majoritet
            för avreglering av elmarknaden i Riksdagen, gör vi följande tillägg
            och förslag till förändring av propositionen 94/95:222. Några
            förslag är generella och dessa kan införas utan att avregle- ring
            av elmarknaden sker.
          </p>
          <p xml:id="i-KoDUSvmqNeeFntTjJUWUp5">
            Generella förslag
          </p>
          <p xml:id="i-PDNSr8yGwd7Zpmsw5mpV5X">
            1. Att när nya energi- eller elförbrukningsprognoser utarbetas
            skall de byggas på en energiplan som förutsätter en successiv
            minskning av energianvänd- ningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JZ1RZeK2ASTQbxG18mv2Cz">
            2. Att regeringen återkommer till riksdagen med en energiplan
            och en elsys- templan.
          </p>
          <p xml:id="i-MhKjdgMwtDNL5GDQVoHkcG">
            3. Att staten köper in samtliga kärnkraftverk och samordnar dem
            i ett produk-
          </p>
          <p xml:id="i-EnjXrcKd55qP7rMhME2TME">
            Mot. 1994/95 N26
          </p>
          <p xml:id="i-Vj9DeaYHduaqhxq63eQJ4q">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_26/mot_199495_NU_26-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-VeqEFAprnaUjQmYSoHdVNH">
            tionsbolag. Att detta företag åläggs att teckna försäkring för
            skador på grund av reaktorhaverier utan begränsningar i enlighet
            med vår motion om atoman- svarighetslag.
          </p>
          <p xml:id="i-3BnZgXBN51bibWvcE2gFWE">
            4. Att detta bolag påbörjar kärnkraftsavvecklingen enligt direktiv
            från rege- ring och riksdag med minst en reaktor 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-AQnFqcZq7SVxNgro6Xix7a">
            5. Att Vattenfalls innehav av vattenkraftverk försäljs till de
            landsting/länspar- lament inom vars områden verken är belägna.
          </p>
          <p xml:id="i-VbHQUcxp8FKTJxfVgPgFCV">
            6. Att svensk elprisnivå anpassas till prisläget inom EU genom
            ökad beskatt- ning på de energiråvaror som används. Detta sker
            bl a genom att elen bär sitt fulla miljöansvar, vilket sker genom
            skatteväxling.
          </p>
          <p xml:id="i-8hTV1ysrezHfaMf9Y6YKwD">
            7. Att miljöpartiets förslag om uranskatt och höjd avgift för
            kärnavfall införs.
          </p>
          <p xml:id="i-GAeC3LJLSj3fxHvmKfmhon">
            8. Att kontrollen av elsystemet bibehålles på nationell nivå
            och ej överförs till en internationell marknad. Även utländska
            uppköp av svensk kärnkraft måste bromsas.
          </p>
          <p xml:id="i-DZCCvTteZMHbiZfZXa1TXa">
            9. Att kärnkraft ej skall ersättas med fossilbaserad elproduktion
            utan av vär- meproduktion baserad på biobränslen samt av vindkraft
            och solvärme och framför allt av effektivare elanvändning och
            ökad hushållning baserad på ett till EU-nivå ökat elpris.
          </p>
          <p xml:id="i-WfjrKBnJzQt4y27toEbtGh">
            10. Att kärnkraft ej skall användas för att ersätta fossil energi.
          </p>
          <p xml:id="i-4r1tw8X4L2p7fNbspWoY6M">
            11. Att privilegierna genom undantagsregler för etablerade ”stora
            och viktiga industrier” elimineras.
          </p>
          <p xml:id="i-PXnYG1TQtxGagwcEB3rNo7">
            Nedanstående är under förutsättning av att Riksdagen fattar beslut
            om av- reglering av elmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-Ryf18nSmkKboZgvhqMeqSF">
            12. Att elproducenterna och nätoperatörerna baserar sin prissättning
            enbart på förbrukad elenergi. Precis som när det gäller andra
            varor på marknaden får säljaren inkludera sina kapitalkostnader
            i priset, dvs inga fasta avgifter skall förekomma utöver anslutningsavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-D3hMTgi8rCZwV826onBpyS">
            13. Att systemet med leveranskoncessioner vidare utreds eftersom
            det för- hindrar en effektiv konkurrens inom hela allmänsektorn
            så länge elleverantö- ren svarar för elmätningen. Man bör undersöka
            om inte mätningen inklusive mätutrustningen kan ingå i nätoperatörens
            skyldighet oberoende av vem som levererar elenergin. Vid nyproduktion
            av lägenheter skall mätutrustning in- stalleras.
          </p>
          <p xml:id="i-8ccawH4cYXxYN3PRW7S7oR">
            14. Att kostnadsutjämning skall vara regel för varje sammanhängande
            geogra- fiskt område som betjänas av samma nätoperatör och inte
            undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-LPVQwgHgzxroAWR52JQsuG">
            15. Att regeringen redovisar hur problemet skall lösas om ingen
            nätoperatör vill åta sig koncession för visst område.
          </p>
          <p xml:id="i-CiTAeTAVhv4TovD6FarmtL">
            16. Att regeringen vid den fortsatta utredningen om en elbörs
            särskilt beaktar de små producenternas — exempelvis ägare av vindkraftverk
            — intressen. Lika- ledes bör utredas hur enskilda konsumenter
            skall kunna transitera kraft från vindkraftverk som de är delägare
            i.
          </p>
          <p xml:id="i-AQSxib4dz3P8ACsF9Hvto5">
            Mot. 1994/95 N26
          </p>
          <p xml:id="i-FguWes7MDFFsTcpG2bfMzb">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_26/mot_199495_NU_26-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-AbsWC3XrHZUHKT7VkGiC59">
            17. Att frågan om små leverantörers — exempelvis innehavare av
            vindkraft- verk — balansansvar utreds i syfte att underlätta deras
            möjlighet att leverera till sina delägare och andra eventuella
            kunder.
          </p>
          <p xml:id="i-PJsR6JTNHb2gvKndVwFtzU">
            18. Att ersättningsnivån till småskalig produktion ej blir sämre
            än idag utan tvärtom att Grön el skall stimuleras. Småskaliga
            elproducenter skall få rimliga villkor och möjligheter att konkurrera
            med de stora elbolagen.
          </p>
          <p xml:id="i-SQoSTJWkhCqn6gNc4RkDvx">
            19. Att den föreslagna nätmyndigheten skall vara fristående under
            Näringsde- partementet och ej tillhöra NUTEK. (NUTEK bör ej ha
            övervakande funktio- ner.) I andra hand kan övervägas om denna
            myndighet kan inordnas i Konkur- rensverket.
          </p>
          <p xml:id="i-H638bLBbwb91oR1TnnPYqM">
            20. Att nätverksamhet skall bedrivas i juridiskt helt fristående
            företag som ej får vara dotterföretag till elproducenter.
          </p>
          <p xml:id="i-YWmc8y5PXh8fo2gXHwQbvK">
            21. Att reglerna för koncession för utrikeshandel skall utformas
            så att myndig- het eller domstol kan tolka dem. Regeringen skall
            ej ensam avgöra om affärer skall vara tillåtna. Ev. skulle en
            börs för import- och exportaffärer finnas där både konsumenter
            och producenter har tillgång på samma villkor som den utländske
            parten.
          </p>
          <p xml:id="i-G4gYxZ78CPekPJ7nFjRNNc">
            22. Att en konsekvensutredning för konsumenterna görs, samt en
            utvärdering efter två år.
          </p>
          <p xml:id="i-FAngzc7XZB7ckg28nNCZsN">
            23. Att styrmedel införs för att främja en effektivare energianvändning,
            sär- skilt finansiering av densamma, vilket kan ske genom en nätavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-VwaQyPws5Vmp7937xq64ry">
            24. Att alla affärstransaktioner och elpriser blir offentliga.
            Om nödvändigt skall bolagsordningen ändras så att denna insyn
            medges.
          </p>
          <p xml:id="i-2DSuEVXLf1JsbZu5CCJ536">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8NDkYVtEz8Ha1hyaYPGquS">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            proposition 1994/95:222 i enlighet med vad i motionen anförts,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om generella regler för elmarknaden, 3. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om ny ellagstiftning i enlighet med motionens konkreta
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-My18f5m2PMM7Ua3jF4GM8S" type="date">
            Stockholm den 14 juni 1995
          </p>
          <div xml:id="i-Lpvti4mHz4PTxyxkvcC9cE" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-H2UustUoGdrk4Pj4Y9Z8HV">
              <item xml:id="i-Fe5vGK56EAVqUix8MMWUL8" who="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2" type="signature">
                Eva Goés (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-ATnjUmMar59EWLQcHsM7cF" who="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ" type="signature">
                Birger Schlaug (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-LGAa7XNyFp36udCPMS2vw8" who="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg" type="signature">
                Gudrun Lindvall (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-EaFjLEeEzAgevT7ZUC9KY4" who="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx" type="signature">
                Ronny Korsberg (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-MpXX5J6Q5CJVTvpGS94z2v" who="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK" type="signature">
                Ragnhild Pohanka (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-DbXgaH7P9pTehrJZqRDZDg">
            Per Lager (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-MTRMqKKpcWiWXmHQTTX5iZ">
            Mot. 1994/95 N26
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
