<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UU-00702">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samarbetet i Norden</title>
        <author corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">av Elver Jonsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samarbetet i Norden</title>
          <idno type="rdwebb">GI02U702</idno>
          <rs type="number">U702</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U702/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U702</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02U702</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CQBCJu5rKC8byUzS18mCSr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CQBCJu5rKC8byUzS18mCSr">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WBUTqPJxZREqWyKYFExJzB" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WfPFs3VMKrpYPZbUyyBDb9" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KeYKZQZJ1UzUfN5vWPimPM" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8MjgxvZ3fy4j9Gz1Wj3eVU" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-vdVp97c3k7mNR9vh5ePhj" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C1iDRTipgdRsQzZcx4FSts" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SRgHuktscN3yE8qm956ohu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SRgHuktscN3yE8qm956ohu">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_702/mot_199495_UU_702-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-99986nCtD1BGnMX6FA4gta" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LAzj6EHF1Q2zXeWhhM39cL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XBFpzt2aWHZBR9ugshGM4t" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N3oVDQvQt88kFVr6r881SC" type="motBody">
        <div xml:id="i-7U6AQ8geahDfhToBH38U4n">
          <p xml:id="i-64yTBNDZ7pJZraFnyCzWLL">
            Motion till riksdagen 1994/95:U702
          </p>
          <p xml:id="i-RTSr1eD1Z3hpZaT4k3CHWC">
            av Elver Jonsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-339LEwL1zjDUWG1tgfX83Q">
            Samarbetet i Norden
          </p>
          <p xml:id="i-CUvqVhZMvay18qDqmJkdgA">
            När det gäller mellanfolkligt samarbete finns det stor erfarenhet
            i Norden. Sedan flera hundra år har Nordens folk samverkat och
            nästan lika länge som Förenta Nationerna har Nordiska Rådet varit
            i funktion. Precis som FN-före- ningarna ger en folklig förankring
            i Norden åt FN-systemet utgör t.ex. Före- ningarna Norden ett
            forum som varit med och format ett ”fruktbärande kitt”. Det har
            betytt mycket för att hålla samman Norden. Detta trots att vi
            är fem länder och tre självstyrande områden som sammantaget har
            så skilda villkor och genom åren haft så olika kontakter och allianser.
            Men Norden har också spelat en roll i det globala fredsarbetet.
            Det må vara diplomatiska och politiska insatser av nordiska politiker
            och medborgare eller det kan vara fredsbevarande styrkor som sänts
            till världens alla hörn. Norden har också fått spela en stor roll
            i FN, inte minst genom dess framstående före- trädare i sådana
            sammanhang, Trygve Lie och Dag Hammarskjöld, som tidigt kom att
            beträda FNs högsta ämbete. Efter den norska folkomröstningen om
            EU-medlemskap har en intensiv de- batt blossat upp om förutsättningarna
            för ett fortsatt nordiskt samarbete i Nor- diska Rådets regi.
            Debatten har på sina håll präglats av uppgivenhet och av orättvis
            kritik mot det nordiska samarbetet. Undergångsprofeterna har åter-
            igen radat upp ”nordiska misslyckanden”. Men vad vi har uppnått
            bokförs inte lika noggrant. Nu har vi en ny situation. Från att
            tidigare ha varit 5 miljoner nordbor, med- lemmar i EU och 18
            miljoner utanför, har vi precis det omvända förhållandet då Finland
            och Sverige blivit EU-medlemmar. Norge valde att stanna utanför
            och Island har inte ansökt om medlemskap i EU. Enligt min mening
            är Nor- diska Rådets verksamhet inte avhängig av utgången av EU-omröstningarna.
            Det är givet att vi har en ny situation, som innebär att det är
            naturligt att även EU-frågor förs in på det Nordiska Rådets dagordning.
          </p>
          <p xml:id="i-TxnjjibnC9BgdhN5Xs9nN4">
            Reform nödvändig
          </p>
          <p xml:id="i-W4vxgqQqVJPCvqSUiJh9C6">
            Det nordiska samarbetet behöver reformeras och Nordiska Rådet
            är på offen- siven. Norden som region och nordisk samhörighet
            behöver ett smidigare sätt att samarbeta. Ändå torde den primära
            uppgiften vara att Nordiska Rådet blir ett starkare politiskt
            organ där gemensamma intressen kan aktualiseras inför ministerråd
            och enskilda regeringar. Det betyder mer politik och mindre av
          </p>
          <p xml:id="i-JMfNW3VL11TAKjyj4ba2VS">
            1" Riksdagen 1994/95. 3 saml. U701-705
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_702/mot_199495_UU_702-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-G8jRKyCSbJDMNbT6xNG8GL">
            verksamheter. Det behövs vidare en koncentration på vad som är
            viktigt och vad som är ”nordiskt nyttigt”. Den svenska regeringens
            signaler till företrädare för Nordiska Rådet om att drastiskt
            reducera rådets budget är att ” börja i fel ända” . Vad som nu
            behö- ver göras då Nordiska Rådets reformarbete pågår som bäst
            är att formulera innehållet och forma organisationen så att koncentration
            och bättre rationalitet kan uppnås. Därför måste den svenska regeringens
            propå om en kraftig bud- getnedskärning avvisas, särskilt med
            tanke på att den ger en signal om att nordiskt samarbete inte
            längre skulle ha lika stor aktualitet.
          </p>
          <p xml:id="i-USkp7eDSkxMRLQVH6YWXE6">
            Europasamarbete
          </p>
          <p xml:id="i-4vjmBr4eX1ZPxKjJvyWd8d">
            I sina medlemskapsförhandlingar fick Sverige, Finland och Norge
            EUs god- kännande av sin avsikt att fortsätta det nordiska samarbetet
            sinsemellan och med andra länder och områden. Detta står inte
            i motsatsförhållande till det viktiga parlamentariska och politiska
            samarbetet med våra EU-företrädare i Strasbourg och Bryssel. Då
            det enligt Helsingforsavtalet inte är möjligt att samordna EU-representation
            och Nordiska Rådets representation i samma personer så gäller
            det att hitta en god form för information och samverkan. Den kan
            säkerligen ta sig många uttryck. Ett sätt vore att EU-parlamentari-
            kerna deltog — t.ex. som observatörer — på sejourerna i Nordiska
            Rådet. Detta vore att få en utomordentlig avspänd träffpunkt då
            Nordiska Rådsveckan är det enda tillfälle på hela året då därmed
            Nordens fem regeringar, Nordiska Rådets 87 parlamentariker och
            EU-parlamentariker kunde finnas med. Det skulle innebära ett naturligt
            samtalsutbyte med både den nordiska gruppe- ringen och intressena
            förenade med ländernas ambition att kunna framgångs- rikt samverka
            gentemot EU-länderna. Det har ofta sagts: nordiskt samarbete behövs
            om Norden hamnar utanför EU. Nordiskt samarbete behövs ännu mer
            med Norden i EU! Om vi inte klarar av detta konstruktiva och långtgående
            samarbete inom Norden och från Norden ut mot Europa riskerar vi
            att Norden som region och den nordiska samhörigheten försämras
            och på sikt riskerar att förtvina.
          </p>
          <p xml:id="i-98frcDo1XJRXwjpcyHjcn5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-YJArajB55NscEcEH86Wzzy">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att verka för rationella lösningar som innebär att nor- diskt
            samarbete förstärks, 2. att riksdagen — innan Nordiska rådets
            nya konstitution är beslu- tad — avslår regeringens propåer om
            kraftiga nedskärningar i Nordiska rådets budget,
          </p>
          <p xml:id="i-F9PHkTfLZdN9C2eAHDQsbu">
            Mot. 1994/95 U702
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_702/mot_199495_UU_702-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YBjVkoXGJL1KosZeFJK7K3">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- - Mot. 1994/95 tionen anförts om att verka för ett starkt
            samarbete mellan Nordens U702 länder, EU:s parlamentariker m.fl.
            genom att ordna formella och infor- mella ”mötesplatser” såsom
            t.ex. gemensamma sammankomster i samband med Nordiska rådets årliga
            möte.
          </p>
          <p xml:id="i-2EAJK2QBtiusdppMwESRf9" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-L9UpRTkXwML5DUeJj1EtFE">
            Elver Jonsson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
