<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-SoU-00246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dolt missbruk i arbetslivet</title>
        <author corresp="i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr">av Kristina Nordström och Ingemar Josefsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dolt missbruk i arbetslivet</title>
          <idno type="rdwebb">GI02So246</idno>
          <rs type="number">So246</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02So246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02So246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02So246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh</idno>
            <name>Kristina Nordström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr</idno>
            <name>Ingemar Josefsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh</idno>
            <name>Kristina Nordström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr</idno>
            <name>Ingemar Josefsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LCJC23vELtZwYFnBUVifE7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LCJC23vELtZwYFnBUVifE7">
          <note type="signatory" corresp="i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VKZW474BsmEPEmA9PXioqh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ri7FE7nWoqx4wWjbtQc8Jr"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-EVkYd4uGFTbXVegtLZirVA">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QfMEw7qMrEwdtipcyxzZB7">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GVvNe9JgfjxeUPouqAhrps">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-NP4G2SaGpSw3tKDJAGFKqZ">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-S1KuocMHDmwoTHtRRAM3hv">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TCTxoiKYZ5FRknafrtgc6o">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DkFxsR9mrMQNPhfnZsv8yr"/>
        <correspContext corresp="i-DkFxsR9mrMQNPhfnZsv8yr">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_246/mot_199495_SoU_246-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9pfYwGPdXA1xUDjo9ft983">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AuESbF8au7jHbAVmXixokJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YZA7td8sA7frJ5LzSwKeS2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HwYxhD4zMRUKM2ppNHwfr4">
        <div xml:id="i-8BtFG2BRJtuZq9xe3xhd3Z">
          <p xml:id="i-SYnjjcBp6a9iYPNUrj1GJ3">
            Motion till riksdagen 1994/95:S0246
          </p>
          <p xml:id="i-V5fg3AEUraKgg8mUiCjoNF">
            av Kristina Nordström och Ingemar Josefsson (s) Dolt missbruk
            i arbetslivet
          </p>
          <p xml:id="i-D9coshrESAFDzvUXeGjLna">
            Det är nu mer än tio år sedan Anders Jonsson i en nationalekonomisk
            studie visade att den samhällsekonomiska kostnaden för bruk och
            missbruk av alko- hol var 50 miljarder kronor årligen. Siffran
            har senare reviderats till 100 mil- jarder kronor. Kunskapen om
            att även många människor runt en missbrukare far illa börjar först
            nu tränga fram. Räknas de skador och lidanden med som främst familjen
            drabbas av skulle samhällskostnaderna väsentligen stiga. Statsfinanserna
            är i olag men i den offentliga debatten nämner ingen att ett professionellt
            bemötande av landets oändligt många dolda missbrukare avse- värt
            skulle bidra till att uppnå nödvändiga besparingar. Och till skillnad
            från besparingar som kan kännas smärtsamma, leder insatser mot
            missbruk till att tusentals människor befrias från ångest, förnedring
            och lidande. Dolt missbruk finns i arbetslivet. Arbetslivet har
            en stark dragningskraft och ger motivation att frigöra sig ur
            även ett mångårigt missbruk. Under mer än 30 år har därför arbetsmarknadens
            parter i Stockholms län SAF, TCO och LO samarbetat kring drogfrågor
            inom arbetslivet. Alnarådet (alkohol- och narkotikarådet) med
            mer än 600 medlemsföretag syftar till att förebygga och motverka
            alkohol- och narkotikamissbruk. På enskilda företag utförs, av
            lo- kala Alna-grupper, insatser för att skapa drogfria arbetsplatser.
            Det leder till att arbetskamrater med missbruksproblem får professionell
            hjälp. Verksamhetsidén är viktig och därför sprids nu idéerna
            över landet, och i arbetslivet växer ett Riks-Alna fram. Insikten
            ökar om att en medveten alko- hol- och narkotikapolicy inom företaget
            räddar anställdas hälsa. Ur företags- synpunkt är det ett klipp.
            Dolda missbrukare kan räknas i hundratusental. De har börjat känna
            av medicinska och sociala skadeverkningar men inte dia- gnostiserats
            inom vården för sitt beroende. I det längsta undviker man också
            att söka hjälp från socialtjänsten. Missbruket uppenbaras först
            i familjen som vanligtvis ställer upp solidariskt för att inom
            hemmets fyra väggar bevara fa- miljehemligheten. Runt en missbrukare
            finns i genomsnitt 4-5 personer som lider svårt, maka /make, barn
            och föräldrar. Vårdkostnader inom primärvård och psykiatri men
            också kostnader inom arbetsliv och försäkringssystem för denna
            grupp är av- sevärda. I dag vet vi också att barn till alkoholister
            är den största riskgruppen för framtida alkoholproblem. Med ökat
            beroende deformeras missbrukarens bild av verkligheten. Det alkoholistiska
            förnekandet avskärmar och osynlig- gör den smärtsamma verkligheten
            och ger skador inom livets alla områden. Så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_246/mot_199495_SoU_246-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WzUgGt93QrUjZeNX8HuwQ7">
            möter tusen och åter tusen människor sjukvården. De söker, med
            förnekelsens tragiska självbedrägeri och vilseledande, hjälp för
            komplikationer av drickan- det och drogandet. 40 Jo av vårdbehovet
            inom psykiatrin, 20 Jo av akutsjukvården och 15 96 av primärvården
            antas vara alkoholrelaterade. Ingen söker dock missbruket som
            orsak. Att läkare och sjuksköterskor på vårdcentraler, i företagshälsovår-
            den, på mödravårdscentraler osv. tidigt och systematiskt frågar
            sina patienter om alkoholkonsumtion och ger högkonsumenter rådgivning
            är ur folkhälso- synpunkt synnerligen angeläget. Det skulle också
            innebära besparingar i mil- jardstorlek. En i detta sammanhang
            central samhällsinstans är försäkringskassan. Tan- ken svindlar
            vid funderingar på hur mycket pengar som blöder ur försäkrings-
            systemet på grund av dolt missbruk. En undersökning om alkoholsjukskrivning
            och förtidspensionering utför- des nyligen inom Stockholms läns
            försäkringskassa av Marianne Uppmark och Marie-Louise Larsson.
            De fann att i 26 90 av sjukskrivningsfallen fanns stark misstanke
            om alkoholmissbruk. Endast ett hade alkoholism som diagnos enligt
            läkarintyg. Man drar också slutsatsen att 30 Jo av nybeviljade
            förtids- pensioner i storstadsområden kan vara alkoholrelaterade.
            Endast i något en- staka fall fanns alkoholism som huvuddiagnos
            till förtidspensionering. Frågan om narkotikamissbruk uppmärksammades
            inte i rapporten. Antalet beviljade förtidspensioner 1992 var
            58 000. Var och en av dem be- tyder i genomsnitt en kostnad på
            1,5 miljoner kronor i försäkringssystemet. Det bör därför regelmässigt
            ställas som krav inför ett beslut om förtidspensio- nering att
            en alkohol- och narkotikautredning görs. Också frågan om att i
            till- lämpliga fall ge försäkringskassan rätt att avkräva samma
            typ av utredning som villkor för fortsatt sjukskrivning bör undersökas.
            Dessutom bör försäk- ringskassan få redskapet att inom lagen om
            allmän försäkring kunna erbjuda missbruksbehandling. Lagstiftningen
            är oklar inför denna typ av rehabilite- ringsärenden och kassorna
            tolkar lagen olika. Vi måste med morot och piska driva fram samarbete
            på regional nivå mel- lan arbetsliv och myndigheter. Här kan hälso-
            och sjukvård, socialtjänst, för- säkringskassa och arbetsliv gemensamt
            verka för utbildningsinsatser, infor- mationsverksamhet, kunskaps-
            och erfarenhetsspridning samt samordning av rehabiliterande insatser.
            Ansvars- och kostnadsfördelning måste naturligtvis klargöras.
            Företag och samhälle bör dela på kostnaderna. Den samhälleliga
            delen av finansieringen skulle möjliggöras genom att låta producenter
            av alkoholdrycker betala en särskild avgift på 10 öre per såld
            förpackning (burk eller flaska). Det ger ca 65 miljoner kronor.
            Då blir det också pengar över till att inrätta ett forskningsråd
            inriktat på dolt missbruk i arbetslivet. Forskning behövs för
            att motverka den dyrbara okunskap som idag råder inom detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-PuCRkCtmSBYXUcix9hrGDo">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UVQ8u3dTp4YKeWPoswHvHC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om tidig upptäkt av dolt missbruk,
          </p>
          <p xml:id="i-66gnZAgNZyx1DgfKbvDidd">
            Mot. 1994/95 S0246
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_246/mot_199495_SoU_246-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5a948fT7v73A39WZdxiqra">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- Mot. 1994/95 tionen anförts om åtgärder mot utslagning i
            arbetslivet på grund av S0246 missbruk, 3. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om finansieringen
            av samhällets åtaganden, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om ett forskningsråd inriktat
            på dolt missbruk i arbetsli- vet.
          </p>
          <p xml:id="i-FenWYPKXZuiDgLAxR6QrSK">
            Stockholm den 23 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-KvxSBhiKDnQXd2KXPMahhn">
            Kristina Nordström (s) Ingemar Josefsson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
