<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-JoU-00816">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mellanskarv</title>
        <author corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89 i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89 i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ">av Carl G Nilsson och Leif Carlson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mellanskarv</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Jo816</idno>
          <rs type="number">Jo816</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Jo816/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Jo816</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Jo816</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ</idno>
            <name>Leif Carlson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ</idno>
            <name>Leif Carlson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WviVa4wv98iAQg7PXHtLX2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WviVa4wv98iAQg7PXHtLX2">
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5RqkdAu4NZ96bVpk9V7QKb" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PYBohwCzdETwkHr2vnfhqs" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-53EeGzk2F7hPE9sSJ26ea9" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V13z45HJMJaz86RmPWnpfd" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K58Y5pVoe2rfR5A8J5fNz9" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PNhVwMYo5HPgn1pfxUaftp" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8jmLaN1oHPJpZabMqQ4Y3P" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8jmLaN1oHPJpZabMqQ4Y3P">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_816/mot_199495_JoU_816-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TYkTAHH1SeYUc2RPBpRJoP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6pq6tRDuDuxgu2qgCT2mwR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P6Egcg2gFC5ZzgWKiuoQAg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Jo7SR4xZcK6J9GGZoFM7s1" type="motBody">
        <div xml:id="i-JF2Lb25KacbSUx55T8r82U">
          <p xml:id="i-KWmyewkrGofLyJxGGkh1Ru">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-JZDvnFHbDNe7rwXuCUyJXu">
            1994/95:Jo816
          </p>
          <p xml:id="i-FBbH5zoQkLiQ1m1n59ZdnW">
            av Carl G Nilsson och Leif Carlson (m) Mellanskarv
          </p>
          <p xml:id="i-EKyD8Pj6azVhnsaJVSD21r">
            Den ras av storskarv som häckar i Sverige och som kallas mellanskarv
            eller ålkråka är inne i en oerhört snabb tillväxtfas. De senaste
            årens beståndsut- veckling talar för att skarven kommer att sprida
            sig ytterligare och etablera nya häckningskolonier. Såväl från
            olika håll efter våra kuster som vid de större insjöarna rapporteras
            att nya kolonier etableras fortlöpande och i ett accelererande
            tempo. Ökningen av skarvbestånden är inte problemfri. I kolonierna
            förstör fåg- larna genom spillningen sin egen biotop. Träden dör
            och landskapet förändras dramatiskt. Genom fåglarnas spillning
            blir vissa grynnor och skär närmast omöjliga att gå iland på.
            Skarvens starka expansion är således i inte obetydlig omfattning
            till men såväl för övrig fauna som för människorna. För yrkesfis-
            ket innebär den omfattande skarvförekomsten en betydande konkurrens
            om ålbeståndet. Därav namnet ”ålkråka”. För närvarande gäller
            allmän jakttid för skarv i huvuddelen av landet under tiden 21
            augusti-sista februari. Enligt EU:s fågeldirektiv gäller emellertid
            att fåglar, som är upptagna i annex 1 och där bl.a. mellanskarven
            återfinns, inte får omfattas av allmän jakt. Skyddsjakt kan däremot
            tillåtas. Statens Naturvårdsverk har i en skrivelse till regeringen
            anfört ” att artens nuvarande status inte motiverar att den står
            kvar i annex 1”. En sådan överfö- ring av skarven från fågeldirektivets
            annex 1 kan antagas ta tid och dessutom är det inte säkert att
            jakten under allmän jakttid kan göras så omfattande att skarvexpansionen
            bromsas, vilket för närvarande är önskvärt från flera syn- punkter.
            För närvarande övervägs internationella överenskommelser angående
            skydd för de olika skarvarterna i världen. Skulle dessa gå igenom
            i nu förelig- gande skick kommer det bl.a. att innebära ett totalt
            skydd under häckningsti- den för vuxna fåglar, deras bon, ägg
            och ungar. Inga undantag skall finnas från principen om totalförbud
            mot att beskatta vuxna fåglar. Dessa övergripande restriktiva
            principer sätter sannolikt totalt stopp för all beskattning av
            ungar i skarvkolonierna. Det kommer sannolikt även att förhindra
            all skyddsjakt un- der häckningstid. Vidare kommer frågan om vilken
            jakttid respektive fred- ningstid som skall gälla att bli svår,
            då skarven har en mycket utdragen häck- ningstid. Detta kommer
            att omöjliggöra en styrning av utvecklingen av skarv- beståndet
            genom beskattning eller planlagd decimering. Alla viltbestånd
            skall kunna beskattas på ett uthålligt sätt och med från
          </p>
          <p xml:id="i-5F9Dm1XWX8gSDpVJqf3vnX">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_816/mot_199495_JoU_816-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-V3aLkLPCJPJ29LUJTYDtue">
            djurskyddssynpunkt invändningsfria metoder. När det gäller en
            art som mel- lanskarven måste det även finnas möjligheter att
            påverka beståndens storlek och fördelning. I fråga om mellanskarven
            gäller det att i första hand skapa en samsyn mel- lan olika intressen
            om hur de föreliggande problemen med de i accelererande tempo
            tillväxande skarvpopulationerna skall kunna minskas eller förhindras.
            Den av regeringen nyligen tillsatta utredningen Vissa jaktfrågor
            bör mot ovan redovisade bakgrund erhålla tilläggsdirektiv som
            innebär uppdrag att ut- arbeta en nationell handlingsplan för
            hur frågan om bestånden av mellanskarv skall hanteras på kort
            och lång sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-XnDmq79fup2SXKg3qvXfC">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-87QVe4xL7AtWK4EN8yGBTw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om tilläggsdirektiv
            till Jaktutredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8x4AWoxATRyWpf9jQdegQq">
            Stockholm den 25 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-jKuhnnhD4jbo4kyUZ593p">
            Carl G Nilsson (m) Leif Carlson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-X1nhsM2bMbCq4skyPGdNaa">
            Mot. 1994/95 Jo816
          </p>
          <p xml:id="i-EAaAjrjc67JT8ckPLWZE42">
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
