<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-JoU-00680">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Markförsurningen i Västsverige</title>
        <author corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa">av Sonja Fransson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Markförsurningen i Västsverige</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Jo680</idno>
          <rs type="number">Jo680</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Jo680/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Jo680</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Jo680</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa</idno>
            <name>Sonja Fransson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm</idno>
            <name>Marianne Carlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6</idno>
            <name>Sverre Palm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7fFgo4WQw2AZD5MU9tkws7</idno>
            <name>Britt Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TpLnE7vJWXYq6fZf8iCast</idno>
            <name>Majléne Westerlund Panke</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <name>Monica Green</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa</idno>
            <name>Sonja Fransson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TpLnE7vJWXYq6fZf8iCast</idno>
            <name>Majléne Westerlund Panke </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <name>Monica Green </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm</idno>
            <name>Marianne Carlström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6</idno>
            <name>Sverre Palm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7fFgo4WQw2AZD5MU9tkws7</idno>
            <name>Britt Bohlin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VGhkdAJMZEy2ZjerV9oHM8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VGhkdAJMZEy2ZjerV9oHM8">
          <note type="signatory" corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7fFgo4WQw2AZD5MU9tkws7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TpLnE7vJWXYq6fZf8iCast"/>
          <note type="signatory" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TpLnE7vJWXYq6fZf8iCast"/>
          <note type="signatory" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7fFgo4WQw2AZD5MU9tkws7"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-EBxTm9vCPBXVaaDaPbuHq7">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3TpG9E2AsAAUB8jq8JJcv6">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-jtamMKvP67HY7LxFQnkfn">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Af9U1ZtAZgxy9dmYEVDVGv">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QTPk6fn1A8hEo6EkfjD4qH">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-DwWPrB3V9LpZUvGzPKcAQa">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QpVdiLYX1DCPkBbUw8Uuba"/>
        <correspContext corresp="i-QpVdiLYX1DCPkBbUw8Uuba">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_680/mot_199495_JoU_680-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MEnbZfQFzqS6VdRoz5XPsp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CHC9jqP7Em5rPjNDGZdSYb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DXMPq52URKgN6rqLmRbtby"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FDBKfxz4TfBF44jJ6XK7mT">
        <div xml:id="i-FzFWXsb6qDGPhmUPsAtZTJ">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_680/mot_199495_JoU_680-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-YcTha1k1HnExjGB8pVW3tw">
            Motion till riksdagen 1994/95:J0o680 |
          </p>
          <p xml:id="i-X2wWfFgZhJ7SsTwyFdwj5R">
            av Sonja Fransson m.fl. (s) Mot. Markförsurningen i Västsverige
            1994/95 Jo680-683
          </p>
          <p xml:id="i-7kZjJY46uXsowNuF9rcfDg">
            Försurningen i skogen
          </p>
          <p xml:id="i-Y9pebhx2s6FkZmgcx75NmG">
            Under mycket lång tid har försurningen drabbat Västsverige. Under
            en kortare tid har vi kunnat se vilka allvarliga konsekvenser
            den får. Näringsämnen urla- kas marken. Likaså frigörs metaller,
            t ex giftigt kadmium och bly. Skogens livskraft avtar. Därutöver
            sker utslagning av liv i sjöar och vattendrag. Bygg- nadsmaterial
            vittrar och bilar rostar. Även om de försurande nedfallen mins-
            kar, så fortsätter de negativa effekterna att i vissa avseenden
            förvärras. Det gäller främst skogen. Kritiska belastningsgränser
            har på flera håll överskridits med bred marginal sedan en lång
            tid tillbaka. Genom olika mätmetoder följs försurningens effekter
            i skogen. Urlak- ningen av näringsämnen i markens mäts, trädens
            barrförluster kontrolleras. Men även påverkan på viltet bör följas
            upp. Vid försurningen frigörs metaller som via näringskedjan sedan
            når växter och djur. Även vilda djur är lämpliga som bioindikatorer.
            Ökad försurning kan iakttas genom förändringar av metallbelastningen
            hos älg. En uppföljning 1988 och 1992 i Älvsborgs län av 1982
            års undersökning visade stora föränd- ringar av metallkoncentrationer
            i älgorganen (bly, kadmium, koppar, krom m m). Hittills har Älvsborgssjukan
            orsakat minst 1 500 älgars död. För att vara säker på vad som
            händer är det viktigt, att observera föränd- ringar genom långa
            mätserier. Därför är det angeläget med återkommande och regelbundna
            undersökningar, säg vart femte år, för att kunna följa hur försurningen
            påverkar bl.a. älgen. Den är en mycket lämplig bioindikator och
            dessutom betydelsefull med hänsyn till ekonomi, försörjning, rekreation
            och turism. Det gäller att finna känsliga instrument för uppföljning
            av föränd- ringar, så att det blir möjligt att slå larm i tid
            för att om möjligt begränsa för- surningens skadeverkningar genom
            olika motåtgärder, samt få kunskaper, som underlättar att sätta
            in rätt åtgärder. En annan effekt av att naturen är i obalans,
            delvis som följd av försur- ningen, är Hallandssjukan som yttrar
            sig genom kraftig missfärgning av barr och ett ymnigt kådflöde
            från stammen. Denna typ av skogsskada finns i hela Västsverige.
            Det är bråttom med att nå kunskap om de sannolikt sammanflä- tade
            orsakerna samt utarbeta ett åtgärdsprogram. Sjöarnas pH-värde
            har upprätthållits tack vare kalkning. Extremt låga pH- värden
            uppmäts nu också på flera ställen i skogsmarken. Skogsskadorna
            har
          </p>
          <p xml:id="i-DeweaR3qgzdv4usufjB4Bz">
            1 Riksdagen 1994/95. 3 saml. Jo680-683
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_680/mot_199495_JoU_680-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YSnDGUgNeUVexT2ahNJs5z">
            nämnts ovan. Försöksverksamhet med kalkning pågår, men behov
            föreligger att avsevärt utöka försökverksamheten för att bli klar
            över möjligheterna att genomföra en storskalig men välgenomtänkt
            skogsmarkskalkning. Denna skulle för skogens del medföra att stora
            skogsvärden skulle skyddas. Samti- digt finns risker som påtalats
            av olika forskare. En risk är att vissa ämnen tex selen och molybden
            frigörs medan tungmetaller anrikas. Olika marker reagerar på olika
            sätt inför kalkningen. Känsliga marker är områden med risk för
            uppkomst av sekundär kopparbrist. För att klara ut hur en storskalig
            kalkning skall gå till, för att se hur olika biotoper reagerar,
            för att ta hänsyn till hur skogstillståndet snabbt kan förbätt-
            ras och skogsvärden skyddas måste försöksprogrammet byggas ut
            och force- ras så att en bred utvärdering kan komma till stånd
            snarast möjligt. I ett preli- minärt åtgärdsprogram omfattar Västsverige
            halva programmet. Om detta skall kunna genomföras måste den nämnda
            utvärderingen komma till stånd. Läget i skogen är ytterst allvarligt
            och åtgärdsbehovet mycket stort. Det bråds- kar således med att
            komma fram till bl.a. hur en mer omfattande kalkning skall gå
            till utan att andra naturvärden går till spillo.
          </p>
          <p xml:id="i-Rrf8SYc2P3NPBUy6Y4xC5o">
            Skyddet av våtmarker
          </p>
          <p xml:id="i-EchuV5zgGjQW8jCXpYJXBv">
            De negativa effekterna av de omfattande dikningarna har blivit
            allt påtagli- gare. Utdikningen har bland annat medfört en utarmning
            av landskapet och ett ökat hot mot flera våtmarksberoende arter.
            Enligt uppgift från databanken för hotade arter vid Sveriges lantbruksuniversitet
            bedöms för närvarande mer än 60 arter knutna till våtmarker eller
            vatten vara hotade eller i behov av sär- skild hänsyn för att
            kunna fortleva. Dikningarna i skogen medför också en ökad transport
            av humusämnen och kväve i vattendragen. Dels medför ingreppen
            ett tillfälligt ökat utflöde av or- ganiskt material, kväve mm
            genom ökad erosion, dels förstörs våtmarker som fungerar som kvävefällor,
            vilket innebär en långsiktig ökning av kvävetrans- porterna i
            berörda vattensystem. De utredningar som genomförts bl.a. i Halland
            visar att återskapandet av våtmarker är en nödvändig del i arbetet
            med att minska transporterna av kväve till Laholmsbukten. Arbetet
            med att återskapa våtmarker i odlingslandskapet som ett led i
            vattenvårdsarbetet har nyligen påbörjats i flera belastade vatten-
            områden i Syd- och Mellansverige. Att i detta skede fortsätta
            med utdikningen av befintliga våtmarker i skogen är inte rimligt.
            För närvarande krävs tillstånd för att dika ut skogsmark. Prövningen
            vid tillståndsgivningen avser främst den berörda våtmarkens naturvärde.
            Att för- bjuda ett enskilt dikningsföretag med hänvisning till
            effekterna av de samlade dikningsföretagen på vattenkvaliteten
            i ett vattensystem har ej ansetts möjligt. Genom en ändring i
            naturvårdslagen 1991 infördes en särskild $ (18d) som gav regeringen
            möjlighet att förbjuda markavvattning inom områden där det är
            särskilt angeläget att våtmarkerna bevaras. Regeringen har fattat
            beslut om områden där dikning ej får ske. Beslutet innebär inte
            ett generellt dikningsförbud i Syd- och Mellansverige; bla undantas
            delar av Älvsborgs län inom Ätrans avrinningsområde. Detta
          </p>
          <p xml:id="i-3juGpjVhDyTBNmVJMj7euh">
            Mot. 1994/95 Jo680
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_680/mot_199495_JoU_680-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-B8X2BzkVV1ECrRR2Y9xSMi">
            trots att Ätran är en av de ”skogsälvar” i sydvästra Sverige
            som uppvisat ökade kvävehalter under de senaste decennierna. Enligt
            vår mening är det med hänsyn till vad som anförts ovan inte tillräck-
            ligt att förbjuda markavvattningen i begränsade områden av särskilt
            värde för naturvården. För att ett dikningsförbud skall ge positiva
            effekter från vatten- vårdssynpunkt krävs att hela avrinningsområdet
            omfattas av förbudet.
          </p>
          <p xml:id="i-ML7HfviL5cNuL1eecRzV7n">
            Alternativa material till grus och berg
          </p>
          <p xml:id="i-LpWK2m1obHKXhtPwwYvD7K">
            Gruset är en ändlig resurs. Det är därför av stor vikt att en
            övergång till alter- nativa material sker. Ett alternativ är bergkrossprodukter.
            Av den totala pro- duktionen i landet står bergtäkter för ca 30
            90. För att styra produktionen från grus till berg har regeringen
            föreslagit en miljöskatt på 4:50 kr per ton natur- grus. Denna
            miljöskatt är under utredning på miljö- och naturresursdeparte-
            mentet. Grusskatten är ett sätt att göra produktionen av bergkrossprodukter
            mer lik- värdig den förhållandevis billiga produktionen av naturgrusprodukter,
            vilket är ett viktigt steg i målet att styra över till alternativa
            material. Dock finns problem med bergtäkter, tex svårigheterna
            med att hitta lämpliga lokalise- ringar för nya täkter som inte
            innebär störningar för närboende, stora intrång i natur och landskap
            samt sår i landskapet som är svåra att efterbehandla. Det västsvenska
            landskapet är i flera avseenden känsligt såväl vad avser uttag
            av grus som berg. Det är i samhällets intresse att ännu större
            tonvikt läggs på möjligheterna att utnyttja ytterligare andra
            alternativ till naturgrus än berg, som t.ex. bygg- och rivningsrester,
            återanvändning av gamla vägkroppar och schaktmassor. Någon form
            av massåtervinningscentraler borde finnas i varje kommun för samordning
            och eventuell mellanlagring. Det vore värdefullt med någon form
            av åtgärd för att öka intresset för en snabbare utveckling av
            återanvändning inom grusbranschen. En del av intäkterna från ”grusskatten”
            borde kunna avdelas för detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-2qBRhMZGtx6hsyYDCtR5HR">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5znkuGt35exfK6zXLh66XC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om undersökning av försurningens effekter på viltet, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om Hallandssjukan, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om försöksverksamheten med
            skogsmarkskalkning, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om förbud mot markavvattning.
          </p>
          <p xml:id="i-4cf15WcFRdVxn8cEY4WwA1">
            1" Riksdagen 1994/95. 3 saml. Jo680-683
          </p>
          <p xml:id="i-Ku9R55EqnL3QCu3joSEDAZ">
            Mot. 1994/95 Jo680
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_680/mot_199495_JoU_680-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7fsKWrgJLikiSkJppDXmGD" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995 Sonja Fransson (s) Britt Bohlin
            (s) Marianne Carlström (s) Monica Green (s) Sverre Palm (s)
          </p>
          <p xml:id="i-3enydMdxhMinNhT7Tx8LPJ">
            Majléne Westerlund-Panke (s)
          </p>
          <p xml:id="i-A3HoVCSxj2tyc53roXfAbm">
            Mot. 1994/95 Jo680
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
