<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UU-00220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biståndet och befolkningsfrågan</title>
        <author corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL">av Karl-Göran Biörsmark (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Biståndet och befolkningsfrågan</title>
          <idno type="rdwebb">GI02U220</idno>
          <rs type="number">U220</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U220/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U220</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02U220</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3waYFXmpQ9UbdHWkuR3B32" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3waYFXmpQ9UbdHWkuR3B32">
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QL8GB5ykhgzuD36vQFeBtz" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KWK4MwR6i16MkAB7QYmFvv" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T7penKG2a4X3WWj2DqqRXc" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CDsnr2bUmYRA6GKFd7cgZC" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QpBeyYckqy7GdpQYWqixAx" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CA11W1RqecSqgxBRVUq8kg" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MrcSXMkHZUjUXZKMCMXd8i" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MrcSXMkHZUjUXZKMCMXd8i">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_220/mot_199495_UU_220-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BmeEyXsLB3Rp8jSfyYAk6k" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GN9z1tCpNnzyNWDBJtAbBg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UkfzFu8ykzURGkkAhpqUqT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R211m1DRsQoA3ZVriKgXkn" type="motBody">
        <div xml:id="i-7nHRvYFkeeQEAM2pJbuAQo">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_220/mot_199495_UU_220-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-6k8nH48ef2H7xV7JGgp3mv">
            Motion till riksdagen 1994/95:U220 |
          </p>
          <p xml:id="i-TGDk8VdneCxK1ZFmKiyLyS">
            av Karl-Göran Biörsmark (fp) Mot. Biståndet och befolkningsfrågan
            1994/95 U220-222
          </p>
          <p xml:id="i-CoTWg2SHydwwmk9V6Eo73q">
            Av Sveriges samlade biståndsmedel går endast ca två procent till
            verksamhet relaterad till befolkningsutveckling, varav den största
            delen används multila- teralt. Frysningar och nedskärningar föreslås
            i budgetpropositionen till UNFPA och IPPF. Sverige har en lång
            tradition och god kunskap inom familjeplaneringens område. Svenskt
            bistånd bör ekonomiskt kunna stödja internationella en- skilda
            organisationer, som driver bra projekt inom familjeplaneringsområdet.
            Vårt bilaterala arbete beträffande befolkningsfrågan är dock något
            eftersatt. Det är angeläget att satsningar inom familjeplanering
            medvetet förs in i bilate- rala förhandlingar så att konkreta
            projekt kan igångsättas i våra programlän- der. Samtliga programländer
            har en stor befolkningsökning. Vi vet att dessa länder idag genomsyras
            av mycket stora sociala, ekono- miska och även politiska problem.
            Genom ett ökat bilateralt samarbete skulle vi kunna bidra med
            viktiga insatser. Ett bilateralt samarbete innebär också att svensk
            biståndspersonal engageras direkt i arbetet med befolkningsfrågor
            och därmed ökas kunskaperna inom detta område. U-länderna står
            idag för 80 procent av kostnaderna för sina familjeplane- ringsinsatser.
            För att nå ut till alla par i barnafödande ålder, som finns i
            u- länderna, måste bidragen från de rika länderna fördubblas.
          </p>
          <p xml:id="i-CsWyM35NoLL9WPu68ZEvYR">
            Kvinnors delaktighet
          </p>
          <p xml:id="i-XHVQ7J88B79WxKPifr1mA4">
            Befolkningsfrågor handlar inte bara om familjeplanering. Det
            handlar också om att ge familjerna möjlighet att styra sina liv.
            Framförallt måste alla kvinnor få makt och vinna respekt för sina
            självklara krav att bestämma över sin egen framtid, sin egen hälsa
            och att bedöma sina egna förutsättningar att ta ansvar för sina
            barn. Idag hindras åtskilliga kvinnor från att bidra till den
            sociala och ekonomiska utvecklingen, eftersom de förnekas tillgång
            till utbildning och hälsovård. De förnekas också möjligheten att
            ta aktiv del av det politiska be- slutsfattandet och inflytande
            över såväl offentlig som enskild sektor. Det pågående arbetet
            med att integrera kvinnofrågor i biståndet måste in- tensifieras.
            Det kan ske genom direkt kvinnoinriktade insatser i programlän-
            derna samt genom kvinnors ökande deltagande i planering, genomförande
            och utvärdering av enskilda biståndsinsatser. Biståndet får inte
            medverka till att konservera könsdiskriminering. En ambition bör
            vara att varje biståndsin-
          </p>
          <p xml:id="i-NPueHrB8dFnfNQYeGFtpQc">
            1 Riksdagen 1994/95. 3 saml. U220-222
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_220/mot_199495_UU_220-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3Rc81hymqBuQ96ZZNc8BZA">
            sats föregås av en konsekvensanalys beträffande kvinnornas levnads-
            och för- sörjningsvillkor. Genom biståndssamarbetet får Sverige
            som givare möjligheter att föra dia- log med biståndsmottagarna
            om kvinnors rättigheter. Dessa tillfällen måste utnyttjas.
          </p>
          <p xml:id="i-VaxcH7rwoGLBwoVyjwaFoQ">
            Familjeplanering och aborter
          </p>
          <p xml:id="i-B9tLfPk86r5YYqiyscr287">
            Världshälsoorganisationen (WHO) räknar med att 500.000 kvinnor
            dör årli- gen på grund av komplikationer i samband med graviditet.
            Mellan en tredjedel och en fjärdedel av dessa är dödsfall på grund
            av abortkomplikationer. Till detta kommer alla de kvinnor som
            överlever en oprofessionellt utförd abort men som får men för
            livet av den. Därför är det viktigt att familjeplanering och preventivmedel
            görs tillgäng- liga för kvinnor världen över så att antalet aborter
            minskar totalt. Dessutom är det viktigt att abortlagarna inte
            görs restriktiva så att illegala aborter blir den enda möjligheten.
            En restriktiv lagstiftning minskar inte aborternas om- fattning
            — utan skiftar bara över antalet från legala till illegala med
            de ökade risker detta innebär. En studie från Latinamerika visar
            att mer än 60 procent av utgifterna för obstetrik och gynekologi
            går till att behandla komplikationer efter illegal abort. Andra
            studier från Afrika visar att en majoritet av kvinnorna, som be-
            handlas på avdelningarna för obstetrik, är kvinnor som söker för
            inkompletta aborter. I dag blåser det en negativ vind över världen
            när det gäller synen på abort. I länder inom det tidigare Sovjetunionen
            införs abortlagar som är betydligt restriktivare än tidigare.
            I Polen har en ny medicinsketisk kod antagits, som förbjuder läkare
            att utföra abort utom när graviditeten hotar kvinnans liv eller
            om graviditeten är resultatet av en våldtäkt.
          </p>
          <p xml:id="i-QBGJzXGnT1krHRG6SrKNSq">
            Information
          </p>
          <p xml:id="i-NDuh3wNNmiAtEyp8mm9HTm">
            För att nå ut till familjerna om möjligheten att skydda sig mot
            oönskade gravi- diteter krävs ökade förebyggande verksamhet, främst
            informationsinsatser. Informationsverksamhet bland ungdomar, såväl
            män som kvinnor, om att pre- ventivmedel finns och möjliggöra
            en kontinuerlig tillgång till dessa. Kvinnor får idag i bästa
            fall råd genom bybarnmorskor och genom barn- och mödra- vård.
            För tonåringar och män fordras andra kanaler exempelvis genom
            skolor, universitet, arbetsplatser och militärförläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-MmZdE5venpJGdAKio5ve9u">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LwaKFSBAKBzkekTj8NJ5WL">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om stärkt social ställning för kvinnor, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om rätten
            till abort,
          </p>
          <p xml:id="i-2KgAv1iPWD3k4BmLKSnp7o">
            Mot. 1994/95 U220
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_220/mot_199495_UU_220-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SpPqDtNyyQB2AAvPMr4sM4">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- Mot. 1994/95 tionen anförts om behovet av information om
            preventivmedel, U220 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om biståndet och befolkningsfrågan,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om kvinnor och bistånd.
          </p>
          <p xml:id="i-342vSnvg5Sf9zBw8hKerUy" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-PZbRbX7SbcqEyrEMGgYwCq" type="signatureBlock">
            <p who="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL" type="signature">
              Karl-Göran Biörsmark (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
