<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-SkU-00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1994/95:57 Mervärdesskatten och EG</title>
        <author corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9 i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9">av Isa Halvarsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1994/95:57 Mervärdesskatten och EG</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Sk22</idno>
          <rs type="number">Sk22</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Sk22/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Sk22</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Sk22</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-5hDAtkFEz1D8nPsDwJ4gDq"/>
        <correspContext corresp="i-5hDAtkFEz1D8nPsDwJ4gDq">
          <ref>Proposition 1994/95:57</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LhS88W45a8atKMaMNF63UL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LhS88W45a8atKMaMNF63UL">
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-6YfGNpMRqeFqtFmAvmWqJC">
          <date when="1994-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-CSaDR8qnURoMTj8MoGWY2i">
          <date when="1994-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TK2817kigePGZbZgdafRi8">
          <date when="1994-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-6k2K5MsuvPzg3HHyoKMZK2">
          <date when="1994-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HefD5FhRGr5LNDqNAzq1gj">
          <date when="1994-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Md25TUGei3R7X7yyiXhZ6Q">
          <date when="1994-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-X96RwXQcBS19D72wtAKHj6"/>
        <correspContext corresp="i-X96RwXQcBS19D72wtAKHj6">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SkU_22/mot_199495_SkU_22-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DRpm3CqmvQFsGAnDuESb3P">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7oURKisZ53WPhWksjzhsgi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-EPgydF3diFQ9XzgePhBLPX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3MG9fbipZYsjfbQbBEqEhW">
        <div xml:id="i-WRMncqYQUn2wig6SAqyha6">
          <p xml:id="i-MA7yyb4eEfe7sRsYhB6WRr">
            Motion till riksdagen 1994/95:Sk22
          </p>
          <p xml:id="i-EW5B2W26APxf74GarsXoyU">
            av Isa Halvarsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-XeCZkTDA92UrAyHYqb46W">
            med anledning av prop. 1994/95:57 Mervärdesskatten och EG
          </p>
          <p xml:id="i-3scy8pbmVx16QKmZJ3WSqP">
            I proposition 1994/95:57 har regeringen föreslagit ändrade regler
            för mervär- desskatten på postbefordran till och från utlandet:
            - Momssatsen på brev inom Sverige och till EU-länder höjs från
            12 till 25 procent och på paket till samma länder från 0 till
            25 procent. — Brev och paket till länder utanför EU blir momsbefriade.
            I dag har breven till dessa länder en momssats på 12 procent,
            paketen 0 procent. — På distribution i Sverige av brev och paket
            från utlandet införs en moms- sats på 25 procent. Det gäller för
            försändelser som kommer från länder både inom och utom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-JZ8NvxULAWoeVSkDHzxAze">
            Konsekvenserna av olika momssatser på försändelser kommer att
            bli besvä- rande. Posten måste tillhandahålla olika frimärken
            beroende på om destinatio- nen för försändelsen är ett EU-land
            eller inte — och det oavsett om valören skulle råka vara densamma.
            I det ena fallet måste kunden få momskvitto, i det andra skall
            kunden inte ha det. För både kunder och postpersonal kommer det
            att uppstå krångel att hålla reda på reglerna. Redan i dag finns
            det många olika portosatser för försändelser till utlandet. Detta
            antal skulle öka väsentligt om man dessutom måste ha frimärken
            för både momspliktiga och momsbefriade försändelser. Det särskilda
            Norden-portot försvinner. Dessutom uppstår den märkliga si- tuationen
            att portot till ett icke EU-land som Polen eller Norge (om man
            där väljer att stå utanför EU) blir lägre än till ett EU-land
            som Danmark. För många småföretag uppstår problem med frankostämplingsmaskiner.
            Postoperatören måste gentemot skattemyndigheten kunna visa att
            en maskin enbart går att använda för försändelser som har en och
            samma momssats. Det är inte rimligt att begära att ett litet företag
            skall hålla sig med två olika maski- ner för post inom respektive
            utanför EU. Differentierade momssatser kommer att drabba alla
            dem som skickar post till utlandet. Framför allt små och medelstora
            företag som frankerar med hjälp av frimärken eller frankeringsmaskin.
            Även privatpersoner som korresponde- rar med utlandet kommer att
            uppleva detta med differentierade momssatser som krångligt och
            svårtytt. En enda momssats för alla brev oavsett destina- tionsland
            vore därför att föredra. Den byråkrati som förslaget om differentie-
            rade momssatser skulle leda till står inte i rimlig proportion
            till frågans art och betydelse. De brevtjänster som Posten utför
            i Sverige åt andra länders postverk regle-
          </p>
          <p xml:id="i-8B8VDvhuEVACvYftrHwn7c">
            1" Riksdagen 1994/95. 3 saml. Sk21—29
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SkU_22/mot_199495_SkU_22-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6YuPTPcXwmvteZUPg1zpsm">
            ras i en konvention. Ersättningen för de tjänster som mottagarlandet
            utför kal- las terminalavgifter och utgör en form av avräkningspris
            mellan postverken. Konventionen fastställs inom ramen för Världspostföreningen,
            UPU. Den in- nehåller inget stöd för medlemsländerna att utöver
            terminalavgifterna ta ut indirekta skatter. Sverige skulle bli
            det enda land i världen som debiterar moms på terminalavgifter.
            Ett antal länder har redan meddelat att de inte kom- mer att efterkomma
            begäran att betala svensk moms eftersom detta strider mot UPU-konventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-C82Z3abV2LGJfxX4FzeQ1n">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LibXwS1vLDJQzsxQrY9VWg">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att införa en enhetlig mervärdesskatt på 25 Jo på postbefordran
            till utlandet, 2. att riksdagen beslutar att avslå förslaget att
            införa mervärdesskatt på postens terminalavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-TqFoUgK7xpr3NyyajPtUKg">
            Stockholm den 17 november 1994
          </p>
          <p xml:id="i-B1kjpw3eBD6Fw6yX4WoNzp">
            Isa Halvarsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-5CsfM46492wQGwi76C6Myq">
            Mot. 1994/95 Sk22
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
