<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-JoU-00687">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kemikalier</title>
        <author corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">av Gudrun Lindvall m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kemikalier</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Jo687</idno>
          <rs type="number">Jo687</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Jo687/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Jo687</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Jo687</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-59VXBksM7af5RyQFCHzJan" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-59VXBksM7af5RyQFCHzJan">
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HEu8MY3TvW7Gi8vAxvtWD3" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TDQfZBvh4qW4CeL4bHGzmk" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2E3bQCzjcVkT5FqR7K3C2f" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YM7XdChUqPgDykjbk7byJL" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6A8xQdi6VcMJSqTn2coKbg" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NKeUCoEGVBvd8aRnjZFm7h" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4EetLQguJxKYv976Zr8Upw" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4EetLQguJxKYv976Zr8Upw">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2edBVP6DRTFERScbnnZtu2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-72AVGEWavbaboyeZErrpr1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G7VeTtT2cEZGo9NAjh7FFf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4xSpNEUse5bxnpkdAUTCRL" type="motBody">
        <div xml:id="i-YMc4eSPXSLKneZ1hRuGnSD">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Br7mUpBpS1vPTo8TXwarg">
            Motion till riksdagen 1994/95:J0o687 |
          </p>
          <p xml:id="i-Ee9iad8pocpwtVfKaFfV1z">
            av Gudrun Lindvall m.fl. (mp) Mot. Kemikalier 1994/95 Jo687—-689
          </p>
          <p xml:id="i-RCj973DSGuBjm5Hkd1z8t1">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-Ag2podPnG4Kj651aDrxGaJ">
            1. Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-DzgS5cJpLYZXjet7CaYRj3">
            Industrins kemiska produkter och varor står för en allt större
            del av miljöför- störingen. Det finns idag ungefär 15 000 kemiska
            ämnen på den svenska marknaden, och över 100 000 internationellt.
            Strömmen av nya kemiska äm- nen och produkter som kommer in på
            marknaden är så strid att det är omöjligt att granska ens en bråkdel
            av dem. Granskningen sköts därför i huvudsak av industrin själv,
            vilket i många fall är en icke-optimal lösning. Vi föreslår miljöskatter
            eller miljöavgifter för ett antal hälso- och miljöfar- liga kemikalier.
            De farligaste av dem skall naturligtvis förbjudas, men under övergångstiden
            fram till förbudets ikraftträdande är en miljöavgift en verksam
            väg att minska användningen. Efter att förbudet börjar gälla skall
            inga gene- rella dispenser ges från förbudet. Dispenserna konserverar
            användandet av dessa miljöfarliga ämnen, produkter och varor.
            Målet för framtiden måste vara att inga kemiskt framställda ämnen
            som är toxiska, som bioackumuleras eller som inte är biologiskt
            nedbrytbara, tillåts. Produktionen skall inriktas på att varor
            och produkter kan användas, återanvändas, återvinnas och ingå
            i ett na- turligt kretslopp. Först när vi nått dithän har vi hamnat
            i ett samhälle som är långsiktigt hållbart.
          </p>
          <p xml:id="i-WC8AYFiAziytAjWfP7BGBs">
            2. Utvidga producentansvaret
          </p>
          <p xml:id="i-JJH3XmgByV6bK6tqHr8zxu">
            De som tillverkar varor och produkter måste ta ett större ansvar
            för vad som händer med dem under hela deras livscykel. Ansvaret
            kan inte inskränkas till endast tillverkningen; även de miljöproblem
            de orsakar under t.ex. använd- ning och avfallshantering måste
            minimeras genom att välja rätt material och metoder. Vid tillståndsprövning
            av industrier måste hänsyn tas till hela livscy- keln. Vi föreslår
            att krav normalt ställs på tillverkarna att upprätta livscykel-
            specifikationer för de varor och produkter de tillverkar. I dessa
            ska redovisas vilka miljöeffekter varan orsakar under sin livscykel
            och i vilken utsträckning den kan återanvändas eller återvinnas,
            samt på vilket sätt detta sker. Livscy- kelspecifikationen ska
            utgöra ett underlag för att ställa krav på varuproduktio- nen.
            De som bedriver tillståndspliktig miljöfarlig verksamhet där material
            han-
          </p>
          <p xml:id="i-Nc6whqnVMQULmqB9yHee22">
            1 Riksdagen 1994/95. 3 saml. Jo687-689
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5knsCt8CetZ5c1c3sGMXHC">
            teras ska åläggas att årligen upprätta materialbalanser. I materialbalanserna
            ska redovisas vad som köps in till företaget, vilka mängder av
            olika ämnen och vad som släpps ut till luft, vatten eller genom
            fabriksportarna. En bättre kontroll över materialflödena kommer
            att göra det lättare att komma åt miljö- problemen. Materialbalanserna
            kan också användas för att ställa krav på re- duktion av de avfallsmängder
            som produceras.
          </p>
          <p xml:id="i-P5c6E9T6gCgXYU9wAfmtRC">
            3. Stärk substitutionsprincipen
          </p>
          <p xml:id="i-TUtmtX3vnY7ErATfNp1DCC">
            Substitutionsprincipen eller ”utbytesprincipen” fördes in i lagtexten
            i 5 $ la- gen om kemiska produkter (LKP) som ett resultat av en
            riksdagsmotion från Miljöpartiet under mandatperioden 1988-1991.
            Den finns också inskriven i EUs femte miljöhandlingsprogram (men
            tillämpas inte idag, se nedan), lik- som i Rio-konferensens dokument
            Agenda 21. Den breda legitimiteten gör att principen är ett mycket
            bra redskap för bland andra stat, kommun och en- skilda i arbetet
            att nå ett mer uthålligt och miljöanpassat samhälle. Fortfarande
            motarbetas dock exempelvis kommuner som på ett mer konsekvent
            och ge- nomgripande sätt tillämpar substitutionsprincipens stipulerande
            att miljö- sämre produkter skall bytas ut mot miljöbättre när
            sådana finns. Kommunerna måste ges uttrycklig möjlighet att förbjuda
            varor och produkter i handeln ut- ifrån substitutionsprincipen.
            Principen skall även utvidgas till att gälla alla varor och produkter.
            Principen bör alltså stärkas och dess relation till andra lagar
            ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-R4YanMaBeMWFS6i1MMYFPA">
            4. Använd försiktighetsprincipen
          </p>
          <p xml:id="i-Ww8aN7kefmn1AZqFX9MsJV">
            Försiktighetsprincipen, som ingår i EUs femte miljöhandlingsprogram
            och antogs på Rio-konferensen, skall vara vägledande för det framtida
            miljöarbe- tet, och måste få särskild tyngd på kemikaliesidan.
            Marknaden formligen drunknar i nya kemikalier som introduceras
            i ett mycket högt tempo. Kontrol- len av dessa kemikaliers hälso-
            och miljöeffekter är mycket bristfällig, och sköts i de flesta
            fall direkt av försäljarna eller tillverkarna själva. Ofta finns
            en produkt eller ett ämne på marknaden tills den bevisligen ger
            skadeverkningar. Försiktighetsprincipen kräver tvärtom en omvänd
            bevisbörda, så att en vara inte är tillåten förrän den bevisligen
            är ofarlig eller i vart fall inte mer farlig än vad samhället
            kan acceptera. Läkemedelsindustrin, som bl.a. tillhandahåller
            kemikalier för invärtes bruk, är tvingad att följa försiktighetsprincipen,
            och noggrant dokumentera alla biverkningar av varje medicinslag
            innan produk- ten får lanseras. Detta bör gälla även kemikalieindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-AZCvDfFEYkUvfKe8goQybk">
            5. Kemikalietillsyn
          </p>
          <p xml:id="i-DMnAU61evZNQroHARJG8vo">
            Bristen på tillsyn på kemikalieområdet är alarmerande. Det gäller
            både nya kemiska produkter och ämnen, vilket redan angetts, och
            tillsynen av verksam- het av kemisk-teknisk art. När företagen
            alltmer sköter tillsynen på egen hand, är det viktigt att det
            finns kännbara böter och straff för den som felar. Straffen för
            miljöbrott är idag svaga och det är svårt att få till en fällande
            dom, vilket
          </p>
          <p xml:id="i-6RhT2vFnvydwXA3LV1keBK">
            Mot. 1994/95 Jo687
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NHLyKpUkz4zKVBjZvgRDiD">
            är en mycket viktig orsak till att miljömålen är så få. I den
            kommande miljö- balken bör straffen för miljöbrott skärpas högst
            påtagligt. Naturvårdsverket hade under en tid det rullande laboratoriet
            ” Svarta Bus- sen”, som gjorde oanmälda stickprovskontroller hos
            företagen. I nästan samt- liga fall var utsläppen högre än i de
            officiella provtagningarna, som antingen gjorts av företagen själva
            eller vid ett i god tid anmält besök. Att sådan verk- samhet idag
            i det närmaste stannat av är mycket beklagligt och Naturvårdsver-
            ket bör utreda hur en motsvarighet till ” Svarta Bussen” kan startas
            upp igen. Kemikalieinspektionens arbete måste förstärkas. Under
            senare år har dess arbetsbelastning ökats, genom det allt snabbare
            flödet av nya ämnen, produk- ter och varor. Med EU-medlemskapet
            ökar behovet av kontroll och gransk- ning, och vår bedömning är
            att arbetet inte helt kan ske inom befintlig budget. I huvudsak
            skall KIs utökade verksamhet finansieras genom nya miljöavgif-
            ter — i denna motion finns åtskilliga förslag till sådana — men
            vi anslår i vår budget två miljoner för ökat arbete gentemot EU
            (se denna punkt). Kommunerna har i allmänhet fått en försämrad
            ekonomi de senaste åren, vilket i många fall gått ut över inspektionsmöjligheterna.
            Det gör att tidsrym- den mellan inspektionerna utökas, och att
            otillåtna kemiska utsläpp därmed föregår under en längre tid än
            tidigare innan de upptäcks. Kommunerna har nu också sämre möjligheter
            än tidigare att bistå företag i kommunen med ke- mikaliekunskap,
            bland annat information om utbytesprincipen. Särskilt mindre verkstadsindustri
            behöver mer sådana kunskaper. Kommunens dåliga möjligheter att
            sprida kemikaliekunskap är självfallet till men för hälsa och
            miljö, och Naturvårdsverket bör därför utreda hur man från statens
            sida kan stärka kommunens resurser att inspektera tillståndspliktiga
            anläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-U16SAh8v13NBM9beN8pf3V">
            6. EU
          </p>
          <p xml:id="i-FbjzngZ82KwHuUhje11dpP">
            Sverige fick på ett antal områden fyraåriga undantagstillstånd
            från EUs kemi- kalieregler. I klartext innebär det att vi fram
            till I januari 1999 får behålla våra hårdare regler för klorerade
            lösningsmedel, arsenik, tennorganiska före- ningar, kvicksilver,
            batterier, asbest och själva kemikalieklassningen. EU har inte
            på något sätt förpliktigat sig att anpassa sina regler efter de
            svenska, utan 1999 tvingas vi sänka våra krav till gällande unionsnivå.
            Det är därför av största vikt att regeringen i ministerrådet kraftfullt
            och kompromisslöst verkar för en regelutveckling inom EU som gör
            att vi får behålla våra strängare reg- ler, och även framöver
            skärpa dem och tillföra nya. Sverige skall i den pågående revisionen
            av EUs femte miljöhandlingspro- gram driva kravet att EU som mål
            för sin kemikaliepolitik anger att alla svår- nedbrytbara och
            naturfrämmande ämnen skall avvecklas. Sverige måste också kräva
            att en rad konkreta avvecklingsmål skrivs in i EUs miljö-program,
            bland annat gällande tungmetaller, PVC och ozonnedbrytande ämnen.
            Vidare skall Sverige verka för att en stor del av våra miljömässigt
            baserade krav blir EU- standard. I EU hamnar bevisbördan hos den
            som värnar miljöskyddaspekten i en kon- flikt med handelsintressen,
            vilket bl.a. PCP-domen 1994 visade. Försiktig- hetsprincipen och
            utbytesprincipen finns i EUs femte miljöhandlingspro- gram, men
            till dags dato har de inte fått någon som helst juridisk tyngd.
            Sve-
          </p>
          <p xml:id="i-KoQzZ91vvbafsgPTeSsdcy">
            1+ Riksdagen 1994/95. 3 saml. Jo687-689
          </p>
          <p xml:id="i-WFr3cRiQtmREYCgiAmzwqS">
            Mot. 1994/95 Jo687
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MEYQ1mx4N7nhJZpybbnNCj">
            rige skall verka för att dessa principer blir grundläggande i
            EUs lagstiftning och att de skrivs in i unionsfördraget vid revisionen
            1996. EUs avfallshierarki är på pappret bra, men tillämpas inte.
            Hierarkin slår fast att reducering av avfallsmängden alltid skall
            vara första prioritet. Mate- rialåtervinning kommer i andra hand,
            och därefter följer förbränning eller andra behandlingsmetoder.
            Sverige bör se till att principen om avfallsminime- ring styr
            utformningen av EUs avfallsdirektiv och förordningar. EUs nya
            för- packningsdirektiv är ett stort steg åt motsatt riktning;
            det slår förvisso fast minimigränser för hur mycket avfall som
            måste återvinnas, men också maxi- migränser för hur stor andel
            återvinning som tillåts. Sverige bör verka för att detta avfallsdirektiv
            snarast skrivs om eller helt avskrivs. EU slog nyligen fast att
            miljöskatter är tillåtna, men de får inte vara ”kon- kurrenssnedvridande”.
            Detta lämnar ett vitt tolkningsutrymme för vad som egentligen
            är att betrakta som snedvridning av konkurrensen, och åtskilliga
            miljöskatter riskerar att inte godkännas av EU. På denna punkt
            måste Sverige med kraft agera för en ändring, så att EU framöver
            inte blockerar miljömässigt motiverade miljöskatter.
          </p>
          <p xml:id="i-9FWMHPN7FHEoDiYh3WUrTh">
            7. Internationellt samarbete
          </p>
          <p xml:id="i-SbfH1Dun1tb9DQ4JxHCvh7">
            Kemikalieinspektionen bör aktivt sprida sina kunskaper om kemikaliers
            egen- skaper och risker, liksom om lagstiftningsmöjligheter till
            våra grannländer med en mindre kunskapsbas, företrädelsesvis Baltikum
            och Östeuropa. Också till tredje världen är det angeläget att
            sprida sådana kunskaper, inte minst där- för att mindre nogräknade
            kemiföretag använder u-länderna som avsättnings- marknader för
            kemikalier som inte längre är tillåtna i i-länderna. Regeringen
            bör verka för att svenska kemikalieregler, i de fall de är längre
            gående än internationell standard, sprids till andra länder via
            fora som Nor- diska Ministerrådet, OECD och FNs kemi-organ. GATT
            och dess nya organisation WTO tillåter inte ett agerande utifrån
            sub- stitutionsprincipen eller försiktighetsprincipen, som organisationen
            anser stri- der mot den fria världshandelns principer. Regeringen
            bör verka för att GATT/WTO snarast accepterar principerna och
            ger dem en framskjuten pla- cering i sitt regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-TcGEYYm2Ts62KoRaHGpf2i">
            8. Miljövarudeklaration
          </p>
          <p xml:id="i-QkcLJ9tZn89Ec39D6Aisjr">
            En obligatorisk miljövarudeklaration (MVD) bör införas för kemiska
            produk- ter och varor för att informera om hur de bör användas
            och underlätta för användare. Avfallsskatteutredningen (SOU 94:114)
            föreslår införandet av MVD, obligatoriskt från 1 januari 1997,
            ett förslag som vi stödjer. I en miljö- varudeklaration bör ingå
            en förteckning över alla miljörelevanta ämnen som varan innehåller
            och som har använts vid dess tillverkning, information om energiåtgång
            vid tillverkningen, hur varan ska hanteras och hur avfallshante-
            ringen är tänkt att fungera. Miljövarudeklarationen ska finnas
            på alla varor och produkter och ersätter alltså inte miljömärkning
            av typ Svanen eller Bra Miljöval.
          </p>
          <p xml:id="i-N5vZk9REa6TdYHauzh6eF3">
            Mot. 1994/95 Jo687
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-175G5c6PJWY2fiZXcUwHap">
            9. Återvinning av plaster
          </p>
          <p xml:id="i-RvYaBDcCjYftcAqXVPDx6V">
            Det är svårt att klara materialåtervinning av plaster eftersom
            det finns så många olika plaster och dessutom många varor innehåller
            flera plastsorter. För flera sorter är återvinning dessutom direkt
            olämplig, eftersom förorening- arna blir så stora vid processen.
            För att underlätta en väl fungerande källsorte- ring och därmed
            förbättra möjligheterna till återvinning för lämpliga plaster,
            bör ett obligatoriskt märkningssystem för plaster införas, liknande
            det bilin- dustrin infört på internationell nivå. Då ett fungerande
            och relativt heltäckande retursystem för plaster är långt borta,
            och plastindustrin använder en mängd olika hälso- och miljöfarliga
            ke- mikalier, måste plastanvändningen begränsas. Endast de plaster
            som orsakar minst miljöförstöring vid tillverkning, användning
            och återvinning, förbrän- ning eller deponi, skall tillåtas. Substitutionsprincipen
            måste tillämpas konse- kvent.
          </p>
          <p xml:id="i-THCnU8Z6GwQ5DHtXDpNUwY">
            10. PVC
          </p>
          <p xml:id="i-XahfUnRH4VCCQK8dgE82zb">
            Kretsloppsdelegationens avvecklingsplan för mjukgjord PVC och
            styv PVC med särskilt miljöfarliga stabilisatorer till år 2000
            är ett steg på vägen mot ett mindre miljöförstörande samhälle.
            Det är också glädjande att delegationen i en analys visat att
            avvecklingen kan ske utan några samhällsekonomiska konsekvenser.
            Produktionen av alternativ till PVC täcker väl upp den förlust
            som ett förbud åsamkar. PVC består till stor del av klor. Saltsyra
            och dioxiner bildas både vid till- verkning och förbränning. Få
            industrier uppvisar ett så miljöfarligt avfall vid tillverkningen
            som just PVC-industrin. Vid förbränningen är PVC en av de absolut
            största källorna till dioxinutsläpp i Sverige. PVC förstör också
            möjlig- heterna till återvinning av många andra material, t.ex.
            plåt och andra plaster. Mot den bakgrunden anser vi att ett totalförbud
            mot tillverkning och försälj- ning av PVC är det enda rimliga.
            Då kretsloppsdelegationen visat att en av- veckling till år 2000
            inte stöter på några samhällsekonomiska hinder, bör det vara slutåret
            för PVC. Återvinningen av PVC är för närvarande inte acceptabel
            av miljöskäl, vil- ket även kretsloppsdelegationen slagit fast.
            Det finns därför anledning att iaktta försiktighet och noga pröva
            återvinningen av PVC.
          </p>
          <p xml:id="i-2wTDpoc3G7NB4zUYKXciSZ">
            11. Klorerade lösningsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-B74BS7kAvfZJXcYYzsY25C">
            Användningen av klorerade lösningsmedel måste snabbt minska och
            upphöra. Ämnen som metylenklorid, diklormetan, trikloreten, tetrakloreten
            och perkloretylen utgör en stor fara för det centrala nervssystemet
            och är cancer- framkallande. De två sistnämnda är dessutom dödliga
            för vattenlevande orga- nismer. Den av riksdagen antagna proposition
            1990/91:90 slår fast: ” Använd- ningen av klorerade lösningsmedel
            skall med något undantag upphöra helt till 1995.” Vi menar att
            den pågående avvecklingen av de klorerade lösningsmed- len måste
            genomföras snabbare. Vi föreslår en miljöavgift på 150 kr/kg för
            metylenklorid och perkloretylen samt 50 kr/kg för diklormetan,
            trikloreten och tetrakloreten.
          </p>
          <p xml:id="i-RFq8inqPgp89xWdHP8PNot">
            Mot. 1994/95 Jo687
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-49pDREGH2qYEzEhkAzSkQM">
            12. Ozonnedbrytande ämnen
          </p>
          <p xml:id="i-74pNGUVuULY7ckTQUbNemF">
            Inte förrän ozonlagret i stratosfären hade bildats blev det möjligt
            med liv på jorden. Nu håller ozonlagret på att brytas ned, vilket
            hotar vår framtida över- levnad och har redan idag lett till kraftigt
            ökad förekomst av cancer hos män- niskor och djur. Då freoner
            är mycket stabila och alltså verkar under mycket lång tid dröjer
            det också vid en total och omedelbar avveckling av freon åtskil-
            liga år innan ozonlagret slutat tunnas ut. Under de närmaste åren
            kommer förtunningen i genomsnitt att ligga på alarmerande 596,
            med upp till 1096 upp- tunning under vårmånaderna. Kända ozonnedbrytare
            är olika klorfluorföreningar t.ex. det nu förbjudna CFC, freon
            och HCFC, så kallade ” mjuka freoner”. HCFC är ”snällare” än CFC,
            men även den är ozonnedbrytande. 1993 hade förbrukningen av CFC
            minskat med 8096 jämfört med 1986, medan användningen av HCFC
            ökade under början av 1990-talet, men 1993 åter var nere på 1989
            års nivå. I Montrealprotokollet förordas en successiv avveckling
            av CFC, haloner och koltetraklorid till sekelskiftet. Också HCFC
            behandlas numera av proto- kollet, men avvecklingstakten för samtliga
            av protokollet behandlade ämnen är för långsam. Vi yrkar därför
            att Sverige skall verka för en ytterligare skärp- ning av Montrealprotokollet,
            och gå före genom en betydligt snabbare och totalt genomförd avveckling
            av de ozonnedbrytande ämnena. För CFC/freon finns inget formellt
            förbud, vilket bör införas med det sna- raste. Det måste också
            följas upp med ett totalförbud för ” mjuka freoner”, HCFC. En
            total avveckling skall ha skett till år 2000. För att påskynda
            avveck- lingen vill vi fram tills dess införa en miljöskatt på
            HCFC.
          </p>
          <p xml:id="i-3qEr8NNqZT3x48Dr8hj9Sz">
            13. Träskyddsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-T8RjcR71tnKeexZfg8NvYh">
            Som träimpregnering används flera mycket miljö- och hälsofarliga
            ämnen, som arsenik, krom, kreosot, koppar och tenn. Mindre miljöbelastande
            alterna- tiv finns, bland annat kan ättiksyra i många fall användas
            som impregnerings- medel. Tidigare har avgifter på träskyddsmedel
            föreslagits, men inte införts. Vi föreslår att en avgift på träskyddsmedel
            med motsvarande 250 kr/kg arse- nik och 150 kr/kg krom samt lämpliga
            avgifter för kreosot, koppar och tenn införs fr.o.m. den 1 januari
            1996. Detta tar vi även uppi en särskild träskydds- motion.
          </p>
          <p xml:id="i-Xqy6eUprhpZnna4MWbEYk">
            14. Tungmetaller
          </p>
          <p xml:id="i-XNNr5yndshD9DzUeSGULoH">
            Tungmetaller som kvicksilver, kadmium och bly kan ge allvarliga
            och be- stående skador på människor, djur och växter. Eftersom
            de bioackumuleras blir halterna högre ju högre upp i näringskedjan
            organismen befinner sig. Ris- kerna med tungmetaller har uppmärksammats
            på senare år, främst gällande kvicksilver i insjöfisk, höga halter
            av kadmium i spannmål från södra Sverige och höga halter av såväl
            bly och kadmium som kvicksilver i skogsmark. Användandet av tungmetaller
            omgärdas nu av ett antal restriktioner, men detta är inte tillräckligt.
            Halterna av bly och kvicksilver i marken ökar fortfa- rande genom
            att mer tillförs än vad som lakas ut. Belastningen av kadmium
          </p>
          <p xml:id="i-wq1BNQnUEEnVKcPwFTv8D">
            Mot. 1994/95 Jo687
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-DAuhZ3vE29wByAGXpSDXYH">
            måste halveras för att halterna i spannmål ska komma ner i den
            acceptabla nivån 0,1 mikrogram per gram torr kärna. Det av riksdagen
            antagna målet att minska utsläppen av kadmium med 5096 mellan
            1985 och 1995 nås inte. Den främsta anledningen är att producentan-
            svaret för nickel-kadmiumbatterier inte fungerat. Dagligvaruhandeln
            åtog sig att samla in minst 6090 av alla i landet förbrukade nickel-kadmiumbatterier
            1993/94, och 9096 1994/95. Under det första året samlades endast
            ungefär 2090 in, och det ser inte ut att bli mycket bättre för
            innevarande år. Insam- lingen är av stor vikt, då batterierna
            står för mer än 9090 av kadmiumomsätt- ningen i Sverige. Ett stort
            problem när det gäller kadmium i varor är användningen av upp-
            laddningsbara nickel-kadmiumbatterier i t.ex. bärbara datorer,
            mobiltelefoner och rakapparater. Den användningen har på senare
            år ökat mycket kraftigt och inga åtgärder har satts in för att
            stoppa spridning av kadmium i naturen från dessa varor — trots
            flera larm från miljörörelsen. Det tillåts t.o.m. att batte- rierna
            är fastmonterade i apparaterna, vilket försvårar inlämnande. Många
            tänker inte på att t.ex. deras sladdlösa hushållsmaskiner innehåller
            miljöfar- liga batterier. Vi föreslår förbud mot försäljning av
            batterier med kadmium från första januari 1996, och ett totalförbud
            mot försäljning av produkter innehållande kadmium från 1 januari
            1997. Då det finns fullgoda alternativ till kadmium inom alla
            användningsområden, och då avvecklingen redan kommit mycket långt
            på många områden, är förbudet lätt att genomföra. Eftersom det
            första förbudet mot kadmium kom redan 1982, och då dessutom var
            tre år försenat, så har industrin fått gott om tid på sig att
            hitta ersättningsämnen. De andra tungmetallerna har fått en minskad
            användning enligt planerna, men det räcker inte. De av riksdagen
            antagna viljeinriktningarna, med bl.a. en avveckling av kvicksilver
            till år 2000, är inte heller tillräckliga utan måste införas i
            lagtexterna. Användningen av kvicksilver — utom i forskning —
            skall förbjudas till år 1998. Kommunerna åläggs att svara för
            slutdeponi av lysrör, lampor och andra produkter som innehåller
            kvicksilver från 1 juli 1994. Kvicksilvret är så far- ligt att
            någon återanvändning inte kan tillåtas — det måste ut ur kretsloppet.
            Bly kan ge upphov till akuta förgiftningar och skada det centrala
            nervsyste- met. Avvecklingen av bly på frivillig väg har endast
            delvis varit framgångsrik, och en halv framgång är enligt vårt
            synsätt inte tillräckligt för ett så farligt ämne som bly. De
            stora mängder bly som finns ute i samhället och naturen måste
            till stora delar åtgärdas på olika sätt. Ett exempel är gamla
            blymantlade el- och telekablar som bland annat ligger på sjöbottnar
            och då läcker bly till vattnet. Vi föreslår att bly i ammunition
            och som sänke för fiske skall förbjudas från den 1 januari 1996.
            Från samma datum skall bly förbjudas som plastadditiv.
          </p>
          <p xml:id="i-2mv9RBNuW5wg9ZKeQu8cVW">
            15. Ftalater
          </p>
          <p xml:id="i-6bfkq6nhJet7ZiHs17hNbw">
            Ftalater ackumuleras i näringskedjan och måste därför minska.
            När förbrän- ningen sker vid rätt temperatur omvandlas ftalaterna
            till relativt ofarliga pro- dukter, men det är inte tillräckligt
            för att acceptera ett fortsatt användande. Naturvårdsverket bör
            få i uppgift att ge förslag till hur en avveckling kan ske.
          </p>
          <p xml:id="i-DJDbinSfCF4BpTsxfEn4bp">
            Mot. 1994/95 Jo687
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-K2c97M3RzFFr2QbEMu2a4g">
            16. Nonylfenol
          </p>
          <p xml:id="i-M4b6hFs5gvo9sXuUzUXPPw">
            Sedan 40 år tillbaka har ämnet nonylfenol ingått i tvättmedel
            och plaster. Det är dödligt giftigt i större koncentrationer och
            det hämmar bl.a. tillväxten hos växter. Det visar sig nu att nonylfenol
            har samma verkan som det kvinnliga könshormonet östrogen. Undersökningar
            har påvisat att ämnet även påverkar mannens spermier negativt.
            Ämnet har lett till att det föds pojkar med missbil- dade könsorgan,
            och inom djurvärlden har bl.a. krokodiler och olika fiskarter
            drabbats. Efter kampanjer har värdena i avloppsvatten sjunkit
            något, men produktion där nonylfenol ingår har inte minskat nämnvärt,
            så därför släpps det fortfa- rande ut i avloppssystemen. Vi vill
            uppdra åt naturvårdsverket att ta fram lämpliga åtgärder så att
            användningen av nonylfenol minskar och på sikt upp- hör (se vidare
            vår motion 1994/95:J0629).
          </p>
          <p xml:id="i-3wHpYkEwBTPQPBYkVQ1hs3">
            17. Jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-HVt2pf2JxB5c1UZ48HsGKH">
            Användningen av kemiska bekämpningsmedel i jordbruket bör minska
            kraf- tigt. Förutom att bekämpningsmedlen orsakar ekologiska skador
            vid använd- ningen då flora och fauna utarmas, innebär de risker
            i arbetsmiljön och risk för giftrester i maten; likaså innebär
            tillverkningen, transporterna och avfalls- hanteringen miljöproblem.
            Användningen av bekämpningsmedel kan dess- utom minskas kraftigt
            eftersom jordbruket producerar ett överskott och en lägre avkastning
            per hektar kan kompenseras genom att fortsätta bruka den åkerareal
            som finns. Våra förslag till ett minskat kemikalieanvändande i
            jord- bruket utvecklas i partimotionen ”På väg mot ett ekologiskt
            hållbart jord- bruk” (1994/95:Jo210).
          </p>
          <p xml:id="i-Bdq7aR8QtUR1ue4VG6forr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KDLNWWs7WurFsQYsYQdmcJ">
            Men hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om livscykelspecifikationer,! 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att de som bedriver tillståndspliktig
            miljöfarlig verksamhet skall åläggas att upp- rätta materialbalanser
            årligen, i enlighet med vad i motionen anförts, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            angående ett stärkande av substitutionsprincipen (LKP), 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts angående försiktighetsprincipen som vägledande för miljöarbetet,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts angående en skärpning av straffen för miljöbrott,
            6. att riksdagen hos regeringen begär att Naturvårdsverket utreder
            hur en verksamhet med oanmälda stickprovskontroller kan startas
            upp igen, 7. att riksdagen till Kemikalieinspektionen för budgetåret
            1995/96 beslutar anslå 2 miljoner kronor utöver vad regeringen
            föreslagit, för ökat arbete gentemot EU i enlighet med vad i motionen
            anförts,
          </p>
          <p xml:id="i-VcDZe7J5bQdLcbT1SQHbdd">
            Mot. 1994/95 Jo687
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-M5moMeuYwNHDwXtFn8nRmK">
            8. att riksdagen hos regeringen begär att Naturvårdsverket utreder
            hur man från statens sida kan stärka kommunernas resurser att
            inspek- tera tillståndspliktiga anläggningar, 9. att riksdagen
            hos regeringen begär att Naturvårdsverket utreder hur man från
            statens sida kan stärka kommunernas resurser att bistå kommunala
            företag med kemikaliekunskap, i enlighet med vad i mo- tionen
            anförts, 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att den i EU:s ministerråd bör verka för att Sverige permanent
            får behålla över- gångsreglerna på kemikalieområdet, 11. att riksdagen
            som sin mening ger regeringens till känna att den i EU:s ministerråd
            bör verka för att EU som mål för sin kemikaliepoli- tik anger
            att alla svårnedbrytbara och naturfrämmande ämnen skall av- vecklas,
            12. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            den i EU:s ministerråd bör verka för att försiktighetsprincipen
            och utbytes- principen blir grundläggande i EU:s lagstiftning,
            och att de skrivs in i unionsfördraget, 13. att riksdagen som
            sin mening ger regerinen till känna att den i EU:s ministerråd
            bör verka för att principen om avfallsminimering styr utformningen
            av EU:s avfallsdirektiv och förordningar, 14. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att den i EU:s ministerråd
            bör verka för att EU:s nuvarande avfallsdirektiv sna- rast skrivs
            om eller helt avskrivs, i enlighet med vad i motionen anförts,
            15. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            den i EU:s ministerråd bör verka för att EU:s nuvarande skrivning
            angående miljöskatter ändras i enlighet med vad i motionen anförts,
            16. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts angående Kemikalieinspektionens internationella
            ar- bete, 17. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts angående spridning av vissa svenska
            kemikalielagar till andra länder via internationella fora, i enlighet
            med vad i motionen anförts, 18. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna att den bör verka för att GATT/WTO snarast
            accepterar substitutionsprincipen och försiktighetsprincipen,
            och ger dem en framskjuten plats i sitt regelverk, 19. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om obligatorisk miljövarudeklaration (MVD), 20. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om obligatoriskt märkningssystem för plaster, 21. att riksdagen
            beslutar förbjuda all tillverkning och försäljning av PVC från
            den 1 januari 2000, 22. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om problemen vid återvinning
            av PVC, 23. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om snabbare avveckling av klorerade lösningsmedel,
          </p>
          <p xml:id="i-7VyGrdWfiyKn3Sau8AjWxa">
            Mot. 1994/95 Jo687
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JoU_687/mot_199495_JoU_687-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-58xBHQPkdBiMwur9vTRWRH">
            24. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            den Mot. 1994/95 bör verka för en ytterligare skärpning av Montrealprotokollet
            i enlighet — Jo687 med vad i motionen anförts, 25. att riksdagen
            beslutar förbjuda all användning av CFC från den 1 januari 1996,
            26. att riksdagen beslutar förbjuda all användning av HCFC från
            den I januari 2000, 27. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            till miljöskatt på HCFC,” 28. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts angående miljöavgifter
            på träskyddsmedel i enlighet med vad i motionen anförts,” 29.
            att riksdagen beslutar förbjuda all försäljning av batterier inne-
            hållande kadmium från den 1 januari 1996, 30. att riksdagen beslutar
            förbjuda all försäljning av varor och pro- dukter innehållande
            kadmium från den 1 januari 1997, 31. att riksdagen beslutar förbjuda
            all användning av kvicksilver — utom i forskningssammanhang —
            från den 1 januari 1998, 32. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts angående kommunalt
            ansvar för slutdeponi av kvicksil- verhaltiga varor och produkter,
            33. att riksdagen beslutar förbjuda användning av bly i ammunition
            och som sänke för fiske från den 1 januari 1996, 34. att riksdagen
            beslutar förbjuda användning av bly som plastaddi- tiv från den
            1 januari 1996, 35. att riksdagen hos regeringen begär att Naturvårdsverket
            ger för- slag till hur en avveckling av ftalater kan ske, i enlighet
            med vad i mo- tionen anförts, 36. att riksdagen hos regeringen
            begär att Naturvårdsverket tar fram lämpliga åtgärder så att användningen
            av nonylfenol minskar och på sikt upphör.
          </p>
          <p xml:id="i-3fbBsenXAzUS1RikYQMfRn" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-243oKQjG6oKs84TfxKRExd" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-D6bXGVeJVGB2rNB5hc5hKJ" who="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg" type="signature">
              Gudrun Lindvall (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-8Z7sJqNQ9U2hQzDmKq2nQc" who="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn" type="signature">
              Marianne Samuelsson (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-4TMyFG3SkuAzgj8z4LN8J2" who="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ" type="signature">
              Birger Schlaug (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EUkxKugJjx5gF7YpEELVRC">
            Roy Ottosson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-DBu6gjqDknhyejmNBGhtVr">
            ! Yrkandena 1 och 18 hänvisade till NU. ? Yrkandena 27 och 18
            hänvisade till SkU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
