<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-SkU-00628">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Moms på ridlektioner</title>
        <author corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">av Gudrun Lindvall m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Moms på ridlektioner</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Sk628</idno>
          <rs type="number">Sk628</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Sk628/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Sk628</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Sk628</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH</idno>
            <name>Gunnar Goude</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH</idno>
            <name>Gunnar Goude</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WwubM9symDsmtoQhyE3WBW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WwubM9symDsmtoQhyE3WBW">
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XPk27uehgDbT3CoPCQtQFG" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U6B8S1mYonSinLK1VaVgvT" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G9kjGTrYE9eLh3WK269bZK" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jcjv1v9vE9rZHNqvqqQham" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BUFMKz87Xte8oVX8MdUeXd" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QY4e3QG6jL5AJY2XE9hiRU" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JfP94eaEAtT1FdptBDUct5" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JfP94eaEAtT1FdptBDUct5">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SkU_628/mot_199495_SkU_628-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Wo6bwodYF2ZXWHzNu7j8Cb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VgLzMywktrsR38EW46d1nZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8yyNKGrC2xJiyKCREp5krP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PiffVWBpnPcKV8obu4L7fK" type="motBody">
        <div xml:id="i-16bMFb3xS3tTJp17aR6Jsh">
          <p xml:id="i-uHzYgMknieDTQKKMY8p1F">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-P8TSr2LNfMsvovfKPb8QpR">
            1994/95:Sk628
          </p>
          <p xml:id="i-VQE9AjaRCsLNazNyGqCtbD">
            av Gudrun Lindvall m.fl. (mp) Momsen på ridlektioner
          </p>
          <p xml:id="i-BcsPK5YWjt71cXtpDVq1cD">
            I och med Sveriges medlemskap i EU kommer momsen på vissa tjänster
            att harmoniseras med EU:s regler och införlivas i svensk lagstiftning.
            Enligt ett EU-direktiv skall utbildning momsbefrias, såvida utbildningen
            inte har till syfte att främja deltagarnas nöje och rekreation.
            Trots att inget förslag ännu finns hur detta skall utformas finns
            det anledning att uppmärksamma frågan om moms på ridlektioner,
            eftersom dessa omnämns i SOU 1994/95:88 Mer- värdesskatt och EU.
            Att all idrott måste likabehandlas vid skatteplikt borde vara
            självklart. Pojk- sporten ishockey och tjejsporten ridning har
            lika stora moment av träning, utbildning och lek för respektive
            utövare. Nedan vill vi framföra en rad goda skäl för att ridlektioner,
            liksom naturligtvis all annan idrott, bör vara moms- befriade
            också i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-5LzSfSZjQh5KUXsTtzbDdB">
            Ridning en folksport
          </p>
          <p xml:id="i-RXNYH8NzKyNchMaXMxsmXh">
            Ridning har under senaste decenniet utvecklas till en bred folksport.
            Det är den efter fotboll största idrottsgrenen idag, 4090 större
            än ishockeyn till exem- pel. En halv miljon svenskar rider för
            motion och tävling. Sverige är unikt med 900 ridklubbar och 600
            ridskolor ofta även i små orter. Man behöver inte äga egen häst
            för att rida och sporten känner inga sociala gränser. 7 miljoner
            ridtimmar genomförs i ridskolorna. 250 av ridskolorna har handikappridning
            och för många av de 4000 handikappade ryttarna har kontakten med
            hästen givit livet nya stora värden.
          </p>
          <p xml:id="i-J2fH2iWXEL8qxfitbV1kaG">
            Ridning är tjejernas sport
          </p>
          <p xml:id="i-RyEF3WarHwmAwS7qzL1RzZ">
            Det är väl känt att det främst är flickor som rider och som tillbringar
            all sin lediga tid vid ridskolan. 83 90 av utövarna är kvinnor,
            70 Jo av dem under 25 år. Beräkningar i olika kommuner visar att
            de kommunala bidragen till rid- sporten brukar vara ungefär en
            tiondel jämfört med pojksporter som ishockey. Flickornas idrott
            är alltså ekonomiskt missgynnad kommunalt. Detta är natur- ligtvis
            orättvist, inte minst sett ur ett jämställdhetsperspektiv. Problemet
            skulle fördjupas om ridning kom att definieras som ” utbildning
            för nöje och rekreation” medan de pojkdominerade sporterna definieras
            som idrott. Varför
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SkU_628/mot_199495_SkU_628-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X7rLfwKRJM2vodcomFfgKp">
            inte döpa om ridlektioner till ridträning och ridskolor till
            ridanläggningar, om det bara är på terminologin det ankommer?
            Att all idrottslig verksamhet ska hanteras lika vad gäller momsen
            anser vi självklart och inriktningen skall vara momsbefrielse.
            Det får inte bli så att ridande flickor skall behöva drabbas av
            högre avgifter än pojkar för att den idrott de föredrar är högre
            beskattad.
          </p>
          <p xml:id="i-Rx14L4gcP8XuUEU62VDvkw">
            Det är dyrt att rida
          </p>
          <p xml:id="i-PLUs9GH6cgfup9TqiPQHAi">
            Det är dyrt att rida, eftersom kommunala bidrag och sponsorsmedel
            så gott som saknas. Intresset för hästar och ridning delas dessutom
            ofta av flera famil- jemedlemmar, vilket måste ses som positivt.
            Det här är en generationsöver- skridande idrott, ofta rider både
            barn och föräldrar. Ridsporten har dessutom karaktär av regelbundenhet
            och utövas vecka efter vecka, år efter år, så länge intresset
            består. Ridning går sällan att ”lägga på hyllan” en kort period
            när pengar saknas, bl.a. för att man tecknar sig för lektioner,
            läs träning, termins- vis. Det är idag kö till ridtider på många
            ridskolor. Om ridlektioner skulle komma att momsbeläggas finns
            risk att många ryt- tare tvingas sluta med sin idrott. Kostnaderna
            för ridlektionerna är redan stora för en familj med normal inkomst.
            Risken finns att ridningen inte kan förbli den folksport för alla
            den är idag. Flickorna blir en idrott fattigare.
          </p>
          <p xml:id="i-BMaXcfdutSD4DjTv8nbX4Y">
            Ridskolor är ungdomsgårdar
          </p>
          <p xml:id="i-EmqHZadXTJ7v7duDpWpjW1">
            Undersökningar visar att endast under 15 96 av den tid tjejerna
            tillbringar på ridskolan sitter man i sadeln. Resten av tiden
            ägnas åt annat. De lär sig sköta hästen, lär sig utfodring, umgås
            med varandra och har en fast punkt utanför hemmet med vuxna som
            känner en och bryr sig om. Ridskolan är alltså en mycket viktig
            fritidsgård. Genom umgänget med hästar lär sig ungdomarna ansvarstagande,
            disciplin och koncentration. Att ta hand om en annan levande varelse
            utvecklar medkänsla och engagemang. Kamratskapet på ridskolan,
            med både yngre, jämnåriga och äldre kamrater tränar samarbetsförmåga
            och social kompetens. Allt detta kommer flickorna att ha nytta
            av i hela livet och får ofta direkt användning för det i skolarbetet.
            Ridsporten är således meningsfull och utvecklande. Hästarna och
            ridningen blir en viktig del av uppväxten för flickorna. Att genom
            momsen försvåra för ungdomar att utöva denna sport vore mycket
            olyckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-AKJdmxDJ7VVzeavxBGsFco">
            Det är säkrare att rida organiserat
          </p>
          <p xml:id="i-AigsX428DfbBTnZ7YTLwyi">
            En risk med momsbeläggning på ridlektioner är att ryttare kommer
            att försöka utöva sin sport på andra sätt än att ta lektioner,
            t.ex. genom att låna eller hyra hästar för att rida själva. Det
            bästa sättet att förhindra olyckor och skador inom sporten är
            att ridningen sker i ordnade former och leds av kompetenta ridlä-
            rare. Flera undersökningar visar att ridning vid ridskolor medför
            lägre skade- frekvens än ridning på egen hand. En ryttare blir
            aldrig fullärd, kontinuerlig
          </p>
          <p xml:id="i-WYZSdjP1yAFiyk3abjvsA2">
            Mot. 1994/95 Sk628
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SkU_628/mot_199495_SkU_628-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SKENQhXFsqPUWofCGEhzTs">
            träning och undervisning är en förutsättning för att sporten
            skall kunna utövas med högsta möjliga säkerhet. Risken finns att
            en ökad andel ridning utanför ridskolorna kommer att med- föra
            fler olyckor.
          </p>
          <p xml:id="i-MHFD8LDN93TZdTRzyD44u3">
            Ridskolan har små marginaler
          </p>
          <p xml:id="i-6fjp27y7cWfqNWb5ACeK4H">
            Ridskolornas verksamhet är kostnadskrävande. Hästarna kräver
            passning och omvårdnad en stor del av dygnet, helg som vardag,
            året om. Verksamheten är personalintensiv. Säkerheten gör att
            det inte går att göra avkall på utrustning. God hästhållning kräver
            hög kvalitet på stall och foder. Några marginaler för ridskolorna
            att sänka sina priser för att kompensera en skatteplikt på ridlektio-
            ner finns inte. Moms på ridning skulle drabba en tjejsport orättvist,
            en sport som trots små ekonomiska insatser från samhället kunnat
            växa sig till landets andra största. Den är i andra idrottsliga
            sammanhang helt jämbördig med andra idrotter. Så finns t ex ridsport
            som program på flera gymnasier i landet. Den är en verklig breddidrott.
            Hästar och ridning är intressen som ofta följer med livet ut.
            Pu- bliktillströmning och mediaintresse för de stora hästevenemangen
            på Scandi- navium i Göteborg och Globen i Stockholm är stort och
            tittarsiffrorna vid TV- sändningarna är bland de högsta för idrottsprogram.
            I jämställdhetens namn: ingen moms på ridträningen!
          </p>
          <p xml:id="i-PQysfzpa9nv2aBpfoW4UQy">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om moms på ridlektioner.
          </p>
          <p type="date" id="i-MEv7sE1TuSJnnhf134T6KC">
            Stockholm den 20 januari 1995
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-MN5twiJy6BGRarkhwAv21K">
            <p who="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg" type="signature">
              Gudrun Lindvall (mp)
            </p>
            <p who="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh" type="signature">
              Ewa Larsson (mp)
            </p>
            <p who="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx" type="signature">
              Ronny Korsberg (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NGpSkYSSNQ1pTpufh1aGU7">
            Gunnar Goude (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-DK4yt5ZxybFEBrGsnAFW3X">
            Mot. 1994/95 Sk628
          </p>
          <p xml:id="i-5eSXePjoeMoiLC2PTuZX2T">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
