<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UbU-00380">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Friskolans roll i det allmänna skolväsendet</title>
        <author corresp="i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp">av Widar Andersson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Friskolans roll i det allmänna skolväsendet</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Ub380</idno>
          <rs type="number">Ub380</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Ub380/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Ub380</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Ub380</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp</idno>
            <name>Widar Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp</idno>
            <name>Widar Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MZaCFVeLcvhS3fG4vYyhA6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MZaCFVeLcvhS3fG4vYyhA6">
          <note type="signatory" corresp="i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SkxqnBUcDfjQqMBwmSwnhr" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pyfmgrigbc6Phqo97sfn6X" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SajRT2f4uovstH78VDMNtF" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2rt7nGCnprWg75XwXg4DN8" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6F4uyHeRPLqhkN8yyWbYXm" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MUycrWVqiUride6MBrdvik" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4MUUY1TMbsmvUieAYKisnE" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4MUUY1TMbsmvUieAYKisnE">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_380/mot_199495_UbU_380-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Fr3dNcDmSBtDyZe71hmiDk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MRcekEyEQpa8QB9LgtoZ7t" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-qFiqmmmVg5RauS63MKQr8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DNx6DWUdYXaY1H2Qr86sLd" type="motBody">
        <div xml:id="i-KDzUKnqwQZRzXac27P43Kp">
          <p xml:id="i-DdY6bTQMh18yCzAQKF9DaB">
            Motion till riksdagen 1994/95:Ub380
          </p>
          <p xml:id="i-2zZmk8zLoSC5Fk5eQ79fgx">
            av Widar Andersson (s) Friskolans roll i det allmänna skolväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-R7FauHRWBtZkTAZAyJuUVq">
            Det allmänna skolväsendet förändras ständigt. Nya kunskaper och
            färdigheter måste delges eleverna i takt med samtidens och framtidens
            krav. Allt fler sko- lor söker nu sin egen profil vid sidan av
            de ”eviga baskunskaperna” i verk- samheten. Många skolor drivs
            dessutom som fristående skolor. De fristående skolornas betydelse
            skall naturligtvis inte överdrivas. En mycket liten del av eleverna
            studerar i sådana skolor. Men ur en aspekt har de fristående skolorna
            en viktig funktion i skolväsendet; de utgör ett viktigt inslag
            i den öppenhet och valfrihet som numera kännetecknar stora delar
            av skolväsendet. Många friskolor har startats utifrån en kritik
            av det gängse skolsystemet. Initiativtagarna till friskolorna
            har tvingats bearbeta sin kritik i en skapande process; de har
            till Skolverket fått lämna över sina förslag på hur utbildningen
            skall bedrivas. Många av dem har också inlett den mödosamma vardagliga
            verksamheten, och ca 2 Zo av grundskoleeleverna studerar i dag
            på friskolor. Reformen om fristående skolor var mycket omstridd
            i riksdagen. Inför den framtida parlamentariska behandlingen av
            de fristående skolorna är det därför viktigt att en bred enighet
            kan uppnås om statsmakternas framtida förhållande till dessa skolor.
            Regeringen bör därför ta initiativ som underlättar en sådan långsiktig
            enig- het. Verkligheten på skolans område ser i dag annorlunda
            ut än när riksdagen beslutade om friskolereformen. Valfriheten
            mellan olika skolor är etablerad och uppskattad, behovet av flera
            aktörer, av nyfikenhet och av nya pedago- giska landvinningar
            är ännu mera akut i dag än för bara några år sedan. Anta- let
            elever kommer dessutom att öka de kommande åren — fler skolor,
            klassrum och lärare behövs. I det sammanhanget är friskolorna
            ett värdefullt tillskott. Regeringen bör bygga den parlamentariska
            enigheten kring bl.a. följande utgångspunkter: 1. SIå vakt om
            den sammanhållna skolan! Fristående och vanliga skolor betalas
            med samma skattepengar och skall fungera efter samma grundläg-
            gande ramvillkor. 2. Överväg ett nytt bidragssystem. Fristående
            skolor skall ses som en skola vilken som helst. Dagens organisation,
            där de fristående skolorna har en viss procent av den kommunala
            skolans resurser, bör avvecklas till förmån för en ordning där
            skolorna har lika villkor. 3. Skolverket bör vara tillståndsmyndighet
            för alla skolor i detta samman-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_380/mot_199495_UbU_380-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NxYQ2Ykb38d3XnAyGTeXr8">
            hang. Oavsett huvudman för skolan skall det krävas en granskning
            och ett tillstånd av Skolverket för att få bedriva undervisning.
            När tillståndet är givet kan också basbidraget betalas ut till
            skolan. 4. Fristående skolor och kommunala skolor behandlas i
            dag olika vad gäller rätten till momsavdrag. Skolorna bör likställas
            även på detta område. Alterna- tivet är att ett antal skolor tvingas
            att ta ut höga och möjligen diskriminerande avgifter av föräldrarna.
            5. De skolor som drivs som aktiebolag bör ha ett särskilt reglemente
            som begränsar utdelning och ägaruttag. Gränsen bör gå vid bankränta
            och en viss riskpremie. De lika villkoren för start- och basbidrag,
            som föreslås i denna motion, förutsätter att inga aktieägare berikar
            sig på sitt ägarengagemang i den grundläggande skolan. 6. Skolorna
            skall inte vara för små. Skolverket måste därför skärpa tillämp-
            ningen av lagens förbud mot hemundervisning. Att olika huvudmän
            ges möjlighet att driva skolor inom den sammanhållna skolans ram
            är något i grunden positivt för medborgarna. På statens ansvar
            faller att nu forma ett modernt regelsystem för skolverksamheten.
            Utvärde- ring, kontroll, finansiering och det allmänna regelverket
            bör utformas på ett sådant sätt att godkända skolor kan arbeta
            efter helt lika villkor och möjlighe- ter.
          </p>
          <p xml:id="i-9JFnWBTTGC439d9qfDyFsf">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Tt9ieWmr8pttJQetR519dE">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om statsmaktens
            framtida förhållande till fristående skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-EksGhAtTqnX4nAQoz6hEQr" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-UoVi9mdEXEHkeaY828wrm3" type="signatureBlock">
            <p who="i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp" type="signature">
              Widar Andersson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5V5BiYjMjTvkFkC1erxhUA">
            Mot. 1994/95 Ub380
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
