<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-AU-00419">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östersunds teknik- och företagarhus</title>
        <author corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx">av Ola Sundell (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östersunds teknik- och företagarhus</title>
          <idno type="rdwebb">GI02A419</idno>
          <rs type="number">A419</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02A419/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02A419</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02A419</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <name>Ola Sundell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <name>Ola Sundell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GghjdSVbQnhM9vCPvBYKjL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GghjdSVbQnhM9vCPvBYKjL">
          <note type="signatory" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U2czGApsP3ApKRuDV74ik6" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3FgDrf6aigbkKNBtzXY5LT" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RSrLFrZhWXyAHypQDD29Ns" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QLsXLp3aRUeWcxXUK9uwQ9" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TMGGK1BmqsVLf23gDxSCUa" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-48UdPEHFwPhsnukwwz2476" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DEff4Lc936zkWMTUdHftG2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DEff4Lc936zkWMTUdHftG2">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_419/mot_199495_AU_419-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GH53gcQETQMqFSvWDrEwd7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V8CUE9QQrSJMCYepPARJXo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6ixjiXPJCkMiurgCZbjqpK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-b7ubF4NjhQ8QZtpAjCKSs" type="motBody">
        <div xml:id="i-F8o3kDw7T5sQU8PoG9YzJz">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_419/mot_199495_AU_419-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-GjvXehTeyNKYXWjMinqvnZ">
            Motion till riksdagen 1994/95:A419 |
          </p>
          <p xml:id="i-Rco51gSLihnQhEFRALij5Y">
            av Ola Sundell (m) Mot. Östersunds teknik- och företagarhus 1994/95
            A419—425
          </p>
          <p xml:id="i-4xzLG4BWjSNdLbvCTTHs7e">
            Över hela landet är det i dag problem att rekrytera elever till
            industriella ut- bildningar på såväl gymnasie- som högskolenivå.
            Teknik har blivit ointressant i förhållande till andra typer av
            utbildning, samhällsvetenskap och ekonomi etc. I Jämtland är problemet
            ändå mer accentuerat beroende på avsaknad av industriell kultur
            och tradition. Finns det några trender i länet av vilka yrkes-
            grupper som står förebild för unga så är det knappast tekniker.
            Både högsko- lan och gymnasiet försöker idag att marknadsföra
            ingenjörsyrket, men har svårt att vinna terräng bland dagens unga.
            Ofta har dessa ungdomar redan formats och valt andra utbildningsvägar.
            Om intresse skall förankras skall det ske under tidiga år och
            Teknikens hus i Luleå är ett exempel på hur det kan fungera. Ett
            teknik- och företagarhus i Östersund skulle bli en enorm tillgång
            för studenter och företag. Det skulle kunna inkludera träteknik,
            vattenkraftteknik, ekoteknik och elektronik och data. Den bärande
            idéerna är dels att göra teknik förståelig och mer lättillgänglig
            för ungdomar, dels att stödja lärarna i deras teknikundervisning
            både på högstadiet och gymnasiet. Vidare är det viktigt att visa
            hur modern högteknologi används i den lokala industrin. För näringslivet
            skulle teknik- och företagarhuset förbättra marknadsfö- ringen
            av företagandet i länet. Produktinformation, marknadsaktiviteter
            och företagsnyheter skulle kunna koordineras i denna verksamhet.
            Utöver affärs- och marknadsmässiga funktioner skall verksamheten
            omfatta tekniskt stöd för produktutveckling och produktion. Med
            en teknik och marknadsstab och många företag anslutna skulle samordning
            av resurserna exempelvis under- lätta att ta hem stora order.
            Här skall marknads- och produktionsteknisk kom- petens se till
            att koordinera en order mellan olika företag där den bäst passar
            med avseende på teknik, beläggning etc. En marknads- och teknikstab
            kan även fungera som för företag i samband med investeringar och
            stödpengar, så att dessa gör bäst nytta. Genom ett teknik- och
            företagarhus ökar möjligheterna att rekrytera perso- nal till
            länet med specialkompetens och som dessutom kunde knytas till
            Mitt- högskolan. Med rätt personal och bra organisation är ett
            företagarhus rätt sti- mulans för företagens utveckling i regionen.
            EU:s mål 6-stöd innebär att närmare 800 miljoner kronor satsas
            per år på utvecklingen av norra Sveriges inland, under perioden
            1995-99. Forskning och utveckling är viktiga delar i programmet.
            Just nu pågår arbetet med att ta
          </p>
          <p xml:id="i-GBJetaNgEPCFoEfS2xfh3G">
            I Riksdagen 1994/95. 3 saml. A419—425
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_419/mot_199495_AU_419-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-a4EQ31LtR2ujD47cBit2d">
            fram strategier och program för den ansökan som regeringen skall
            lämna till EU-kommissionen i mars -95. Områden som forskning,
            utbildning och kom- petensutveckling måste ges en framträdande
            roll i de program som tas fram. Ett teknik- och företagarhus passar
            väl in i en strategi för forskning, utbild- ning och kompetensutveckling.
            Det skulle underlätta för näringslivet att kon- tinuerligt få
            information om ny teknik och dess tillämpning. Genom att visa
            hur industrin använder sig av modern teknik i sina tillverkningsprocesser
            kommer marknadsföringen av industri- och teknikutbildningar att
            väsentligt förbättras. Rekryteringen till dessa utbildningar borde
            därmed underlättas. En satsning på ett teknik- och företagarhus
            i Östersund, finansierat inom ramen för mål 6-stödet, har goda
            möjligheter att stärka utvecklingen i regio- nen samt underlätta
            rekryteringen av studenter till teknik- och industriutbild- ningar.
          </p>
          <p xml:id="i-FZCpqWWh7bnQxx2wDSAcCq">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Bu9iA3GX5bFhMFAThZDhEV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om uppförande
            och finansiering av ett teknik- och företa- garhus i Östersund.
          </p>
          <p xml:id="i-AyZ6NmV7tHPusih2ntZdTQ" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-A75QC6nZxSFj3PfAq5hjx1" type="signatureBlock">
            Ola Sundell (m)
          </p>
          <p xml:id="i-MYQci1bjRoov5VfAeYnn68">
            Mot. 1994/95 A419
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
