<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-KU-00619">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fördjupat folkstyre</title>
        <author corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt">av Olof Johansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fördjupat folkstyre</title>
          <idno type="rdwebb">GI02K619</idno>
          <rs type="number">K619</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02K619/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02K619</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02K619</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
            <name>Helena Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
            <name>Helena Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Eue3aGeuqwJFKBMbH8qdhq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Eue3aGeuqwJFKBMbH8qdhq">
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-38fGW9Hr5AmC4mAnFMEBsr">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-CpeqhThekE52rgkPQiinwo">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PKYPVTBwiWwLiC4AKhdvqq">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Q7Qe2Ka6s7qQDiBuU2VfsC">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WpgRJPFJevk5qQGcXPhbFn">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-RTfcZc6LP5bnhubXDQqATW">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CYAdpjVxAzR9TpTmPgM3Na"/>
        <correspContext corresp="i-CYAdpjVxAzR9TpTmPgM3Na">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_619/mot_199495_KU_619-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1994/95:K619
          </p>
          <p>
            av Olof Johansson m.fl. (c) Fördjupat folkstyre
          </p>
          <p>
            Inledning
          </p>
          <p>
            Centern vill flytta makt från den centrala statsmakten närmare
            människorna. Makten måste öka på regionalnivå. Därför ska folk-
            valda parlament inrättas på regional nivå. Centern vill genomföra
            en konsekvent genomförd decentralisering, grun- dad på närhetsprincipen.
            Det är först om en uppgift inte kan lösas på lokal nivå, som den
            skall föras vidare till regional nivå. En fördjupning av demokratin
            på regional nivå skall ske genom att direkt- valda parlament på
            regional nivå inrättas, som övertar huvuddelen av länssty- relsens
            och landstingets uppgifter. Samhällets uppbyggnad måste utgå från
            individerna och de små gemenska- perna. Centerns politik innebär
            att all makt som kan, skall flyttas ned till denna nivå. När det
            gäller de beslut som måste vara gemensamma skall princi- pen vara
            största möjliga närhet till besluten genom lokalt beslutsfattande.
            Makt och beslut måste också flyttas från den centrala statsmakten
            till den re- gionala nivån. På det här sättet byggs samhället
            underifrån. Mot denna bakgrund innebär våra förslag att; - regionparlament
            skall ha egen beskattningsrätt — statlig tillsyn och myndighetsutövning
            skall skötas av ett renodlat statligt förvaltningskontor —- en
            kommundelningsreform påbörjas — beslut skall föras över till brukar-
            eller områdesstyrelser.
          </p>
          <p>
            Den representativa demokratin
          </p>
          <p>
            De människor som berörs av besluten skall också kunna påverka
            besluten. Delaktighet är en förutsättning för det demokratiska
            samhällets utveckling. Politiken på olika nivåer måste hela tiden
            ha en folklig förankring och politi- kerna, som medborgarnas ombud,
            måste ha kontakt med de människor som berörs. Politikerna ska
            med hänsyn till människornas behov och önskemål ta ansvar för
            samhällsutvecklingen. Då kan medborgarnas förtroende för politi-
            ken stärkas. Människor måste ges möjlighet att engagera sig och
            ta ansvar. Om medborgarna är delaktiga i samhällets beslutsprocesser
            leder det till större förståelse för och intresse av gemensamma
            angelägenheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_619/mot_199495_KU_619-002.pdf"/>
          <p>
            Decentralisering, lokal makt och kommunal självstyrelse förutsätter
            en fungerande lokal demokrati. Mot denna bakgrund är en ytterligare
            minskning av antalet lokalpolitiker olycklig.
          </p>
          <p>
            Det demokratiska medborgarskapet
          </p>
          <p>
            Det är viktigt att öka möjligheterna till kontakt mellan medborgarna
            och de förtroendevalda. Det är en del i det ”demokratiska medborgarskapet”,
            att kunna utöva sin medborgerliga rätt och ta ansvar. I det demokratiska
            medbor- garskapet ligger att få ett direkt inflytande. När medborgarna
            inte känner att de kan påverka de beslut som rör dem, ökar klyftan
            mellan medborgarna och de förtroendevalda. Det krävs en ut- veckling
            som stärker demokratin ur den enskilda människans utgångspunkt,
            inte urholkar den. Besluten måste tas nära människorna.
          </p>
          <p>
            Den regionala nivåns betydelse för förnyelse
          </p>
          <p>
            Under 1990-talet har behovet av samverkan över gränserna ökat
            mellan de olika beslutsnivåerna. Det finns flera exempel på det.
            Det gäller ekonomisk prioritering av investeringar i infrastruktur
            t.ex. järn- vägar, vägar och telekommunikation, likaså förändringar
            i närings- och regio- nalpolitiken samt satsningar på utbildning
            och kompetensutveckling. Ett flertal regionala statliga förvaltningsuppgifter
            har omorganiserats och undandragits från direkt politiskt inflytande.
            Miljöpolitikens ökade betydelse, bl.a. för att åstadkomma en hållbar
            ekonomisk utveckling, motiverar ett regio- nalt engagemang. Den
            tilltagande internationaliseringen inom så gott som alla områden
            och integrationsprocessen i Europa motiverar också en stark regio-
            nal nivå. Regionala nivåns betydelse inom EU framhålls ofta. Den
            svenska ekonomiska situationen kräver en kostnadseffektiv verksam-
            het på alla nivåer. Behoven av effektivisering blir allt tydligare.
            Inom samtliga samhällsområden står vi inför en omställning utifrån
            vad miljön kräver. Centern inledde arbetet med att skapa ett samhälle
            med hållbar utveckling — ett kretsloppssamhälle. Planering skall
            ske utifrån decentralistiska och ekolo- giska principer. Genom
            att förebygga miljöproblem skapar vi även förutsätt- ningar för
            en uthållig och hållbar utveckling. Den lokala och regionala verk-
            samheten har stor betydelse för att utveckla kretsloppsarbetet.
            Ett bra exempel är arbetet med lokala Agenda 21 i kommunerna.
          </p>
          <p>
            Borttagandet av den regionala dubbelrollen
          </p>
          <p>
            Landstingen är folkligt förankrade men saknar nu helhetsansvar
            för de regio- nala frågorna. Många regionala uppgifter står till
            stor del utanför folkligt in- flytande. Huvuddelen av länsstyrelsens
            ärenden avgörs av tjänstemän utan of- fentlig debatt. Enligt länsstyrelse-
            kungörelsen avgör landshövdingen till stor del själv vad som ska
            tas upp i styrelsen. På den regionala nivån föreligger ett tydligt
            demokratiskt underskott. Systemet med ett regionalt dubbelkom-
            mando med både länsstyrelse och landsting måste ifrågasätts.
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 K619
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_619/mot_199495_KU_619-003.pdf"/>
          <p>
            Den regionala nivåns nya roll
          </p>
          <p>
            En renodling av den regionala nivån måste ske. Genom att ersätta
            landsting och länsstyrelse med ett folkvalt regionparlament kommer
            samhällsplane- ringen att förbättras och förankras. Den regionala
            demokratin stärks och pengar sparas. Det skapas en politisk plattform
            för debatt om regionala priori- teringar. Den nya regionala rollen
            måste bl.a. byggas upp utifrån närhetsprincipen, ökad samverkan
            och samordning, mångfald, folkval och egen beskattnings- rätt.
            På en del håll i landet diskuteras ändring av länsgränser. Eventuella
            juste- ringar eller förändringar av länsgränserna måste växa fram
            underifrån, inte genom centrala diktat. Genom inrättande av ett
            demokratiskt valt regionparlament kan vissa delar av länsstyrelsernas
            nuvarande funktioner överföras till ett renodlat statligt för-
            valtningskontor. Detta organ svarar enbart för statliga förvaltnings-
            och kon- trollfunktioner.
          </p>
          <p>
            Utgångspunkter för framtidens regionparlament
          </p>
          <p>
            Decentralisering av beslut förutsätter att den beslutande nivån
            förfogar över resurser. Genom en förändring av den regionala nivån
            kan den kommunala och regionala demokratin stärkas. En förändring
            av den regionala nivån måste först ta ställning till funktions-
            fördelningen i samhället och vad som ska flyttas mellan olika
            nivåer.
          </p>
          <p>
            Uppgifter för regionparlamentet
          </p>
          <p>
            Länens/regionens roll blir framöver att ha det övergripande ansvaret
            för frågor som rör regionen, t.ex. näringslivsutveckling, kultur,
            samhällsplanering, tra- fik, sjukvård, infrastruktur, kommunikationer,
            vissa högskolefrågor, interna- tionell samverkan, miljö- och energifrågor.
            Dessa frågor är självklart avgö- rande för utvecklingen i en region.
            Regionparlamentet bör således koncentrera sig på följande fem
            viktiga uppgifter:
          </p>
          <p>
            1. Ökade insatser för regionens behov av utvecklad infrastruktur.
            2. Tydlig strategi för att aktivt bidra till regionens kompetensutveckling.
          </p>
          <p>
            3. Stärkt regionalt inflytande över näringslivsutveckling, arbetsmarknads-
            och regionalpolitik.
          </p>
          <p>
            4. Tydligt ansvar för utveckling av miljökompetens och tillvaratagande
            av lä- nets naturliga energitillgångar.
          </p>
          <p>
            5. Gemensamt och övergripande ansvar för sjukvård och folkhälsa.
          </p>
          <p>
            Renodlad statlig tillsynsfunktion och myndighetsutövning skall
            läggas på ett speciellt organ som utgör en juridisk regional rättsinstans.
            Denna skall utöva rättsvårdande, granskande och övervakande uppgifter.
            Detta kan bl.a. ske ge- nom tings- och länsrätter samt skatteförvaltningen.
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 K619
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_619/mot_199495_KU_619-004.pdf"/>
          <p>
            Flertalet av statliga verk/bolag, som tex Vägverket, Banverket,
            SJ, Telia och Posten, har idag en organisation som innebär att
            verksamhetsområdena inte överensstämmer med den nuvarande länsindelningen
            eller mellan verken/ bolagen. Staten som ägare har ett fortsatt
            ansvar att i samråd med respektive styrelser besluta om frågor
            som lokalisering, organisation etc. Det är viktigt att såväl regionparlament
            som kommunfullmäktige får ökat inflytande över de beslut och den
            resursfördelning till infrastrukturen som påverkar det egna området.
            Därför bör deras verksamhetsorganisation samordnas med den de-
            mokratiska indelningen.
          </p>
          <p>
            Medborgarinflytande genom decentralisering
          </p>
          <p>
            Centern eftersträvar en demokratireform i samband med att regionfrågorna
            får sin lösning, en reform som innebär att kommunerna får ett
            ökat ansvar för de uppgifter som ligger närmast medborgarna. Ett
            viktigt led i detta är att ytterligare påskynda arbetet med att
            dela kommuner. Systemet med brukarsty- relser och områdesstyrelser
            måste utvecklas. Beslut skall även kunna delege- ras till exempelvis
            s.k. byutvecklingsgrupper. Detta ökar de enskilda medbor- garnas
            möjligheter till direkt ansvar och påverkan i den verksamhet som
            de är direkt berörda av. Centern har i annan motion (1994/95:c002)
            föreslagit att kommunerna skall ha en lagstadgad skyldighet att
            delegera vissa beslut till skolstyrelser som inrättas vid varje
            skola, där föräldrar och elever har majori- tet. Sådana skolstyrelser
            skall ha ansvar och beslutanderätt över skolans bud- get, organisation,
            principer för verksamheten, läromedel, ordningsregler etc. Detta
            är till gagn för skolan och samtidigt vitaliserande för demokratin.
            Cen- tern anser att fler områden bör komma ifråga för obligatoriska
            brukarstyrelser.
          </p>
          <p>
            Dela kommuner
          </p>
          <p>
            De två tvångsvis genomförda kommunsammanslagningarna har haft
            en mycket negativ inverkan på den kommunala demokratin. Antalet
            förtroende- män har minskat och medborgarnas möjligheter till
            insyn och påverkan för- svårats. Samtidigt har det blivit allt
            svårare att förena yrkesarbete med kom- munala uppdrag. Verksamheten
            har byråkratiserats och tjänstemän har fått allt större inflytande.
            Centern vill decentralisera makten, öka demokratin och medborgarinflytandet.
            Att dela kommuner innebär att föra besluten närmare de människor
            som berörs av besluten. Detta ökar intresset för kommunalpolitiken
            och ger demo- kratin större spelutrymme. Det gör att möjligheterna
            att delegera beslut över verksamheter till föreningar, kooperativ
            och brukarstyrelser underlättas. Män- niskors naturliga engagemang
            i den verksamhet som berör dem tas tillvara. Detta kommer att
            öka kvaliteten i verksamheten. Det finns många exempel på att
            man i mindre kommuner kan driva verk- samheten mer rationellt.
            Det går lättare att driva miljö- och kretsloppsarbete i mindre
            kommuner. Systemskifte med större inflytande för människor via
            s.k. brukarstyrelser är lättare att genomföra i mindre kommuner.
            Det krävs tydliga initiativ från riksdagen och regeringen för
            att stödja en kommundelningsreform.
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 K619
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_619/mot_199495_KU_619-005.pdf"/>
          <p>
            Riksdagen bör anta ett reformprogram för kommundelningar. I inrikt-
            ningen av reformprogrammet bör ingå att: - Kommundelningar skall
            genomföras om en majoritet av invånarna i kom- mundelen så önskar.
            - Lagen om kommunalskatteutjämning skall utformas så att kommundel-
            ningar underlättas. - Kommuner skall kunna köpa och sälja tjänster
            till varandra.
          </p>
          <p>
            Hur många nya kommuner som blir aktuella för delning bestäms
            av vilka opi- nioner som finns i kommunerna runt om i landet.
            Vi vet emellertid att det i många kommuner finns en stark opinion
            för kommundelning. Om detta skulle innebära att 100 nya kommuner
            bildas, vore det en stor vinst för demokratin. Regeringen bör
            återkomma till riksdagen med förslag till reformprogram i enlighet
            med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p>
            Folkomröstningsinstitutet
          </p>
          <p>
            Riksdagen har nyligen tagit beslut om vissa författningsförändringar.
            Det gäl- ler grundlagen och EG, fri- och rättigheter i grundlagen,
            fyraåriga mandatpe- rioder och personvalsfrågan. Det är bra att
            dessa beslut tagits. Det gäller i samtliga fall frågor, där Cen-
            tern i motioner tidigare framställt preciserade krav. I de beslut
            som riksdagen tagit och i det utredningsarbetet som föregått har
            författningsfrågor splittrats upp på olika delmoment och inte
            — som vi föror- dat — anförtrotts åt en samlad författningsutredning.
            En av de frågor som har utelämnats är översynsarbetet av folkomröstnings-
            frågan. Folkomröstningar — även om de inte förekommer särskilt
            ofta — är ett viktigt inslag i vårt politiska liv, eftersom de
            gäller stora och kontroversiella frågor. Centern har flera gånger
            krävt, att de erfarenheter som vunnits i vårt land och i andra
            länder skall sammanställas, utvärderas och läggas till grund för
            nya regler om folkomröstning. Riksdagen har nu även beslutat om
            en sådan utredning. Målsättningen för utredningsarbetet bör vara
            att arbeta fram ett förslag, som undanröjer de brister som nu
            finns i systemet med rådgivande folkom- röstningar. Det naturliga
            bör vara, att omröstningarna skall vara beslutande. Vi vill understryka
            det angelägna i att detta utredningsarbetet nu kommer till stånd.
            Vi anser även att utredningen bör studera erfarenheterna från
            kommunala folkomröstningar. Med förra regeringens proposition
            om lokal demokrati in- fördes en regel i kommunallagens 5 kap
            23 $ att ärende om att hålla folkom- röstning i en viss fråga
            får i fullmäktige också väckas av minst fem procent av de röstberättigade
            kommun- eller landstingsmedlemmarna. Utredningen bör således utvärdera
            och sammanställa vilka initiativ som avslagits resp. bi- fallits
            som följd av denna nya reglering.
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 K619
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_619/mot_199495_KU_619-006.pdf"/>
          <p>
            Flytta valdagen
          </p>
          <p>
            Riksdagen har nu tagit beslut om att övergå till kalenderårsbudget.
            Genom en övergång till kalenderårsbudget kommer det att finnas
            en parallellitet med vad som gäller för kommuner och statliga
            verk. Budgetpropositionen kommer så- ledes att presenteras under
            hösten och beslut tas före jul. I det sammanhanget borde riksdagen
            även tagit ställning för att flytta valda- gen till våren. Att
            ha en ordning, där riksdagsval anordnas under hösten, kom- mer
            att leda till att den tillträdande regeringen får för kort tid
            för att förbereda budgetpropositionen. I stället borde riksdagsvalen
            förläggas till våren. Detta skulle medföra för- delar, bl.a. att
            valen kom i nära anslutning till riksmötets avslutande.
          </p>
          <p>
            Personval
          </p>
          <p>
            För Centerpartiet har det varit angeläget att att öka personvalsinslaget
            vid de allmänna valen. Detta har varit betingat av två faktorer.
            För det första ger inte väljarnas preferenser, vad gäller vilken
            kandidat ett parti väljer att ha på valbar plats, tillräckligt
            stort genomslag. Med ökat inslag av personval, där väljarna har
            möjlighet att ange en preferensröst, kan en bättre samstämmighet
            mellan väl- jare och partiernas nomineringar nås. För det andra
            bör kontakten mellan väl- jare och valda förbättras. Med mer inslag
            av personval stimuleras ökade kon- takter mellan väljare och valda.
            Det leder till större acceptans för politiska företrädare, om
            väljarna har ett större inflytande över vem som väljs. Något som
            inte utreddes i någon större omfattning av personvalskommittén
            var hur ett nytt valsystem kan slå för de partier som har ett
            eller ett fåtal man- dat i varje valkrets. Utredningen borde belyst
            denna fråga mer ingående och eventuellt tagit ställning till ett
            minsta antal personröster för att frångå ett par- tis nominering.
            Vi förutsätter att kommittén i sitt fortsatta arbete studerar
            även denna fråga.
          </p>
          <p>
            Valfinansiering
          </p>
          <p>
            Centerns grundläggande hållning i fråga om finansering av politiska
            partiers verksamhet är kopplat till partistödet. Det får inte
            bli så att det är kapitalstarka intressenter som styr den demokratiska
            utvecklingen. Vallagskommittén gjorde bedömningen att några förslag
            angående be- loppsgräns eller särskild redovisningsskyldighet
            för enskilda kandidater inte var motiverat. Kommittén anförde
            att utvecklingen bör följas nogsamt och om det visar sig att systemet
            leder till mycket negativa konsekvenser skall åtgär- der vidtas.
            Centern anser att det bör införas en skyldighet för kandidater
            att redovisa från vilka de tar emot ekonomiskt eller annat stöd.
            Med ett ökat inslag av personval är det motiverat att kräva att
            dessa skall redovisa vem eller på vilket sätt de finansierar sin
            valrörelse. Personval kan komma att innebära att organisationer
            och enskilda i större utsträckning stöd- jer enskilda kandidater.
            Centern anser det viktigt att verksamheten sker öppet, annars
            riskerar det att uppstå ett legitimitetsproblem där väljarna uppfattar
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 K619
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_KU_619/mot_199495_KU_619-007.pdf"/>
          <p>
            bidrag och stöd som en möjlighet för olika intressen eller organisationer
            att ”köpa” sitt politiska inflytande. En särskild skyldighet för
            kandidater att re- dovisa för mottagna medel bör därför införas.
          </p>
          <p>
            Nationaldag som allmän helgdag
          </p>
          <p>
            Ett utredningsförslag avlämnades under våren 94 till regeringen.
            Utredaren föreslår där att annandag pingst upphör som allmän helgdag
            och ersätts med nationaldagen som helgdag. I utredningen diskuteras
            även andra alternativ som möjliga såsom t.ex. första maj, trettondag
            jul eller Kristi himmelsfärds- dag. Utredningen anför att kostnaderna
            för att införa en ny helgdag är alltför höga för att föreslå detta.
            Enligt beräkningar skulle en extra helgdag innebära en kostnad
            för produktionsbortfall och därmed minskad bruttonationalpro-
            dukt på mellan tre till fyra miljarder kronor. Mot bakgrund av
            det rådande ekonomiska läget är det inte är försvarbart att föreslå
            en ny helgdag utan att samtidigt ta bort någon av de allmänna
            helg- dagarna. I budgetpropositionen anför regeringen att tanken
            om att göra natio- naldagen till helgdag inte bör fullföljas.
            Centern anser att det vore av värde att lyfta fram nationaldagen
            som en tydligare symbol för Sverige och det är då befogat att
            göra den till helgdag. Regeringen bör därför bereda frågan vidare
            och återkomma till riksdagen med förslag.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med anledning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om demokrati på regional nivå, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om kommundelningar,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om utredning angående kommunala folkomröstningar,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att riksdagsvalen förläggs till våren,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om valfinansiering, 6. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om nationaldag som helgdag.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1995 Olof Johansson (c) Per-Ola Eriksson
            (c) Helena Nilsson (c) Agne Hansson (c) Andreas Carlgren (c)
          </p>
          <p>
            Marianne Andersson (c) Elving Andersson (c)
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 K619
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
