<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-JuU-00218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polisens trafikövervakning</title>
        <author corresp="i-9osx7gdXCsvHnf1J7JQnnY i-9osx7gdXCsvHnf1J7JQnnY">av Jarl Lander (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Polisens trafikövervakning</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Ju218</idno>
          <rs type="number">Ju218</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Ju218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Ju218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Ju218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9osx7gdXCsvHnf1J7JQnnY</idno>
            <name>Jarl Lander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9osx7gdXCsvHnf1J7JQnnY</idno>
            <name>Jarl Lander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Qz7UeaE8vY9hp95fXkqvWw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qz7UeaE8vY9hp95fXkqvWw">
          <note type="signatory" corresp="i-9osx7gdXCsvHnf1J7JQnnY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9osx7gdXCsvHnf1J7JQnnY"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CT4zsRJFf4VsknuSamDP1G" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BWfCCU1NgmRpj6HgUB6Ss8" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Bwiff8odLiyTDCvuTxF4mn" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CzrioPPeXaeBqf6a2XJSFj" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CauVvMKJ2amR3trJyFvnRt" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BWnnc4RHt3jQtAHF2UX7y4" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7z4DfLwGPcWP3yoAAFYZpA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7z4DfLwGPcWP3yoAAFYZpA">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JuU_218/mot_199495_JuU_218-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BEPWqiZ8T9gaUp45HoRZpi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CDKxJz1eA4mUqbUNNGBRzy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MayU69u9TqaaDvpiu98PYL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MFj7KuFZQiiG9NBztuFCEt" type="motBody">
        <div xml:id="i-16VDKBhK7PmC4VkN5eJNhJ">
          <p xml:id="i-NRZSuhdwBTBrJRYnevzpft">
            Motion till riksdagen 1994/95:Ju218
          </p>
          <p xml:id="i-2S5cuCzJr8SSuqZwR3E1p1">
            av Jarl Lander (s) Polisens trafikövervakning
          </p>
          <p xml:id="i-9PKNcag2ETCGE8euxbSYum">
            Fram till år 1984 hade Rikspolisstyrelsen rätt att meddela föreskrifter
            för och leda trafikövervakningen. På förslag av 1981 års polisberedning
            beslöt emel- lertid riksdagen att dessa befogenheter skulle upphöra
            den 1 oktober 1984. I mars 1993 presenterade riksdagens revisorer
            rapporten ”Polisen i samhäl- lets tjänst”. Revisorerna ägnade
            trafikövervakningen stor uppmärksamhet. Efter att ha framhållit
            trafikövervakningens stora betydelse för ökad trafiksä- kerhet
            konstaterade revisorerna, att den regionala strukturen uppenbarligen
            inte ger några garantier för en effektiv trafikövervakning och
            att det enligt revisorernas mening därför borde övervägas, om
            inte trafikpolisen borde or- ganiseras nationellt. Revisorerna
            noterade också att trafiken är ett juridiskt komplicerat fält
            och att man uppmärksammat att i praktiken samma trafikregler inte
            gällde över hela landet. Behovet av en enhetlig rättstillämpning
            talade enligt revisorerna också för att trafikpolisen skulle ha
            en egen organisation över den lokala och regionala nivån. Efter
            remissbehandling överlämnade revisorerna i juni 1993 sin slutliga
            rapport, varvid man ånyo konstaterade brister i effektiv styrning
            av polisens trafikövervakning och att effektiviteten i verksamheten
            var låg. Revisorerna var vidare skeptiska till länsstyrelsernas
            möjligheter att åstadkomma den nöd- vändiga förnyelsen av trafikpolisen.
            I skrivelse den 1 juni 1993 lämnade Rikspolisstyrelsen ”riktlinjer
            och råd” beträffande ett antal polisiära trafikövervakningsaktiviteter.
            Avslutningsvis konstaterade där Rikspolisstyrelsen att ”det finns
            fortfa- rande alltför stora kvalitetsmässiga skillnader i övervakningen,
            vilket klart har dokumenterats inom ramen för Rikspolisstyrelsens
            tillsyn”.
          </p>
          <p xml:id="i-5w58HnmEfK7EfsLSqT6s8R">
            Dagens situation
          </p>
          <p xml:id="i-FT1V5GM1tJoDDpBSRtYqKf">
            På grund av genomförda personalminskningar under 1993 och 1994
            har anta- let trafikpoliser minskat från ca 1 250 sommaren 1992
            till i dag ca 950. Ytter- ligare minskningar är planerade och
            det kan befaras, att antalet trafikpoliser under detta år kommer
            att understiga 900. På tre år skulle det således ske en minskning
            med nära 30 I. Detta innebär ett allvarligt hot mot den positiva
            utvecklingen på olyckssi- dan. På kort sikt kan minskningen i
            ett regionalt perspektiv verka acceptabel,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JuU_218/mot_199495_JuU_218-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NkYrpesVS281FjatY2U2u3">
            men i ett nationellt perspektiv och på längre sikt kan konsekvenserna
            bli för- ödande. Enligt riksdagens beslut har Vägverket numera
            det totala ansvaret för tra- fiksäkerhetsarbetet. I det nationella
            trafiksäkerhetsprogrammet har polisen ut- lovat att trafikövervakningsinsatserna
            framgent skall förbli på samma nivå som under 1993. När programmet
            utarbetades utgick Rikspolisstyrelsen från att länsstyrelserna
            skulle verka för att trafikövervakningen skulle få den om- fattning
            och inriktning, som Trafikpolisutredningen föreslagit och som
            riks- dag och regering ställt sig bakom. Mycket tyder nu på att
            de kvalificerade insatserna (dvs. utförda av trafikpoliser) under
            1995 kommer att ligga lägre än under 1993. På central nivå har
            överenskommelse träffats mellan Rikspolisstyrelsen och Vägverket
            om hur trafikövervakningsinsatserna skall genomföras. Vägverket
            har även ställt resurser till polisens förfogande. Nuvarande bristande
            direktiv- rätt för Rikspolisstyrelsen i kombination med minskat
            antal trafikpoliser ris- kerar att kullkasta förutsättningarna
            för trafiksäkerhetsprogrammets genom- förande. Regionalt finns
            mycket stora variationer när det gäller andelen trafikpoliser.
            Dessa variationer synes inte motiverade av faktiska förhållanden
            såsom trafik- mängd, antalet vägkilometer, antalet olyckor osv.
            Rikspolisstyrelsens inspektionsverksamhet visar att också verksamhetsin-
            riktningen varierar mellan trafikavdelningarna på ett sätt som
            heller inte kan vara motiverat av de faktiska förhållandena. Tecken
            tyder på att intresset för trafikolyckor minskat hos flera regionala
            polisledningar. Det finns därför en risk för att verksamhetsinriktningen
            inom trafiköver- vakningen är på väg mot skillnader, som inte
            kan vara motiverade av regionala förhållanden. Förutsättningarna
            för att signaler från Rikspolisstyrelsen om ge- mensamma aktiviteter
            skall slå igenom synes i dag vara väsentligt sämre än för bara
            två år sedan. Vidare finns skillnader i kompetens och teknik mellan
            trafikpoliser i olika län. Detta kommer att leda till kvalitetsmässiga
            skillnader i sättet att bedriva trafikövervakning. Vidare har
            Rikspolisstyrelsen noterat, att rättstillämpningen alltjämt präg-
            las av olikheter. Exempelvis sker omhändertagande av körkort vid
            förseelser mycket olika i olika delar av landet. Detta påverkar
            negativt trafikanternas förtroende för trafikövervakningar och
            rättssystemet. Enligt regeringsbeslut den 22 december 1994 överförs
            fr.o.m. den 1 juli 1995 ett antal bilinspektörer, som utför flygande
            inspektion m.m., från Väg- verket till polisväsendet. Till följd
            härav kommer all fordonskontroll på väg att ombesörjas av poli-
            sen. Detta ställer nya krav på samordning av den trafikövervakande
            verksam- heten samt på likformade rutiner. Kommande arbete inom
            EU och inte minst genomförandet av harmonise- rade åtgärder inom
            trafikövervakningen kan för Sveriges del försvåras av att vi saknar
            en nationell samordning av trafikpolisarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-XKLpKfjbTDXLYZJDj9LgJQ">
            Mot. 1994/95 Ju218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_JuU_218/mot_199495_JuU_218-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6ThxzPYxhTigi2xsFFmzu9">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-8Eg5ZMVXdcSSPExLJgKRs5">
            Vad som ovan redovisats talar för att Rikspolisstyrelsens roll
            behöver stärkas vad gäller trafikövervakningen. Två alternativ
            är därvid tänkbara. Det ena är förslaget från riksdagens revisorer
            att ställa trafikpolisen under central led- ning under en femårsperiod.
            Det andra alternativet, som dock bör komma i fråga i första hand,
            är att ge Rikspolisstyrelsen rätt att meddela föreskrifter för
            trafikövervakningen. Denna föreskriftsrätt borde i huvudsak omfatta
            följande områden: —- Dimensioneringen av de regionala trafikpolisavdelningarna.
            — Utrustningsanskaffning och kompetensutveckling inom trafikövervak-
            ningen. —- Verksamhetsinriktning och kvantitativa resursinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-UrXdASTmhEFdyoVcxVdPBY">
            Föreskriftsrätten förutsätts bli kopplad till en samrådsskyldighet
            med resp. länsstyrelse.
          </p>
          <p xml:id="i-T4gPT5cqoD66f3P86d3DoB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FXb22RuXxvJucohfzFz2kX">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om utvidgade
            befogenheter för Rikspolisstyrelsen vad av- ser trafikövervakning.
          </p>
          <p xml:id="i-G96bceF1ivAqix5dV5scfn">
            Stockholm den 24 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-65wqa4NKLVzoRtU2LpRKKa">
            Jarl Lander (s)
          </p>
          <p xml:id="i-MQfdUhMvUw1hiVE225x9tV">
            Mot. 1994/95 Ju218
          </p>
          <p xml:id="i-QYLBUhQrHhavnX1XLcz3yV">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
