<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-AU-00440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmarknadspolitik i Västsverige</title>
        <author corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL">av Anders Nilsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmarknadspolitik i Västsverige</title>
          <idno type="rdwebb">GI02A440</idno>
          <rs type="number">A440</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02A440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02A440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02A440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL</idno>
            <name>Anders Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM</idno>
            <name>Arne Kjörnsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR</idno>
            <name>Ingegerd Sahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NhqvviMR3JAxbwn9T7i1dL</idno>
            <name>Claes-Göran Brandin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XEodzHRJf2uetv7ApmFnoZ</idno>
            <name>Märta Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <name>Nils-Erik Söderqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL</idno>
            <name>Anders Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XEodzHRJf2uetv7ApmFnoZ</idno>
            <name>Märta Johansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <name>Nils-Erik Söderqvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NhqvviMR3JAxbwn9T7i1dL</idno>
            <name>Claes-Göran Brandin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM</idno>
            <name>Arne Kjörnsberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR</idno>
            <name>Ingegerd Sahlström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Jf1EqGqg1J6QXTyEF2zcQC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Jf1EqGqg1J6QXTyEF2zcQC">
          <note type="signatory" corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NhqvviMR3JAxbwn9T7i1dL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XEodzHRJf2uetv7ApmFnoZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XEodzHRJf2uetv7ApmFnoZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NhqvviMR3JAxbwn9T7i1dL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JkkoTQAyEeJJEjKYktVQt7">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-S36SwFQKqTJvbXvmQBrsyy">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-HJ9Mx8KHdfbVmJhFPQ51pR">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-G3nJyU2Tr5z6ve2KC1FAYB">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Xx2U3roidBVFj9RngxgvfV">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-WyBCemCqXVTbsUKFRCPvza">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DdmQhircpev3fBFkPu4sRc"/>
        <correspContext corresp="i-DdmQhircpev3fBFkPu4sRc">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_440/mot_199495_AU_440-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1994/95:A440
          </p>
          <p>
            av Anders Nilsson m.fl. (s) Arbetsmarknadspolitik i Västsverige
          </p>
          <p>
            Att minska arbetslösheten är ett huvudmål för socialdemokratisk
            politik. Det målet skall nås i en situation med stora strukturförändringar
            inom näringsli- vet, samtidigt som vi träder in i EU-gemenskapen,
            samtidigt som statsfinan- serna måste förbättras och samtidigt
            som ett nytt regionalt tänkande växer sig starkare. Målet skall
            nås i en tid som präglas av stark föränderlighet.
          </p>
          <p>
            Kulturens betydelse
          </p>
          <p>
            I ett sådant läge får kulturlivet en särskild betydelse på flera
            sätt. Kulturlivet i vid bemärkelse medverkar till att stärka människors
            identitet, trygghet och sociala situation. Det ger trygghet i
            ett föränderligt samhälle. Kulturområdet är i sig en betydande
            arbetsmarknad. Så är också fallet i Västsverige. Det är ett stort
            antal människor som arbetar inom kultursektorn från konstnärer
            till anställda i bok- och musikhandel. Kulturområdet hör till
            tjänstesektorn, en sektor av arbetsmarknaden som förväntas öka
            i framtiden. Än större framstår denna arbetsmarknad om vi till
            den lägger områden som har en nära anknytning till kulturen så
            som fritid, turism och folkbildning. Det är dessutom så att huvuddelen
            av de pengar som omsätts inom kulturområdet rör sig på marknadsmässiga
            villkor. Kulturområdet som arbetsmarknad har en särskild betydelse
            i tider med stor arbetslöshet. Det beror bl.a. på att det inom
            kulturområdet finns många arbeten som är lämpliga i arbetsmarknadspolitiken.
            Exempel på det är insatser inom byggnadsvård, föremåls- och kulturmiljövård
            och liknande. Det har även visat sig att många personer med arbetshinder
            kunnat finna lämpliga arbeten inom kultursektorn. Kulturlivet
            har också en betydelse som lokaliserings- och utvecklingsfak-
            tor. Det har visats på flera sätt t.ex. i NUTEK:s rapport 1994:27
            ” Kultur som utvecklingsfaktor”. Gränserna mellan vetande, forskning,
            konstnärligt skapande och annan kreativitet är flytande. Eftersom
            de flesta kulturyttringar är ”gränsöverskri- dande” i många bemärkelser
            medverkar de i de förändringsprocesser som sker. Vår bästa möjlighet
            att öka produktiviteten är att stimulera kreativitet och aktivitet,
            som ofta bärs upp av eldsjälar, folkrörelser och grupper med en
            stark förankring och identitet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_440/mot_199495_AU_440-002.pdf"/>
          <p>
            En sådan tillgång finns i kulturlivet som behöver få stöd av
            fysiska resurser, ekonomi och en god organisation för att utvecklas
            och bli bestående. Det finns alltså flera starka skäl ur arbetsmarknadspolitisk
            synvinkel för att stärka kulturlivet.
          </p>
          <p>
            I ett västsvenskt perspektiv
          </p>
          <p>
            Från de västsvenska länen finns många exempel på kulturpolitiska
            satsningar som lett till fler arbeten. Ett sådant är Göteborgsoperans
            tillkomst, ett annat etablerandet av lokala radio- och TV-stationer,
            ytterligare ett är den begyn- nande filmproduktionen i väst. Vi
            vill i det följande visa på ytterligare några områden inom kultursektorn
            som i framtiden kan ge ytterligare arbetstillfällen i vår region.
          </p>
          <p>
            Filmproduktion
          </p>
          <p>
            Film är arbetskraftsintensiv. En normal spelfilm omsätter mellan
            15 och 20 miljoner. Minst hälften av medlen förbrukas på spelplatsen.
            För den region som får en produktion blir det ekonomiska mervärdet
            betydande. En filmpro- duktion i Västsverige innebär att en stor
            del av arbetskraften rekryteras där. Det innebär arbete för skådespelare,
            statister, scriptor, snickare, rekvisitörer, attributörer, ljud-
            och ljustekniker, chaufförer samt personal för material, byggnationer,
            övernattningar, mat och transporter. I Västsverige finns i dag
            en filmfond som kan medverka med begränsade medel vid finansieringen
            av större och mindre produktioner. I Älvsborgs län finns ett resurscenter
            som ger stöd till mindre produktioner och ett nät av mediaverkstäder.
            Basen för en västsvensk filmproduktion finns alltså. Den kan utnyttjas
            även för arbetsmarknadspolitiska insatser.
          </p>
          <p>
            Samarbete amatörer-professionella
          </p>
          <p>
            Verksamheten inom amatörteatern är av stor betydelse. En satsning
            på ama- törteater är en satsning på kreativitet. Allt fler människor
            ägnar sig åt denna teaterform; dels ökar antalet aktiva, dels
            ökar publiksiffrorna. Samarbetet mellan professionella teatermänniskor
            och deltagarna i amatörverksamheten är intensivt. Deltagarna i
            amatörteaterverksamhet behöver förebilder och kva- lificerad ledning.
            Kulturhuset i Halmstad kan nämnas som ett exempel på ett amatörteater-
            centrum där några heltidsarbetande professionella teaterarbetare
            utgör kärnan i en expanderande verksamhet där nya arbetstillfällen
            skapas. På kulturhuset i Halmstad bedrivs en verksamhet av samordnande
            karaktär. Förutom hand- ledning av olika teatergrupper, utbildningsinsatser
            och samverkansprojekt med andra kulturutövare kan nämnas tillgången
            för alla intresserade till ut- rustning för ljud- och ljusteknik,
            scenografiverkstad, klädförråd med mera. Med kulturhusets medverkan
            skapas nya arbetstillfällen. Ett antal amatörtea- tercentra i
            Västsverige skulle medföra en liknande utveckling i andra län,
            samtidigt som villkoren för samarbete professionella — amatörer
            förbättras.
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 A440
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_440/mot_199495_AU_440-003.pdf"/>
          <p>
            Kultur och turism
          </p>
          <p>
            Turismen hör till de mest expansiva tjänstenäringarna och är
            dessutom mycket arbetskraftsintensiv. Den har stor betydelse för
            vissa regionala områden, för Västsveriges del kan vi exemplifiera
            med Bohuslän. Kopplingen mellan en regions kulturliv och turism
            är mycket klar. De män- niskor som turistar i en region söker
            sig till det kulturutbud som finns. Därför är det viktigt att
            det är allsidigt och väl planerat. En kulturresa genom Bohuslän
            som börjar i söder vid Carlstens fästning i Marstrand och fortsätter
            till Bohusläns museum i Uddevalla, Havens hus i Lysekil, Nordens
            ark i Munkedal, konstskolan Gerlesborg för att slutligen i norr
            nå de av UNESCO världsarvsförklarade hällristningarna i Tanum
            ger unika kulturupplevelser var och en för sig och tillsammans.
            Denna typ av kulturstråk kan uppvisas på fler ställen i Västsverige
            liksom i landet i övrigt. Överallt kan vi också påvisa vilken
            betydelse de har ur syssel- sättningssynpunkt. Av den krona turisten
            satsar kommer minst hälften tillbaka till samhället och det ger
            människor arbete.
          </p>
          <p>
            Vård och omsorg
          </p>
          <p>
            Sverige har rika kulturskatter och en värdefull natur. Den vård
            och omsorg som behövs för att bevara och levandegöra dessa skatter
            ger många arbetstill- fällen. Den kommer oss själva till del men
            är även en tillgång för besöksnä- ring, turism och vår hälsa.
            Behovet av insatser för dessa ändamål är stort i Västsverige.
            I regeringens proposition föreslås från kulturdepartementet att
            235 miljoner anvisas härför. Det är en utomordentligt välkommen
            insats. Den kan emellertid kompletteras lokalt med arbetsmarknadspolitiska
            insatser vilket skulle ge en än starkare effekt. Det är lämpligt
            även ur den synpunkten att de flesta arbeten inom om- råden som
            byggnadsvård, kulturmiljövård och naturvård är synnerligen ar-
            betskraftsintensiva.
          </p>
          <p>
            Goda skäl att satsa
          </p>
          <p>
            En del satsningar inom kulturområdet finansieras av skattemedel,
            andra sker helt på marknadsmässiga villkor. De flesta har dock
            den karaktären att finan- sieringen sker från många håll, både
            från marknaden och från det allmänna. Genomgående är dock att
            de största svårigheterna ligger i ett inledande skede. Vi anser
            att det finns goda skäl, som vi redogjort för inledningsvis, att
            öka de kulturpolitiska insatserna inom arbetsmarknadspolitikens
            ram. Det kan ske på många sätt, via utbildningsinsatser, ALU-tjänster,
            beredskapsarbeten och genom olika lokala och regionala projekt.
            När man inom arbetsmarknadsområdet tar ställning till olika frågor
            för att skapa fler arbetstillfällen bör möjligheterna att skapa
            nya arbeten inom kultur- området beaktas.
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 A440
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_440/mot_199495_AU_440-004.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1994/95
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs A440
          </p>
          <p>
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om arbete inom kulturområdet och inom arbetsmarknads-
            politikens ram. Stockholm den 24 januari 1995 Anders Nilsson (s)
            Märta Johansson (s) Nils-Erik Söderqvist (s) Ingegerd Sahlström
            (s) Claes-Göran Brandin (s)
          </p>
          <p>
            Arne Kjörnsberg (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
