<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UU-00213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnarbete i mottagarländer</title>
        <author corresp="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4 i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4">av Birgit Henriksson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barnarbete i mottagarländer</title>
          <idno type="rdwebb">GI02U213</idno>
          <rs type="number">U213</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U213/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U213</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02U213</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4</idno>
            <name>Birgit Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4</idno>
            <name>Birgit Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-726BGvu6MrXD5HTU8S7oba" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-726BGvu6MrXD5HTU8S7oba">
          <note type="signatory" corresp="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TgkfZakbpQoo7w5a2QEicr" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Y7dhgY1tJmMADnVniYR5C" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ERMp7xnAdNR5siQ29bKgDw" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Kq7bQXB7k83Bn9VApVhcE" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UdxdvVaKLroPcNKGBYhqfy" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CvVmErtkJpSGGcXGVJ8s3w" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G5NiYo5A5icbiaxXU5M3Cx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-G5NiYo5A5icbiaxXU5M3Cx">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_213/mot_199495_UU_213-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Jqx9E5AKEVjjh52qGQqj3J" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6cwnTAofmYEQ9tBjB63Ka6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-67KgbT4mA85FEiwuSXbm2U" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3Y2M1iwSMR1dbmSCYWwh33" type="motBody">
        <div xml:id="i-QoVTNsHsGaySevmS8eR2C9">
          <p xml:id="i-FAiKXepjLVQujMLaC7GVe2">
            Motion till riksdagen 1994/95:U213
          </p>
          <p xml:id="i-NaykGZZ17tr4RHjhGcsfeb">
            av Birgit Henriksson (m) Barnarbete i mottagarländer
          </p>
          <p xml:id="i-YLkKjyYxCCA1Mzq8aH2vzA">
            Av regeringens budgetproposition framgår att stora neddragningar
            skall göras på biståndsområdet. Jag motsätter mig inte besparingen
            i sig utan är övertygad om att man med stramare uppföljning och
            bättre resursutnyttjande kan uppnå minst lika goda effekter som
            tidigare. Det avgörande är att bidragen verkligen utnyttjas på
            bästa sätt. Av detta följer att det är berättigat att kräva att
            särskilda villkor uppfylls av mottagarländerna för att bistånd
            skall utgå. Bl.a. bör frågan om mottagarlandets respekt för barns
            rätt alltid aktualiseras i dessa samman- hang. Erfarenheterna
            har visat att den största effekten uppnås där man gör grund- satsningar
            på kvinnor och barn. Levnadsstandarden har höjts på ganska kort
            tid genom att satsningar har inriktats på att lära kvinnor betydelsen
            av att an- vända rent vatten till matlagning och hygien, att variera
            kosthållet efter de förutsättningar som finns, att försöka få
            igång en marknad för deras tillver- kade alster eller jordbruksprodukter
            etc. Detta har kommit såväl den egna familjen som hela byn till
            nytta. Härmed har också det gamla behovet av många barn p.g.a.
            hög barnadödlighet mins- kat. Barn som föds i dag har betydligt
            större chans att överleva än tidigare, vilket medfört att det
            har blivit betydligt lättare att vinna förståelse för behovet
            av barnbegränsning i dessa områden. I dag kontrollerar FN-kommittén
            för barns rättigheter att de länder, som ratificerat barnkonventionen
            lever upp till målsättningarna. Man för fram kon- struktiv kritik
            och försöker ge råd och hjälp så länderna bättre kan uppfylla
            konventionens krav. FN-kommitténs övervakningsroll är unik. För
            att kunna utöva effektiv tillsyn över alla de 149 länder, som
            ratificerat konventionen, kompletteras kommitténs arbete med frivilligorganisationers
            rapporter. Detta är en av orsakerna till att det i dag finns god
            dokumentation vad gäller olika former av barnarbete. Barnarbete
            har alltid funnits, men aldrig i sådan omfattning som nu. I mit-
            ten av 80-talet bedömde ILO (FN:s organ för arbetsmarknadsfrågor)
            att det fanns 50 miljoner barnarbetare. I dag anses siffran ligga
            närmare 150 miljo- ner. Eftersom dessa barn oftast arbetar på
            svarta marknader är det svårt att få exakta uppgifter, men mycket
            talar för att siffran är korrekt. Tilläggas bör att siffrorna
            endast avser arbete utanför hemmen. Då och då flammar debatten
            upp — speciellt efter rapporter i TV, som skild- rat bränder eller
            andra stora katastrofer från platser där barnarbete utförts och
          </p>
          <p xml:id="i-EFYpk4vxWDTs4SLtPjMk2x">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_213/mot_199495_UU_213-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QnAiUJ1EadkWzuz2fGVZMF">
            där massor av barn dödats. Det har visat sig att de ofta varit
            inlåsta och inte ens haft möjlighet att försöka ta sig ut. Dessa
            arbeten kan inte betraktas annat än som slavarbete. Många av de
            barn som arbetar på detta sätt har sålts av sina föräldrar — ibland
            med hoppet att detta offer skulle rädda de andra barnen i familjen.
            Avslöjanden av detta slag resulterar ofta i omvärldens krav på
            bojkott mot de länder där barnarbete är utbrett — bojkott mot
            att köpa varorna eller bojkott mot landet, kraven är något olika.
            Personligen tror jag inte att rena bojkottak- tioner skulle hjälpa
            dessa barn. Risken finns att det får rakt motsatt effekt. Opinionen
            har emellertid rätt på en punkt — något måste göras. Utbildning,
            som ger rätt till barndom, upplysning och information är det viktigaste
            instrumentet för att förbättra barns situation i världen. Det
            kanske viktigaste är att utbildning inte får hindras av arbete.
            Barnarbete är mest utbrett i delar av Asien, Syd-Amerika och vissa
            delar av Afrika. En del reportage har under senare tid visat bilder
            av små barn, som sitter hopkrupna i onormala ställningar för att
            kunna knyta mattor på effektivaste sätt. Återigen har man talat
            om bojkott mot handknutna mattor utan att tänka över vad som då
            kunde bli dessa barn öde. Child Workers in Nepal (CWIN) har lagt
            fram en undersökningsrapport som bygger på undersökningar av 365
            mattfabriker i Kathmandu och inter- vjuer med 3 322 barn. Nepal
            är ett av världens fattigaste länder. Hälften av alla arbetare
            uppskattades vara barn under 14 år. Ägarna var inte villiga att
            samarbeta eller lämna upplysningar av något slag. Av rapporten
            framgår bl.a. att agenter reser runt och erbjuder fattiga och
            desperata föräldrar lån i utbyte mot barnens arbetskraft. Barnen
            har sedan svårt att bli av med skulden, de ser sällan till några
            pengar. Arbetstiden är ofta 16 timmar om dagen. Många av flickorna
            utsätts för sexuella trakasserier; mattindustrin anses vara rekryte-
            ringsbas för bordeller. Detta är inte unikt för Nepal. När barnen
            blir äldre körs de iväg från arbetet. Svårigheten att få bindande
            dokumentation av denna verklighet är stor. SODIFAC, en inhemsk
            biståndsorganisation i Guatemala, arbetar i många slumområden,
            bl.a. i huvudstaden La Ciudad. Här försöker man fånga upp barn
            som kommer från landsbygden. SODIFAC har bl.a. hjälpt barnen,
            mesta- dels indianer, att starta kooperativ. Fyra timmars skolgång
            om dagen är kravet, därefter fyra timmars arbete. De får fri mat
            på dagen och fri läkarvård. Vid en första anblick kan det verka
            underligt att en frivilligorganisation, som har barnkonventionen
            som rättesnöre, tillåter och uppmuntrar barnarbete. Men verkligheten
            i dessa samhällen är att barnens arbete är en livsnödvändighet
            för familjen. Man accepterar det och ger barnen möjlighet till
            god undervis- ning, vilket de annars aldrig skulle kunna få. På
            sikt räknar man med att kunna vända utvecklingen — 55 procent
            av Guatemalas befolkning är i dag analfabe- ter. Jag skulle kunna
            ge exempel från många håll — från El Salvador, från Hon- duras
            — där man arbetar på ungefär samma sätt. Man har accepterat att
            barnens arbete behövs än så länge. Men genom att avsätta halva
            dagen till god under- visning har framsteg vunnits. På många håll
            genomförs nu bojkottaktioner. En sådan aktion i USA ledde till
            att amerikanska importörer bytte leverantörer. Samtidigt förlorade
            25 000
          </p>
          <p xml:id="i-HXWBZVzirSJU6nhZJD6hRw">
            Mot. 1994/95 U213
          </p>
          <p xml:id="i-4Wf6Y9ca89H3wcxdqkwCPm">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_213/mot_199495_UU_213-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SARCvANiAVF5PL1Fbptprw">
            barnarbetare i Bangladesh sina arbeten utan att få något i stället.
            Det är en av orsakerna till att jag ställer mig så avvisande till
            rena bojkottaktioner. Det fredar kanske våra samveten för stunden,
            men det hjälper på intet sätt barnen. Tvärtom finns det en uppenbar
            risk att de drivs ut i andra sektorer där villkoren är ännu mindre
            kända och möjliga att påverka. Organisationer, som kämpar för
            barnens rätt, förespråkar en annan väg. De vill att importörer
            i samarbete med barnrättsliga organisationer skall sluta av- tal
            om förbättrade förhållanden för barnen. Ett totalförbud med krav
            på efter- levnad skulle inte hjälpa vare sig barn eller föräldrar.
            Däremot är information, upplysning och utbildning viktiga faktorer
            i förändringsarbetet. Regeringen bör ta initiativ till överläggningar
            med importörer i de bran- scher som är berörda. Överläggningarna
            bör syfta till att få fram en handlings- plan för att kunna förbättra
            barnens villkor. Sverige är en mycket stor biståndsgivare och
            vid överläggningar med olika stater och organisationer bör frågan
            om barnens rättigheter och villkor alltid aktualiseras. När man
            talar om mänskliga rättigheter måste även barnens rätt lyftas
            fram.
          </p>
          <p xml:id="i-AHDAjx76mjb8WcP2CAg8rB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XjV2koeJPs3GrU4ruq5BJJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av att en större del av biståndet ges till sats- ningar
            på kvinnors och barns utbildning, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om initiativ
            till samråd med olika aktörer i syfte att av- skaffa barnarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-KjzFcsCzqKjrR2rmuYogXf" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-BvN3sszq9BySf5nxHjSPwm" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-QqmsdP8CNv3YSmK4kfCrG4">
              <item xml:id="i-FrdsFEJm6xRUsocjEDtXdP" who="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4" type="signature">
                Birgit Henriksson (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-GYvqkZpVWCDgHS5qgq93QE">
            Mot. 1994/95 U213
          </p>
          <p xml:id="i-V8Ey2UyjMELkrnEnEcbpYa">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_213/mot_199495_UU_213-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TYaRA8GtXZVY5CiNHCPeEt">
            gotab 47691, Stockholm 1995
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
