<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-NU-00023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1994/95:222 Ny ellagstiftning</title>
        <author corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ">av Gudrun Schyman (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1994/95:222 Ny ellagstiftning</title>
          <idno type="rdwebb">GI02N23</idno>
          <rs type="number">N23</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02N23/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02N23</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02N23</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XEWm4PjW5owigVWLuqHTjM" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-XEWm4PjW5owigVWLuqHTjM">
          <ref>Proposition 1994/95:222</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Qb2g3NG65mP51HVWCpY34n" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qb2g3NG65mP51HVWCpY34n">
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-V6tDgr2rirMKnUH7CNpu4N" type="referral">
          <date when="1995-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5Gw4nsywqkZVieQvxakHSs" type="dismissal">
          <date when="1995-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GzFQAZCcrUFB541tKjQMYQ" type="submission">
          <date when="1995-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W5ZESNsXHGDtoybGkzqCfc" type="referral">
          <date when="1995-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YLAn7aCLQnatYhw6tLzMp3" type="dismissal">
          <date when="1995-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V6Hrf4qoHo9AGR2qLXGFAy" type="submission">
          <date when="1995-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2C2a41XdvNtzDhuNY99ocR" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2C2a41XdvNtzDhuNY99ocR">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_23/mot_199495_NU_23-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Uhb6AxoMsBXN672eTkqBF2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4S3qJMg2hGCSYxnaf2wrSC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4xFyrpZThA8j3sVofrW1f6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y6NAfEPW15TgmswYCH6XVE" type="motBody">
        <div xml:id="i-BKf7qaNPKqkKK1UryyeoCW">
          <p xml:id="i-9BVDCoGdKkiZmwQmXFcxcC">
            Motion till riksdagen 1994/95:N23
          </p>
          <p xml:id="i-VFYtxXB37qudLSgXyGrDdt">
            av Gudrun Schyman m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-G8BeuduFUQAymHTWzvqsvv">
            med anledning av prop. 1994/95:222 Ny ellagstiftning
          </p>
          <p xml:id="i-BxVpdtZkdzV6DBBNkj2v5d">
            Våren 1994 beslutade riksdagen om reformering av elmarknaden
            (prop. 1993/94:162). Det var ett majoritetsbeslut som kritiserades
            hårt av både soci- aldemokrater och vänsterpartister. En tid efter
            riksdagsvalet, i oktober 1994, beslöt riksdagen att skjuta upp
            elmarknadsreformens ikraftträdande. Detta för att ge Energikommissionen
            möjlighet att närmare analysera bl.a. reformens påverkan på kommande
            ener- giomställning, de alternativa energislagens möjligheter,
            små konsumenters och producenters möjlighet samt elpriset för
            glesbygden. Hela förslaget till reformerad elmarknad stod nu under
            diskussion. Våren 1994, innan beslutet togs i riksdagen, hade
            nämligen ett antal ledande social- demokrater, några numera statsråd
            i sittande regering, ifrågasatt reformen i sin helhet. Kritiken
            handlade framför allt om varför man skulle ändra i ett system
            som redan var säkert och effektivt. Varför behöver man reformera
            ett system som i internationell jämförelse har mycket låga elpriser,
            både vad gäl- ler hushåll och industri? Dessa socialdemokratiska
            kritiker ansåg dessutom att en reformerad ” fri elmarknad” skulle
            omöjliggöra kärnkraftsavvecklingen och kraftigt höja elpriset
            för hushåll och industri på landsbygden. Det är med anledning
            av denna historia förvånande att den socialdemokra- tiska regeringen
            lägger ett förslag, som i stort är identiskt med det förslag den
            borgerliga majoriteten genomtrumfade våren 1994. Regeringen anser
            nu att ett antal skäl talar för att Sverige behöver en ny ellagstiftning,
            som skall träda i kraft den 1 januari 1996. Dessa skäl skulle
            bl.a. vara: I. att nuvarande ellagstiftning (sedan 1902) inte
            är utformad med hänsyn till dagens mer konkurrensinriktade situation,
            2. att dagens elmarknad är ett mellanting mellan den organisation
            av elför- sörjningen som rådde för några årtionden sedan och den
            vilande lagstiftning- ens konkurrensutsatta elmarknad, och att
            detta mellanläge innebär att de stora kraftbolagen kan agera relativt
            fritt i skydd av lagens monopolrättigheter, utan den motvikt som
            konsumenternas inflytande genom konkurrens på en mark- nad innebär,
            samt 3. att Norge har en omreglerad marknad sedan 1991 och att
            Finland genom- för liknande förändring juli 1995. För att uppnå
            ömsesidighet med grannlän- derna samt utveckla det nordiska elsamarbetet
            bör Sverige nu följa efter. De här framförda skälen är viktiga
            också för Vänsterpartiet. Det behövs
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_23/mot_199495_NU_23-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N4AeqSNfbQJSj6UE3pAPCv">
            enligt vår uppfattning en ellagstiftning som dels ger en långsiktig
            stabil och säker tillgång på el till internationellt konkurrenskraftiga
            priser, dels underlät- tar energiomställningen och uppmuntrar
            investeringar i ny miljövänlig energi- produktion och dessutom
            ger elkonsumenter på landsbygden samma möjlig- heter som konsumenter
            i tätort. Den nya ellagstiftningen får ej heller vara ett hinder
            för ett utvecklat nordiskt samarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-KWDDWHJ6C3EYw8bJiAwY76">
            Modifierat förslag
          </p>
          <p xml:id="i-4xs7aX51sPSsZeLrjXz2kz">
            Vänsterpartiet anser att förslaget till ny ellag är alltför långtgående.
            Det kan låta bra med total frihet för konsumenter att välja distributör.
            Denna frihet finns emellertid endast i teorin. Små elkonsumenter
            kommer knappast att kunna utnyttja denna frihet. Kostnaden för
            mätinstrument omöjliggör annan distributör. Risken är uppenbar
            att förslaget till reformerad elmarknad endast gynnar stora industriföretag
            och andra större sammanslutningar. Och om dessa (industrier och
            bostadsföretag) skulle utnyttja möjligheten att köpa bil- ligare
            el hos annan distributör än nuvarande leveranskoncessionshavare,
            skulle detta i sin tur hota att slå sönder nuvarande distributionsområde,
            till men för övriga konsumenter. Vänsterpartiet förordar därför
            en mer anpassad reformering av ellagen. Handel med el i konkurrens
            skall endast ske med råkraft mellan producenter och distributörer/leveranskoncessionshavare.
            På en utvecklad nordisk marknad kommer detta att innebära en effektiv
            handel med el, som kommer alla konsumenter inom distributionsområdet
            till del. Man kan med den reformerade lagstiftningen anta att
            det blir likvärdig prissättning över hela landet och relativt
            snabbt i hela Norden. Med Vänsterpartiets modifierade förslag
            till ellagstiftning uppnås de förde- lar som regeringen eftersträvar
            samtidigt som riskerna för små- och gles- bygdskunder minimeras.
            Vänsterpartiets förslag ger också möjligheter att un- der kontrollerade
            former följa elmarknadens utveckling med de nya förutsätt- ningarna.
            Utifrån detta modifierade förslag kan man i framtiden eventuellt
            gå vidare till ett system med fördjupad konkurrens. För att ett
            sådant system skall vara praktiskt tillgängligt för alla konsumen-
            ter, måste det ske en utveckling av bl.a. mätutrustningar till
            mycket låga kost- nader. Vänsterpartiets modifierade förslag till
            elmarknadsreform påverkar givet- vis regler och lagtext på ett
            stort antal områden. Till propositionen i övrigt vill Vänsterpartiet
            anföra följande:
          </p>
          <p xml:id="i-CU5pyu8EBEWNHQmiuaoNpQ">
            4.4 Investeringar i ny kraftproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-N9GaJTwt4zSYDy4q5FVavc">
            Vänsterpartiet delar regeringens bedömning att ”om en säker grund
            skall kunna skapas för företagens investeringsbeslut måste frågan
            om formerna och tidpunkten för en kärnkraftsavveckling klarläggas”.
            Det hade enligt Vänster- partiets uppfattning varit positivt om
            ett förslag till avvecklingsplan funnits med redan i denna proposition
            om ny ellagstiftning. Det är viktigt och bra att regeringen markerar
            de förväntningar som här finns på Energikommissionen. Vänsterpartiet
            delar regeringens uppfattning att Vattenfall AB bör kvarstå
          </p>
          <p xml:id="i-28N94r55u9MoxeaxWnnyxt">
            Mot. 1994/95 N23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_23/mot_199495_NU_23-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5GXrJov3EXA1LWb4xhvKnQ">
            i statlig ägo. Det är också självklart att Vattenfall AB följer
            ägarens intentioner i energipolitiken och därmed står långt framme
            i frontlinjen vad gäller sats- ningar på energieffektivisering
            och utveckling av alternativ elproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-9gABanNrek91hkVnfF4TH2">
            5.3 Reglering av utrikeshandel med el
          </p>
          <p xml:id="i-RyN2xY7wngJPLPmvLSUUcj">
            Vänsterpartiet delar regeringens uppfattning att ”det på sikt
            kan bli nödvän- digt med en reglering av utrikeshandeln, bl.a.
            för att klara försörjningstrygg- heten”. Vänsterpartiet anser
            att det skall finnas en anmälningsskyldighet för långsiktiga kontrakt.
            Likaså delar vi uppfattningen att utlandsförbindelserna skall
            ägas och förvaltas av staten genom Affärsverket svenska kraftnät.
          </p>
          <p xml:id="i-MaBwQf3y68Eeb7mYm65dh7">
            5.4 En integrerad nordisk elmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-Xq9Je3KvJgCo6uhEwXh6Hg">
            Vänsterpartiet delar regeringens bedömning av betydelsen av en
            nordisk el- marknad. Distributionsföretag i Sverige, Norge, Finland
            och på sikt kanske också Danmark kan då köpa el av producenter
            i hela Norden. På en sådan marknad kan de samlade produktionsresurserna
            utnyttjas effektivare.
          </p>
          <p xml:id="i-YWKvCbJQnef3JcCUMxragx">
            6.1 Konsumentintresset stärks
          </p>
          <p xml:id="i-SaGQZiksLVL6dBLhasVdNV">
            6.2 Trygghet för små konsumenter och för småskalig produktion
          </p>
          <p xml:id="i-Ro8FfaoZ1T7XZ485Wt8EXT">
            En direkt följd av Vänsterpartiets modifierade förslag till ellagstiftning
            är att systemet med leveranskoncession bibehålls. Regeringen är
            själv osäker på prisutvecklingen för hushåll och företag på glesbygden.
            Man talar i detta sammanhang om ”rimliga” nättariffer. Med Vänsterpartiets
            modifierade förslag blir det lättare att försvara gles- bygdsintresset.
          </p>
          <p xml:id="i-RQnF4WywRvsMAvJKPMT6Sj">
            6.3 Konsumenter i glesbygd
          </p>
          <p xml:id="i-7GJXcVzdRWw5uw2iQPcwbj">
            Det är viktigt att glesbygdskonsumenterna erbjuds goda villkor.
            Regeringens intentioner att utjämna kostnaderna mellan tätorts-
            och glesbygdskunder är positiv. Med Vänsterpartiets förslag underlättas
            detta arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-QZDyde1vw6njueXeLCvDVV">
            7.1 Tillfälligt skydd för vissa fjärrvärme- och naturgasverksamheter
          </p>
          <p xml:id="i-3qgU5Rj6HY719ZEYNK1JQR">
            Regeringen vill under en övergångstid på 3 år förbjuda en övergång
            från fjärr- värme eller uppvärmning med naturgas till elvärme.
            Vänsterpartiet anser att uppvärmning av byggnader med el skall
            åläggas permanent förbud. De bygg- nader som redan idag uppvärms
            med el måste på sikt åtgärdas.
          </p>
          <p xml:id="i-4LJyv5MNizq49XJTZfxyvQ">
            7.2 Den småskaliga elproduktionen
          </p>
          <p xml:id="i-Vp8kYqzQb2aqbp7phjgkoU">
            Vänsterpartiet delar regeringens bedömning att innehavare till
            produktionsan- läggningar som kan leverera en effekt om högst
            1500 kW inte skall betala annan del av nättariffen än engångsavgift
            för anslutning, avgift för mätare samt årlig avgift för mätning
            och rapportering. Vänsterpartiet delar dock inte bedömningen att
            småskalig elproduktion bör
          </p>
          <p xml:id="i-NoncDercogVTrrNbtvqLAg">
            1"+ Riksdagen 1994/95. 3 saml. Nr N20-28
          </p>
          <p xml:id="i-43p7rLNKyA8FacEt3X4M1s">
            Mot. 1994/95 N23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_NU_23/mot_199495_NU_23-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-T8YM3xfnW9CveFWr5vwB1P">
            tillförsäkras ”rimliga” ekonomiska villkor. Detta är en alltför
            passiv målsätt- ning. De ekonomiska villkoren bör vara ”goda”.
            Detta är nödvändigt för att intensifiera en utveckling av miljövänlig
            elproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-JLjTzzYZejXsrHngYzC9mX">
            9.3 Produktion av el i nätverksamhet m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-7hUAKWMSwG9MGHnztqGy54">
            Regeringens förslag att produktion och handel med el inte får
            bedrivas till- sammans med nätverksamhet skapar onödig byråkrati
            både i den centrala or- ganisationen (NUTEK) och i distributionsföretagen.
            Vänsterpartiet anser i likhet med Kommunförbundet och Energidistributö-
            rerna (REL) att ekonomisk särredovisning ger en tillräcklig kontroll
            och att nätföretagen därför bör undantas från detta krav.
          </p>
          <p xml:id="i-3Hd34UuUbzCq2nf4sKp2iz">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4CmLiKkNQTJG2GKExKfMiP">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            om en modifierad ny ellagstiftning där han- del med el i konkurrens
            endast skall ske med råkraft mellan producen- ter och distributörer/leveranskoncessionshavare
            enligt vad som anförts i motionen, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om en avvecklingsplan
            för kärnkraften, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om statens fortsatta ägande
            av Vattenfall AB, 4, att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om anmälningsskyldighet för
            långsiktiga utrikeskon- trakt, 5. att riksdagen, vid bifall till
            yrkande 1, beslutar att behålla systemet med leveranskoncession
            enligt vad som anförts i motionen, 6. att riksdagen beslutar om
            förbud för elvärme i nya byggnader, 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om goda ekonomiska
            villkor för småskalig elproduktion, 8. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om risken för
            onödig byråkrati vid skapandet av särskild juridisk person för
            nätverksamheten och att ekonomisk särredovisning är tillräcklig.
          </p>
          <p xml:id="i-JcUnsf7nq9ZCzHpdyCwVJC">
            Stockholm den 12 juni 1995 Gudrun Schyman (v) Hans Andersson
            (v) Ingrid Burman (v) Björn Samuelson (v) Eva Zetterberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-NBSkiwQkh5mLL6G41FqZDi">
            Lennart Beijer (v)
          </p>
          <p xml:id="i-LmCuDdRTjmtd92Ryir6XwN">
            Mot. 1994/95 N23
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
