<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-AU-00274">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sysselsättningspolitiken</title>
        <author corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ">av Birger Schlaug m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sysselsättningspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GI02A274</idno>
          <rs type="number">A274</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02A274/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02A274</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02A274</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <name>Thomas Julin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <name>Thomas Julin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JZdohjQEjbLBcXN3NzEi5k" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JZdohjQEjbLBcXN3NzEi5k">
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Wma3FAo1EcL3e94DGXXBKC" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3ZknG3C3V91jmnvBgJxo8r" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KxHWRKTCazkYZimh2ba4nt" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CyksWV8NvokjZRyMHC8tQZ" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Mua6ypy8w7RXznJwMKFiDP" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GDGPwGDmoetmsw9eoXke5F" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TSjKyTg6Z5G8pCEh3aLhWJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TSjKyTg6Z5G8pCEh3aLhWJ">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ws32BHHvudVXwumKDSxpei" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V82ZCPDcrJqn234G7669EB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ut4oNbrjQUsKhpEPXjeZ6H" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BUsUVZ7yxFTTopwCiq8N24" type="motBody">
        <div xml:id="i-BcCu7PjZMYWR3GYXeUxBfM">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-SrYYMH9upgUWddkxuTwzeL">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-NEPffWAnaA6YcCXVdsoWoA">
            1994/95:A274
          </p>
          <p xml:id="i-WdfiTuVqR5YsTTEwVGtWxL">
            av Birger Schlaug m.fl. (mp) Sysselsättningspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-Y28rWZsVyTVxv6EHW2PW91">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-BxZvHKmsB5ue9nKdr8zHw6">
            Någon större arbetslöshet kan av naturliga skäl inte uppstå i
            ett grönt sam- hälle. I ett grönt samhälle behövs nämligen arbete
            eftersom reparation, under- håll, återvinning och skonsamhet med
            både fysiska och mänskliga resurser kräver tid. I ett grönt samhälle
            delar man dessutom på den totala mängden lönearbete samtidigt
            som gränsen mellan arbete och fritid är uppluckrad. Den gröna
            visionen skiljer sig från både den socialistiska och den liberala.
            Den gröna visionen bygger på en världsbild och en människosyn
            i vilka män- niskan är en innesluten del av en större helhet.
            Värdet i samhället är av annan art än konsumtion och produktion.
            Värdet är mer svårmätt än att det kan redu- ceras till volymen
            på ekonomin eller produktionsökningar. Effektivitet mäts i ekologiska
            och sociala värden. Energi- och materialomvandlingen används på
            ett för naturen, och därmed människan, långsiktigt effektivt sätt.
            Fler jobb kan inte kommenderas eller krystas fram — inte om de
            samtidigt både skall vara och upplevas som meningsfulla. Jobb
            i sig är inte något själv- ändamål — tvärtom! Vi är som människor
            i grunden lata och njutningslystna. Våra förfäder, som jagade
            och samlade, arbetade inte ens hälften så mycket som vi för att
            leva ett hyggligt liv. I dagens samhälle skulle vi kunna njuta
            frukterna av både teknisk och social utveckling om vi vågade ta
            till oss nytän- kande. Om vi vågade ta steget till att bygga upp
            vår jagkänsla på vidare grund än lönearbetet skulle mycket vara
            vunnet — om vi vågade ta steget till att hellre vara och leva
            än att äga och konsumera vore ännu mer vunnet. Som politiskt parti
            räcker det inte att ha en vision; den kan lätt förlöjligas som
            flummig eller verklighetsfrämmande. Men man måste ändå ha en.
            Många partier, ofta större än miljöpartiet och med rötterna i
            en annan tids verklighet, tycks sakna visioner och drunknar i
            försök att göra morgondagen till en kopia av gårdagen. Miljöpartiet
            de Gröna har en vision, utifrån den bygger vi upp medel och vägar
            som kan få människor att välja den visionen som sin och därmed
            suc- cessivt förvandla dagens stressamhälle till ett grönt samhälle.
            I ett grönt sam- hälle kan inte någon nämnvärd arbetslöshet existera.
            Kanske är det en naiv vision? Kanske är det en omöjlig dröm om
            det ekologiskt och socialt hållbara samhället där människor känner
            delaktighet och finner sitt människovärde i att leva, att uppleva,
            att känna och att vara. Vi tror inte det. Vi menar att sam- hället
            är på väg att ta sig ur den industriella tillväxtfasen och under
            2000-talet kommer att växa utifrån ett nytt paradigm, en ny världsbild.
          </p>
          <p xml:id="i-H624Rx8smcR2feyXE9xVvS">
            1 Riksdagen 1994/95. 3 saml. A274—277
          </p>
          <p xml:id="i-FGBxuHLBRxXm76NkexD8im">
            H
          </p>
          <p xml:id="i-8gPxzPPhjxHS7AzPSmCRkK">
            —
          </p>
          <p xml:id="i-CV88w1YiJ1udFVsTaPTiAd">
            Mot. 1994/95 A274—277
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9JRqn8kxhfp1vubGY3rEwQ">
            Vi vill i detta sammanhang påpeka att ett samhälle där det nödvändiga
            en- gagemanget för de långsiktiga miljöfrågorna växer fram förutsätter
            låg arbets- löshet. Vi menar att hög arbetslöshet och stora klyftor
            mellan människor med- för att debatt och politisk dagordning domineras
            av kortsiktiga ekonomiska och sociala frågor medan utrymmet för
            miljöfrågor och frågor som rör global solidaritet minskar. Rättvisa
            och harmoni i samhället är därför en av grun- derna för en bra
            miljöutveckling. I denna partimotion redovisar vi åtgärder för
            att på ett så grönt sätt som möjligt komma tillrätta med massarbetslösheten
            både i ett kortsiktigt perspek- tiv och ett långsiktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-SfdVSWTjcdZZuzaoA2j3pd">
            1. Skatteväxling
          </p>
          <p xml:id="i-GCQpPdZtixpC6zka3SsucZ">
            När arbetsgivaravgifter och inkomstskatt successivt ökat har
            staten valt att på ett mycket slagkraftigt sätt styra marknaden.
            Avgifterna och skatterna har lagts på arbetstid, vilket har styrt
            företagen att finna strategier för att rationali- sera bort arbete.
            Statens syfte har varit att dels finansiera den offentliga sek-
            torn, dels driva fram teknisk utveckling och rationalisera bort
            dåliga arbeten. På många sätt har man lyckats. Strategin har varit
            riktig för att bygga upp ett modernt, materiellt utvecklat, industrisamhälle.
            Nu har vi kommit dit. Med två stora bördor i kappsäcken: hög arbetslöshet
            och stigande miljöskuld. Ge- nom att nu styra om marknaden kan
            staten — i detta fall den demokratiskt valda riksdagen — åter
            en gång ta initiativ till önskvärd utveckling. Inte genom att
            styra mer utan genom att styra i annan riktning. Det optimala
            vore att ge incitament för marknaden att rationalisera bort miljöförstöring
            samtidigt som fler jobb stimulerades fram. Miljöpartiet de gröna
            och den internationella gröna rörelsen har valt att ge denna strategi
            namnet ”skatteväxling”. Strategin bygger på att förändra kostnadsrelationen
            mellan arbete och framför allt energi genom att sänka kostnaderna
            för arbete och höja skatten på energi och andra miljörelaterade
            faktorer. I början på 80- talet riktades hård kritik för denna
            ekonomiska politik från snart sagt alla håll. Idag är ”skatteväxling”
            ett allmänt begrepp och miljöpartiets strategi har väckt respekt
            hos många. Miljöpartiet de gröna föreslår en långsiktig strategi
            för skatteväxling. Syftet är att näringslivet skall få långsiktiga
            spelregler för att kunna investera i rätt tid. Totalt, under en
            dryg tioårsperiod, bör skatteväxlingen vara av den storle- ken
            att kostnadsrelationen arbete-energi förändras med närmare 10
            96 av den totala BNP, dvs ca 200 miljarder kronor. Det innebär
            att arbetsgivaravgifter och obligatoriska egenavgifter bör sänkas
            med ca 100 miljarder (från dagens 250 miljarder till 150 miljarder,
            dvs med 40 90) och de totala miljöskatterna drygt fördubblas (från
            dagens cirka 40 miljarder till 100 miljarder, dvs med 150 26).
            För det närmaste budgetåret föreslår miljöpartiet att reformen
            inriktas på sänkta arbetsgivaravgifter och höjda koldioxid- och
            uranskatter, i den takt som föreslås i vår budgetmotion. Genom
            åtgärden kommer incitament för fler arbeten att skapas. I industrin
            blir industriella kretslopp (dvs återvinning av material) mer
            lönsamt eftersom återvinning kräver mer arbete och mindre energi;
            efterfrågan på arbete kom- mer att öka. För hushållen blir det
            mer lönsamt att reparera, underhålla och
          </p>
          <p xml:id="i-P4id4q9mmEfkANEUcgT6Jb">
            Mot. 1994/95 A274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6ATB5oGePkbjrQE1Ad6VQU">
            investera i energieffektivitet; efterfrågan på arbete kommer
            att öka. För kom- munerna kommer kostnaderna att minska för arbetskraftsintensiva
            verksam- heter som vård, omsorg och utbildning; efterfrågan på
            arbete kommer att öka. Inom jordbruket kommer ekologiska, mer
            arbetskraftskrävande, grenar att gynnas konkurrensmässigt; efterfrågan
            på arbete kommer att öka. Vi räknar således med att under en tioårsperiod
            förändra kostnadsrelationen med ca 10 90 av BNP. Detta skulle
            resultera i en naturlig, icke konjunkturbe- roende, ökning av
            antalet arbetstillfällen med ca 6-8 90, dvs en ökning med 0,6—0,8
            70 årligen. Under budgetåret kommer ca 45 000 nya jobb att växa
            fram, under förutsättning att riksdagen tar beslut om långsiktig
            skatteväxling enligt motionens intentioner.
          </p>
          <p xml:id="i-4tqRfLAhK2dSuAmPsXJcqY">
            2. Arbetsdelning
          </p>
          <p xml:id="i-BubVsWmbitgNqrfUYNcMfB">
            Normalarbetstiden i Sverige är 40 timmar/vecka. Så har det varit
            ända sedan sjuttiotalets början. Genom den lagstadgade normalarbetstiden
            har riksdagen ett stort inflytande på hur många människor som
            får plats på arbetsmarkna- den. Därför måste normalarbetstiden
            anpassas till den verklighet som finns. Mycket talar för att verkligheten
            har förändrats under det senaste kvartsek- let — d.v.s. den tid
            som gått sedan 40-timmarsveckan infördes. Datorisering, robotisering,
            automatisering, effektivisering. Det finns ingenting som tyder
            på att den arbetstid som var optimal 1970 också skulle vara optimal
            1995. Det finns inte heller något som tyder på att normalarbetstiden,
            för att vara optimal 1995, borde höjas. Därmed är en rimlig bedömning
            att den borde sänkas. Mycket tyder också på att den västeuropeiska
            omvärlden redan uppfattat detta. Sverige är ett av de länder i
            Västeuropa som har längst arbetstid. I vår partimotion som speciellt
            behandlar sänkt arbetstid redovisas situationen. Miljöpartiet
            de gröna menar att staten, i detta fall riksdagen, gör sig skyldig
            till att medvetet driva upp arbetslösheten om man håller fast
            vid 40-timmars- veckan. Vi finner inte någon seriös framtidsstudie
            som påvisar att det skulle behövas lika mycket lönearbete i början
            på 2000-talet som det gjort under tidigare faser av utvecklingen.
            Detta innebär att staten tar på sig uppgiften att, via offentliga
            sektorn, bekosta arbetslöshet medan samtidigt marknadens aktörer
            slipper ansvaret. Vi finner detta orimligt. Miljöpartiet de gröna
            kräver att arbetstiden sänks till 35 timmar redan detta budgetår
            (1 oktober), enligt den strategi som vi motiverar i vår partimotion
            som behandlar frågan om sänkt arbetstid. Vi menar att målet är
            sextimmarsda- gen och att det kan och bör uppnås före år 2000.
            Erfarenheterna av sänkt arbetstid är att en stor del av den frilagda
            tiden medför effektiviseringar och rationaliseringar, färre sjukdagar
            och färre ar- betsskador. Detta innebär att den frilagda tiden,
            vid en sänkning av normalar- betstiden, inte fullt ut ersätts
            med ny arbetskraft. Därför beräknar vi att sänkt normalarbetstid
            till 35 timmar endast ger cirka 130.000 fler människor möj- lighet
            att få jobb. Om man nu kan tala om ” endast” i en situation med
            massar- betslöshet!
          </p>
          <p xml:id="i-5MSq4i47NphoDCj5FtNxSn">
            Mot. 1994/95 A274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LzgcAVSK6MNjJMubfHAMt">
            3. Danska modellen
          </p>
          <p xml:id="i-Ry9zJ61Bc8Uq2eTvXjpuma">
            I en separat partimotion utvecklar vi resonemanget om hur betald
            tjänstledig- het kan ge upphov till sänkt arbetstid. Miljöpartiet
            de gröna vill införa en va- riant på den modell som fungerar utomordentligt
            bra i Danmark (90.000 nya jobb!) och som bygger på att den som
            tar tjänstledigt under ett år får 80 pro- cent av a-kassan. Till
            skillnad från i Danmark vill vi dock att ersättning vid tjänstledighet
            endast skall utgå om arbetet istället blir utfört av någon som
            varit anmäld som arbetslös. Vi räknar med att ca 50.000 arbetslösa
            på detta sätt kommer att få jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-Xo16F7jTR3x3ehhkNLhzHw">
            4. Ett års uppsägningsstopp i kommuner och landsting
          </p>
          <p xml:id="i-NmSLh1iATQEbjBEKZe4hCL">
            I statsfinansiella kalkyler av nettoeffekten för offentliga sektorn
            vid uppsäg- ning av kommunal- och landstingsanställda visar det
            sig att några besparingar kortsiktigt inte görs. Istället flyttar
            kostnaden från en del av den offentliga sektorn — vård, omsorg
            och skola — till den del som finansierar arbetslösheten. Detta
            är varken rationellt eller effektivt. Detta förhållande kan inte
            tillåtas fortsätta. Offentliga sektorns medel måste användas på
            ett så rationellt sätt som möjligt. Trots att det inkräktar på
            kommuners och landstings självbestämmanderätt finns synnerliga
            skäl att nu införa ett tidsbegränsat (1 år) uppsägningsstopp.
            Istället för att avskeda män- niskor som nu arbetar i kommuner
            och landsting bör medel för arbetsmark- nadspolitiska åtgärder
            och a-kassa överföras så att den största delen av lönen tills
            vidare ersätts via staten. I detta sammanhang är det värt att
            notera att den kommunala beskattnings- rätten av juridiska personer
            avvecklades 1985 och att detta fråntagit kommu- nerna inkomster
            som nu mer än väl behövts.
          </p>
          <p xml:id="i-KHByPwXz254Nzspack9Qds">
            5. Extra sänkta arbetsgivaravgifter för företag som nettoanställer
            långtidsarbetslösa
          </p>
          <p xml:id="i-TZ4N4bTtNBnNFxQWav1E7k">
            Inom ramen för de arbetsmarknadspolitiska åtgärder som regeringen
            föreslår tänker man sig att subventionera arbetsgivaravgifter
            för nyanställningar under ett års tid med upp till 6.000 kronor
            per månad. Miljöpartiet de gröna har tidigare presenterat ett
            liknande förslag med en utformning som mer varit in- riktad på
            långtidsarbetslösa eftersom det visat sig att cirka 10 procent
            av dem som är långtidsarbetslösa aldrig kommer tillbaka till arbetsmarknaden,
            vilket medför stora och långvariga kostnader för samhället. Det
            finns skäl att se till att långtidsarbetslöshet undviks. Ett sätt
            att nå dessa mål är att under en tidsbegränsad period subventionera
            arbetsgivaravgifterna med upp till 6.000 kr per månad för nettonyanställda
            som varit arbetslösa mer än 12 månader.
          </p>
          <p xml:id="i-JMP4GYNja4ZTptE5fWMJLD">
            6. Arbetskraftsintensiva miljöinvesteringar
          </p>
          <p xml:id="i-G1MTL3LHVSuksrPbLgnFUG">
            Miljöpartiet de gröna anser att resurser skall överföras från
            investeringar med tveksam miljöprofil och få nya arbetstillfällen
            per insatt penningenhet till in-
          </p>
          <p xml:id="i-HtqSyPWGw7ayYwhYBG9K5">
            Mot. 1994/95 A274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-FwoZga8euHqKo5Qi4U5BUF">
            vesteringar med miljö- och hälsoprofil och många arbetstillfällen
            per insatt penningenhet. Därför vill vi satsa på allergisanering
            och gröna jobb, i enlighet med våra partimotioner i dessa ärenden.
            Miljöinvesteringar i övrigt tillkom- mer framför allt genom sidoeffekter
            av skatteväxlingen, som medför incita- ment att bygga om såväl
            energi- som trafikstruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-AxeNR13D6Qd8EyTwg7D2Wh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9M1kbsSrJnqSXxpCNhKYMB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av låg arbetslöshet och harmoni i samhället som förutsättning
            för ett bra och medvetet miljöengagemang, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om den strategiska vikten av skatteväxling för att komma till
            rätta med både miljö och sysselsättning,! 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av långsiktighet när det gäller skatteväxling,! 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om kostnadsrelationen arbete—energi,! 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av skatteväxling som medel att nå teknisk ut- veckling
            på miljö- och energiområdet,! 6. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om vikten av
            höjda koldioxid- och uranskatter och sänkta arbetsgivaravgifter
            som det första steget i en skatteväxlings- strategi,! 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av att anpassa normalarbetstiden till den verk- lighet
            som råder på arbetsmarknaden med hänsyn till bl.a. teknisk ut-
            veckling, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att normalarbetstiden den 1
            oktober 1995 bör sänkas till 35 timmar, 9. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            sex timmars arbetsdag skall införas före år 2000, 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om den danska modellen, 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om uppsägningsstopp i kommuner
            och landsting, 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om extra sänkta arbetsgivaravgifter
            för företag som an- ställer långtidsarbetslösa, 13. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av att prioritera arbetskraftsintensiva miljöin- vesteringar.
          </p>
          <p xml:id="i-32KyXgMm5Y1PY2m5aHsHBC">
            Mot. 1994/95 A274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-XMPUiYYEeatoG2SKtpH1Gf" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995 Mot. 1994/95
          </p>
          <p xml:id="i-6MXKwUQaSLn8gctrBxdsiH">
            A274 Birger Schlaug (mp) Marianne Samuelsson (mp) Barbro Johansson
            (mp) Ronny Korsberg (mp) Eva Goés (mp) Thomas Julin (mp) Ragnhild
            Pohanka (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-G8EEpSKSfLDx2nFuYPKjNd">
            ! Yrkandena 2-6 hänvisade till SkU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-007-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-TpABrDBny1AgTs54oCAayp">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-XT7ebDGL5VWooDhpLphzNj">
            1994/95:A274
          </p>
          <p xml:id="i-31kipuEBRx85KPYzy4KmnK">
            av Birger Schlaug m.fl. (mp) Sysselsättningspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-4tu3LFq6o3E9jjxHmriEAA">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-46jmjeALs9fUCNoC4Kdd7i">
            Någon större arbetslöshet kan av naturliga skäl inte uppstå i
            ett grönt sam- hälle. I ett grönt samhälle behövs nämligen arbete
            eftersom reparation, under- håll, återvinning och skonsamhet med
            både fysiska och mänskliga resurser kräver tid. I ett grönt samhälle
            delar man dessutom på den totala mängden lönearbete samtidigt
            som gränsen mellan arbete och fritid är uppluckrad. Den gröna
            visionen skiljer sig från både den socialistiska och den liberala.
            Den gröna visionen bygger på en världsbild och en människosyn
            i vilka män- niskan är en innesluten del av en större helhet.
            Värdet i samhället är av annan art än konsumtion och produktion.
            Värdet är mer svårmätt än att det kan redu- ceras till volymen
            på ekonomin eller produktionsökningar. Effektivitet mäts i ekologiska
            och sociala värden. Energi- och materialomvandlingen används på
            ett för naturen, och därmed människan, långsiktigt effektivt sätt.
            Fler jobb kan inte kommenderas eller krystas fram — inte om de
            samtidigt både skall vara och upplevas som meningsfulla. Jobb
            i sig är inte något själv- ändamål — tvärtom! Vi är som människor
            i grunden lata och njutningslystna. Våra förfäder, som jagade
            och samlade, arbetade inte ens hälften så mycket som vi för att
            leva ett hyggligt liv. I dagens samhälle skulle vi kunna njuta
            frukterna av både teknisk och social utveckling om vi vågade ta
            till oss nytän- kande. Om vi vågade ta steget till att bygga upp
            vår jagkänsla på vidare grund än lönearbetet skulle mycket vara
            vunnet — om vi vågade ta steget till att hellre vara och leva
            än att äga och konsumera vore ännu mer vunnet. Som politiskt parti
            räcker det inte att ha en vision; den kan lätt förlöjligas som
            flummig eller verklighetsfrämmande. Men man måste ändå ha en.
            Många partier, ofta större än miljöpartiet och med rötterna i
            en annan tids verklighet, tycks sakna visioner och drunknar i
            försök att göra morgondagen till en kopia av gårdagen. Miljöpartiet
            de Gröna har en vision, utifrån den bygger vi upp medel och vägar
            som kan få människor att välja den visionen som sin och därmed
            suc- cessivt förvandla dagens stressamhälle till ett grönt samhälle.
            I ett grönt sam- hälle kan inte någon nämnvärd arbetslöshet existera.
            Kanske är det en naiv vision? Kanske är det en omöjlig dröm om
            det ekologiskt och socialt hållbara samhället där människor känner
            delaktighet och finner sitt människovärde i att leva, att uppleva,
            att känna och att vara. Vi tror inte det. Vi menar att sam- hället
            är på väg att ta sig ur den industriella tillväxtfasen och under
            2000-talet kommer att växa utifrån ett nytt paradigm, en ny världsbild.
          </p>
          <p xml:id="i-YMeskmD1Zq3BYCMZRZn74u">
            1 Riksdagen 1994/95. 3 saml. A274—277
          </p>
          <p xml:id="i-D843pMYZnypapVtJR4eu82">
            dr
          </p>
          <p xml:id="i-MwBWsFPF7jNG3mRFDL8WWU">
            Mot. 1994/95 A274—277
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-N4cKhmPo4JRKjtsLEh4Xby">
            Vi vill i detta sammanhang påpeka att ett samhälle där det nödvändiga
            en- gagemanget för de långsiktiga miljöfrågorna växer fram förutsätter
            låg arbets- löshet. Vi menar att hög arbetslöshet och stora klyftor
            mellan människor med- för att debatt och politisk dagordning domineras
            av kortsiktiga ekonomiska och sociala frågor medan utrymmet för
            miljöfrågor och frågor som rör global solidaritet minskar. Rättvisa
            och harmoni i samhället är därför en av grun- derna för en bra
            miljöutveckling. I denna partimotion redovisar vi åtgärder för
            att på ett så grönt sätt som möjligt komma tillrätta med massarbetslösheten
            både i ett kortsiktigt perspek- tiv och ett långsiktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-VsXugoUf7Ec6WcLutDiZ4s">
            1. Skatteväxling
          </p>
          <p xml:id="i-QX9QQWmg3RLifWPSkcSS3c">
            När arbetsgivaravgifter och inkomstskatt successivt ökat har
            staten valt att på ett mycket slagkraftigt sätt styra marknaden.
            Avgifterna och skatterna har lagts på arbetstid, vilket har styrt
            företagen att finna strategier för att rationali- sera bort arbete.
            Statens syfte har varit att dels finansiera den offentliga sek-
            torn, dels driva fram teknisk utveckling och rationalisera bort
            dåliga arbeten. På många sätt har man lyckats. Strategin har varit
            riktig för att bygga upp ett modernt, materiellt utvecklat, industrisamhälle.
            Nu har vi kommit dit. Med två stora bördor i kappsäcken: hög arbetslöshet
            och stigande miljöskuld. Ge- nom att nu styra om marknaden kan
            staten — i detta fall den demokratiskt valda riksdagen — åter
            en gång ta initiativ till önskvärd utveckling. Inte genom att
            styra mer utan genom att styra i annan riktning. Det optimala
            vore att ge incitament för marknaden att rationalisera bort miljöförstöring
            samtidigt som fler jobb stimulerades fram. Miljöpartiet de gröna
            och den internationella gröna rörelsen har valt att ge denna strategi
            namnet ”skatteväxling”. Strategin bygger på att förändra kostnadsrelationen
            mellan arbete och framför allt energi genom att sänka kostnaderna
            för arbete och höja skatten på energi och andra miljörelaterade
            faktorer. I början på 80- talet riktades hård kritik för denna
            ekonomiska politik från snart sagt alla håll. Idag är ”skatteväxling”
            ett allmänt begrepp och miljöpartiets strategi har väckt respekt
            hos många. Miljöpartiet de gröna föreslår en långsiktig strategi
            för skatteväxling. Syftet är att näringslivet skall få långsiktiga
            spelregler för att kunna investera i rätt tid. Totalt, under en
            dryg tioårsperiod, bör skatteväxlingen vara av den storle- ken
            att kostnadsrelationen arbete-energi förändras med närmare 10
            90 av den totala BNP, dvs ca 200 miljarder kronor. Det innebär
            att arbetsgivaravgifter och obligatoriska egenavgifter bör sänkas
            med ca 100 miljarder (från dagens 250 miljarder till 150 miljarder,
            dvs med 40 90) och de totala miljöskatterna drygt fördubblas (från
            dagens cirka 40 miljarder till 100 miljarder, dvs med 150 26).
            För det närmaste budgetåret föreslår miljöpartiet att reformen
            inriktas på sänkta arbetsgivaravgifter och höjda koldioxid- och
            uranskatter, i den takt som föreslås i vår budgetmotion. Genom
            åtgärden kommer incitament för fler arbeten att skapas. I industrin
            blir industriella kretslopp (dvs återvinning av material) mer
            lönsamt eftersom återvinning kräver mer arbete och mindre energi;
            efterfrågan på arbete kom- mer att öka. För hushållen blir det
            mer lönsamt att reparera, underhålla och
          </p>
          <p xml:id="i-CH2BhKtqZvuv8t65HrjFvF">
            Mot. 1994/95 A274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-sGXpXK6hmXFhBPFiNei7D">
            investera i energieffektivitet; efterfrågan på arbete kommer
            att öka. För kom- munerna kommer kostnaderna att minska för arbetskraftsintensiva
            verksam- heter som vård, omsorg och utbildning; efterfrågan på
            arbete kommer att öka. Inom jordbruket kommer ekologiska, mer
            arbetskraftskrävande, grenar att gynnas konkurrensmässigt; efterfrågan
            på arbete kommer att öka. Vi räknar således med att under en tioårsperiod
            förändra kostnadsrelationen med ca 10 20 av BNP. Detta skulle
            resultera i en naturlig, icke konjunkturbe- roende, ökning av
            antalet arbetstillfällen med ca 6-8 20, dvs en ökning med 0,6—0,8
            70 årligen. Under budgetåret kommer ca 45 000 nya jobb att växa
            fram, under förutsättning att riksdagen tar beslut om långsiktig
            skatteväxling enligt motionens intentioner.
          </p>
          <p xml:id="i-Se1MrgarahUZftn8ZEvTvE">
            2. Arbetsdelning
          </p>
          <p xml:id="i-QmuXhQvLn7PXhH9hK9kP1k">
            Normalarbetstiden i Sverige är 40 timmar/vecka. Så har det varit
            ända sedan sjuttiotalets början. Genom den lagstadgade normalarbetstiden
            har riksdagen ett stort inflytande på hur många människor som
            får plats på arbetsmarkna- den. Därför måste normalarbetstiden
            anpassas till den verklighet som finns. Mycket talar för att verkligheten
            har förändrats under det senaste kvartsek- let — d.v.s. den tid
            som gått sedan 40-timmarsveckan infördes. Datorisering, robotisering,
            automatisering, effektivisering. Det finns ingenting som tyder
            på att den arbetstid som var optimal 1970 också skulle vara optimal
            1995. Det finns inte heller något som tyder på att normalarbetstiden,
            för att vara optimal 1995, borde höjas. Därmed är en rimlig bedömning
            att den borde sänkas. Mycket tyder också på att den västeuropeiska
            omvärlden redan uppfattat detta. Sverige är ett av de länder i
            Västeuropa som har längst arbetstid. I vår partimotion som speciellt
            behandlar sänkt arbetstid redovisas situationen. Miljöpartiet
            de gröna menar att staten, i detta fall riksdagen, gör sig skyldig
            till att medvetet driva upp arbetslösheten om man håller fast
            vid 40-timmars- veckan. Vi finner inte någon seriös framtidsstudie
            som påvisar att det skulle behövas lika mycket lönearbete i början
            på 2000-talet som det gjort under tidigare faser av utvecklingen.
            Detta innebär att staten tar på sig uppgiften att, via offentliga
            sektorn, bekosta arbetslöshet medan samtidigt marknadens aktörer
            slipper ansvaret. Vi finner detta orimligt. Miljöpartiet de gröna
            kräver att arbetstiden sänks till 35 timmar redan detta budgetår
            (1 oktober), enligt den strategi som vi motiverar i vår partimotion
            som behandlar frågan om sänkt arbetstid. Vi menar att målet är
            sextimmarsda- gen och att det kan och bör uppnås före år 2000.
            Erfarenheterna av sänkt arbetstid är att en stor del av den frilagda
            tiden medför effektiviseringar och rationaliseringar, färre sjukdagar
            och färre ar- betsskador. Detta innebär att den frilagda tiden,
            vid en sänkning av normalar- betstiden, inte fullt ut ersätts
            med ny arbetskraft. Därför beräknar vi att sänkt normalarbetstid
            till 35 timmar endast ger cirka 130.000 fler människor möj- lighet
            att få jobb. Om man nu kan tala om ” endast” i en situation med
            massar- betslöshet!
          </p>
          <p xml:id="i-F2k7RGjMUHU6iZ1p5WKP5X">
            Mot. 1994/95 A274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-ErvHuKBbVK9KWHp6EjjzNM">
            3. Danska modellen
          </p>
          <p xml:id="i-aWi3zDFBtNzUNX3c1gygC">
            I en separat partimotion utvecklar vi resonemanget om hur betald
            tjänstledig- het kan ge upphov till sänkt arbetstid. Miljöpartiet
            de gröna vill införa en va- riant på den modell som fungerar utomordentligt
            bra i Danmark (90.000 nya jobb!) och som bygger på att den som
            tar tjänstledigt under ett år får 80 pro- cent av a-kassan. Till
            skillnad från i Danmark vill vi dock att ersättning vid tjänstledighet
            endast skall utgå om arbetet istället blir utfört av någon som
            varit anmäld som arbetslös. Vi räknar med att ca 50.000 arbetslösa
            på detta sätt kommer att få jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-7eteppdUV8Kny7rh5wgoPP">
            4. Ett års uppsägningsstopp i kommuner och landsting
          </p>
          <p xml:id="i-TsB9GkageLmzmwCXGdZawS">
            I statsfinansiella kalkyler av nettoeffekten för offentliga sektorn
            vid uppsäg- ning av kommunal- och landstingsanställda visar det
            sig att några besparingar kortsiktigt inte görs. Istället flyttar
            kostnaden från en del av den offentliga sektorn — vård, omsorg
            och skola — till den del som finansierar arbetslösheten. Detta
            är varken rationellt eller effektivt. Detta förhållande kan inte
            tillåtas fortsätta. Offentliga sektorns medel måste användas på
            ett så rationellt sätt som möjligt. Trots att det inkräktar på
            kommuners och landstings självbestämmanderätt finns synnerliga
            skäl att nu införa ett tidsbegränsat (1 år) uppsägningsstopp.
            Istället för att avskeda män- niskor som nu arbetar i kommuner
            och landsting bör medel för arbetsmark- nadspolitiska åtgärder
            och a-kassa överföras så att den största delen av lönen tills
            vidare ersätts via staten. I detta sammanhang är det värt att
            notera att den kommunala beskattnings- rätten av juridiska personer
            avvecklades 1985 och att detta fråntagit kommu- nerna inkomster
            som nu mer än väl behövts.
          </p>
          <p xml:id="i-Vp8EpPebx2nopCR6XFzseT">
            5. Extra sänkta arbetsgivaravgifter för företag som nettoanställer
            långtidsarbetslösa
          </p>
          <p xml:id="i-4Z6f1TA6Z8f2zBk773BdLe">
            Inom ramen för de arbetsmarknadspolitiska åtgärder som regeringen
            föreslår tänker man sig att subventionera arbetsgivaravgifter
            för nyanställningar under ett års tid med upp till 6.000 kronor
            per månad. Miljöpartiet de gröna har tidigare presenterat ett
            liknande förslag med en utformning som mer varit in- riktad på
            långtidsarbetslösa eftersom det visat sig att cirka 10 procent
            av dem som är långtidsarbetslösa aldrig kommer tillbaka till arbetsmarknaden,
            vilket medför stora och långvariga kostnader för samhället. Det
            finns skäl att se till att långtidsarbetslöshet undviks. Ett sätt
            att nå dessa mål är att under en tidsbegränsad period subventionera
            arbetsgivaravgifterna med upp till 6.000 kr per månad för nettonyanställda
            som varit arbetslösa mer än 12 månader.
          </p>
          <p xml:id="i-39wniLAaWuhpLJG4376Ti6">
            6. Arbetskraftsintensiva miljöinvesteringar
          </p>
          <p xml:id="i-BEWp9wqJUMm58ZemDovrsr">
            Miljöpartiet de gröna anser att resurser skall överföras från
            investeringar med tveksam miljöprofil och få nya arbetstillfällen
            per insatt penningenhet till in-
          </p>
          <p xml:id="i-TE1noKuXL9sFSCWPxvJ9x8">
            Mot. 1994/95 A274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-MinLrQAHHzKRRsLQP9R1Wt">
            vesteringar med miljö- och hälsoprofil och många arbetstillfällen
            per insatt penningenhet. Därför vill vi satsa på allergisanering
            och gröna jobb, i enlighet med våra partimotioner i dessa ärenden.
            Miljöinvesteringar i övrigt tillkom- mer framför allt genom sidoeffekter
            av skatteväxlingen, som medför incita- ment att bygga om såväl
            energi- som trafikstruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-YVkAoSkdwGVUsr8tfuQQy5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AoaVtH52P7cYtiTHnEWJXW">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av låg arbetslöshet och harmoni i samhället som förutsättning
            för ett bra och medvetet miljöengagemang, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om den strategiska vikten av skatteväxling för att komma till
            rätta med både miljö och sysselsättning,! 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av långsiktighet när det gäller skatteväxling,! 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om kostnadsrelationen arbete—energi,! 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av skatteväxling som medel att nå teknisk ut- veckling
            på miljö- och energiområdet,! 6. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om vikten av
            höjda koldioxid- och uranskatter och sänkta arbetsgivaravgifter
            som det första steget i en skatteväxlings- strategi,! 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av att anpassa normalarbetstiden till den verk- lighet
            som råder på arbetsmarknaden med hänsyn till bl.a. teknisk ut-
            veckling, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att normalarbetstiden den 1
            oktober 1995 bör sänkas till 35 timmar, 9. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            sex timmars arbetsdag skall införas före år 2000, 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om den danska modellen, 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om uppsägningsstopp i kommuner
            och landsting, 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om extra sänkta arbetsgivaravgifter
            för företag som an- ställer långtidsarbetslösa, 13. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av att prioritera arbetskraftsintensiva miljöin- vesteringar.
          </p>
          <p xml:id="i-WrBpTJsBh7MfBbkj2FyUan">
            Mot. 1994/95 A274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_AU_274/mot_199495_AU_274-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-3PMLXjB3tmtHaetEWQLSq9" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995 Mot. 1994/95
          </p>
          <p xml:id="i-AyVcNmXW8QBEzNB8hR6cnv">
            A274 Birger Schlaug (mp) Marianne Samuelsson (mp) Barbro Johansson
            (mp) Ronny Korsberg (mp) Eva Goés (mp) Thomas Julin (mp) Ragnhild
            Pohanka (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-6xyUq8QqRzKX4v1KKsmAwV">
            ! Yrkandena 2-6 hänvisade till SkU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
