<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-SoU-00201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbud mot s.k. indirekt tobaksreklam</title>
        <author corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ">av Leif Carlson m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbud mot s.k. indirekt tobaksreklam</title>
          <idno type="rdwebb">GI02So201</idno>
          <rs type="number">So201</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02So201/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02So201</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02So201</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ</idno>
            <name>Leif Carlson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj</idno>
            <name>Liselotte Wågö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ</idno>
            <name>Leif Carlson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj</idno>
            <name>Liselotte Wågö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <name>Inger René</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mm7JeeMTxsjpmtb7NeZ1RW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Mm7JeeMTxsjpmtb7NeZ1RW">
          <note type="signatory" corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DtxLnvKNi8eR1muemGYCHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PdrnTz55gZokZuEvP584Mh" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BNJaUJFqemp6idXgo2r7yq" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MzP9b4uTA1D5beTFTahmdX" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CYxkfWHn7kQaV6s6pkdZXC" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PXxzWoeQdBszNm1YV7g9fS" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BGvyu8pyEUQJJfHCc7kLcr" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-85MnZwQd7AAsBU2QjitYqU" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-85MnZwQd7AAsBU2QjitYqU">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_201/mot_199495_SoU_201-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LSZecbMC1BZ2DZJBhUGYut" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9ZX3oo2cQAvRKfEoHd5QbM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Cn9Jt9fQG8rNCLBpquAPxk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HaqgAF5h3aqc33ibABf8WZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-KZGnuRBJqBkYty9dpATtmD">
          <p xml:id="i-V3H8eJR3JiiFuc8rwK4GX3">
            &lt;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_201/mot_199495_SoU_201-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-YS9xF1oLNH9PnRgyWbFtC6">
            Motion till riksdagen | | 1994/95:S0201 |
          </p>
          <p xml:id="i-WWVy8oWXmxYqahu4VU6R86">
            av Leif Carlson m.fl. (m) Mot. Förbud mot s.k. indirekt tobaksreklam
            1994/95 S0201-204
          </p>
          <p xml:id="i-2e7tMpnngxysUhtjCmJbSM">
            Åsikten att man bör förbjuda s.k. indirekt tobaksreklam har framförts
            vid olika tillfällen. Nu har en utredning tillsatts (kommittédirektiv
            1994:88) som bland annat har den betydelsefulla uppgiften att
            en gång för alla gå igenom de olika problem som kan vara förenade
            med ett förbud mot indirekt reklam. Utredaren har dessutom uppmanats
            att undersöka möjligheten att införa för- bud. Införande av ett
            förbud mot indirekt tobaksreklam har upprepade gånger stött på
            motstånd. En av orsakerna till detta har varit att man insett
            att ett sådant förbud kräver djuplodande analyser av vilka effekter
            det skulle komma att medföra. En annan är att man har sett stora
            praktiska problem med att förbjuda indirekt reklam. Följande exempel
            på hinder för ett förbud kan ges.
          </p>
          <p xml:id="i-8STxBcrJDDN63bKRTHWjJQ">
            1. Stort ingrepp — osäker effekt
          </p>
          <p xml:id="i-3SXJKeq6Vgzqc6ZzA3d3Ft">
            Det strider mot det i grundlagen fastlagda skyddet för yttrande-
            och tryckfri- het. För att införa ett förbud är man således tvingad
            att ändra vår grundlag och inskränka rättigheter som är mycket
            djupt förankrade och har lång tradition i vårt demokratiska samhälle.
            Innan man beslutar åtgärder måste man förvissa sig om att man
            verkligen uppnår det man eftersträvar med ett förbud. Det man
            vill uppnå genom ett förbud kan antas vara en minskad tobakskonsumtion.
            Nu är det emellertid ingenting som tyder på att ett förbud mot
            indirekt reklam verkligen har någon effekt på konsumtionen av
            tobak. Man bör därför ifrågasätta om man inte i stället bör invänta
            och se om det i somras införda reklamförbudet får någon effekt.
            Skulle så inte vara fallet är det väl knappast troligt att ett
            förbud mot indirekt tobaksreklam skulle kunna ha någon som helst
            ytterligare effekt. I sådana fall bör man självfallet avstå från
            att göra ingrepp i yttrande- och tryck- friheten. Yttrande- och
            tryckfriheten har redan naggats i kanten genom den år 1976 införda
            undantagsregeln i 1 kap. 98 tryckfrihetsförordningen (TF) vilken
            medförde att man öppnade för ett förbud mot kommersiell marknadsföring
            av tobaksvaror. Sådan lagstiftning har sedan införts. I direktivet
            sägs att ett förbud mot indirekt tobaksreklam skulle få direkt
            stöd genom denna undan- tagsbestämmelse. Något sådant stöd finns
            emellertid inte i TF eftersom indi-
          </p>
          <p xml:id="i-W8XXyYhPx1BBXxgx5uFbcm">
            I Riksdagen 1994/95. 3 saml. So201-204
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_201/mot_199495_SoU_201-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PEpzbPh7TzJufbshkwm3cw">
            rekt tobaksreklam inte förutsätter någon avsikt att marknadsföra
            en tobaks- vara. Det undantag som finns i TF gäller nämligen endast
            reklam där det finns sådan avsikt att marknadsföra tobaksvaror.
          </p>
          <p xml:id="i-5J5g44MVTCWHua25XZFgi4">
            2. Konfiskation
          </p>
          <p xml:id="i-V9rEA8paAtoEfszGmFgDas">
            Ett förbud mot indirekt reklam innebär även en inskränkning av
            den i Europa- konventionen skyddade egendomsrätten. Varumärkesrätten
            omfattas nämli- gen av äganderättsskyddet i det första tilläggsprotokollet
            till Europakonven- tionen om skydd för de mänskliga rättigheterna
            och grundläggande friheterna. Europakonventionen kommer från den
            1/1 1995 att ha införlivats med Sveri- ges rättsordning. Ett förbud
            för ett företag att använda sina varumärken skulle närmast fun-
            gera som en konfiskation eftersom äganderätten därigenom helt
            förlorar sitt värde. Detta slags drastiska ingrepp i äganderätten
            är knappast i linje med den europeiska rättstradition som Sverige
            numera anslutit sig till genom att säga ja till EU. Vid en konfiskation
            måste naturligtvis frågan om ersättning beaktas. Skadeståndskrav
            är möjliga att driva enligt Europakonventionen vilket bland annat
            visas genom det s.k. Sporrong- och Lönnrothmålet. Där dömdes Sve-
            rige att betala skadestånd på grund av överträdelse av Europakonventionens
            egendomsskydd. Ett förbud skulle också strida mot varumärkesrätten.
            För företag med starka varumärken tillhör varumärken dess viktigaste
            tillgångar (världens starkaste varumärken har värderats till omkring
            250 miljarder kronor). Att utnyttja dessa genom logo-licensing
            är ett välkänt och accepterat sätt för innehavaren att använda
            dessa tillgångar. Ett förbud mot detta skulle därför bryta mot
            en av varumärkesrättens grundläggande principer, rätten att inneha
            och använda starka varumärken.
          </p>
          <p xml:id="i-BYQ41iwModNJ2uRgPkMzx1">
            3. Strider mot Pariskonventionen
          </p>
          <p xml:id="i-VJ7w3ymejtPhynM6QjACpD">
            På samma sätt är ett förbud oförenligt med Sveriges förpliktelser
            enligt Paris- konventionen. Enligt konventionen får medlemsländerna
            nämligen inte vägra registrering av ett märke på grund av beskaffenheten
            hos den vara det är tänkt att användas på. Registrering får heller
            inte vägras av varumärken som på ett riktigt sätt är registrerade
            i hemlandet. Enligt Pariskonventionens syfte och utformning och
            allmänna varumärkesrättsliga principer skyddas också an- vändningen
            av ett registrerat märke, varför ett förbud som inte rör registrering
            utan endast användningen av varumärket även det strider mot Pariskonventio-
            nen. Det verkar också som om de som förordar ett förbud inte har
            tänkt på hur långtgående ett förbud mot s.k. indirekt tobaksreklam
            såsom det definierats i direktivet faktiskt är. Ett exempel är
            den bild som i oktober visades i Svenska Dagbladet där Yitzhak
            Rabin och kung Hussein tillsammans rökte en fredsci- garett och
            visade sina cigarettpaket. Med direktivets definition kommer även
            sådana bilder att förbjudas. De utgör direkt tobaksreklam. Man
            kan nämna många andra exempel på produkter som kan komma att förbjudas
            trots att det
          </p>
          <p xml:id="i-F7viD4NKJQEjbVGsdF4JNp">
            Mot. 1994/95 So201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SoU_201/mot_199495_SoU_201-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PCwKSaLpWzFDeLrvrVSbjo">
            inte är fråga om tobaksreklam, t.ex. Prince tennisracket, Dunhill
            rakvatten, Mot. 1994/95 Yves Saint Laurents, Pierre Cardins och
            Marlboro Classic kläder samt Merce- = S0201 des bilar (eftersom
            det även finns cigaretter som heter Mercedes)!
          </p>
          <p xml:id="i-NgN1aHoXPXfRuFaoBgXWcW">
            4. Handelshinder
          </p>
          <p xml:id="i-3ZsaueSEvtLLvf7VNuHSV6">
            Som medlem i Europeiska unionen får Sverige inte införa importhinder
            för varor från övriga medlemsländer. Genom att införa lagstiftning
            som förhind- rar marknadsföring eller användning av importerade
            varor på grund av de va- rumärken produkten bär uppkommer självfallet
            just sådant handelshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-FCsJ1PxsSeSNzFqWB1bx9d">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om förbud mot indirekt tobaksreklam.
          </p>
          <p type="date" id="i-KiCp24rHnwLhVazM4iDeW8">
            Stockholm den 12 januari 1995
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-WaZPy8oSiUxLJucHZwbGvj">
            Leif Carlson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-5zXuPZfnsMGJnU7bLKHncS">
            Inger René (m) Liselotte Wågö (m)
          </p>
          <p xml:id="i-SPz7mLcptjiK6u6KRiaUnE">
            1" Riksdagen 1994/95. 3 saml. So201-204
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
