<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UU-00218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ungdomars medverkan i biståndet</title>
        <author corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">av Eva Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ungdomars medverkan i biståndet</title>
          <idno type="rdwebb">GI02U218</idno>
          <rs type="number">U218</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02U218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TdnrKwxXwfJvTJ7ft6vQ7Z" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TdnrKwxXwfJvTJ7ft6vQ7Z">
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-F9PrgtBud2WT5HATbBShWm">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-BmpJpgUxwwoixZhyjZpRYY">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-J6Z6Kti3ARq88Dz16jGzYF">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-HFBGhzep55GddWVzHdxS4v">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-BbrPXAzbATBCaKxjSCJHry">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-T7im42qySRjVdo7dFLM3nz">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CKnX4R4tJNdCTBKDk1vCKT"/>
        <correspContext corresp="i-CKnX4R4tJNdCTBKDk1vCKT">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_218/mot_199495_UU_218-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CGcNep2VNKeqTep6ccY9CB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-87RC8kWM4tpzPZ1u3iexHk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QEgR58R6SjNv2XMu2UYpQe"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Wk5jKNpJq9ZFxmGDDfoVXw">
        <div xml:id="i-MkqgAQm5gZjz7qoBH7cU57">
          <p xml:id="i-AYnweEFuWMZKzVS3NyBY2K">
            Motion till riksdagen 1994/95:U218
          </p>
          <p xml:id="i-TYg5vztkWvS33F8aGTcRFi">
            av Eva Zetterberg (v) Ungdomars medverkan i biståndet
          </p>
          <p xml:id="i-UQ1P44MdxngUodr73ecHTt">
            Biståndet behöver ungdomarnas engagemang
          </p>
          <p xml:id="i-PsM3FdK34auPLEnrh4iD3n">
            Ungdomar mellan 18 och 25 år är de, som är mest positiva till
            biståndet. Det bekräftades i höstens mätning av biståndsviljan.
            Det märktes också ett ökande u-landsengagemang bland skolungdomar
            i höstens valrörelse. I EU-folkom- röstningen var just den globala
            solidariteten ett viktigt skäl för många unga människor att rösta
            nej. Ungdomar är sålunda en kraft, som kan tillföra biståndsarbetet
            mycket. Men ungdomar är lättrörliga, är aktiva några år i en ungdomsorganisation
            och går sedan in i vuxenpolitiken. För att ge ungdomar bättre
            chans att förverkliga sina visioner om rättvisa och göra något
            praktiskt, behövs nya former för fri- villigt biståndsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-AAnebUUR7NVpUqh3RJnn6y">
            Ungdomsorganisationerna
          </p>
          <p xml:id="i-SJ7SQTNqCR6Wa7AMTdZ8Pr">
            När ungdomsorganisationer vill driva insamlingar och starta projekt
            och där- för söker medfinansiering från SIDA, finner de det ofta
            svårt att komma ige- nom den snårskog av regler och blanketter
            som krävs för att få del av anslagen till enskilda organisationer.
            Dagens system för projektansökningar kräver lång framförhållning
            och planering. Detta uppfattas ofta som ett hinder av ungdomsorganisationerna.
          </p>
          <p xml:id="i-7uqUcGtBGNvw2oTyjav3B5">
            De föreningslösa ungdomarna
          </p>
          <p xml:id="i-GDRSWanQDhj4aF5ycBDHSv">
            De flesta ungdomar är emellertid inte aktiva i föreningar, framför
            allt inte flickorna. Att även mer löst sammansatta grupper av
            ungdomar kan göra bety- delsefulla insatser i u-länder såg vi
            under 1980-talet, då oräkneliga ungdomar engagerade sig för Nicaragua
            och El Salvador. Det var ofta just informella grupper, skolklasser,
            dagisbarn osv., som samlade in pengar, arrangerade rockgalor och
            på andra sätt visade praktisk solidaritet. Operation Dagsverke
            är också en sådan form av mer spontana u-landsinsat- ser. Men
            dessa slags aktiviteter har haft organisationer att falla tillbaka
            på, som informerat, samordnat och förmedlat. Världen har förändrats,
            och därför måste också formerna för solidaritetsar-
          </p>
          <p xml:id="i-GRtd1XRDxfNE352Wv93BAN">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_218/mot_199495_UU_218-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Hxea6SgMNyqZM51yJyCYN">
            betet förändras. Det nya engagemanget behöver stöd från biståndsmyndighe-
            ten. De som vill samla in pengar för ett visst ändamål, skall
            kunna få råd, tips på insatser de kan göra och även hjälp att
            förmedla pengar eller materiel.
          </p>
          <p xml:id="i-EMZoAUWfYGHH8rpTthYJLZ">
            Biståndsmyndigheten måste hjälpa till
          </p>
          <p xml:id="i-5BTajS4GCkhRDxKxJcG2V9">
            Vi föreslår att det på biståndsmyndigheten skall finnas någon,
            som tar emot förfrågningar från ungdomar och ungdomsorganisationer,
            ett slags ungdoms- sekreterare. Den medarbetaren skall vara behjälplig
            med att hitta lämpliga projekt, att skriva bidragsansökningar,
            att utvärdera och att hitta rätt person att vända sig till. Det
            är nödvändigt att så mycket som möjligt korta ner tiden från idé
            till projektstart. Biståndsmyndigheten bör därför se över sitt
            system för att korta handläggningstiderna.
          </p>
          <p xml:id="i-KrNWMY2nGYYyigrdFUwu2K">
            Ett bidrag till demokratisering
          </p>
          <p xml:id="i-EpAyJnDL9ubwpNaKGXmZYJ">
            Ungdomssamarbete med u-länder har ett värde som bidrag till demokratise-
            ring. I u-länderna är ungdomar i allmänhet en majoritet av befolkningen,
            men de har nästan aldrig något inflytande. Liksom kvinnorna hindras
            de av patriar- kala traditioner. Samtidigt är ungdomarna de som
            drabbas hårdast av arbets- löshet och misär och riskerar att hamna
            i kriminalitet och narkotikamissbruk. Att hjälpa till att stödja
            ungdomar i riskzonen, så att de finner vägen in i samhället, är
            en insats för demokrati. Det är ju hos ungdomar, som kraften till
            förändring finns. I kampen mot förtryck och för frihet och demokrati
            måste u-ländernas ung- domar få möta solidaritet från våra ungdomar.
            Dessa är i stor utsträckning internationellt intresserade och
            har spelat en ledande roll i de stora solidari- tetsrörelserna
            — Vietnam på 1960-talet och Nicaragua och El Salvador på 1980-talet.
            Det är framför allt ungdomar som burit upp den svenska rörelsen
            mot apartheid. Kontakter och samarbete med u-ländernas ungdomar
            måste stimuleras och stödjas.
          </p>
          <p xml:id="i-U9VeMPXeYTywkd6m886sz5">
            Låt fler studera u-länder
          </p>
          <p xml:id="i-HNieHvvAYtPnz7oPvCWYaQ">
            Det är viktigt att fler svenskar skaffar sig kunskaper om förhållandena
            i u- länderna och biståndsarbetet. Inom ramen för anslaget för
            information om u- länderna bör därför större utrymme ges för stipendier
            till u-landsstudier, både för ungdomsorganisationer och studenter
            (Minor Field Studies). Erfarenheten visar att ungdomar, som fått
            tillfälle att skaffa sig u-landskun- skap som volontärer eller
            solidaritetsarbetare, blivit goda informatörer, exem- pelvis i
            skolorna, och bidragit till att öka förståelsen bland ungdomar
            för bi- ståndsarbete och för främmande kulturer. Liknande erfarenheter
            finns av World Youth of Sweden.
          </p>
          <p xml:id="i-PxpmbWqD1CpM2HxJzXx3FP">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HNzK7jtZAo5HQTCDVFtnkk">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-Jn4a4ZtS3dohU8qyx3mu5k">
            Mot. 1994/95 U218
          </p>
          <p xml:id="i-KrxMhTkFPvvwt8aA7FVXDa">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_218/mot_199495_UU_218-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7cZFQH7ETaLtXUTThNcJHn">
            tionen anförts om biståndsmyndighetens handläggningstider m.m.
            för ungdomsorganisationers biståndsprojekt, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om hjälp från biståndsmyndighetens sida för att under- lätta ungdomars
            insatser i u-länder, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om behovet av en ungdomssekreterare
            på biståndsmyn- digheten, 4. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om behovet av ökade
            stipendier för ungdomars studier i u-länder.
          </p>
          <p xml:id="i-KhurpuHWgUxeQ9dN4SeV3X">
            Stockholm den 24 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-222rfkT6zX9NX69NW8RpFK">
            Eva Zetterberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-MbPF9fGwdtBgecQzXNLLCh">
            Mot. 1994/95 U218
          </p>
          <p xml:id="i-JBaJECacb4oizWNVPZDj7A">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
