<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-LU-00019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1994/95:123 Ny marknadsföringslag</title>
        <author corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA">av Inger Davidson m.fl. (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1994/95:123 Ny marknadsföringslag</title>
          <idno type="rdwebb">GI02L19</idno>
          <rs type="number">L19</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02L19/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02L19</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02L19</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2AtxAxo4pRYcXPLm6U3SWi" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-2AtxAxo4pRYcXPLm6U3SWi">
          <ref>Proposition 1994/95:123</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-StWiEANEfNVFHQaM1UwGfd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-StWiEANEfNVFHQaM1UwGfd">
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JkhjffvF8EhoZzTCVPRHnW" type="referral">
          <date when="1994-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JuxGpz8bHHvguafQ2Po4G1" type="dismissal">
          <date when="1994-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FyJbcuktTXj7PNqV7v8RS" type="submission">
          <date when="1994-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Sm2A8Mtz5Ps5pHD9KJiLe2" type="referral">
          <date when="1994-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5cRU8qkrAHdsW7XrWMa4fE" type="dismissal">
          <date when="1994-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5dHKzyhkUXNCNJHpxxU51S" type="submission">
          <date when="1994-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BmUF8zB6GxBzK9gE64PKkx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BmUF8zB6GxBzK9gE64PKkx">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_LU_19/mot_199495_LU_19-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2EdeFG8EV2swYgjTVTKxjx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WDeFBwCApVzP5TVPFzgMBK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-B32Tv81P1pCu144RTp9MRq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CPdeB7F3JsggktospSzGg9" type="motBody">
        <div xml:id="i-EtoDRerbbkDK5AZuL7nqMj">
          <p xml:id="i-Rb9enVUu9R57CDjV8ZZsdC">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-WQurkcZUKYipKpAG7TCthR">
            1994/95:L19
          </p>
          <p xml:id="i-LnbkwG63Rmt3Ln3ruoxGxB">
            av Inger Davidson m.fl. (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-7v6htUfmKyLuKgcg2aUMUL">
            med anledning av prop. 1994/95:123 Ny marknadsföringslag
          </p>
          <p xml:id="i-Ug7CHpCJvmCwgrbhL7y5Ro">
            Under de senaste decennierna har konsumenternas ställning förändrats
            mycket påtagligt. Utbudet av varor och tjänster har ökat, köpkraften
            hos kon- sumenterna likaså. Reklamen har också ökat i omfattning.
            Det blir allt svårare för konsumenten att klara av att överblicka
            utbudet och att värdera olika alter- nativ. För att stärka konsumenternas
            ställning har vi haft konsumentlagstiftning sedan början av 70-talet.
            1975 fick Sverige sin första marknadsföringslag. Re- geringen
            presenterar nu ett förslag till ny marknadsföringslag som ytterligare
            kommer att stärka konsumenternas ställning, vilket är mycket positivt.
            Det har också, parallellt med arbetet att stärka konsumenternas
            ställning, förts en diskussion om att komplettera marknadsföringslagen
            med förbud mot könsdiskriminerande reklam. Det saknas för närvarande
            lagstiftning som gör det möjligt att ingripa mot sådan reklam.
            Redan 1976 slog Marknadsdomsto- len fast att det inte är möjligt
            att med hjälp av nuvarande marknadsföringslag rikta förbud mot
            reklam som enbart är könsdiskriminerande. Det har alltsedan mitten
            av 70-talet diskuterats och utretts hur man på bästa sätt skall
            kunna komma åt den könsdiskriminerande reklamen. Redan vid riksmötet
            1975/76 skrevs också de första motionerna i ärendet. Under åren
            1993-94 gjordes, på uppdrag av civildepartementet, ytterligare
            en utredning i frågan om lagstiftning mot kränkande och diskriminerande
            re- klam. I denna utredning framkom att det är möjligt att lagstifta
            i ärendet utan att göra några förändringar i tryckfrihetsförordningen.
            I utredningen, Ds 1994:64, görs bedömningen att begreppet otillbörlig
            marknadsföring i 4 $ i förslaget till ny marknadsföringslag är
            tillämpligt på marknadsföring som är kränkande i fråga om ras,
            religion, nationalitet eller kön. För att detta skall framgå tydligt
            föreslås att det i 208 i den tidigare utredningens lagförslag
            skall göras ett tillägg enligt vilket vid bedömningen av vad som
            utgör god marknadsföringssed skall särskilt beaktas om mark- nadsföringen
            är kränkande i de nämnda hänseendena. I propositionen delar inte
            regeringen utredarens uppfattning om regleringen av hur innebörden
            av begreppet otillbörlig marknadsföring skall förstås. När nu
            möjlighet till lagstiftning finns anser vi det olyckligt att regeringen
            i propositionen väljer att avstå från detta. Reklam är starkt
            normbildande. Re- klam återspeglar, men formar också, i mångt
            och mycket våra attityder och värderingar. Det är därför viktigt
            att reklamen återspeglar ett livsmönster som
          </p>
          <p xml:id="i-SHZW6UNxu6qiyS2oawJdmQ">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_LU_19/mot_199495_LU_19-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WmUHYvg9pvCmEVC4PwX86U">
            bygger på principen om kvinnors och mäns lika värde och på jämställdhet
            mellan könen. En liknande lagstiftning som ger möjligheter till
            ingripande mot könsdis- kriminerande reklam finns också i Norge.
            Där ser man förbudet mot könsdis- kriminerande reklam som ett
            led i en större jämställdhetspolitisk målsättning, där huvudmålsättningen
            är att förbättra kvinnornas ställning. Vi anser också att reklam
            som är diskriminerande mot ras, nationalitet och religion är något
            som måste förhindras i synnerhet i ljuset av den främlings- rädsla
            och främlingsfientlighet som finns. Det föreslagna lagförslaget
            innebär även förbud mot denna form av diskriminerande och kränkande
            reklam. Vid sidan om en lagstiftning är det också viktigt att
            näringslivet engagerar sig i dessa frågor. Det har också vidtagits
            en hel del åtgärder. Till grund för dessa ligger Internationella
            handelskammarens, ICC:s, grundregler för re- klam, som är ett
            utomrättsligt affärsetiskt regelverk. Näringslivet och mediabranschen
            har tillsammans bildat Näringslivets etiska råd mot könsdiskriminerande
            reklam, ERK. Rådets uppgift är att göra bedömningar av om vissa
            marknadsföringsåtgärder är könsdiskriminerande. Vid dessa bedömningar
            tillämpas ICC:s grundregler. Sedan början av 1989 då rådet bildades
            har 60 fällande uttalanden gjorts. Rådet har dock inga sank- tionsmöjligheter.
            Andra former av diskriminerande och kränkande reklam kan tas upp
            av Marknadsetiska rådet, MER, som också det är ett branschetiskt
            råd. Det arbete som bedrivs i dessa båda råd är mycket betydelsefullt
            och det är av stor vikt att ERK och MER fortsätter att agera även
            om det lagstiftas på området.
          </p>
          <p xml:id="i-Xm4jCcXX28p1BXDwpN5MUE">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till sådan lagstiftning att förbud
            mot kränkande reklam införs enligt vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-CLHmr65unPaEcncb4zBT32" type="date">
            Stockholm den 16 december 1994
          </p>
          <div xml:id="i-7Gsxq4upNu4q3EjYCSoyrT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4xCmXC2RrLbKncD3m7bfEb">
              <item xml:id="i-L1JGSne6qmJUeHxQLUqVqN" who="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA" type="signature">
                Inger Davidson (kds)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4skPpJWBfxg6oNmnxdbCWN">
            Rose-Marie Frebran (kds) Rolf Åbjörnsson (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-H9NdLpAyMbRUusUsSxDB8s">
            Mot. 1994/95 L19
          </p>
          <p xml:id="i-6p8ovj5feR2Bng7qGk57Jc">
            19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
