<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UU-00005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1994/95:19 Sveriges medlemskap i Europeiska unionen</title>
        <author corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">av Chatrine Pålsson m.fl. (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1994/95:19 Sveriges medlemskap i Europeiska unionen</title>
          <idno type="rdwebb">GI02U5</idno>
          <rs type="number">U5</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U5/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02U5</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02U5</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu</idno>
            <name>Fanny Rizell </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-CErFRiY62cnwwGwJa123e2"/>
        <correspContext corresp="i-CErFRiY62cnwwGwJa123e2">
          <ref>Proposition 1994/95:19</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4NvQV7KFeVZ3P5YceQsLpD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4NvQV7KFeVZ3P5YceQsLpD">
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yK38BEJnELUH8aVLdVNbu"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9VYCcLTQBKXB4QAwvmdmj7">
          <date when="1994-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5hNELzpgDxUhzaHgEEZHAm">
          <date when="1994-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TiZAc6nAPB3gbsNcreLfFi">
          <date when="1994-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GZZ5ZLSxbgzDnE7uiegHjS">
          <date when="1994-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-RejzkMw3wdM5bf3zteKrxN">
          <date when="1994-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TfL1S8ZutRKVJXjoTxgy3t">
          <date when="1994-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Fq4pHYiGBemWZNSwinEWUG"/>
        <correspContext corresp="i-Fq4pHYiGBemWZNSwinEWUG">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_5/mot_199495_UU_5-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1994/95:US5
          </p>
          <p>
            av Chatrine Pålsson m.fl. (kds)
          </p>
          <p>
            med anledning av prop. 1994/95:19 Sveriges medlemskap i Europeiska
            unionen
          </p>
          <p>
            Grunden i den svenska narkotikapolitiken är att skapa ett narkotikafritt
            samhälle. Narkotikapolitiken bygger på ett nära samspel mellan
            förebyg- gande åtgärder, kontrollpolitik och behandling samt rehabilitering
            av narko- tikamissbrukare. Åtgärderna mot narkotikan förstärker
            och kompletterar varandra. I föreliggande proposition 1994/95:19
            konstateras att ett resultat av den narkotikapolitik som Sverige
            fört har resulterat i en relativt god narkotikasi- tuation, jämfört
            med många andra länder. Sverige kommer inte att behöva ändra de
            narkotikapolitiska åtgärderna på grund av ett medlemskap i EU.
            Unionen kommer att stärka sina insatser och som medlem i EU kommer
            Sverige att få tillgång till detta utökade samarbete. Ett medlemskap
            i EU kräver dock att Sverige tydligare och mer distinkt redogör
            för ställningstaganden i narkotikapolitiken, framför allt när
            det gäl- ler de narkotikaliberala strömningarna som nu växer sig
            starka i flertalet europeiska städer. 15 europeiska storstäder
            har ställt sig bakom den så kallade Frankfurtreso- lutionen som
            undertecknades 1990. I Frankfurtresolutionen konstateras att strävandena
            att eliminera tillgången och efterfrågan av narkotika har miss-
            lyckats, trots stora satsningar. Enligt resolutionen kommer narkotikan
            alltid att finnas i samhället. Det samhället kan göra är därför
            att ge upp kampen och i stället stödja och hjälpa missbrukare.
            Fria sprutor, så kallade ”shooting galleries” under överinseende
            av medicinskt kunnig personal, utbildning av missbrukarna för
            att ge kunskap om rätta droger och rätt mängd samt en legalisering
            av dro- gerna är de ståndpunkter som intellektuella och ledande
            politiker från många länder för fram som ett program för att få
            bukt med narkotikaproble- met. Enligt legaliseringsförespråkarna
            är drogberoendet ett medicinskt feno- men. Det kan ej utplånas
            genom politiska åtgärder eller aktivt motverkande. Dessa insatser
            kan visserligen ha en viss effekt, men tvångsåtgärderna har misslyckats.
            Drogproblemet består, enligt Frankfurtresolutionen, i att innehav,
            kon- sumtion och handel är illegalt. Kriminaliseringen gör drogerna
            dyra och av dålig kvalitet. Olagligheten gör även att missbrukaren
            hamnar i social misär. Förutom att respekterade politiker, vetenskapsmän,
            läkare och intellek-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_5/mot_199495_UU_5-002.pdf"/>
          <p>
            tuella för fram synpunkterna på exempelvis seminarier under rubriker
            som ”Narkotikan avmystifierad”, skrivs det även böcker och debattartiklar
            i äm- net. Man talar på socialhögskolor och driver en aktiv lobbyverksamhet
            bland politiker. Legaliseringsförespråkarna försöker även använda
            WHO (Världs- hälsoorganisationen) för att få fotfäste för sina
            synpunkter. För fem, sex år sedan skulle liberaliseringstankarna
            ha ansetts som ose- riösa. Nu har dock alltfler börjat ifrågasätta
            om det inte är rätt att avkrimina- lisera narkotikan. Det visar
            kanske det faktum att Europaparlamentet en- dast med en knapp
            majoritet förra året avvisade en legalisering. Den metod man använder
            för att vinna fotfäste för sina synpunkter är steg- för-steg-principen.
            Legaliseringsförespråkarna säger officiellt att det knap- past
            är realistiskt att anta att en liberalisering av all narkotika
            skulle vinna gehör i dagsläget. Därför riktar man in sig på en
            kamp för att legalisera can- nabis. I Sverige är motståndet mot
            en legalisering stort. Det är bland annat här initiativet togs
            till en motorganisation till Frankfurtresolutionen i form av sammanslutningen
            Cities Against Drugs. Den svenska riksdagen har uttalat att målet
            för den svenska narkotikapolitiken är att skapa ett narkotikafritt
            samhälle. Den grupp som kommer att påverkas mest av legaliseringsförespråkarnas
            åsikter är ungdomarna. Det är inom denna grupp som resandet är
            som högst, som nya musikstilar och trender med olika budskap snabbast
            vinner gehör och som motståndet mot narkotika är som minst. Sverige
            har svårt att ensamt föra ett motstånd mot legalisering av narkoti-
            kan. Narkotikaproblemet är globalt och ett samarbete är därför
            nödvändigt. Inget parlament har aktivt tagit ställning för en
            legalisering av narkotikan. Ett medlemskap i EU skulle ge Sverige
            en möjlighet att ta initiativ och vara drivande i frågan om motaktioner
            mot legaliseringstendenserna, inte minst med tanke på att det
            var här som initiativet Cities Against Drugs väcktes. En annan
            del i förhindrandet av att denna liberaliseringstendens även spri-
            der sig till Sverige är vikten av gränsanknuten kontroll. Romfördraget
            anger att det finns samhällsintressen som kan legitimera hinder
            för den fria rörlig- heten över de inre gränserna, exempelvis
            hänsyn till allmän ordning, allmän säkerhet och allmän hälsa.
            Gränsanknuten kontroll av narkotika behöver därför inte vara förbjuden.
            Den nyligen presenterade Gränskontrollutredningen, SOU 1994:131,
            fö- reslår en lång rad kompensatoriska åtgärder för att förhindra
            att narkotika kommer in i Sverige. På lång sikt är de kompensatoriska
            åtgärderna för för- hindrande av internationell brottslighet de
            enda tänkbara. Tveksamheter rå- der dock om de kompensatoriska
            åtgärderna når sin fulla effekt direkt efter ikraftträdandet.
            Möjlighet till bibehållande av de kontrollbefogenheter tul- len
            använder i dag ses därför som en realistisk lösning under en övergångspe-
            riod. En gradvis avveckling av tullens nuvarande kontrollbefogenheter
            till förmån för de kompensatoriska åtgärderna skulle därmed bli
            en effektiv lös- ning. Ett klart ställningstagande om att Sverige
            inte kommer att acceptera en direkt övergång till de kompensatoriska
            åtgärderna är därför nödvändig.
          </p>
          <p>
            Mot. 1994/95 US
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UU_5/mot_199495_UU_5-003.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1994/95
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs US
          </p>
          <p>
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om vikten av ett aktivt ställningstagande
            i samarbetet med EU om att stävja legaliseringstendenserna av
            droger i Europa, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att Sverige, under en övergångsperiod,
            bör bibe- hålla den gränsanknutna kontrollen av narkotika.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 oktober 1994 Chatrine Pålsson (kds)
          </p>
          <p>
            Holger Gustafsson (kds) Fanny Rizell (kds)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
