<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-SfU-00261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_SfU_261/mot_199495_SfU_261-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BTu7wJWdmeNcRFMbNWivC8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2XgDiJfCp6hj2rLGMPYQK6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KPpptYoKd7CVbD8qfHqNTn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3JZdfHdp4NaCHsVtT6s88w" type="motBody">
        <div xml:id="i-3zjX3gU5KykFVdWTGSfR8J">
          <p xml:id="i-7Nzub5q5xqXfC1r85u1hzs">
            Motion till riksdagen 1994/95:Sf261
          </p>
          <p xml:id="i-YDfnUv2Jk13qZFCbgEPATt">
            av andre vice talman Görel Thurdin och Sigge Godin (c, fp)
          </p>
          <p xml:id="i-BAcGwNkd13dwd3PepG1k4i">
            Försäkringsfunktionen i ” ATP-reformen”
          </p>
          <p xml:id="i-9eyHNsAQuvL9nQxHmSuk3J">
            I socialförsäkringsutskottets betänkande 1993/94:SfU24 har utskottet
            uttalat att försäkringsfunktionen i det nya premiereservsystemet
            alternativt kan föras till Statens Löne- och Pensionsverk SPV
            i första hand. Enligt vår uppfattning bör riksdagen besluta om
            att det ska föras till SPV i Sundsvall, därför att de är bäst
            skickade att handha frågan och det blir dessutom billigare för
            samhäl- let än att inrätta detta på Riksförsäkringsverket, RFV.
            På SPV finns redan kunskap, kompetens och erfarenhet. Dessutom
            kommer det att leda till lägre utvecklings- och driftskostnader
            för samhället. SPV har nämligen redan idag fungerande ADB-system
            för hantering av ”individuella pensionskonton”, vilket inte RFV
            har. Troligast skulle kostnaderna kunna bli ungefär 25 Yo lägre
            enligt uppgifter vi fått från kommunen. Det finns ytterligare
            ett skäl, som bör föras fram och det är att Sundsvall flera gånger
            fått löften om tillskott på grund av förlorade arbeten i samband
            med tillkomsten av Telia. Man fick inte behålla Telestyrelsen
            och i samband med tillkomsten av den nya radio/TV-myndigheten
            blev Sundsvall också för- lorare. Staten måste nu koppla ihop
            löftet till Sundsvall och Västernorrlands län med ett rationellt
            beslutsfattande. Denna uppfattning bör riksdagen ge re- geringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-PaD96DZo8eSJj2pgk97QAC">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-56sMo541RE28uS2rqFWtCh">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om att
            lokalisera försäkringsfunktionen i ” ATP-reformen” till Statens
            löne- och pensionsverk i Sundsvall.
          </p>
          <p xml:id="i-Trzf9PyBk6NXh8RVKdZtcB" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1995
          </p>
          <p xml:id="i-U84AhcmFfpvC8ZynkM9vhm">
            Görel Thurdin (c) Sigge Godin (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
