<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-FöU-00202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Säkerhets- och försvarspolitiken</title>
        <author corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8 i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8">av Åke Carnerö m.fl. (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Säkerhets- och försvarspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Fö202</idno>
          <rs type="number">Fö202</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Fö202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Fö202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Fö202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
            <name>Ingrid Näslund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8</idno>
            <name>Åke Carnerö </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <name>Rolf Åbjörnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
            <name>Ingrid Näslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8</idno>
            <name>Åke Carnerö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ECQaN9egU5xRT94ykXu64A" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ECQaN9egU5xRT94ykXu64A">
          <note type="signatory" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6f3Eo6CncWk3zsxXn8Fyv8"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2m2xbXH9S9feMomBBzRQpH">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-T3SBZ9zqKQ7fiiLoit6Nir">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-48CXpmqwQH1cnVYegHSGjP">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-FiuejBRg1mU9XZS42vE6bg">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Jzozem2fhd9V6cLxEoachA">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VLPWfTv5mKFQz3qKHo5f4D">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-J376FcwKhjN95CGb8o9QUD"/>
        <correspContext corresp="i-J376FcwKhjN95CGb8o9QUD">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Q8VvxfRi5s4wVLBZu1YFHr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4kj76zSMsYPVmvjM7Fa4zx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QZeUtfpWsp1KeLSE169giL"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Q9kBDZYq1QmiTCXHf8UjFC">
        <div xml:id="i-PTq7XaSswA72MEpQRAYDCg">
          <p xml:id="i-Y8HDCMePHF4oXExu5mwdDH">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-NBzQ1uNvk48FxQMAN5kr2r">
            1994/95:Fö202
          </p>
          <p xml:id="i-9cjxQX35RR1RDg6xHYDz2z">
            av Åke Carnerö m.fl. (kds) Säkerhets- och försvarspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-W9oWg8qUXB1YERudB7n2Wo">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-Hu1mzwSZ8rgXpCWnf3GJLh">
            1. Den internationella arenan, risker och hot
          </p>
          <p xml:id="i-VBCBx7VpTkD8TyEL5jQRxK">
            För första gången i vår historia är inte Sverige utsatt för något
            direkt militärt hot. Ännu är det dock för tidigt att inkassera
            avgörande fredsvinster. Nya hot kan riktas mot landets säkerhet,
            bland annat orsakade av nya styrkeförhållan- den. Det kalla krigets
            exceptionella rationalitet har övergått till en era med insta-
            bilitet och ovisshet. Det som kännetecknar denna nya era är ökad
            regional instabilitet i många delar av världen, att Ryssland förblir
            en stark militär makt samtidigt som Förenta Staterna för en lång
            tid framöver kommer att vara den viktigaste stabiliserande faktorn
            av internationell säkerhet. Nya maktförhål- landen håller på att
            etableras runt om i världen. I detta sammanhang är det viktigt
            att uppmärksamma Asiens tilltagande betydelse. I Europa fortsätter
            det fredliga integrationsarbetet i de västra delarna. I Öst- och
            Centraleuropa finns både positiva tecken på återhämtning och vilja
            till samarbete men också oroväckande företeelser som olösta konflikter
            och upplösning. Den främsta säkerhetsrisken består dock av regionala
            konflikter som via en möjlig eskalering kan äventyra regional
            och internationell stabilitet. Andra allvarliga säkerhetspolitiska
            risker i framtiden är spridningsrisken av massför- störelsevapen
            till mindre nogräknade länder samt allvarliga icke-militära hot
            som terrorism och organiserad kriminalitet. Ännu saknar den internationella
            arenan en institutionaliserad effektiv kon- fliktsregleringsmekanism.
            FN och ESK har fört mycket gott med sig men för- mår inte att
            hantera alla akuta konflikter och ännu mindre att sätta stopp
            för dem. Därför måste varje land ännu idag ansvara för den egna
            säkerheten. Varje diskussion om Sveriges specifika säkerhet måste
            ta sin utgångspunkt i det faktum att Sverige är en halvö i norra
            Europa och att Ryssland oavsett sönder- fall eller ej kommer att
            vara en mäktig militär faktor att räkna med. Det som är mest oroande
            är den ovisshet som Rysslands instabilitet skapar. Rysslands utveckling
            mot en fredlig och marknadsekonomiskt inriktad de- mokrati är
            inte säkrad. Fortfarande förfogar Ryssland över stridskrafter
            som är bland de största och mest moderna i världen. Kärnan avses
            utgöras av stra- tegiskt rörliga styrkor med hög kvalitet. Förekomsten
            av relativt starka totali- tära politiska krafter minskar säkerheten.
            Det är avgörande för den europeiska
          </p>
          <p xml:id="i-LeP2oXfzS9PETJHC4hDfRk">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NpEJe9rcRA1Co5tuwtqiGG">
            säkerheten att de östeuropeiska länderna får den yrkesmässiga
            kompetens och de ekonomiska resurser som krävs för att de skall
            utveckla en parlamentarisk demokrati och en utvecklad marknadsekonomi
            med välfungerande institutio- ner. Europeiska unionen har ett
            avgörande ansvar för att denna utveckling fortsätter. Sverige
            skall verka för att Europeiska unionen spelar en aktiv roll för
            att global rättvisa och fred skall kunna utvecklas. För att värna
            gemensamma intressen skall svenska åtaganden främja europeisk
            säkerhet och vara fredsbe- varande. Sverige bör deltaga i ett
            sådant försvarspolitiskt samarbete inom Europeiska unionen som
            syftar till europeisk säkerhet och bygger på varje nations självständiga
            beslut om militära insatser. Genom ett europeiskt för- svarssamarbete
            stöds också den svenska försvarspolitiken som syftar till fred
            och frihet. Regeringen anför att Sverige kan komma att delta som
            observatör i VEU. Kristdemokraterna anser att Sveriges medlemskap
            i EU nu bör följas av ett närmande till VEU. Detta närmande bör
            i ett första steg bestå av en ställning som observatör för att
            utröna vilka fördelar och skyldigheter som Sverige skulle möta
            vid ett fullvärdigt medlemskap i VEU. Inom ramen för Organisationen
            för säkerhet och samarbete i Europa (OSSE) skall Sverige verka
            för en regional säkerhetslösning. Givetvis har det kalla krigets
            slut inneburit att riskerna för ett storskaligt krig kraftigt
            reducerats på kort- och medelfristig sikt. På längre sikt vet
            vi dock litet och på grund av att all militär försvarsberedskap
            tar lång tid att bygga upp är det för tidigt att dra för radikala
            slutsatser av det nya läget.
          </p>
          <p xml:id="i-VKtXwCnKooJAffo8SpNPGa">
            2. Syfte och målsättning med det svenska totalförsvaret
          </p>
          <p xml:id="i-MWafejQcUM4FuMSqAtj8bK">
            Kristdemokraterna anser att försvarspolitiken tillsammans med
            utrikes- och biståndspolitiken skall verka fredsbevarande. I sin
            utformning skall Sveriges militära försvar skydda vårt territorium
            från kränkningar i fredstid och för- hindra invasion eller frihetskränkande
            påtryckningar från främmande makt. Den säkerhetspolitiska utvecklingen
            och krigsriskerna i det nordiska områ- det förblir i hög grad
            avhängiga av det allmänna säkerhetspolitiska klimatet i och i
            anslutning till Europa, och speciellt av stormaktsrelationerna.
            Sveriges nationella intressen är oavsett säkerhetspolitiskt läge
            lika betydelsefulla. Sve- riges långsiktiga överlevnad, vår befolknings
            väl, vår territoriella integritet, fria och fredliga relationer
            med omvärlden, ekonomisk utveckling och energi- tillförsel är
            i alla tider lika aktuella att värna. För dessa intressen fungerar
            totalförsvaret som en yttersta garant. Den samlade utvecklingen
            i Europa är gynnsam för Sveriges säkerhet även om de omfattande
            militära förändringarna hittills koncentrerats till Centraleu-
            ropa. Risken för ett stormaktskrig ter sig mindre än under de
            senaste årtion- dena. Under alla förhållanden förutsätter en storkonflikt
            en avgörande för- sämring av de internationella relationerna i
            förhållande till det nuvarande samarbetsklimatet. För det svenska
            försvarets långsiktiga utveckling måste emellertid utgångspunkten
            vara att vi skall kunna gardera oss även för mindre troliga men
            för vår säkerhet potentiellt hotande utvecklingsalternativ. En
            viktig konsekvens av slutet på det kalla kriget är att vi vågar
            inse att
          </p>
          <p xml:id="i-Mv1vZ7pNMujEbj2BE5hft5">
            Mot. 1994/95 Fö202
          </p>
          <p xml:id="i-2jGetMMc3ugx2pcnNQT8sz">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qew31Trs9hXDfNHU5fqBS5">
            Sveriges nationella intressen mer och mer sammanfaller med de
            som våra grannar och västeuropeiska länder har. Totalförsvarets
            planering skall även fortsättningsvis utgå från att ett militärt
            angrepp mot Sverige eller andra svåra säkerhetspolitiska påfrestningar
            utgör ett led i en större konflikt mellan stormakter. Sådana angrepp
            kan antas syfta till att utnyttja Sverige som genomgångs- och
            basområde för militära opera- tioner riktade mot mål i vårt närområde
            respektive till att hindra motparten från ett sådant utnyttjande.
            Svenskt område kan då bedömas ha strategiskt intresse som genväg
            vid flygoperationer, som genomgångsområde, som bas- område främst
            för flygstridskrafter och för framskjuten luftbevakning.
          </p>
          <p xml:id="i-EfDj2FPy92LU5qLYrFS1wx">
            3. Totalförsvarets strategi och förmåga
          </p>
          <p xml:id="i-XBpv31fqpKVobXbcN1EiVN">
            Totalförsvarets förmåga att möta ett väpnat angrepp är grundläggande
            för dess förmåga att stödja säkerhetspolitiken. Sverige skall
            därför upprätthålla ett ef- fektivt totalförsvar. Det skall i
            första hand vara fredsbevarande genom att ha sådan styrka, sammansättning,
            ledning, beredskap och uthållighet, att en an- gripares förluster
            och uppoffringar i samband med försök att utnyttja vårt land inte
            ter sig rimliga i förhållande till fördelarna. Ett så utformat
            totalförsvar bidrar till lugn, stabilitet och begränsad stor-
            maktsnärvaro i det nordiska området i fred och i internationella
            kriser. Det är också en förutsättning för att bevara trovärdigheten
            för Sveriges militära alliansfrihet och skapar respekt för vår
            vilja och förmåga att försvara hela vårt land om vi skulle utsättas
            för ett militärt angrepp. Sverige försvarar sig självt och ingen
            annan försvarar Sverige. Vårt totalförsvar skall ha en betryggande
            förmåga att motstå ett angrepp som med kvantitativt begränsade
            styrkor av hög kvalitet och med endast kort militär förvarning
            riktas mot vitala funktioner inom Sveriges nationella led- ningssystem
            och inom totalförsvaret. Totalförsvaret skall motverka att Sverige
            dras in i krig eller kriser i omvärl- den, skydda landet mot verkningarna
            och trygga för landet nödvändig försörj- ning. Respekten för vår
            territoriella integritet skall upprätthållas genom för- måga att
            ingripa konsekvent mot varje form av kränkning av vårt luftrum
            och territorium såväl i fred som under neutralitet. Totalförsvaret
            skall vidare värna civilbefolkningen mot verkningarna av krigshandlingar,
            trygga en livsnödvändig försörjning och upprätthålla de vik- tigaste
            samhällsfunktionerna. Det fredstida samhällets resurser och dess
            ro- busthet och omställningsförmåga är härvid avgörande. Den som
            har ansvar för en verksamhet i fred har motsvarande ansvar vid
            kriser och i krig. Totalförsvaret skall vara uppbyggt på en totalförsvarsplikt
            och organiserat så att det är hela folkets angelägenhet. Genom
            allmän totalförsvarsplikt bereds medborgarna tillfälle att efter
            förmåga bidra till hela landets försvar. De plikt- uttagna skall
            beredas meningsfull tjänstgöring och totalförsvarets behov av
            personal skall styra uttagningen. Totalförsvarets folkliga förankring
            förstärks genom det betydelsefulla arbete som utförs av de frivilliga
            försvarsorganisa- tionerna. Totalförsvaret måste göras mer flexibelt
            för att kunna medverka i ökad ut- sträckning i humanitära och
            fredsbevarande operationer under FN:s eller
          </p>
          <p xml:id="i-WheRUZoygDGpXBuNPjkrf9">
            Mot. 1994/95 Fö202
          </p>
          <p xml:id="i-9CR7Z47hyoYQhYpAC6Lu3e">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LqRiz1zk1MckEKbwqBoq4w">
            ESK:s ledning. Den svenska säkerhetspolitiken får i långt större
            utsträckning än tidigare en europeisk dimension som vad gäller
            fredsskapande verksamhet i Europa innebär ökande behov av nära
            samverkan mellan Utrikesdeparte- mentet och Försvarsdepartementet.
            Det är därför nödvändigt att skapa en struktur för svensk fredsbevarande
            verksamhet. Härvid måste beaktas att re- surser till fredsbevarande
            verksamhet inte får urholka totalförsvarets ekono- miska ramar
            samt att totalförsvarets helt grundläggande uppgift är att ansvara
            för försvaret av Sverige. Nya krav ställs på vår säkerhetspolitik
            att kunna hantera mångfasetterade hot som inte bara är militära.
            De säkerhetsrisker vi ser idag är regionala kon- flikter som kan
            äventyra regional och internationell stabilitet, spridning av
            massförstörelsevapen till mindre nogräknade länder samt icke-militära
            hot som terrorism, organiserad kriminalitet och miljökatastrofer
            och flykting- strömmar. Det är därför angeläget att undersöka
            hur totalförsvaret kan få en allsidig användning. Det är viktigt
            att förmågan att anpassa totalförsvaret till omvärldsföränd- ringar
            främjas av att organisationen vidmakthåller en tillräcklig kompetens
            och materiell kvalitet. Försvaret är uppbyggt kring långsiktighet.
            Dock kan konflikterna skifta snabbare än totalförsvarets förmåga
            att vara anpassat i stor- lek och styrka. Det är därför omöjligt
            att avveckla vitala delar av försvaret när det är lugnt och sedan
            snabbt försöka återtaga dessa om det blir orostider. Utgångspunkten
            måste alltid vara en allsidig säkerhetspolitisk analys. Kraven
            på totalförsvarets förmåga att möta ett väpnat angrepp över kust
            alternativt landgräns, enligt ambitionen i 1992 års försvarsbeslut,
            kan fullt ut tillgodoses först efter något års komplettering av
            utrustning och utbildning. Efter en högst ettårig återtagningsperiod
            skall alla väsentliga delar av totalför- svaret kunna utnyttjas
            med full effekt omedelbart efter mobilisering. Plan- läggningen
            för en sådan forcerad återtagning får förutsätta att genomförandet
            sker utan direkta ekonomiska restriktioner. För att ett återtagande
            skall bli verkningsfullt för totalförsvaret måste en plan för
            detta finnas framtagen och ständigt uppdateras utifrån eventuella
            om- världs- och försvarsmaktsförändringar. I ett långsiktigt försvarsbeslut
            måste kapacitet finnas att återta vilket inte enbart handlar om
            materiel utan om den allra viktigaste komponenten i totalförsvaret,
            människan. Återtagningsbe- greppet måste således ges ett såväl
            brett som detaljerat innehåll. För att vi skall kunna upprätthålla
            ett effektivt totalförsvar måste totalför- svarets två pelare
            det militära försvaret och det civila försvaret ha gemen- samma
            planeringsförutsättningar. Förberedelserna på civil sida är lika
            viktiga som på militär sida. Beredskapskraven för totalförsvarets
            två pelare måste samordnas! För att öka effektiviteten i totalförsvarets
            olika verksamheter bör olika for- mer av samverkan och samordning
            eftersträvas med statliga myndigheter, kommuner och landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-6fkjVJ7SwuTR6Ni3Qm5Yyp">
            4. Förvarsmaktens uppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-7W5wFBAH8eiNqm54Ys2sW7">
            Besparingarna inom försvarsmakten beräknas uppgå till ca 1,8
            miljarder kro- nor. Regeringen föreslår att kraven på insatsberedskap
            och krigsduglighet för
          </p>
          <p xml:id="i-JJLiYHN6MujPspyUrz2Uzw">
            Mot. 1994/95 Fö202
          </p>
          <p xml:id="i-WBcc9x1qsZDUN4WqQU9adm">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-8CKpj8wbjt4hXgfW1z63U5">
            vissa krigsförband sätts ned. Ambitionen vad gäller materiell
            förnyelse mins- kas. För att försvarsmakten skall kunna upprätthålla
            en effektiv incidentbered- skap så att ingripande kan ske mot
            varje form av kränkningar mot vårt luftrum och territorium bör
            inga besparingar göras i detta avseende. I ett läge av höjd politisk
            spänning i Europa är förmågan att tolka förvarningssignaler av
            stor betydelse. Försvarsmaktens viktigaste uppgift är att kunna
            möta ett väpnat angrepp mot vårt land varifrån det än kommer.
            Försvarsmakten skall ha en betryg- gande förmåga att motstå ett
            angrepp, som, med kort militär förvarning, inled- ningsvis kraftsamlas
            mot vitala funktioner inom Sveriges nationella lednings- system
            och inom totalförsvaret. Försvarsmakten skall vidare ha beredskap
            att snabbt kunna komplettera ut- bildningen och den materiella
            tillgängligheten så att den samlade försvarsför- mågan successivt
            stärkes. Försvarsmakten skall avsätta medel för att med egna resurser
            kunna stödja humanitära hjälpinsatser i katastrofsituationer i
            andra länder. Vid ett angrepp över havet skall försvarsmakten
            inriktas mot att hindra en angripare att få fast fot på svensk
            mark. Vid ett angrepp över landgränsen skall inriktningen vara
            att successivt bryta angriparens anfallskraft genom ett djupförsvar.
            Civilmotstånd och andra alternativa försvarsformer skall vara
            ett komple- ment till det militära försvaret och vara en möjlighet
            till aktiva insatser för medborgare, som utan att bruka vapen
            vill deltaga i försvaret av Sverige. Inriktningen av försvarspolitiken
            skall ske mot en till de säkerhetspolitiska målen anpassad balans
            mellan uppgifter och resurser, mellan kvalitet och kvantitet.
            Med en fast förankring i samhället, kompetent personal, hög tekno-
            logisk förmåga, en flexibel och anpassningsbar försvarsstruktur
            främjas den goda försvarsvilja som är nödvändig för att vårt försvar
            skall kunna fylla sin uppgift i orostider.
          </p>
          <p xml:id="i-43sKpo3F81AQh4WEjuTFs2">
            5. Försvarsmaktens organisation
          </p>
          <p xml:id="i-4qge5FDZD7D7YcD6qUPAG6">
            Regeringen förslår i budgetpropositionen att grundutbildningen
            av värnplik- tiga för amfibieförband och områdesbundna kustartilleriförband
            inte bör ge- nomföras vid Norrlandskustens marinkommando efter
            den 1 november 1997. Vid överväganden och beslut om organisation
            och lokalisering av verksamhe- ter inom grundorganisationen behövs
            ett beslutsunderlag utifrån försvarseko- nomisk och samhällsekonomisk
            värdering skriver regeringen. Härav följer att framtida grundorganisationsförändringar
            bör underkastas denna nya systema- tiserade metod. Utbildningen
            vid MKN/KAS bör därför bibehållas i nuva- rande omfattning och
            behandlas i samband med 1996 års försvarsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-ELDvoPyHdERDi2To8qvrjt">
            6. Armé-, marin- och flygstridskrafterna
          </p>
          <p xml:id="i-6nvKCJsmQdK7DMuYSFNSXT">
            Arbetet med att fullfölja 1992 års försvarsbeslut måste i allt
            väsentligt fort- sätta. För att bevara trovärdigheten för Sveriges
            alliansfrihet är det nödvändigt att hålla fast vid den omfattande
            modernisering som nu pågår. I den del av
          </p>
          <p xml:id="i-BzB9PGKoeeZaSvSVnfd2dM">
            Mot. 1994/95 Fö202
          </p>
          <p xml:id="i-CjcyZARSZS3VBEdj8s3UgG">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-9AXA2UnALGsXLxYohQrbhE">
            totalförsvaret som ska lösa de absolut svåraste uppgifterna i
            händelse av väp- nat angrepp mot Sverige måste stridskrafterna
            ha en tydlig kvalitetsprofil. För att nå största möjliga försvarseffekt
            behövs en ökad integrering av system och funktioner. Ett modernt
            angrepp kan innehålla många olika slag av stridsinsatser inom
            hela vårt land. Vi får ett stridsfält som saknar tydliga frontavsnitt
            där strid förs över hela ytan samtidigt. Våra stridskrafter måste
            därför ha förmåga att i alla skeden av striden kunna möta angriparen
            i luften, på sjön och på marken. En väl avvägd och balanserad
            försvarsmakt med hög kvalitet och stor flexibilitet måste därför
            kunna strida med stor uthållighet. För att vi ska kunna försvara
            hela vårt land är det viktigt att satsa på hög operativ rörlighet.
            Även om flyg- vapnet här har en central roll i att värna Sveriges
            territorium når vi bäst för- svarseffekt genom att armé-, marin-
            och flygstridskrafterna uppträder sam- ordnat.
          </p>
          <p xml:id="i-StPTDXQE3s2YLuABjuRM2s">
            7. Personal
          </p>
          <p xml:id="i-6LAG9TcZvgXTJjvjnyCVHh">
            Även om inriktningen av det svenska totalförsvaret går mot en
            alltmer tek- niskt avancerad utformning kommer alltid dess grundstomme
            att utgöras av befäl, värnpliktiga, civilpliktiga och civil personal.
            Det är av stor vikt att fram- tida omstruktureringar sker med
            stort hänsynstagande till dem som blir över- taliga. Regeringens
            förslag om en metod att ta fram statsmakternas underlag för överväganden
            i samband med större förändringar av Försvarsmaktens grundorganisation
            anses ge goda förutsättningar för ett tillfredsställande be- slutsunderlag.
            Beslut om förändringar av grundorganisationen inom Försvarsmakten
            måste förankras hos berörda lokala parter. Därför bör former skapas
            som ökar det lokala deltagandet i utredningsarbetet inför eventuella
            framtida grundor- ganisationsförändringar. De lokala parterna
            bör ges tillfälle att framföra sina synpunkter och delta i förändringsarbete
            med sina kunskaper. Personal som är kvar i organisationen måste
            självfallet ges goda utveck- lingsmöjligheter genom intressanta
            och stimulerande arbetsuppgifter och goda arbetsförhållanden i
            övrigt. En förutsättning för god anda och försvars- vilja är att
            all personal känner så stor trygghet som möjligt. En närmare belys-
            ning av de värnpliktigas situation presenteras separat.
          </p>
          <p xml:id="i-Una1sbAxkuEkKDV7tjujqY">
            8. Försvarsindustrin och vapenexporten
          </p>
          <p xml:id="i-AjmssErdGezs3toEw329FS">
            Sverige har sedan länge en inom många områden betydande försvarsindustri.
            Den har vuxit fram inom ramen för en långsiktig inriktning av
            försvarets be- ställningar, tillgång till en kvalificerad beställare
            och en bas i svensk verk- stadsindustri. Det är av fortsatt stor
            säkerhetspolitisk betydelse att vi inom landet kan behålla en
            försvarsindustriell kompetens även i framtiden. Dock kommer det
            minskade behovet av försvarsmateriel, teknisk komplexitet och
            höga utvecklingskostnader att innebära strukturomvandlingar och
            ett ökat in- ternationellt samarbete. En utgångspunkt i försvarsindustrins
            utveckling måste vara att Sverige skall kunna utnyttja och vidmakthålla
            anskaffade sy- stem vid kriser och i krig utan att vara beroende
            av stöd utifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-VEqARVJfvFJFbBQ2phP1Bi">
            Mot. 1994/95 Fö202
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-SUx1eyArCQ3YDWAGSbTUeh">
            Kristdemokraterna vill att vapenexporten har en sådan inriktning
            att den helt begränsas till stabila demokratiska stater. Kds har
            därför medverkat till att Sverige har fått en ny stramare vapenexportlag
            som i princip innebär att fri export endast får förekomma till
            de nordiska och de neutrala länderna. I Övriga fall skall en noggrann
            analys och kontroll ske. Genom medlemskapet i EU kan denna fråga
            få en ännu bättre lösning. Ett organiserat samarbete på krigsmaterielområdet
            med försäljning till främst EU-länder och förbud mot vidareexport
            innebär att svenska vapen i större utsträckning hamnar i euro-
            peiska demokratiska länder.
          </p>
          <p xml:id="i-57NzHCbpXLjWY63pDQZuy1">
            9. Det civila försvaret
          </p>
          <p xml:id="i-6wmnFyDGgVRAdDCfZNQ5EA">
            Huvuduppgifterna för den civila delen av totalförsvaret sammanfattas
            i För- svarsbeslut 1992: a) att värna civilbefolkningen mot verkningar
            av krigshandlingar och under kriser och i krig trygga en livsnödvändig
            försörjning b) att under kriser och i krig stödja försvarsmakten,
            samt c) att, för fullföljandet av dessa uppgifter, under kriser
            och i krig upprätt- hålla de viktigaste samhällsfunktionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Av5doyb8Vuf6jnFJPvXcT9">
            Stödet till försvarsmakten skall i första hand inriktas mot ett
            snabbt och säkert genomförande av mobilisering och krigsorganisering
            i syfte att säkerställa försvarsmaktens omedelbara stridsförmåga.
            Stödet till försvarsmakten måste preciseras och konkretiseras
            för att totalförsvarets civila del skall kunna bidra till en betryggande
            förmåga att motstå ett överraskande anfall som kraftsam- las mot
            vitala funktioner. Grunden för totalförsvarets civila del är det
            fredstida samhället. Det är vik- tigt att vitala samhällsfunktioner
            som el- och vattenförsörjning, telekommuni- kationer och transporter
            har en sådan robusthet och kapacitet att grundläg- gande behov
            kan tillgodoses. För att det civila försvaret ska kunna lösa huvud-
            uppgifterna under kriser och i krig är det därför nödvändigt att
            samhällets infrastruktur i vid mening fungerar på ett sådant sätt
            att svåra störningar och kaos kan undvikas och försvarsvilja och
            motståndsanda kan upprätthållas. Ett starkt och allsidigt näringsliv
            tillsammans med effektiva och robusta och flexibla samhällsfunktioner
            har en avgörande betydelse för att det civila försvaret i princip
            skall kunna svara för befolkningens livsmedelsförsörjning och
            hålla en god beredskap inför en avspärrning. Samhällets förmåga
            att möta störningar är en angelägenhet för alla och det är väsentligt
            att medvetenheten om dessa frågor sprids i samhället. Att i plane-
            ring och samhällsutveckling tidigt ta hänsyn till sårbarhet och
            risker minskar behovet av kostnadskrävande beredskapsåtgärder
            och ökar säkerheten i det fredstida samhället. Den nya lagen om
            civilt försvar som antogs i december 1994 förankrar det civila
            försvaret nära medborgarna och blir ett viktigt instrument i arbetet
            att förbereda oss alla för de stora påfrestningar och förändringar
            vi kan ställas inför i ett kris- eller krigsläge. Respekten för
            människovärdet ålägger oss att i allt samhällsarbete se på den
            enskilda människan och skapa sådana regler att riskerna för kränkningar
          </p>
          <p xml:id="i-EQWvkF4d3Faq7z7gTmxruT">
            Mot. 1994/95 Fö202
          </p>
          <p xml:id="i-Fh6mSW27tf5NJ7YgNRqqrZ">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-B8mMuFBGiD4k7AQe4wYxer">
            av människovärdet förhindras. Genom att kommunerna nu får ett
            samlat an- svar i beredskapsförberedelserna och bl.a. ska ta initiativ
            till samråd som krävs med andra myndigheter är det viktigt att
            de känner statsmakternas stöd. Systematisk uppföljning av beredskapsläget
            är nödvändigt, vilket innebär att länsstyrelsernas roll som stödresurs
            måste uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-kx7fEguMaAUvuWHN4LTyV">
            10. Nästa försvarsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-PEodf7VV6RhYY5MoXPzczs">
            Förberedelserna inför nästa totalförsvarsbeslut pågår. Enligt
            regeringsförkla- ringen den 7 oktober 1994 eftersträvar regeringen
            ett brett samförstånd kring nästa försvarsbeslut som tidigareläggs
            till 1996. Utgångspunkten för varje försvarsbeslut måste vara
            att skapa ett så effektivt totalförsvar som möjligt utifrån säkerhetspolitiska
            bedömningar. Det handlar om att trots eventuella säkerhetspolitiska
            osäkerheter fatta ett långsiktigt be- slut som ger oss de resurser
            vi behöver för att värna landets gränser och över- leva som nation
            i en krigssituation inte bara idag utan också de närmaste 5—-
            10 åren. Regeringen aviserar i budgetpropositionen (94/95:100
            bil. 5) att försvars- beslutet skall beredas och fattas i två
            etapper. Den första etappen skall omfatta säkerhetspolitiken,
            totalförsvarets mål samt ekonomin. Den andra etappen skall omfatta
            den kvantitativa och kvalitativa inriktningen av det militära
            för- svarets krigsorganisation, det militära försvarets grundorganisation
            i fred samt den kvantitativa och kvalitativa inriktningen av det
            civila försvarets verk- samhet i krig och fred. På grund av säkerhetspolitisk
            instabilitet är det viktigt att totalförsvarets uppgifter och
            den säkerhetspolitiska analysen hålls samman. För att det ska
            råda balans mellan totalförsvarets uppgifter och resurser när
            försvarsbeslutet tas av riksdagen måste tät kontakt mellan de
            två etapperna upprätthållas. Sveriges avsikt att värna sin frihet
            skall alltid framstå som självklar. Därför bör ett brett, politiskt
            samförstånd i försvarsfrågor och utrikespolitiska frågor eftersträvas.
            Detta stärker den goda försvarsvilja som är nödvändig för att
            vårt försvar skall kunna fylla sin uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-SyFZvkkkVGKJJZCJcTZ5MC">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6UJdhp5TXArrXfJ1Q6Eiog">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att Sverige bör delta i ett sådant försvarspolitiskt samarbete
            inom EU som syftar till europeisk säkerhet och som bygger på varje
            nations självständiga beslut om militära insatser! 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om svensk observatörsstatus i VEU,! 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att Sverige
            skall verka för en regional säkerhetslös- ning inom ramen för
            OSSE)! 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om den internationella säkerhetspolitiska
            instabiliteten, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-DDBidaZovDQQBDuxYmh289">
            Mot. 1994/95 Fö202
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-E56KGdwHquHGhmevE7f2de">
            tionen anförts om en struktur för svensk fredsbevarande verksamhet
            som inte urholkar totalförsvarets ekonomiska ram, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att återtagningsbegreppet för totalförsvaret bör ges ett brett
            och detaljerat innehåll, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att beredskapskraven för
            det civila och det militära försvaret bör samordnas, 8. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att besparingarna inom Försvarsmakten inte får på- verka vår
            incidentberedskap, 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att civilmotstånd och andra
            alternativa försvarsfor- mer skall vara ett komplement till det
            militära försvaret, 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om grundutbildningen vid Norrlandskustens
            marinkom- mando, 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om nödvändigheten att hålla
            fast vid den modernisering som pågår inom Försvarsmakten, 12.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om att former bör skapas som ökar det lokala deltagan-
            det i utredningsarbetet inför grundorganisationsförändringar inom
            För- svarsmakten, 13. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att det civila försvarets
            stöd till Försvarsmakten bör preciseras och konkretiseras, 14.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om att totalförsvarets uppgifter och den säkerhetspoli-
            tiska analysen bör hållas samman i förberedelserna inför nästa
            för- svarsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-FCYYBwcs4Pm6J5DCabLJi" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1995 Åke Carnerö (kds) Rolf Åbjörnsson
            (kds) Ingrid Näslund (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-4Cp5KXFExePf643aQTZ6h1">
            Tuve Skånberg (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-A4SPmwB8p612F8imzDJm1U">
            ! Yrkandena 1-3 hänvisade till UU
          </p>
          <p xml:id="i-7FuZcMamJUUG5LAxWmUTvs">
            Mot. 1994/95 Fö202
          </p>
          <p xml:id="i-5vPXaFAqrGWE9evVdRvsai">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_202/mot_199495_FöU_202-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-RZetREVMMmU1qqudzZ5fJG">
            gotab 47736, Stockholm 1995
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
