<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-UbU-00612">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnors hälsa</title>
        <author corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">av Ulla Hoffmann m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnors hälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Ub612</idno>
          <rs type="number">Ub612</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Ub612/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Ub612</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Ub612</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx</idno>
            <name>Charlotta L Bjälkebring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
            <name>Britt-Marie Danestig-Olofsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn</idno>
            <name>Hanna Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn</idno>
            <name>Hanna Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx</idno>
            <name>Charlotta L Bjälkebring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
            <name>Britt-Marie Danestig-Olofsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UDWBDNqXw3RrsxaNbAUFZr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UDWBDNqXw3RrsxaNbAUFZr">
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A4AeUb3XPJ5dXHDJP3MECr" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U79E9uWixM7UTKTN1pk3j4" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JVAxqVeB62CEGqX6pZXtgL" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UzuAFXnJ3rzzmrFjba1bbi" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pbn7BoHqS1PQEwvVwnygAG" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LeXZLtFP4Vn8zwP792wrHC" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NQA4DssJsymxxfgftcnUD1" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NQA4DssJsymxxfgftcnUD1">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_612/mot_199495_UbU_612-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XXqRYf2LdJbPY6kRSDh86y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LcyK852mhUMgwvaotpG3mT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K82pnaktFt41TVZGTxM4NM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YbyKbFeCiRoGZAYRv9eMBx" type="motBody">
        <div xml:id="i-B9D697Bv1QFH5ckq5t3RJj">
          <p xml:id="i-JqXUAK4LKhbheRgLfqDepm">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5HTor2ut5kM6TXJjCWC5uY">
            1994/95:Ub612
          </p>
          <p xml:id="i-Y7VgXxudATMULCZK7wm9b1">
            av Ulla Hoffman m.fl. (v) Kvinnors hälsa
          </p>
          <p xml:id="i-MxfxfKAw4GypDEpoGhhVZp">
            Orsaken till mäns flintskallighet är att de använder insidan
            av skallen, menade Aristoteles. Med det fick han även någonting
            sagt om kvinnors intelligens. Forskningen har visat att Aristoteles
            hade fel. Håravfall och flintskallighet är hormonellt betingat
            och har alltså inget att göra med hur män och kvinnor använder
            hjärnan. Det kan tyckas att det här är historia och att vi i vår
            moderna tid vet bättre. Men synen på kvinnan som avvikande lever
            kvar inom medicinen och psyko- login och påverkar kvinnliga patienter
            än i dag. Genom att människan, inom den medicinska forskningen,
            är en 75-kilos man har kvinnan kommit att betraktas som avvikande.
            Eftersom män inte har menstruation, föder barn eller lika påtagligt
            kommer in i klimakteriet har dessa för kvinnan normala funktioner
            kommit att betraktas som sjukdomar. Ett nytt fält har öppnat sig
            för medicinsk teknik på manliga villkor. En teknik som används
            utan att den paras med kvinnors specifika erfarenheter och kun-
            skaper på området. Det är fortfarande lättare att skära bort livmödrar,
            ägg- stockar och bröst än att utveckla alternativa icke-kirurgiska
            behandlingar
          </p>
          <p xml:id="i-Fj5PVCo7netvXXcx8voa1v">
            Kvinnors normalvärden
          </p>
          <p xml:id="i-NnbN5S5ehPrF9HR7oZJgtC">
            När normalvärdet för blodtryck skulle fastställas mättes blodtrycket
            på ett an- tal medicine kandidater — alla män, eftersom läkarstuderande
            var män på den tiden. Utifrån detta manliga normalvärde ansågs
            kvinnor ha för högt blod- tryck och tvingades äta blodtryckssänkande
            medicin för att komma ner i nor- malt, d.v.s. manligt, tryck.
            Om normalvärdet skulle vara satt utifrån kvinnor skulle det kunna
            innebära att hela den manliga delen av befolkningen skulle tvingas
            att äta blodtryckshöjande medicin. De undersökningar som ligger
            till grund för bedömningen av blodfetter är gjorda på män. Det
            leder till att läkarna i dag vet lite om vilka blodfettvärden
            som gäller för kvinnor. Det som för män är det goda kolesterolet
            kan för kvin- nor vara det farliga. Läkarna kan bara konstatera
            att antalet kvinnor som dör i hjärtinfarkt har ökat. När kvinnor
            kommer till sjukhusen för akuta hjärtpro- blem får de sämre behandling,
            och livsuppehållande behandling sätts inte in eller sätts in för
            sent eftersom kvinnor inte upplever hjärtsmärtor på samma sätt
            som män och därför beskriver sina smärtor på ett för läkaren okänt
            sätt. Inom muskelfysiologin och muskelbiokemin användes muskelbiopsier
            för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_612/mot_199495_UbU_612-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-95YV7MqLeK1f8zxe9Z7NhS">
            att forska om hur muskeln ser ut och varför vi blir trötta. Eftersom
            män har större muskelmassa använder forskarna sig ofta av t.ex.
            brandmän och idrot- tare som försökspersoner. Resultaten publiceras
            sedan som giltiga för oss alla. Men är de verkligen giltiga för
            alla muskler och inte bara för mäns? Ingen vet eftersom inte någon
            brytt sig om att ta reda på om kvinnors och mäns muskler skiljer
            sig åt. En uppgiven anledning till varför forskare inte använt
            sig av kvinnliga försökspersoner är att kvinnor menstruerar och
            det blir ”så besvärligt” med den månatliga cykeln. Men den månatliga
            cykeln är en natur- lig del i kvinnans livscykel.
          </p>
          <p xml:id="i-3P7wpqca6bnc41A4qp2zTP">
            Den medicinska metodiken
          </p>
          <p xml:id="i-9or3hWF8z7VZgn1Ecgiep1">
            I vissa försök att uppnå jämställdhet inom den medicinska forskningen
            har man blandat kvinnliga och manliga försökspersoner och sedan
            publicerat dessa resultat som giltiga för kvinnor och män. Om
            det är så att kvinnors och mäns normalvärden skiljer sig åt innebär
            detta att de forskningsresultat som i dag presenteras inte är
            giltiga vare sig för kvinnor och män. Exemplet visar på behovet
            av utveckling av den medicinska metodiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Uj7Unh3PVPRPpFQm4XYgj2">
            Forskning kring kvinnors hälsa
          </p>
          <p xml:id="i-2RNi3Y92iGHYAXEG4BtRou">
            Vi saknar i dag grundläggande kunskaper om de normala cykliska
            förändring- arna i bröstkörteln hos friska kvinnor och om hur
            variationen av olika hormo- ner under menstruationscykeln påverkar
            bröstkörteln. 25 90 av all kvinnlig cancer är bröstcancer. I stället
            för att utveckla forskningen om hur kvinnans vanliga hormoner
            — östrogen och progesteron — och hormonbehandling påver- kar det
            friska bröstet skär man bort det sjuka bröstet och den enskilda
            kvinnan utsätts för ett stort trauma. Cirka 15 I av alla kvinnor
            handikappas varje månad av rikliga mensblöd- ningar till stora
            kostnader för samhället. Karensdagen i sjukförsäkringen minskade
            visserligen kostnaderna för ” handikappet” som i stället läggs
            över på den enskilda kvinnan. Orsaker och behandlingsmöjligheter
            är dåligt ut- vecklade lika väl som normala blod- och järnvärden
            hos menstruerande kvin- nor. Klimakteriet beskrivs av många som
            ett bristtillstånd vars livsinnehåll be- står av en rad förluster
            — barnen flyttar hemifrån samtidigt som den barnalst- rande förmågan
            minskar och kvinnan skulle uppleva att hennes värde som kvinna
            därmed försvinner. Andra betraktar det som ett tillstånd då kvinnan
            övergår från att vara en ”normal” kvinna till häxa. Återigen andra
            menar att det är kulturella och sociala strukturer som bestämmer
            hur klimakteriet upp- levs av kvinnan, vilket också bevisas av
            att frekvensen av övergångsbesvär är mycket varierande i olika
            kulturer. Stora prospektiva studier skulle kunna öka kunskapen
            om klimakteriets normala förlopp och variationer hos friska kvin-
            nor i Sverige. Närmare en miljon svenska kvinnor behandlas dagligen
            med hormoner i olika former. Hormonell behandling påverkar ofta
            kvinnors allmänna livssi- tuation och livskvalitet. Eventuella
            samband mellan behandling och olika tu- mörformer i t.ex. bröst,
            livmoder och äggstockar diskuteras livligt. De studier
          </p>
          <p xml:id="i-DV84JgzNqNsHqooD8FuFkC">
            Mot. 1994/95 Ub612
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_612/mot_199495_UbU_612-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Eqh2uGbBsTqeefQ1X4Vcfx">
            som hittills gjorts har gett osäkra och motstridiga resultat.
            Förbättrade kun- skaper om östrogeners och andra hormoners effekter
            kan öka förståelsen för många vanliga sjukdomar hos kvinnor, som
            t ex högt blodtryck, förkalkning, sockersjuka och reumatisk ledvärk.
            Vid sekelskiftet kommer det att finnas cirka en miljon kvinnor
            över 60 år i Sverige. Med hormonell behandling finns möjlighet
            att förebygga t.ex. benskörhet och hjärtinfarkt hos vissa riskgrup-
            per. Men för detta krävs forskning om kvinnliga hormoner.
          </p>
          <p xml:id="i-8qYKi9qvzFyT1hRVP8KHSc">
            Synen på kvinnan i medicinen
          </p>
          <p xml:id="i-2vfPZugzZJMfKduFtEnLPw">
            Hälften av alla gynekologiska besvär har psykosomatiska orsaker,
            hävdas det i en nyutgiven lärobok i gynekologi och obstetrik av
            professorn Sam Brody: Besvären förekommer ” hos kvinnor med en
            expansiv personlighetskaraktär ... Typexemplet är den överambitiösa,
            disharmoniska kvinnan. Hon är ofta en kampnatur: seg, energisk,
            framgångsrik karriärkvinna. Karaktäristiskt är en inte alltid
            särskilt väl dold tagg mot män i allmänhet och mot maken i synner-
            het och en önskan att vilja konkurrera och överglänsa. Det kvinnliga
            är dem ofta motbjudande.” Denna lärobok används i undervisningen
            av dagens medicine studerande. Det är inte svårt att föreställa
            sig vilken syn kvinnliga såväl som manliga lä- kare får på kvinnors
            gynekologiska besvär och förvärvsarbete. Psykosomatisk betyder
            ”kroppssjukdom med själslig bakgrund”. Genom att kalla kvinnors
            besvär psykosomatiska lägger man skulden för besvären på kvinnan.
            Det är något fel i kvinnans psyke som gör att hon får kroppsliga
            symptom. Därmed kan läkaren utesluta kvinnors situation och livsbetingelser,
            t.ex. det faktum att kvinnor ofta arbetar i underordnad ställning,
            har de mest monotona, förslitande arbetsuppgifterna och oftast
            har huvudansvar för hem och barn. Det är därför viktigt att forskning
            och utbildning införlivar en medvetenhet om kvinnors hälsa i kurslitteratur
            och utåtriktad information. Under tiden som kunskap om kvinnors
            hälsa utvecklas och byggs upp måste ett obligatorium om kvinnokunskap
            på alla områden i utbildningen av nya läkare ingå. Redan praktiserande
            läkare bör få kompletterande utbildning i medicinska och psy-
            kologiska frågor som rör kvinnors hälsa. Det finns redan i dag
            fortbildnings- dagar för läkare — ett par av dem kan göras obligatoriska
            och handla om kvin- nor.
          </p>
          <p xml:id="i-91AN1rPHXEcUwQa51xSLTB">
            Kunskapsuppbyggande och utveckling om kvinnors hälsa
          </p>
          <p xml:id="i-JiieHxNPUHQVnRhLS9r9HQ">
            Vid Kvinnokliniken, Karolinska sjukhuset byggs nu upp ett nationellt
            cent- rum för information, forskning och hälsoupplysning om hormoner
            och kvin- nors hälsa kallat ”Kvinnohälsan”. Centret är det första
            i sitt slag i världen. I forskningsteamet ingår gynekologer, psykologer,
            kardiologer, endokrinolo- ger, invärtesmedicinare, barnmorskor,
            onkologer, cytologer, laboratorieassi- stenter och ett flertal
            doktorander. Centret eftersträvar att ge en objektiv och saklig
            information som är fristående från kommersiella intressen till
            sjuk- vårdspersonal och framför allt till kvinnorna själva om
            kvinnors hälsa och sjukdom med tonvikt på medelålders och äldre
            kvinnors problem. Andra syf-
          </p>
          <p xml:id="i-WrbBYEL9fiJ7ZHysYGzjyt">
            Mot. 1994/95 Ub612
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_612/mot_199495_UbU_612-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-86P5qWA5bcDexXmqt8RW7d">
            ten med centret är att utveckla och förbättra den medicinska
            rådgivningen och det psykosociala omhändertagandet för kvinnor
            i övergångsåren samt att driva forsknings- och utvecklingsarbete
            för att öka kunskaperna om mogna kvin- nors hälsa och sjukdomar.
            I dag finansieras verksamheten via traditionella forskningsanslag
            som Me- dicinska forskningsrådet, Riksföreningen mot cancer, WHO,
            Riksbankens ju- bileumsfond och Karolinska Institutet. För att
            etablera ett slagkraftigt cent- rum med bred tvärvetenskaplig
            forskning och utveckling kring kvinnors nor- malvärden och kring
            hormoner och kvinnohälsa samt utbildning och informa- tion är
            det emellertid synnerligen viktigt att Kvinnohälsan erhåller statliga
            medel för att verksamheten skall kunna breddas och garanteras.
            Enskilda kvinnor skall inte behöva lida för att den medicinska
            vetenskapen hittills en- dast har präglats av manliga forskares
            föreställning om kvinnor som avvi- kande. Vänsterpartiet anser
            därför att 5 miljoner kronor årligen ska avsättas för att garantera
            Kvinnohälsans fortsatta verksamhet. Medicinska forskningsrådet
            (MFR) beviljar i dag medel till olika medi- cinska forskningsprojekt.
            Varje ansökan hänvisas till olika prioriteringsgrup- per för bedömning.
            I dag finns 11 sådana prioriteringsområden. Kvinnors hälsa är
            inte ett eget prioriteringsområde utan forskningsprojekt som handlar
            om kvinnors hälsa; kvinnosjukvård, gynekologi och obstetrik hamnar
            under prioriteringsområdet kirurgi. Till varje prioriteringsområde
            finns en priorite- ringskommitté knuten. Den prioriteringskommitté
            som har att behandla kvin- nors hälsa och sjukvård består av två
            kirurger, en ortoped, en urolog, en öron- läkare och en gynekolog
            (5 män och 1 kvinna). Efter prioriteringskommitténs utlåtande
            går ansökan till rådsberedningen för slutligt beslut. Rådsbered-
            ningen består av 11 personer, varav 3 är kvinnor. I andra länder
            har man uppmärksammat obalansen inom den medicinska forskningen
            och gjort strukturförändringar. MFR:s struktur och organisation
            har dock inte följt med utvecklingen. Trots den debatt som förts
            under senare år behandlas projektansökningar om kvinnors hälsa
            under sakområdet kirurgi. Att gynekologi och obstetrik sorterar
            under kirurgi visar att man fortfarande hellre skär bort livmödrar,
            äggstockar och bröst än utvecklar alternativa icke- kirurgiska
            behandlingar. För att rätt kunna behandla och bedöma projekt om
            kvinnors hälsa bör kvinnors hälsa bli ett eget prioriteringsområde
            med särskilda key-words och en särskild expertgrupp bestående
            av specialister på kvinnors hälsa. Särskilda medel för projekt
            rörande kvinnors hälsa bör också öronmärkas. En sådan omorganisation
            kostar inte något eftersom inga ytterligare medel behöver till-
            föras — enbart öronmärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-6xi5fqmGuujsMiPRBuj74x">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MipGKXxe62uUmAdmdqtKTA">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen anslår
            5 000 000 kr till Kvinnohälsan vid Karolinska sjukhuset enligt
            vad i motionen anförts om att garantera denna verk- samhet,
          </p>
          <p xml:id="i-GKX4vFiwX3RYpbcBuaEQem">
            Mot. 1994/95 Ub612
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_UbU_612/mot_199495_UbU_612-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-GiE8sfocu1nwqUEJDAoDPY">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- - Mot. 1994/95 tionen anförts om Medicinska forskningsrådet.
            Ube612
          </p>
          <p xml:id="i-4o27o115hCw6dimQaMbg2p" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-JNxemLz8mmsQNQm4wBBbH5" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-PSaTnZCQzrqLhpHVD3oMYw">
              <item xml:id="i-AEL8cNhNZ4DCCVyNHXfiv4" who="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC" type="signature">
                Ulla Hoffmann (v)
              </item>
              <item xml:id="i-3oPTapnxZib5yMmV6NnyuX" who="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx" type="signature">
                Charlotta Bjälkebring (v)
              </item>
              <item xml:id="i-NbD12QXsP5PRdcME3VkK7H" who="unknown" type="signature">
                Britt-Marie Danestig-Olofsson (v)
              </item>
              <item xml:id="i-GcWtgfhm1K6Rz4jBkuto8r" who="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY" type="signature">
                Tanja Linderborg (v)
              </item>
              <item xml:id="i-KC5MRTzRzcyZc2pGgUuGPH" who="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk" type="signature">
                Eva Zetterberg (v)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-CjsprgLU1bdJj4UjQHSMpL">
            Hanna Zetterberg (v) Alice Åström (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
