<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199495-FöU-00318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Militär ledningsstruktur vid alleuropeiskt försvarssamarbete</title>
        <author corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB">av Bengt Harding Olson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Militär ledningsstruktur vid alleuropeiskt försvarssamarbete</title>
          <idno type="rdwebb">GI02Fö318</idno>
          <rs type="number">Fö318</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Fö318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GI02Fö318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GI02Fö318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S6UqEnW8x8JzL1ydTe4aij" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-S6UqEnW8x8JzL1ydTe4aij">
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8wmgaEUvc94U9piADRTV9n" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FDZAy92FGRXGRbLPzgh7Xh" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BJuqxCZ4fPihzdFwJwFBfX" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S72bsGbZvEnrA7n4cVCRHs" type="referral">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FZrcvuobwzPu4YYwTdNfmx" type="dismissal">
          <date when="1995-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VxP2CwHz7NYPotCpurKJpf" type="submission">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PqkaXidyVzUAtkGaGSnyX2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PqkaXidyVzUAtkGaGSnyX2">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_318/mot_199495_FöU_318-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GfW7qf57jA6X3Uwq8XCSWZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8N3BZXnUajaxbkhEK3qfUY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P4fpAhLhPvnTgp6XQPAN95" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KjpvAQEttEuXc4zDVJUfjb" type="motBody">
        <div xml:id="i-QyTGEZPBKWevgkc4YGdErf">
          <p xml:id="i-CYkiMbTsTatT7tN5N7Q2VG">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-SgSZU9YHgvxqUqiLvuU7TG">
            1994/95:Fö318
          </p>
          <p xml:id="i-NNAaHPYAzCRmhFqUg7ojpG">
            av Bengt Harding Olson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-FdpTVfj8eZm4DpatyGuwEF">
            Militär ledningsstruktur vid alleuropeiskt försvarssamarbete
          </p>
          <p xml:id="i-Eyy73B3a1FvNZzGQRyHXDJ">
            Sverige har ansökt om observatörsstatus i Västeuropeiska unionen
            (VEU). På sikt kan Sverige komma att närmare integreras i ett
            alleuropeiskt försvarssam- arbete. I sin tur ställer detta nya
            krav på den militära ledningsstrukturen i Sve- rige.
          </p>
          <p xml:id="i-GuCNu3WZZdFdArpMhedQ3">
            Alleuropeiskt försvarssamarbete
          </p>
          <p xml:id="i-2JphpNeEYR6u5gi7TwMJNS">
            NATO och VEU har gemensamma rötter i Brysseltraktaten som underteckna-
            des 1948 och som inte enbart innebar säkerhetspolitiskt samarbete.
            Dessa in- ledande åtgärder blev avgörande för den transatlantiska
            solidariteten och det gemensamma försvaret. Tankarna på en gemensam
            europeisk försvarsidenti- tet är således långt ifrån nya. Under
            de senaste åren har båda organisationerna genomgått en progressiv
            utveckling, där det bland annat har varit viktigt att skaffa nya
            partner i det säkerhetspolitiska samarbetet. För NATOSs del har
            detta bl.a. skett genom NACC (North Atlantic Cooperation Council)
            och Partnership for Peace (PFP). VEU har satsat på att knyta de
            central- och östeuropeiska länderna till organisationen genom
            associationsavtal. Efter toppmötet i Maastricht i december 1993
            har VEU kommit att få en tydligare roll i det europeiska försvarssamarbetet
            efter några årtionden i ”törnrosasömn”. I samband med toppmötet
            beslöts att utveckla organisatio- nen till EUs försvarskomponent.
            VEU har i detta samarbete varit den europeiska pelaren, som tillsammans
            med den nordamerikanska pelaren skulle bära det gemensamma transatlan-
            tiska försvarssamarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-QwkWWFrcGYFacMboxx66wj">
            Integrerade ledningsstaber
          </p>
          <p xml:id="i-5cu2yu9g4y6LpcTvvUwPcA">
            I samband med att VEU ges en tydligare roll i det alleuropeiska
            säkerhetspoli- tiska arbetet kommer behovet av ledningsfunktioner
            i form av staber på högre regional och central nivå att uppkomma.
            I ett svenskt perspektiv kan utökad europeisk försvarssamverkan
            komma att innebära ansvar för ledningsfunktionen i bland annat
            Östersjön, Ålandshav och Bottenhavet samt på svenskt territorium.
            Den utredning av försvarets ledningsstruktur (LEMO-utredningen)
            som
          </p>
          <p xml:id="i-3SekcC7Npq2fxbB1skH2fg">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_318/mot_199495_FöU_318-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MHDp7Kkay2f14HCjJ2m3dz">
            den föregående socialdemokratiska regeringen initierade och vars
            slutresultat nu har implementerats av den tidigare borgerliga
            regeringen, skapar grundför- utsättningar för integrerade staber
            i ett framtida europeiskt försvarssamarbete enligt modellen ”
            avskilda men inte åtskilda”. De tre nuvarande militärområdesstaberna
            i milo Syd (Kristianstad), milo Mitt (Strängnäs) och milo Nord
            (Boden) jämte Högkvarteret (Stockholm) kan utgöra integrerade
            staber i ett alleuropeiskt försvarssamarbete enligt följande:
            — Högkvarteret svarar för operativ verksamhet på en nivå som motsvarar
            NATO-terminologins Major Subordinate Command (MSC). — De tre milostaberna
            ugör — tillsammans med sina respektive motsvarighe- ter i närområdet
            — staber på nivån Principal Subordinate Command (PSC) enligt NATOSs
            terminologi.
          </p>
          <p xml:id="i-GLFGJHEJvk5UWQuUbVtetp">
            Försvarsberedningens roll
          </p>
          <p xml:id="i-N1tsUhFTExqHLed3gid5of">
            Den nu sittande försvarsberedningen fyller en nyckelfunktion
            när det gäller att närmare belysa Sveriges roll i ett alleuropeiskt
            försvarssamarbete. VEU-traktaten löper ut 1998 och redan pågår
            arbetet med omförhandling av traktaten. Mot bakgrund av detta
            måste Sverige, som ett led i försvarsbe- redningens säkerhetspolitiska
            analys, även belysa följderna av en närmare in- tegrering mellan
            VEU och NATO, vilket : sin tur kan innebära en omstruktu- rering
            av NATOsS kommandon i vårt närområde. Det är mot denna bakgrund
            som motionen framför synpunkter på militär ledningsstruktur vid
            ett alleuropeiskt försvarssamarbete. Avsikten är att bringa detta
            till regeringens kännedom för vidare befordran till försvarsbered-
            ningen.
          </p>
          <p xml:id="i-VgBbCXzSTmBjFsxiGwMUK9">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4UtEkBGEJSeWVzbCb6jxvW">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om militär
            ledningsstruktur vid alleuropeiskt försvarssam- arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-GaCQebuqYahpopgaySRyBK" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1995
          </p>
          <div xml:id="i-PZNr25dtw8B42WusJoYdFm" type="signatureBlock">
            <p who="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB" type="signature">
              Bengt Harding Olson (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NKCWPsCCUkL4YJTbd8b2aZ">
            Mot. 1994/95 Fö318
          </p>
          <p xml:id="i-4fgzRZjX2mnxJTVhdgkkk2">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199495/mot_199495_FöU_318/mot_199495_FöU_318-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9WCoV4QZCqJtf6uSLzDgLV">
            gotab 47655, Stockholm 1995
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
