<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--02028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:98 om medelstillskott till Norrlands Skogsägares Cellulosa AB</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:98 om medelstillskott till Norrlands Skogsägares Cellulosa AB</title>
          <idno type="rdwebb">G4022028</idno>
          <rs type="number">2028</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022028/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022028</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4022028</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>JOHN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FTkwAMo13hmDoeXLXEV1N</idno>
            <name>SVEN HENRICSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9wXyWzGLqhSdAcuXYUq47h" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9wXyWzGLqhSdAcuXYUq47h">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FTkwAMo13hmDoeXLXEV1N"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BQkSEs2ckoq6c32PQw1faL">
        Motion 1980/81:2028
      </fw>
      <div xml:id="i-5hivWt9uZC7pFmGYkkSHYK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5163vfTBHKKvbdXzq36yUn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WTaCfjiWtitngqKfiRPLeT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LkmPDqFBNtSkXrvnpbP5fG" type="motBody">
        <div xml:id="i-JtirfH6oj5Q4HaZf1gUDu3">
          <p xml:id="i-WNJyHSgqcmjbsy9K1xicHW">
            av Lars Werner m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-8TBUWqsV1g86kbHBjwCQ6u">
            med anledning av proposition 1980/81:98 om medelstillskott till
            Norrlands Skogsägares Cellulosa AB
          </p>
          <p xml:id="i-VSYCo1fz4wAajjdg867Jdf">
            Skogen är en förnyelsebar resurs som rätt s
          </p>
          <p xml:id="i-R1ZKvpsGHJc1cWQWdgey45">
            ött utgör grunden för en omfattande och varaktig förädlingsindustri.
            Träförädlingsindustrin kommer med all sannolikhet att även i framtiden
            vara en av hörnpelarna i Sveriges ekonomi. Det är därför angeläget
            att utvecklingen av den svenska skogsindustrin sker utifrån samhällsekonomiska
            utgångspunkter. Svensk skogsnärings framtid har under de senaste
            åren varit föremål för en omfattande utredningsverksamhet. Det
            viktigaste bidraget torde vara industridepartementets branschpromemoria
            Skogsindustrin — nuläge och utvecklingsmöjligheter (Ds I 1979:5).
            Den berördes redan i förra årets budgetproposition (1979/80:100,
            bil. 17) av industriminister Åsling, som anförde: ”——- ett omfattande
            utredningsarbete har redovisats i promemo- rian. Denna har remissbehandlats.
            Detta material avses bli underlag för kommande förslag om skogsindustripolitiken.”
            Ännu i dag har regeringen trots detta inte redovisat någon nationell
            utvecklingsplan för landets skogsindustri. I stället har regeringen
            tvingats till olika åtgärder av brandkårsutryckningskaraktär;
            den nu presenterade propositionen om NCB är ett exempel på denna
            planlösa politik. Regering- ens oförmåga att överblicka skogsindustrins
            problem i sin helhet är ett stort hinder för en samhällsekonomisk
            gynnsam utveckling av den svenska skogsindustrin. Vpk har i en
            motion till årets riksmöte utvecklat sin allmänna syn på skogsindustrins
            framtida inriktning. De värderingar som enligt vpk måste ligga
            till grund för framtidens skogsindustripolitik redovisas därför
            inte här, utan vi tar upp de konkreta problemställningar som hänger
            samman med lösningen av NCB-krisen. Vpk motsätter sig av flera
            skäl att NCB försätts i konkurs i dagens läge. Det skulle leda
            till oöverskådliga och med all säkerhet förödande konsekvenser
            för sysselsättningen i de regioner där NCB driver stora industrier.
            Det skulle dessutom leda till att den svenska storfinansen ytterligare
            skulle stärka sitt grepp över den svenska skogsindustrin, vilket
            vpk inte kan acceptera. De som i första hand skulle tjäna på en
            NCB-konkurs är de konkurrerande privata storbolagen Graningeverken,
            MoDo, SCA och Stora Kopparberg. En konkurs för NCB skulle leda
            till att dessa bolag skulle kunna köpa upp de bästa bitarna i
            NCB och att flera enheter skulle läggas ner. Företrädare för dessa
            bolag har ju offentligt uttalat sitt stora intresse för NCB:s
            virkesfångst.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CdraYmRcCdF3917GLiideD">
            Mot. 1980/81:2028 12
          </fw>
          <p xml:id="i-WyjS8Kq3zXojJmvYuDwDTL">
            Vi ser det inte som någon bra lösning att dessa bolag får utökat
            inflytande på skogspolitiken. Vpk delar i princip den av regeringen
            i propositionen framförda uppfattningen att NCB:s omstrukturering
            måste ske under ordnade former. Men enligt vad vi kan se följs
            inte dessa ord av handling, när det gäller de konkreta förslagen
            som förs fram i propositionen. Det är omöjligt att utifrån propositionen
            bedöma det nödvändiga i ett kapitaltillskott på ca 400 milj. kr.
            till NCB för att förhindra en konkurs. Det framgår inte alls av
            propositionen hur dessa pengar skall användas, eller om det i
            ett längre perspektiv är tillräckligt för att förhindra en konkurs.
            Detta är en allvarlig brist i propositionen och medför att vpk
            inte kan uttala någon mening om det rimliga i ovannämnda kapitaltillskott,
            åtminstone inte på nuvarande stadium. En betydligt värre brist
            i propositionen är dock att regeringen grovt missbrukar begreppet
            ”omstrukturering i ordnade former”. Regeringspro- positionen innebär
            faktiskt att de anställda i Hörnefors, Köpmanholmen, Johannedal
            och vid Väja-sågen hotas att kastas ut i arbetslöshet. Det handlar
            om ca 1 400 anställda vid NCB, vilket av någon anledning inte
            omnämns i propositionen. Möjligheten för dessa människor att få
            nya jobb förefaller f. n. mycket liten. Dessutom kommer många
            människor i övriga näringsgre- naride berörda regionerna ätt också
            mista sina jobb som en indirekt effekt av fabriksnedläggningarna.
            Dens. k. Jungenfeldtska utredningen — en samhällsekonomisk bedömning
            av pappersbruken i Hörnefors, Köpmanholmen och Väja — anger t.
            ex. att 180 jobb indirekt kommer att försvinna i Örnsköldsviksregionen
            till följd av nedläggningen av Köpmanholmen. Sammantaget kan regeringsförslaget
            därför leda till att ca 2 000 jobb försvinner i mellersta Norrland,
            en region som redan hårt drabbats av arbetslöshet. En sådan utveckling
            kan enligt vpk knappast kallas för en omstrukturering av NCB i
            ordnade former. Den Jungenfeldtska utredningen har också på ett
            övertygande sätt redovisat att de samhällsekonomiska kostnaderna
            för en nedläggning av Hörnefors och Köpmanholmen är mycket stora.
            Värdet av de inkomstför- luster som skulle uppstå under en 3-årsperiod
            på grund av nedläggningar av de nämnda bruken har i utredningen
            uppskattats till ca 150 milj. kr. Detta bör jämföras med de investeringsbelopp
            som erfordras för att genomföra redovisade utvecklingsalternativ
            i Hörnefors och Köpmanholmen, ca 400 milj. kr. tillsammans. Jungenfeldt
            drar slutsatsen att, under förutsättning att tillräckligt med
            råvara kan fås fram till fabrikerna, är utvecklingsalternativen
            såväl företagsekonomiskt som samhällsekonomiskt lönsamma. De bör
            då kunna genomföras utan statliga åtaganden i form av subventioner
            eller dylikt. Enligt vpk:s uppfattning bör ytterligare satsningar
            på NCB och NCB:s fabriker i första hand gå till produktiva investeringar
            i fabrikerna. Följande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4Do295rzdxu1mkrEvReEZp">
            Mot. 1980/81:2028 13
          </fw>
          <p xml:id="i-BvxJSfPXGNWficBtHH8oQn">
            förutsättningar bör därför vara utgångspunkter för en lösning
            av NCB- krisen: 1. Att den förda skogspolitiken förändras på ett
            sådant sätt att råvaruför- sörjningen till existerande skogsindustrier
            i Norrland tryggas. - Att de investeringar i NCB-fabrikerna som
            bedöms som samhällseko- nomiskt lönsamma också kommer till stånd.
            Dessa båda utgångspunkter kommer i det följande att behandlas
            var för sig.
          </p>
          <p xml:id="i-SmVw8iyCa82B8gSa26VCum">
            N
          </p>
          <p xml:id="i-WNvJsmghiVbxKWJ5Q4Rxqq">
            1 Råvarusituationen
          </p>
          <p xml:id="i-6ZEfK4N71ymMVnyc2znVV4">
            Beträffande råvarusituationen i Norrland vill vi anföra följande.
            Enligt tillgänglig statistik råder inte någon virkesbrist i fysisk
            bemärkelse i virkesregion 1, dvs. Norrbotten, Västerbotten, Västernorrland
            och Jämtland exkl. Härjedalen. Däremot kan konstateras att den
            råvarumängd som är möjlig att erhålla både från skogsvårdssynpunkt
            och samhällsekonomisk synpunkt inte avverkas. Detta berör i hög
            grad det privata skogsbruket. Detta bestyrks också i den utredning
            om de samhällsekonomiska konsekven- serna av olika strukturalternativ
            för NCB som gjorts av professor Jungenfeldt på uppdrag av industridepartementet.
            Där påpekas att regionens virkestill- gångar inte utgör någon
            avgörande begränsning av de i utredningen studerade utvecklingsalternativen
            för Hörnefors, Köpmanholmen och Väja fabriker. Det framstår helt
            klart att det är bristen på en effektiv skogspolitik som utgör
            det stora hotet mot dessa fabriker. Vi anser att avsaknaden av
            flera nödvändiga åtgärder sammantaget utgör huvudorsaken till
            denna virkesbrist och att regeringen är ytterst ansvarig för denna
            skogspolitik. Nu synes regeringen vara medveten om skogspolitikens
            brister och tillsatte därför den s. k. virkesförsäljningsutredningen.
            Den har till syfte att föreslå åtgärder till förbättringar i virkesförsörjningen.
            I avvaktan på utredningens förslag har regeringen i propositionen
            om industripolitiken lagt en del förslag, vilket enligt deras
            mening kommer att stimulera en ökad avverkning. Vi förutsätter
            att de nu föreslagna åtgärderna, och åtgärder som förväntas av
            virkesförsörjningsutredningen, kommer att förbättra situationen
            i virkesförsörjningen. Detta bör då innebära att råvarubegränsningar
            inte kan anföras som skäl mot de utvecklingsalternativ som redovisats
            för Hörnefors, Köpmanholmen, Väja-sågen och Johanne- dalsfabriken.
            Allt enligt de fackliga organisationernas förslag. I ett åtgärdsprogram
            för en bättre virkesförsörjning kan dels temporära, dels mera
            långsiktiga åtgärder vidtas. Vpk har i en motion till årets riksmöte
            föreslagit en omfördelning av transportkostnader för massaved.
            Detta skulle framför allt gynna skogsbruket i Norrlands inland
            och påverka virkesflödet till de nu hotade bruken. Vi vill också
            peka på att nuvarande skogsbeskatt- ning måste ändras i en sådan
            riktning att en ökad skatt läggs på ägandet av skogsmark och att
            samtidigt skatten på brukandet av skogen reduceras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BRWcYMQeqYEJchY8rQX6YZ">
            Mot. 1980/81:2028 14
          </fw>
          <p xml:id="i-Y9WSiQyGyoXK7jwqBGmFk5">
            Tillsynen i skogsbruket måste också bli effektivare, och där
            har skogsvårds- styrelserna en viktig uppgift. Men trots att skogsvårdsstyrelserna
            enligt senaste skogsvårdslagen ålagts utvidgade arbetsuppgifter,
            har anslaget för dessa uppgifter icke höjts. Vi har också här
            till årets riksmöte ställt kravet på ökade resurser till skogsvårdsstyrelserna.
            I vår motion ingår kravet att domänverket skall leverera 50 000
            m3f björkmassaved till Hörnefors. Domänverket är en stor skogsägare
            i Norrland. I likhet med andra skogsägare är gallringen av ungskog
            även här eftersatt. Säkert finns det flera orsaker till varför
            inte ungskogen gallras i nödvändig utsträckning. Två orsaker är
            att den dels inte lämpar sig för avverkning med högmekaniserade
            system, dels att lönsamheten inte är den bästa. Otvivelaktigt
            är det en bra investering för framtiden om dessa ungskogar gallras.
            Förutom att detta skulle främja en bra tillväxt skapas nya arbetstillfällen,
            samtidigt som ett tillskott av björkmassaved skulle tillföras
            industrierna. I dessa ungskogar utgör björken en stor andel. Vi
            menar att ett ekonomiskt bidrag till domänverket för gallring
            av ungskog bör prövas. Regeringen bör omgående uppta förhandlingar
            med domänverket om stöd till ungskogsgallringar, även vad avser
            bidragets storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-167sjvat7Kn3orLTLNt6XZ">
            2 Förslag till åtgärder vid de fabriker som hotas av nedläggning
          </p>
          <p xml:id="i-D2FktXCFPyJxjtEPx2HwZR">
            A. Förslag till åtgärder i Hörnefors
          </p>
          <p xml:id="i-FhfLpdo3qy9idbmpr1b9b5">
            Det utvecklingsalternativ som utarbetats av konsultfirman Celpap
            på uppdrag av den s. k. Hörneforsgruppen anser vi vara den från
            samhällseko- nomisk synpunkt överlägset bästa lösningen på problemen
            i Hörnefors. Utvecklingsalternativet kan sammanfattas i följande
            tre punkter: 1) Uppdrag till NCB att för 1 kr. avyttra Hörnefors
            anläggningar och omsättningstillgångar (50 milj. kr.) till de
            anställda. 2) Att tillhandahålla statlig finansiering för genomförande
            av nödvändiga investeringar i Hörnefors enligt följande: — aktieteckning
            10 milj. kr. —- lokaliseringslån och statliga lån 90 milj. kr.
            3) Uppdrag till domänverket att leverera 50 000 m3f björkmassaved/år
            ur sin virkesanskaffning i Västerbotten till Hörnefors. Förslaget
            finns utförligt redovisat i rapporten Utvecklingsalternativ-Hör-
            nefors AB. I förslaget ingår också att ett samarbetsavtal träffas
            med en Europatäckande finpappersgrossist samt att ett avtal om
            virkesleveranser från Västerbottens skogsägareförening kan träffas.
            Sådana avtal beräknas kunna träffas före utgången av oktober månad
            1981, under förutsättning att riksdagen fattar ett positivt beslut
            nu i vår, som leder till bildandet av Hörnefors AB. Ett riksdagsbeslut
            nu bör därför innehålla villkor om att godtagbara avtal om virkesleveranser
            och exportförsäljning skall föreligga,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-GB6bSHV1rD9UTHc7torNsc">
            5555 &lt;&lt;&lt; &lt;&lt;
          </p>
          <fw xml:id="i-9u3NXet9pFUxubZvfQz8Sd">
            Mot. 1980/81:2028 1
          </fw>
          <p xml:id="i-QrKyco4gEzKMXpHGdEREgV">
            An
          </p>
          <p xml:id="i-ULUJDZtfWercVNtNytPm2U">
            innan det nybildade Hörnefors AB beviljas ovannämnda statliga
            finansie- ringslån.
          </p>
          <p xml:id="i-HjRXu3RHoFVUr64zpnrUB9">
            B. Förslag till åtgärder i Köpmanholmen
          </p>
          <p xml:id="i-7wADsGfiPNPQNzmvTbaALS">
            Lönsamheten i skogsindustrin har under det senaste året förbättrats
            på grund av den höjda dollarkursen, som dessutom förväntas bestå
            framöver. Därigenom har förutsättningarna för fortsatt drift av
            Köpmanholmens massafabrik inom ramen för NCB radikalt förbättrats,
            och Köpmanholmen ger f. n. ett positivt bidrag till NCB:s ekonomi.
            Enligt tro
          </p>
          <p xml:id="i-GqQPTGemNYHQniitVBkoNz">
            ärdiga uppskatt- ningar kommer Köpmanholmen vid ett 85-procentigt
            kapacitetsutnyttjande att lämna ett positivt kassaflöde under
            1981 till NCB på 23,5 milj. kr. För 1982 beräknas det positiva
            kassaflödet uppgå till ca 39 milj. kr., under förutsättning att
            fabriken kan drivas i önskvärd omfattning. Det vore därför felatt
            i dagens läge lägga ned Köpmanholmens massafabrik. Den bör i stället
            enligt vpk:s uppfattning drivas vidare i NCB:s regi i nuvarande
            omfattning, under en övergångsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-Fz32RFrvV7aDkdcW3YkaGt">
            Även Köpmanholmen är i behov av omfattande nyinvesteringar, bl.
            a. för att lösa miljövårdsproblem vid fabriken och för att effektivisera
            produktio- nen. Konsultfirman Jaako Pöyry har på NCB:s uppdrag
            kostnadsberäknat ett utvecklingsalternativ för fabriken, som bl.
            a. löser miljövårdsproblemen. De nödvändiga
          </p>
          <p xml:id="i-EzfyJ8jkS15bhurgGnwUX3">
            investeringarna uppgår enligt beräkningarna till ca 300 milj.
            kr. För att säkerställa framtiden för Köpmanholmens fabrik är
            det nödvändigt att riksdagen redan nu beslutar att NCB bör planera
            för den redovisade ombyggnaden. Om inga andra finansieringsalternativ
            är möjliga bör staten träda in som ekonomisk garant för investeringarna.
          </p>
          <p xml:id="i-FGjqVbgxVLsuAU5T34yzqy">
            C. Förslag till åtgärder vid Väja-sågen
          </p>
          <p xml:id="i-8q49Gdqd3Dvat7oQGiCjwJ">
            Väja-sågen är i omdelbart behov av upprustning och modernisering.
            NCB har sökt ett lokaliseringslån på ca 35 milj. kr. för detta
            syfte. Denna ansökan har dock avslagits av regeringen, vilket
            vi anser vara en felbedömning. Vpk föreslår därför att riksdagen
            uppdrar åt regeringen att bevilja NCB ett lokaliseringslån i syfte
            att modernisera Väja-sågen enligt de av NCB redovisade planerna.
          </p>
          <p xml:id="i-TDVpdoYsvHDcqRjGhekfAf">
            D. Förslag till åtgärder vid Johannedal-fabriken
          </p>
          <p xml:id="i-9Riw9qSbNUEBQy6AAJCGCi">
            Enligt uppgift finns intressenter som vill ta över och driva
            plywoodfabriken i Johannedal. Det är främst tillverkningen av
            furuplywood som bedöms som livskraftig och utvecklingsbar. De
            lokala fackföreningarna förordar därför att NCB avyttrar Johannedal-fabriken
            i syfte att driva den vidare i nya ägarformer. Regeringen bör
            dä
          </p>
          <p xml:id="i-2oe76LJDhp5NDVzjbkEVNg">
            för uppdra åt NCB att medverka till en försäljning av fabriken
            på de villkor som förordas av de lokala fackförening- arna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KkdKJDMxQtLJouD6ivt8vQ">
            Mot. 1980/81:2028 16
          </fw>
          <p xml:id="i-N3fsaBZVngsGJYsUT26ADd">
            3 Finansiering av föreslagna investeringar
          </p>
          <p xml:id="i-GzwGz1oZpMHegnA9Ybso8W">
            De investeringar som föreslagits i denna motion är enligt vår
            mening lönsamma från samhällsekonomisk synpunkt, detta inte minst
            mot bakgrund av rådande arbetslöshet i de berörda regionerna.
            Vpk har för sin del i en motion till årets riksmöte redovisat
            hur man genom att skapa regionala samhällsfonder av övervinsterna
            på gamla vattenkraftverk kan få fram kapital till investeringar
            som syftar till att utveckla bl. a. skogsindustrin i landet. Skapandet
            av sådana samhällsfonder skulle underlätta genomföran- det av
            här redovisade investeringsbehov. Om sådan finansiering inte blir
            möjlig, måste staten genom sitt ägaransvar och för att en omstrukturering
            skall ske genom ordnade former stå som ekonomisk garant för investering-
            arna.
          </p>
          <p xml:id="i-EYrd2neFbNumSdFky7maJ4">
            4 Hemställan Mot bakgrund av vad som anförts föreslås att riksdagen
            med anledning av proposition 1980/81:98 och med ändring av berörda
            delar däri hos regeringen hemställer 1. om nödvändiga åtgärder
            för att NCB skall avyttra Hörnefors- fabriken till de anställda,
            i enlighet med vad som anförs i
          </p>
          <p xml:id="i-F6sW3cWwLQFXxjfkKzzPN9">
            motionen, om åtgärder för att tillgodose Hörneforsfabrikens behov
            av
          </p>
          <p xml:id="i-EzF9GUMkmLpC1mcyHfthpz">
            NN
          </p>
          <p xml:id="i-8iZJpttk567zni7LstVjr7">
            björkmassaved, i enlighet med vad som anförs i motionen, 3. om
            åtgärder för att tillhandahålla statlig finansiering för genomförandet
            av nödvändiga investeringar i Hörnefors, i enlighet med vad som
            anförs i motionen, 4. omattde villkor för genomförandet av Hörneforsprojektet
            som anförs i motionen beaktas,
          </p>
          <p xml:id="i-VaoUDbiVNCvCzXwe3ma1Y">
            Rn
          </p>
          <p xml:id="i-LKqny8Wep3hStJkwyQbLS7">
            om åtgärder för att NCB skall driva massafabriken i Köpman- holmen
            vidare i nuvarande omfattning, i enlighet med vad som anförs i
            motionen, 6. om åtgärder för att NCB skall fortsätta planeringen
            av en ombyggnad av Köpmanholmens massafabrik, enligt det förslag
            som redovisats i motionen, 7. om att ett lokaliseringslån till
            NCB för modernisering av Väja-sågen bör beviljas, i enlighet med
            vad som anförs i motionen, 8. om åtgärder för att NCB skall avyttra
            Johannedal-fabriken till annan ägare, i enlighet med vad som anförs
            i motionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q8tuYj6BFNJtZgEiC1mDGs">
            Mot. 1980/81:2028
          </fw>
          <p xml:id="i-6RH2XooweMBLh4xXdPEkTs" type="date">
            Stockholm den 19 mars 1981
          </p>
          <div xml:id="i-SdHdFXMwufzzYik1T2J5Du" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-MV9xg4MunRuCdEEa5yCo7T" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              LARS WERNER (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-7asWumUjQP5xjn3XmKTz39" who="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz" type="signature">
              EIVOR MARKLUND (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-P6UisgNVZH7G65ZFqNmvd9" who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
              NILS BERNDTSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-Ae9mxuugkvydRx5r53sysj" who="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB" type="signature">
              EVA HJELMSTRÖM (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-YZ6xQmFWk6WyqhrnA5uNgF" who="unknown" type="signature">
              JOHN ANDERSSON (vpk)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-V6tBMacZPTM3KSgTKc31T5">
            C.-H. HERMANSSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) SVEN HENRICSSON (vpk)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-008-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-008.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-009.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2028/mot_198081__2028-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-4yCUq745DD7RKtjiUv8vTE">
            'GOTAB 66791 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
