<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00896">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ändring i lagen om företagsinteckning, m. m.</title>
        <author>av Bernt Ekinge och Olle Grahn</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ändring i lagen om företagsinteckning, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G402896</idno>
          <rs type="number">896</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402896/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402896</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402896</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr</idno>
            <name>BERNT EKINGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW</idno>
            <name>OLLE GRAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5e5ZWw2qxfktquHiu5xfRE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5e5ZWw2qxfktquHiu5xfRE">
          <note type="signatory" corresp="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__896/mot_198081__896-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W5WE4fwzmWB29dQXbx4BGZ">
        Mot. 1980/81:896 9
      </fw>
      <div xml:id="i-HRJ2Z3jWjKLpoV7uA8sJS1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SXZMFnqtNVusz4gHnSxArx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FaaeW26WWrJwd2LRPE2bms" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Grtj6mqWYjMFQry6VyffJN" type="motBody">
        <div xml:id="i-J3hHaUJPwe55vXPf7xiQJr">
          <p xml:id="i-2mgNKHG5U1J3JkXNayZEiA">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-Szcm31ZyzvPwernX5fagua">
            1980/81:896
          </p>
          <p xml:id="i-KLDFeHy91m1M2W9syFMTPu">
            av Bernt Ekinge och Olle Grahn om ändring i lagen om företagsinteckning,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BQR7KmftDdURRrHQUcKnMD">
            Enligt 1929 års bokföringslag var endast viss näringsverksamhet
            bokfö- ringspliktig. Kretsen av bokföringsskyldiga fastställdes
            bl. a. genom en uppräkning i tjugo punkter av de verksamheter
            där yrkesmässig rörelse hade ansetts böra medföra bokföringsskyldighet.
            Verksamheter som vuxit fram efter år 1929, t. ex. dataverksamhet,
            var således inte bokföringsskyldiga. Vidare fritog undantagsbestämmelser
            mindre rörelser, bland de uppräknade slagen av rörelser, från
            sådan skyldighet. För de flesta uppräknade slagen av rörelser
            hade omfattningen gjorts beroende av antalet anställda. Sålunda
            förelåg i flera fall inte någon bokföringsskyldighet om rörelseidkarna
            endast biträddes av maka, barn under 16 år samt två andra personer.
            1976 års bokföringslag, som trädde i kraft den 1 januari 1977,
            innebar att kretsen av bokföringsskyldiga vidgades väsentligt.
            I princip är nu alla näringsidkare med undantag för jordbrukare
            bokföringsskyldiga. För jordbrukarna gäller en särskild jordbruksbokföringslag.
            Att kretsen av bokföringsskyldiga vidgades kraftigt fick återverkningar
            på betydelsefulla områden vid sidan av redovisningsområdet genom
            att i annan lagstiftning vissa förhållanden gjorts beroende av
            att någon är bokförings- skyldig eller skyldig att föra handelsböcker.
            I 1976 års lagstiftningsärende var man därför tvungen att ta ställning
            till huruvida de nya bestämmelserna om bokföringsskyldighetens
            omfattning skulle få slå igenom på dessa områden. I vissa fall
            lät man därvid de nya bestämmelserna bli fullt tillämpliga, medan
            man i andra fall lät den gamla bokföringsskyldigheten vara avgörande.
            Lagtekniskt löstes det senare genom att bestämmelserna i resp.
            lag ändrades så att de var tillämpliga om vederbörande skulle
            ha varit bokföringsskyldig enligt 1929 års bokföringslag, om denna
            gällt även efter utgången av år 1976. De lagar som ändrades på
            detta sätt var 1905 års köplag, 1914 års kommissionslag, 1914
            års handelsregisterlag, 1966 års lag om företagsinteck- ning samt
            1895 års lag om handelsbolag och enkla bolag. Sistnämnda lag kommer
            att ersättas av en ny lag om handelsbolag och enkla bolag, som
            träder i kraft den 1 juli 1981. Den omständigheten att 1929 års
            bestämmelser om bokföringsskyldighe- tens omfattning således i
            vissa fall alltjämt är tillämplig har fått negativa konsekvenser.
            Särskilt har detta visat sig vara fallet i fråga om lagen om företagsinteckning.
            Enligt 2 $ i denna lag får företagsinteckning meddelas endast
            om näringsidkaren skulle ha varit bokföringsskyldig enligt bokfö-
            ringslagen (1929:117), om denna gällt även efter utgången av år
            1976, eller om han driver jordbruk eller skogsbruk. Den negativa
            följden av denna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__896/mot_198081__896-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PJZvUfDXuWAhsXk87jcJjH">
            bestämmelse belyses av följande fall. En verkstadsägare C sökte
            och beviljades lån hos utvecklingsfonden och hos en lokal affärsbank
            för utökning av verksamheten. Som säkerhet för lånen utställde
            C företagsinteckningar som ingavs till tingsrätten för inskrivning.
            Ansökningen om att företagsinteckning skulle meddelas i C:s näringsverksamhet
            avslogs emellertid av inskrivningsmyndigheten under hänvisning
            till att C drev verksamhet i enskild firma, biträdd endast av
            sin son och följaktligen inte var bokföringsskyldig enligt 1929
            års bokföringslag. Företagsinteckning kunde därför lagligen inte
            meddelas. Den omständighe- ten att C hade en bokföring som överensstämde
            med kraven enligt bokföringslagen hjälpte inte C, eftersom han
            formellt inte var bokförings- skyldig. För att C skulle kunna
            utvidga sin verksamhet och därvid utnyttja de beviljade lånen
            blev han tvungen att övergå till en företagsform för vilken bokföringsskyldighet
            förelåg enligt 1929 års bokföringslag. Enligt vår mening kan det
            inte vara rimilgt att en näringsidkares möjligheter att använda
            sin näringsverksamhet i form av företagsinteckning till säkerhet
            för lån skall vara beroende av den formella omständigheten att
            han är bokföringsskyldig enligt en numera upphävd bokföringslag.
            Bestäm- melsen härom i 2$ lagen om företagsinteckning bör därför
            snarast ändras. Enligt vår mening är det över huvud taget olämpligt
            att i lagtext någon längre tid ha kvar hänvisningar till en upphävd
            lag. Även köplagens, kommissionslagens och handelsregisterlagens
            motsvarande bestämmelser bör därför ses över. När det gäller handelsregisterlagen
            kan tilläggas att i 2 $ stadgas bl. a. att enskild näringsidkare
            som skulle ha varit bokföringspliktig enligt 1929 års lag, om
            denna gällt även efter utgången av år 1976, skall söka registrering
            innan han börjar sin verksamhet. Enligt vår mening är det från
            informa- tionssynpunkt angeläget att näringsidkare i största möjliga
            utsträckning registrerar sina företag. Inte minst har under senare
            år, i samband med diskussionerna om den ekonomiska brottsligheten,
            framhållits betydelsen av att få fram ett så fullständigt register
            som möjligt över företagen. Den begränsning av registreringsskyldighet
            som hänvisningen till bokföringsplikt enligt 1929 års bokföringslag
            innebär bör därför upphävas. Med anförda skäl hemställer vi att
            riksdagen hos regeringen begär 1. att riksdagen snarast föreläggs
            förslag till ändring av 2 $ lagen om företagsinteckning i enlighet
            med vad som anförs i motionen, 2. att köplagen, kommissionslagen
            samt handelsregisterlagen blir
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__896/mot_198081__896-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fw9muhueYc6WTAmqvXfcQf">
            Mot. 1980/81:896 10
          </fw>
          <p xml:id="i-MDvrm7KjEWpHX8VKjjR9Kw">
            föremål för översyn I enlighet med vad som anförs i motio- nen.
          </p>
          <p xml:id="i-FuERHui9hwv46HS73pfR5z" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-Esq7UknqfZktwN66SZZqK5" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UXJhr5n5Y9bJFWNFn4Vf3e">
              <item xml:id="i-SXsCCPAT1jpuEWS7dt1w4t" who="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr" type="signature">
                BERNT EKINGE (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-BauervcbFCWKvrTXLEUSPP" who="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW" type="signature">
                OLLE GRAHN (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
