<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00439">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett ökat regionalt ansvarstagande inom musikområdet</title>
        <author>av Per Olof Håkansson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett ökat regionalt ansvarstagande inom musikområdet</title>
          <idno type="rdwebb">G402439</idno>
          <rs type="number">439</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402439/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402439</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402439</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q</idno>
            <name>P. O. HÅKANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Hh7q6PZn3cG8CLC8CJEjQk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Hh7q6PZn3cG8CLC8CJEjQk">
          <note type="signatory" corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__439/mot_198081__439-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ChLHpTs3uxCYETjATv514h">
        Motion 1980/81:439
      </fw>
      <div xml:id="i-Whtf7EpkrXNwADff53QcE2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RY6W5R476NbVxLfGWhUcs1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ChtcGGJP87aUYHUAGHTxQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7H5242XLuoLbXQhiEDYRLn" type="motBody">
        <div xml:id="i-M4buFWT7gXKRfhA4uUQT2Z">
          <p xml:id="i-RRE9Q8ZiiDQnhuDrT32DQg">
            av Per Olof Håkansson om ett ökat regionalt ansvarstagande inom
            musikområdet
          </p>
          <p xml:id="i-XW4h9KavkweCd9EiM7VPBF">
            11974 års kulturproposition (1974:28), vilken antogs i riksdagen
            samma år, förutses ett ökat regionalt ansvarstagande inom musikområdet.
            BI. a. väntade man sig att ett musikpolitiskt handlingsprogram
            skulle läggas fram regionalt. Åren efter 1974 har det i ett flertal
            län lagts fram kulturpolitiska handlingsprogram, vilka även omfattat
            musikområdet. Förslagen inom detta område har dock inte tagit
            upp regionaliseringsfrågor av det slag man väntade sig i kulturpropositionen.
            Rikskonserters och regionmusikens nuvarande organisation har i
            flertalet utredningar betraktats som perma- nent. År 1978 fick
            kulturrådet regeringens uppdrag att utreda regionmusikens och
            Rikskonserters roll i den regionala musikverksamheten. Uppdraget
            innebär bl. a. att precisera villkoren för ett ökat regionalt
            ansvar mer konkret än vad som skedde 1974. Rådet undersöker f.
            n. enligt regeringsdirektiven olika alternativ till ett ökat regionalt
            ansvarstagande för regionmusikens och Rikskonserters verksamhet.
            Oklarheten om innehållet och kanske än mera de långsiktiga effekterna
            av det pågående utredningsarbetet i förening med tidsutdräkten
            innan några klarlägganden kan förutses har drabbat och drabbar
            den aktuella verksam- heten i negativ riktning. Ett tioårigt vakuum
            mellan ett system och ett annat kan redan nu förutses, och därför
            måste åtgärder vidtagas för att minska eller eliminera dessa negativa
            effekter t. ex. för den symfoniska musiken. Utbudet av direktupplevd
            symfonisk musik sker i dag i allt väsentligt genom musikinstitutioner,
            radiosymfonikernas offentliga konserter och konserter av orkestrar
            som är medlemmar i Sveriges orkesterförenings riksförbund. Sveriges
            orkesterförenings riksförbund (SOR) är en sammanslutning av offentligt
            verkande orkestrar, som har 80 medlemmar. SOR-kompletterar på
            ett nödvändig sätt det till de mera befolkningstäta regionerna
            koncentrerade musikutbudet genom att medlemmarna finns i samtliga
            län och därmed garanterar ett väl täckande utbud med cirka 500
            konserter årligen. Musikerna i SOR-orkestrarna är i strikt mening
            till övervägande delen amatörer, men icke så få är yrkesmusiker.
            Beroende på hur begreppet definieras varierar denna kategori.
            I vissa sammanhang har uppgivits att 30 96 av musikerna har musiken
            som yrke. Den nuvarande verksamheten inom SOR-orkestrarna bedrivs
            med ytterst knappa resurser. Stöd från de kommunala organen svarar
            inte mot den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__439/mot_198081__439-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DuKgiR23uQcPrAuaBk6Sqv">
            Mot. 1980/81:439 4
          </fw>
          <p xml:id="i-U7b5xmRFm2ZVzUYZUU4rYF">
            uttalade målsättningen och träffade överenskommelser. Betecknande
            för verksamheten är att på grund av den osäkra ekonomiska situationen
            hämmas den långsiktiga planeringen. Detta innebär bl. a. att den
            roll orkestrarna har i utbildningen som nödvändigt forum för att
            ge musikstuderande och blivande dirigenter rutin, instrumentalister
            möjlighe- ter att framträda som solister inför publik osv. begränsas.
            Den för musiken i allmänhet besvärliga situationen har noterats
            på många håll, och ett flertal utredningar har genomförts av bl.
            a. landstingen där olika musikpolitiska initiativ förs fram. I
            budgetpropositionen redovisas förslaget om en försöksverksamhet
            med ett ökat regionalt musikpolitiskt ansvar bl. a. i Norrbotten.
            Föredragande statsrådet finner det angeläget med ett ökat regionalt
            ansvarstagande och en ökad regional samordning inom musikområdet
            och anser att den nämnda försöksverksamheten bör påbörjas. Det
            är angeläget att de statliga organen får möjlighet att stödja
            regionala förslag allteftersom de nu kommer fram. Då musiklivets
            utseende varierar starkt från län till län, är det inte givet
            att erfarenheter från ett regionaliseringsarbete kan överföras
            från ett län till ett annat. Benämningen försöksverksamhet i bl.
            a. Norrbottens län får alltså inte innebära att denna skall genomföras
            och utvärderas innan projekt kan komma till stånd på andra håll.
            En parallellagd försöksverksamhet är i linje med de kulturpolitiska
            målen. Det är inte bara angeläget att de statliga organen får
            möjlighet att stödja regionala förslag allteftersom de kommer
            fram. För att skapa ett nödvändigt varierat underlag för bedömning
            av hur den mera permanenta framtida konstruktionen skall se ut
            bör de statliga organen och inte minst kulturrådet ges en mera
            verksam och rörlig roll i syfte att initiera ett aktivt regionalt
            ansvarstagande. Det pågående arbetet med den s. k. regionala musikplane-
            ringen bör redan i dag innehålla ett erforderligt underlag för
            bedömningar av var rådet i samråd med vederbörande region kan
            föreslå ytterligare försöksverksamhet. Därmed skapas förutsättningar
            för att initiativ kan länkas över i ett aktivt skede. De senare
            årens tillbakagång kan brytas och bytas till det motsat- ta. Med
            hänvisning till det anförda hemställer jag att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts beträffande
            fortsatt försöksverksamhet med ett ökat regionalt ansvarstagande
            och samordning inom musik- området.
          </p>
          <p xml:id="i-CKBgXSAKw3HJHkLWkJwVzW" type="date">
            Stockholm den 20 janauri 1981
          </p>
          <div xml:id="i-444hokEEhYVnsMLUxPDEiV" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NWFTmWjnWnRS2PyaQxnxoF">
              <item xml:id="i-2BVk3WMPButYHeMAtNn7rj" who="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q" type="signature">
                P. O. HÅKANSSON (s)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
