<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00735">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om läkarutbildningen</title>
        <author>av Ulla Ekelund</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om läkarutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">G402735</idno>
          <rs type="number">735</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402735/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402735</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402735</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo</idno>
            <name>ULLA EKELUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MPyX4tPi5bkjyPtkupERH4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MPyX4tPi5bkjyPtkupERH4">
          <note type="signatory" corresp="i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__735/mot_198081__735-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PzCErki6gZuEx3XYMu5BXq">
        Motion 1980/81:735
      </fw>
      <div xml:id="i-7kPHCGcD7Fk2q6JbMvE7ue" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JqswsbxVZJspkvKzvFfXV5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JCmjRVeWGyVENh4a7S79vr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4ayCCp4gNUaS5nEpQQDLjY" type="motBody">
        <div xml:id="i-HS9dPG43NqR5QnVQsabQyS">
          <p xml:id="i-JKcJPBD1xgsCqNSYs8q9vd">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-CLUg7CcZkjbdwg3UX2mtZn">
            av Ulla Ekelund om läkarutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-AEuEqEPu1a22Ygy7rRwm76">
            Under en följd av år har sjukvården i vårt land tillförts ökade
            möjligheter att ta hand om vårdsökande. Sjukhus och vårdcentraler
            har uppförts. Vårdpersonal av olika kategorier har fått en god
            utbildning. Givetvis gäller inom sjukvården, såväl som inom andra
            områden, att tillgången till och behovet av yrkeskunnig personal
            så långt möjligt bör motsvara varandra. Ju längre och dyrbarare
            en utbildning är desto viktigare är det både för den enskilde
            och för samhället att utbildningen kan utnyttjas adekvat. Från
            olika håll har på senare tid framförts farhågor för att landets
            knappa läkarunderskott inom kort byts i ett icke obetydligt överskott.
            Civilekonom Folke Lundgren i Lund har studerat tillgången till
            och behovet av läkare fram emot åren 1990-2000. Han varnar för
            ett kraftigt överskott om intagningarna förblir oförändrade. Samma
            varning utfärdar Läkarförbundet som räknar med att vid oförändrad
            intagning på läkarlinjen kan år 1990 ett par tusen läkare stå
            utan arbete. Samhällskostnaden för varje utbildad läkare beräknas
            till 600 000 kr. Hur stor studieskuld den utbildade läkaren åsamkat
            sig är svårbedömbart, då det torde variera ganska mycket, men
            eftersom utbildningen till allmänläkare eller specialist är så
            lång som 12 år, är det ett väldigt slöseri med tid och ekonomiska
            medel om utbildningen inte kan utnyttjas fullt ut.
          </p>
          <p xml:id="i-4BFXn8Jx8eE8i9aiG5c6rf">
            Läkarlinjens nuvarande utbildningskapacitet framgår av nedanstående
            tablå:
          </p>
          <p xml:id="i-5r3n1yFbFASEHKCfMJ2JnS">
            Bå/Ort Stockholm Uppsala Linköping/ Malmö/ Umeå Göteborg Norrköping
            Lund 1980/81 370 196 - 190 102 168 Förslag 1981/82 370 110 86"
            190 102 168
          </p>
          <p xml:id="i-RVkFaJV1mBX8fWAMMV8oMK">
            &gt; De två första åren sker utbildningen i Uppsala
          </p>
          <p xml:id="i-TbyASec4TadwC8bFH8X3Yy">
            IT årets budgetproposition (1980/81:100 bil. 8) säger föredragande
            statsråd bl. a.: Antalet läkare har ökat starkt under 1970-talet,
            från 10 000 år 1970 till ca 20 000 år 1980. Fortfarande råder
            dock brist på läkare, särskilt inom vissa geografiska områden
            och specialiteter, främst inom allmänvård, långtids- sjukvård
            och psykiatri. Ett läkarfördelningsprogram avseende åren 1982-1983
            (LP 83) har nyligen fastställts av sjukvårdsdelegationen. Det
            innebär fortsatt satsning på utbildning av allmänläkare. Socialstyrelsen
            har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__735/mot_198081__735-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5KCic8Tyo45kmQnxfC2fgr">
            Mot. 1980/81:735 12
          </fw>
          <p xml:id="i-8j1XcEVyuztreWGt1GJYpj">
            vidare på sjukvårdsdelegationens uppdrag fördelat drygt 1000
            blockförord- nanden för läkare under fortsatt vidareutbildning
            för år 1981. Allmänläkar- utbildningen har byggts ut och omfattar
            380 utbildningsplatser för år 1981. Med nuvarande utbildningskapacitet
            kommer antalet läkare att öka till ca 26 000 år 1985 och ökningen
            kommer att fortgå i samma takt. En minskning av intagningen till
            utbildningen ger effekt först efter 12 år, dvs. utbildnings- tiden
            för en allmänläkare eller specialist. Det finns anledning att
            överväga i vilken utsträckning utbildningskapaciteten kan reduceras
            för att undvika utbildning av för många läkare. Jag har samrått
            med chefen för utbildnings- departementet i denna fråga. Problemet
            är sålunda uppmärksammat. Men med hänsyn till den avsevärda tid
            som på grund av utbildningens längd hinner förflyta innan ett
            beslut om minskad läkarutbildning ger effekt, är det angeläget
            att skyndsamt ta ställning till det framtida läkarbehovet och
            rätta utbildningen därefter. Med hänvisning till vad i motionen
            anförts hemställs att riksdagen hos regeringen hemställer om skyndsam
            översyn av läkarbehovet och en därefter anpassad begränsning av
            intag- ningen till läkarlinjen.
          </p>
          <p xml:id="i-LK2rNp9npWfW9Ga49nQTg8" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-4n6pzc7qSGFTnKF8XxrT5Z" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JSS1HgU6MFggxnVZRr3ynF">
              <item xml:id="i-Ywppmghru9MvUkQhsWsc2" who="i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo" type="signature">
                ULLA EKELUND (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
