<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om det kommunala partistödet</title>
        <author>av Per Stenmarck</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om det kommunala partistödet</title>
          <idno type="rdwebb">G4021121</idno>
          <rs type="number">1121</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021121/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021121</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021121</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>PER STENMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4mBtnWdmWvYcaf9Rrup5j1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4mBtnWdmWvYcaf9Rrup5j1">
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1121/mot_198081__1121-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7Ve9arCwAGCGQ43ZJrAHrV">
        Motion 1980/81:1121
      </fw>
      <div xml:id="i-dBAEWDG1N6253SL6kiVDP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Wv1SSuo8pLfFcGrbn9fvEM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2gtXSXdynBgPSxMezL1Wbk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Tttgwja4Lfb1yYc9o8Mird" type="motBody">
        <div xml:id="i-TV4VgZ9URnSaurwbCHW6sd">
          <p xml:id="i-J6s5qJiuAYsoEikav8cxzR">
            av Per Stenmarck om det kommunala partistödet
          </p>
          <p xml:id="i-Q7D6y1ohy2RPLpvkMgVfaZ">
            Stora belopp utgår varje år för att täcka kostnaderna för de
            politiska partiernas verksamhet. Det statliga partistödet betalas
            ut till de partier som är representerade i riksdagen. Detta stöd
            består av ett grundbidrag, lika för varje parti, och ett rörligt
            bidrag anpassat efter det antal mandat varje parti har. Inom ramen
            för detta system justeras de ekonomiska gränserna med hänsyn till
            kostnadsutvecklingen. Denna konstruktion kom till stånd genom
            ett riksdagsbeslut 1972. Det tidigare systemet saknade grundbidrag
            och var sålunda enbart anpassat efter partiernas mandatmässiga
            storlek. Betydande enighet förelåg om att detta system slog orättvist
            för de mindre partierna. Efter kompletteringsbeslut har det statliga
            partistödet fått sin nuvarande konstruktion. Den rättvisare fördelning
            av det statliga partistödet som därmed åstad- kommits har ännu
            inte gått att uppnå i våra kommuner. Även i det fallet krävs ett
            riksdagsbeslut för att få en ändring till stånd. Eftersom det
            kommunala partistödet, med sin nuvarande konstruktion, slår orättvist
            mot de mindre partierna bör en ändring ske till förmån för ett
            system i likhet med det som används vid beräkning av det statliga
            partistödet. Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs
            att riksdagen antar följande förslag till lag om ändring i lag
            om kommunalt partistöd:
          </p>
          <p xml:id="i-FF3Z54pLnsNwXxQHUqPLwA">
            Kommunen får lämna ekonomiskt bidrag till politiskt parti som
            under den tid beslut om bidrag avser varit representerat i kommunens
            fullmäktige. Beslutet skall innehålla att bidrag utgår till varje
            sådant parti och att en fjärdedel av utgående anslag skall fördelas
            lika mellan partierna och återstoden fördelas mellan dessa i förhållande
            till deras antal platser i fullmäktige under nämnda tid. Vad som
            sagts nu äger motsvarande tillämpning på landstingskommun och
            landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-QJmYcciCbybYBedsiPRjYS">
            Denna lag träder i kraft fr. o. m. den 1 januari 1982.
          </p>
          <p xml:id="i-RQMkDd8BozYvmcfyRAxEp1" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-V3sezXqCqJyNwsGHiWbaYw" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Neb4msxxZnAweyi7j22K9L" who="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV" type="signature">
              PER STENMARCK (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
