<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--02183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:188 om utformningen av ett ekonomiskt stöd till flerbarnsfamiljer</title>
        <author>av Maj-Lis Lööw och Ulla Johansson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:188 om utformningen av ett ekonomiskt stöd till flerbarnsfamiljer</title>
          <idno type="rdwebb">G4022183</idno>
          <rs type="number">2183</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4022183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8</idno>
            <name>MAJ-LIS LÖÖW</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP</idno>
            <name>ULLA JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4tPFJ2LxJbvyQryjHnoJLa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4tPFJ2LxJbvyQryjHnoJLa">
          <note type="signatory" corresp="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2183/mot_198081__2183-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MUvnHXKm44cuXMReTmgNPY">
        Motion 1980/81: 2183
      </fw>
      <div xml:id="i-FkzFu1Vz5SNsixjiyrneZt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ly2pHXFnmrMeKtUreGtZ1p" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2WYxxS1BDZ8XFHJUG6PmKf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NruAcRBWmFVeFGGjvbmdzu" type="motBody">
        <div xml:id="i-9wzFYr7WqVARpKWhh2U7Wu">
          <p xml:id="i-6zffVT6aUQU2hWdrEW1FXn">
            av Maj-Lis Lööw och Ulla Johansson med anledning av proposition
            1980/81: 188 om utformningen av ett ekonomiskt stöd till flerbarnsfamiljer
          </p>
          <p xml:id="i-En6kmH5isW2X9oW2DJ3zds">
            De borgerliga regeringarnas ekonomiska politik har lett till
            stora påfrest- ningar för barnfamiljerna. Inkomsttagare med normala
            inkomster har un- der de borgerliga regeringsåren förlorat nära
            nog en månadslön. Därför är det nödvändigt att ge barnfamiljerna
            ett ökat ekonomiskt stöd. I samband med ett av de ”sparpaket””
            som den borgerliga trepartirege- ringen lagt fram (i proposition
            1980/81: 118) föreslogs en nykonstruktion inom familjepolitiken,
            nämligen införande av ett flerbarnsstöd. Därmed övergavs principen
            om att stödet till barnen skall utgå med lika belopp per barn.
            Socialdemokratiska riksdagsgruppen har anvisat andra vägar för
            att förbättra barnfamiljernas situation. Genom ett förbättrat
            bostadsstöd kan familjer med de största behoven — också bland
            familjer med ett och två barn — få förbättringar. Vi instämmer
            givetvis i den socialdemokratiska kritiken, både mot för- slaget
            i proposition 118 och mot förslaget i den nu aktuella propositionen.
            Erfarenheten visar dock att möjligheterna att få en ändring i
            det beslut som nu fattats torde vara små. Skulle riksdagen alltså
            bifalla ändringarna i lagen om allmänna barnbidrag, vill vi —
            som ett andrahandsyrkande — föreslå följande. En klar svårighet
            med det nya systemet är att avgöra till vilken familj ett barn
            skall höra, om barnets föräldrar inte längre bor tillsammans och
            om vårdnadshavaren i stället sammanbor med en annan person. I
            sådana fall skulle enligt förslaget barn från de båda kontrahenterna
            och deras ev. egna barn räknas samman. Man torde dock kunna räkna
            med att underhållsbi- drag eller bidragsförskott utgår för barnen
            i tidigare äktenskap. Därigenom är dessa familjer tillförsäkrade
            ett stöd som inte kommer andra familjer till del. Vi finner det
            tveksamt med denna konstruktion och anser att de föreslagna tredje
            och fjärde styckena i 2 a $ i lagen om ändring i lagen om allmänna
            barnbidrag skall utgå. Det torde få ankomma på utskottet att utarbeta
            erforderliga författningsändringar. Med stöd av det anförda hemställs
            1. att riksdagen avslår proposition 1980/81: 188,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2183/mot_198081__2183-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5MFwGDKebaWfv9668FWCWq">
            Motion 1980/81: 2183 4
          </fw>
          <p xml:id="i-SXNFqyScBXKkqnft6UGZb8">
            2. att — om avslagsyrkandet under 1. inte vinner bifall — i lagen
            om ändring i lagen (1947: 529) om allmänna barnbidrag styckena
            3 och 4 utesluts i 2 a $.
          </p>
          <p xml:id="i-2pi9XP6umfVEAYSc5oRD1y" type="date">
            Stockholm den 13 maj 1981
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-GUgr3F5i2u2BWwqq8ChsMv">
            <p who="i-3kAjBmVsLrV8XDTkSBhmB8" type="signature">
              MAJ-LIS LÖÖW (s)
            </p>
            <p who="i-WEihBswEdbSHPft1HDVLfP" type="signature">
              ULLA JOHANSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
