<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00832">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en utvecklingsplan för Norrbotten</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en utvecklingsplan för Norrbotten</title>
          <idno type="rdwebb">G402832</idno>
          <rs type="number">832</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402832/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402832</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402832</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F3xsmR1iuats7tZU6cqL5g" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F3xsmR1iuats7tZU6cqL5g">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VeNXk1KZsXSBm4H11ZrYLu">
        Motion 1980/81:832
      </fw>
      <div xml:id="i-Vd5UxwFBfcwhrbdzDUh8qW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GM6e8SHGCwAhUVwG2krjab" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UZ7KKS9FpB1pD6ABWmWoXL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JQjVLKrDPXsWdQNe7t57sn" type="motBody">
        <div xml:id="i-391pY1XJSwion6QEutRqK5">
          <p xml:id="i-4uKwA85kuTZ6RZ3vDoyp9R">
            av Lars Werner m. fl. om en utvecklingsplan för Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-SgGYfBpbtdJMztgSHYZRXN">
            I länsprogram 1980 för Norrbottens län förutspås att sysselsättningen
            kommer att stagnera och att folkmängden kommer att minska under
            1980-talet. Bara två av tio ungdomar kommer att få arbete i hemlänet.
            Målsättningen, som alla partier i länet är överens om, är 24 000-27
            000 nya jobb och befolkningsökning. Vänsterpartiet kommunisterna
            står bakom denna målsättning, men vi anser att avsevärt bättre
            styrmedel än de som nu används krävs för att målsättningen skall
            kunna nås. Den regionalpolitik som förts sedan mitten av 1960-talet
            duger inte längre. I vissa stycken är den till och med ett hot
            mot en rättvis regional utveckling. Under femton år av regionalpolitiska
            insatser har endast 3 000 arbetstill- fällen skapats i Norrbotten
            med lokaliseringsstöd. Det är ett dåligt resultat: bara under
            decenniet 1965-1975 ökade tjänstesektorn i länet med 15 000 personer.
            Enligt länsprogram 1980 minskar länets industrisysselsättning
            med 2000 jobb fram till 1983. Storföretagen talar redan om ännu
            större neddragningar. Länets byggnadsverksamhet har minskats på
            ett drastiskt sätt. Det är endast tjänsteexpansionen som förmodas
            fortsätta och bära upp ekonomin. Även detta är en tveksam förhoppning
            om det blir så att andra sektorer fortsätter att gå tillbaka.
            Problemen är sannolikt större än vad länsplaneringens siffror
            antyder. Det är uppenbarligen så att risken ökar än snabbare för
            att länets näringsliv skall råka in i en nedåtgående spiral om
            inte en ny regionalpolitik prövas. Den nuvarande regeringen fortsätter
            en politik som är helt otillräcklig för 1980-talet. Detta bevisas
            av regeringens egna ord. Vid avlämnandet av det s.k. Norrbottenpaketet
            ansåg den sig sätta in alla tillgängliga resurser. När den alltså
            påstår sig anstränga sig till det yttersta förmår den ändå inte
            pressa ned undersysselsättningen i Norrbotten till under 20 96!
            Ingenting visar tydligare dens. k. blandekonomins begränsningar.
            Utökat lokaliseringsstöd, glesbygdsstöd, omskolningsbidrag etc.
            etc. är bara kosmetika. Norrbotten är inget olycksfall i arbetet.
            Ett kapitalistiskt produktionssätt förutsätter reserver av naturresurser
            och arbetskraft att exploatera när efterfrågan på världsmarknaden
            ökar. Därför är Norrbottens produktiva resurser livsviktiga för
            svensk storindustri och därmed för regeringen. Men de tillåts
            knappt komma till nytta i norr. De tas ut ur regionen. Denna resursplundring
            accepterar emellertid inte människorna i Norrbotten längre. Sammanhangen
            börjar allt tydligare framstå i all sin skröplighet. Just nu är
            det export ut ur regionen av elkraft, sulfidmalmer och arbetskraft
            som är viktig för den svenska storindustrin. Tidigare var det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TFXE5aPDLxKAgrnCERLX1f">
            Mot. 1980/81:832 10
          </fw>
          <p xml:id="i-1k2c6PvGgDPMHtDWZ8qDf">
            högvärdig järnmalm och skogsprodukter, så småningom blir det
            kanske torv och uran. Allt på storkapitalets villkor och utan
            att länets människor säkras en trygg utkomst. Regeringens regionalpolitik
            stöttar dessa intentioner: defensiva bered- skapsmedel för att
            dämpa kraven på jobb, omskolning för arbete utanför länet, subventioner
            med lokaliseringsstöd till småföretag, så länge de inte hotar
            etablerade sydliga företag, och ibland, efter lång tvekan, pengar
            till basindustrins ersättningsinvesteringar. Ett uppgivet spel
            för galleriet eller kapitalismens verkliga ansikte? Hur man än
            vill tolka Norrbottens situation just nu, står det klart att nya
            vägar måste prövas. Den officiellt fastlagda regionalpolitiken
            talar om en ”välfärdspolitik för alla delar av landet” (ur den
            regionalpolitiska propositionen 1972) och att målet är att ”ge
            alla människor tillgång till arbete, service och god miljö” (ur
            den regionalpolitiska propositionen 1979). Som surrogat för dessa
            vällovliga mål sätter man så upp system eller ”planeringstal”
            , som justeras ned kraftigt, om de tycks svåra att uppnå. Detta
            i stället för att sätta in kraftigare styrmedel. Svek av det slaget
            bidrar i ett län som Norrbotten mer än något annat till att undergräva
            särskilt unga människors tilltro till politiska utfästelser. Farorna
            för demokratin är uppenbara. I en allt resursknappare värld blir
            socialismens krav på hushållning med naturresurser och mänskliga
            resurser en självklarhet för ett allt större antal människor.
            På den insikten måste en utvecklingsplan för Norrbotten baseras.
            Norrbotten har, för vår del av världen, unika resurser. Det har
            en enorm outnyttjad bas för biologisk produktion (mat, trä, torv
            och annan biomassa), mineraler och energi. Det har välbyggda samhällen,
            bra utbildning och forskning. Där skapas stora kapitalöverskott.
            Men vinsterna av resursernas användning tas ut ur länet. Länets
            resurser måste kopplas samman för en produktion av värdefulla
            jordbruks- och trädgårdsprodukter, industrivaror och även vissa
            tjänster. Storföretagens korrumperade skövlings- och riskminimeringsstrategi
            måste brytas. Serviceföretagens sabotage manifesterat av t. ex.
            SJ och Vattenfall, med stöd av vederbörande departement, måste
            upphöra. Forskningen om länets resurser måste byggas ut. Basen
            i form av teknisk högskola, forskningsinstitutioner och samhällsägda
            företag finns redan. Den kreativa kapacitet som finns inom företag,
            forskning och näringslivsorgan måste nu få sin chans. Självfallet
            skall en strategi för utveckling av Norrbotten ses som en del
            av en långsiktig rekonstruktion av hela Sveriges ekonomi. En positiv
            utveckling i Norrbotten är till fördel för hela landet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YJzCnvXLD61sjF97zacUYu">
            Mot. 1980/81:832 11
          </fw>
          <p xml:id="i-tm8RToEkeFLVUa3RNsaFk">
            Mineraltillgångarna — en basresurs
          </p>
          <p xml:id="i-YPDrXeT8TS5vyVM9KVxwun">
            Ten särskild motion till årets riksmöte tar vpk upp konkreta
            krav som syftar till att klara malmfältskommunernas akuta krissituation
            och påbörja en positiv utveckling. Vi konstaterar där att den
            ensidiga rovdrift som hittills bedrivits måste ersättas av en
            offensiv politik, så att hela näringslivet i detta väldiga basområde
            ges nya möjligheter. Norrbottens län har även andra mineraltillgångar.
            Vpk har i många år drivit kravet om brytning av malmen i Kaunisvaara.
            Detta krav äger alltjämt sin giltighet, inte minst med tanke på
            att Pajala kommun är den hårdast drabbade i fråga om arbetslöshet.
            Men brytningen är också motiverad av att svavlet i malmen kan
            användas för framställning av svavelsyra. En anläggning för framställning
            av denna produkt kan uppföras i anslutning till gruvan i Kaunisvaara.
            Svavelsyran behövs vid framtagning av jordartsme- taller ur avfallen
            i malmfälten samt vid framtagning av mineraler ur anrikningssanden
            i Aitik. En verksamhet av det här skisserade slaget skulle ge
            många välbehövliga arbetstillfällen i Pajala kommun. Norrbottens
            stora malmtillgångar utgör grunden för länets industristruk- tur.
            Även om tillgångarna nu börjar sina — vilket kräver insatser för
            en breddning av näringslivet —så kommer gruvnäringen även i fortsättningen
            att utgöra en viktig hörnpelare. Det tekniska och yrkesmässiga
            kunnande som skapats måste utnyttjas vidare. Prospekteringar som
            tidigare gjorts i länet visar att här finns stora förekomster
            av malmer och industrimineraler. Dessa förekomster är ännu inte
            noggrant inventerade. Det s. k. Jokkmokksprojektet, en riktad
            pro- spekteringsinsats i en kommun, är ett bra initiativ. Detta
            måste följas upp av liknande insatser i andra delar av länet.
            För detta ändamål måste vid SGU inrättas en särskild avdelning
            för industrimineral. Det krävs ökade insatser för en planerad
            inventering av mineralresurserna i länet. Mineralbältet Svappavaara-Kolari
            bör i det sammanhanget prioriteras. Driften vid de norrbottniska
            gruvorna karakteriseras av stordriftstänkan- de. Gruvorna i Malmberget,
            Kiruna, Aitik och Laisvall är alla giganter. Gruvbrytning i mindre
            skala är också möjlig. I länet finns mindre förekomster av metaller
            och industrimineral som kan exploateras. Norr- landsfonden har
            uttalat värdet av sådan verksamhet. En förutsättning för en sådan
            är att samhället har det avgörande inflytandet och insynen i verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-CevPoUZnT9XbZmJtrXXLhL">
            Norrbottnisk stålindustri
          </p>
          <p xml:id="i-us1Z2EQ4ZRb3kj8PD11LT">
            Vpk har i riksdagsmotioner beträffande stålpolitiken i Sverige
            hävdat att processkedjan från råjärn till förädlade produkter
            måste finnas på samtliga stålorter. För Luleås del gäller sådana
            förutsättningar som att länet har energitill-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C5CucnNUn516Zxpqah9hAa">
            Mot. 1980/81:832 12
          </fw>
          <p xml:id="i-Lere2PsAwcaZAQRuf53R7K">
            gångar, t. ex. torv, att det finns en teknisk högskola och inte
            minst att länet kännetecknas av en industristruktur som i många
            avseenden avviker från andra stålregioners. Kraven om förädling
            måste bindas till dessa regionala förutsättningar. Järnsvampframställning
            i malmfälten får betydelse för stålframställningen i Luleå. Denna
            kan nämligen ersätta järnskrotet. Råstålet måste förädlas vidare
            genom anläggning av bredbandsvalsverk, mediumvalsverk med utökat
            profilsortiment och tunnplåtsvalsverk, bl. a. för att bryta importen
            av tunnplåt. Till insatser på förädlingssidan hör sådant som tillverkning
            av pipelines både till det ökade behovet inom olje- och gasområdet
            och till nödvändigt material inom fjärrvärmenätet. Tryckanläggningar
            kan också tillverkas i länet och en ny produkt finns också i nålarmering.
            Förutsättningar för en god utveckling av järnverket i Luleå finns
            alltså och detta har i sin tur betydelse för all övrig industriell
            utveckling i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-P2GbGjYYu2c9LL46fcD1HH">
            Konstgödselfabrik till Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-R3g9TGLZ5MrvKoHDikqzSe">
            Kravet om anläggning av en konstgödselfabrik i Norrbotten finns
            också i den nämnda malmfältsmotionen. Framställningen har nämligen
            samband med det låga kadmiuminnehållet i de apatitbärande malmerna.
            Men också andra råvaror för framställningen finns att få runtom
            i länet. Vpk har i tidigare väckta motioner redovisat råvaruförekomsterna.
            Bland organisatio- ner och enskilda i länet, som är intresserade
            av att trygga framtiden för de boende i Norrbotten, har dessa
            uppgifter väckt stort intresse. På centralt beslutsfattarhåll
            och i berört departement har kunskapen uppenbarligen inte ”nått
            ända fram”. Låt oss därför upprepa: De primära råvarorna för framställning
            av konstgödsel finns i Norrbotten. De är kväve, fosfor och kalium.
            Ammoniak, som innehåller kväve, kan fås ur koksverksgasen vid
            SSAB i Luleå. Fosfor finns i apatit, som finns i stora mängder
            i järnmalmsgruvorna och i gråbergshögarna i malmfälten. Kalium
            kan fås som biprodukt vid aluminiumtillverkning ur den glimmer
            som finns i stora mängder i anrikningssanden i den Bolidenägda
            Aitikgruvan. Kalksten som behövs i processen kan brytas på flera
            platser i Norrbotten, exempelvis Norvijaure i Jokkmokks kommun,
            Masugnsbyn och Prästholm. Talk, som förhindrar att gödslet klibbar
            ihop, finns i täljstensfyndigheterna i Lautakos- ki i Pajala kommun.
            Svavelsyra kan som ovan sagts utvinnas ur Kaunisvaa- ramalmen.
            Spårämnen som borater och perborater kan utvinnas ur turmalin
            som finns i anrikningssanden' i Aitik. Magnesium och de metallurgiska
            spårämnena finns i överflöd i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-75XFBiFWpJRcxEj9QShtP4">
            Aluminiumfabrik
          </p>
          <p xml:id="i-NehW8DLEvfvzVyTBqVgGgq">
            Förslaget om att till Norrbotten, och då i första hand till Jokkmokk,
            förlägga en aluminiumfabrik har aktualiserats vid ett flertal
            tillfällen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TrGbEcvR1yiGiizETHRA8e">
            Mot. 1980/81:832 13
          </fw>
          <p xml:id="i-MeS8eRRqctUDsKoifmfwG">
            Tidigare framförda förslag bygger på en traditionell energikrävande
            metod, som dessutom baseras på importerad råvara. Vpk har fört
            fram kravet om att en aluminiumfabrik byggs, där en ny metod,
            den s. k. Toothprocessen, kan komma till användning. Den är i
            många avseenden överlägsen den traditionella. Mindre energi behövs,
            norrbottnisk råvara kan användas (glimmer från Aitik-gruvan) och
            de nu svåra miljöproblemen undanröjs. Vpk anser vidare att nödvändiga
            forsknings- och utvecklingsarbeten för att förverkliga detta projekt
            är en lämplig uppgift för högskolan i Luleå och det av oss föreslagna
            Mineraltekniska utvecklingscentrat (MUC).
          </p>
          <p xml:id="i-XLCpeXUB4eZLqzSuLKW7Gc">
            Kisel- och ferrokiselverk
          </p>
          <p xml:id="i-2EnR3y4oLfvWBsh7M9dLPH">
            Ett ferrokiselverk har tidigare funnits i anslutning till kraftstationen
            i Porjus. Anledningen till att framställningen lokaliserades dit
            var att framställningsprocessen är mycket energikrävande och att
            överföringsförlus- ter på detta sätt kunde begränsas. Vpk vill
            återigen aktualisera projektet men nu med helt andra förutsättningar
            än som gällde tidigare. Vi föreslår att det i Norrbotten uppförs
            ett kisel- såväl som ett ferrokiselverk. Den kvarts som finns
            i avfallet från gruvbrytningen i Laisvall utgör en mycket lämplig
            råvara. I framställningen kan energiåtgången begränsas genom användning
            av samma teknik som nu är på väg att lanseras inom stålindustrin,
            Inred, Elred osv. Nödvändiga forsknings- och utvecklingsarbeten
            för att förverkliga projek- tet skulle kunna utföras i samarbete
            med högskolan i Luleå, Mineraltekniska utvecklingscentrat (MUC)
            samt Metallurgiska forskningsstationen (ME- FOS) i Luleå.
          </p>
          <p xml:id="i-NZnjARDbwSwZPTbbQc1UKy">
            Forskningsstation för gruvbrytning
          </p>
          <p xml:id="i-adKyXQqPePVfMU11fkQHM">
            En beståndsdel i folkpartiregeringens s. k. Norrbottenspaket
            var öppnan- det av en forskningsstation för gruvbrytning. Verksamheten
            sades bli inriktad på att utveckla och pröva nya systemlösningar
            för brytning och uppfordring av malm till markytan i syfte att
            sänka kostnaderna för underjordsbrytning. Enligt den utredning
            som beslutet baserades på skulle verksamheten stärka sysselsättningen
            inom gruvbranschen i Sverige. Vi konstaterar dock att den rationaliseringslinje
            som finns inbyggd i målsätt- ningen i stället pekar på en kommande
            sysselsättningsminskning inom gruvindustrin. Den största nyttan
            av forskningsstationens verksamhet får med all sannolikhet i stället
            den industrigren som tillverkar gruvindustriutrustning. I ”Norrbottenspaketet”
            förutsätts ett samarbete mellan forskningsstationen och verkstäder
            i Norr- och Västerbotten i syfte att förbättra sysselsättnings-
            situationen för dessa verkstäder. Ingenting sägs emellertid om
            några
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AhRUx7qTLvgbXfTZzQmZi7">
            Mot. 1980/81:832 14
          </fw>
          <p xml:id="i-7PURjeyPh1kHMqe4AZiv41">
            riktlinjer för hur detta samarbete skall utformas. I styrelsen
            skall ingå ledamöter från bl. a. gruvindustrin och den skall ledas
            av styrelsen för teknisk utveckling. Detta skapar inga garantier
            för att forskningsstationens verksamhet kommer till nytta för
            de båda nordligaste länen. För att förbättra förutsättningarna
            för forskningsstationens verksamhet måste därför i uppläggningen
            av forskningsstationens verksamhet införas att verksamheten skall
            syfta till statligt patentägande som sedan kan utnyttjas som ett
            regionalpolitiskt påtryckningsmedel mot gruvutrustningsindustrin.
            På så sätt blir det möjligt att åstadkomma nödvändiga nyetableringar
            och en breddning av näringslivet i malmfälten.
          </p>
          <p xml:id="i-88KnaXs9VtBfGjWitaPZCF">
            Verkstadsföretag till Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-Qbi1278xezzijPncwSyMum">
            Norrbottens näringsliv domineras som bekant av statligt ägda
            basindustri- er med låg förädlingsgrad, medan verkstadsindustrin
            är relativt lågt utvecklad. Det som finns av verkstadsindustri
            är i stort sett helt beroende av beställningar från basindustrierna.
            Egna verkstadsprodukter i serieproduk- tion är sällsynta. De små
            företagen tvingas dessutom avstå från större och mer komplicerade
            beställningar från basindustrin på grund av bristande finansiella,
            tekniska och organisatoriska resurser. Detta medför förutom besvärande
            extra transportkostnader för basindustrin även att välbehövliga
            arbetstillfällen försvinner från regionen. För att råda bot mot
            detta fordras, som en åtgärd, att omfattande statlig verkstadsindustri
            etableras och utvecklas i länet. Dessutom måste den privata verkstadsindustrin
            samordnas och effektiviseras i ett paraplyföretag som inom sig
            kan samla och förmedla de kunskaper som i dag saknas och samtidigt
            komma till rätta med småskurenhet och rivalitet som kan stå i
            utvecklingens väg. Under 1980-talet måste i Sverige en inhemsk
            komponenttillverkningsin- dustri återskapas. Denna typ av industri
            är lätt att lokalisera. Norrbotten måste i dessa sammanhang ges
            en möjlighet att i industriellt avseende komma i nivå med rikets
            genomsnitt. Tillverkningen vid förslagsvis tre stora verkstadsföretag
            i Norrbotten kan inriktas på LKAB:s nya patenterade malmtransportsystem,
            tillverkning av järnvägsvagnar för att tillgodose SJ:s behov,
            tillverkning av specialjärnvägs- vagnar som spårbredden kan ändras
            på för ökad handel med Finland och Sovjetunionen samt tillverkning
            av materiel för malmbanans upprustning, som kan användas som pilotprojekt
            för utveckling av järnvägsmaterielen. I arbetet med att förverkliga
            projektet måste utvecklingsfonden i Norrbotten bidra med utredning
            och förslag om hur ett ”paraplyföretag” med ovan nämnda funktioner
            skall se ut, för att verkstadsindustrin skall ges möjlighet att
            övergå till att arbeta med egna serietillverkade produkter och
            även ingå som en del i en utbyggd komponenttillverkningsindustri.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DZEsayS5SwWmNU3B1aYQCx">
            Mot. 1980/81:832 15
          </fw>
          <p xml:id="i-VrmT7DbKKwLW4pP18eyaui">
            Petrokemisk industri i Norrbotten
          </p>
          <p xml:id="i-T9zUn9sUUqvJ2n7fKWYCz1">
            Norrbotten är mycket rikt på fossila bränslen. Stora förekomster
            av brytvärd torv och spillvirke från skogshanteringen är praktiskt
            taget outnyttjade. Dessa råvaror kan förädlas till syntesgas för
            användning i petrokemisk industri i Norrbotten. Det är också möjligt
            att förädla överskottsgas från koksverket i Luleå. Ytterligare
            möjligheter för petrokemisk industriverksamhet uppkommer om olje-
            och gasfyndigheter i Norra Ishavet kommer till utnyttjande eller
            om beslut fattas om gasimport från Sovjetunionen via Finland.
            F.n. pågår framgångsrika förhandlingar om leverans av stora mängder
            gas från Sovjetunionen till nordligaste Finland. För denna nya
            verksamhetsform krävs att människor får erforderlig utbildning.
            I det syftet bör en petrokemisk utbildningslinje inrättas vid
            tekniska högskolan i Luleå.
          </p>
          <p xml:id="i-dZVTr7FTzoZWYFyNwvsYD">
            Skogens produkter förädlas
          </p>
          <p xml:id="i-H2YaX9EfMig8F6PHBY7W8a">
            Inom Norrbotten finns en utbredd uppfattning att det ännu finns
            mycket att göra när det gäller vidareförädling av skogens produkter.
            I diskussionerna har förekommit idéer om kemisk tillverkning och
            lövmassatillverkning vid ASSI, tillverkning av kartong, emballagematerial
            och finpapper. Det är otvivelaktigt en fråga av stor vikt för
            näringslivets utveckling att avgöra hur länets skogliga tillgångar
            skall användas. Detta är nödvändigt också med hänsyn till att
            prognoser för skogsindustrin visar fram emot ytterligare rationaliseringsåtgärder
            med minskning av antalet anställda som följd. Insatserna för skogsvård
            och skogsodling har hittills varit otillräckliga. En intensifierad
            skogsvård kan ge bättre balans mellan tillväxt och uttag. Försöksverksamhet
            behöver igångsättas för att utvinna oljebaserade kemi- produkter
            ur träet. I arbetet med detta måste också prövas möjligheterna
            att i Piteå eller Karlsborg få i gång vidareförädling av tallolja
            och tillverkning av lim.
          </p>
          <p xml:id="i-XfGiZRdk828qxuBckTWLg1">
            Jordbruket utvecklas
          </p>
          <p xml:id="i-NpJk3SEB9nBXHHQchXsstT">
            Det finns goda förutsättningar att driva jordbruk och trädgårdsodling
            i Norrbotten. Men för att förutsättningarna skall kunna tas till
            vara krävs en grundlig upprustning av länets jordbruk, så att
            mark, arbetskraft och teknik kan utnyttjas bättre och så att skördar,
            antal kreatur och produktutveckling ökar. Trädgårdsodlingen kan
            och bör ökas och nya handelsträdgårdar anläggas på olika håll
            i länet, inte minst i Tornedalen, där sommarodling av exempelvis
            bär och potatis utgör en konkurrenskraftig näring. Grönsaksod-
            ling har förutsättningar även i andra delar av länet, exempelvis
            i anslutning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5XByCG2By3MLw7bo82QiT1">
            Mot. 1980/81:832 16
          </fw>
          <p xml:id="i-X4vzKNXjRFHW87cqQLMxMd">
            till industrier (ASSI, SSAB, osv.), vilkas fjärrvärmeanläggningar
            kan tas i anspråk även för grönsaksodling.
          </p>
          <p xml:id="i-RQUGzFgYwHacViqhrtg5tH">
            Förbättrade kommunikationer
          </p>
          <p xml:id="i-NoABvSjKvX9D5jdxBrXa1V">
            Fraktkostnadernas betydelse för näringslivet i Norrbotten kräver
            en ytterligare utveckling av fraktstödet. Vpk har utvecklat dessa
            tankegångar i tidigare motioner i riksdagen. De senaste årens
            svårigheter för Luleå hamn motiverar också att frågan om sjöfrakterna
            på allvar ses över. Inom länet finns åtskilligt att göra i syfte
            att förbättra järnvägskommuni- kationerna. Malmbanans upprustning
            har tidigare framhållits som ytterst nödvändig. Vi har också tidigare
            framfört behovet av att en järnväg byggs mellan Pajala-Kaunisvaara
            och Svappavaara, en förbindelse som också bör anslutas till det
            finska järnvägsnätet vid Kolari i Finland. Bansträckan Haparanda-Boden
            är hårt nedsliten och behöver upprustas. Nya landsvägsbroar och
            förbättring av dåliga vägar är andra nödvändiga projekt liksom
            frågan om en förbättring av flygförbindelserna genom ett inlandsflygfält.
            De åtgärder som skisseras i detta avsnitt ger förutom nödvändiga
            förbättringar av kommunikationerna inom länet också ett stort
            antal arbetstillfällen under den tid upprustning och byggnation
            pågår. Norrbotten bör kunna bli försöksregion för nya principer
            för teletaxor, sjötransport- och persontransportavgifter inom
            SJ och flyget.
          </p>
          <p xml:id="i-KiFoV9ntsuPwC9X3bEe9R2">
            Bättre villkor för rennäringen
          </p>
          <p xml:id="i-5vYC9PmLfhiNaPhBuea3RL">
            Rennäringslagen tillgodosåg några av de elementära krav samerna
            länge hade kämpat för. Men detta har visat sig otillräckligt.
            Samernas rätt att leva vidare som etnisk minoritet måste stödjas
            av politiska och ekonomiska åtgärder. Rennäringen har alltjämt
            sin betydelse för samerna. För att öka näringens lönsamhet och
            bärkraft måste emellertid samordning och ratio- nellare metoder
            till. Forskning, rådgivning och investeringar i rennäringen måste
            ske i betydligt större omfattning än för närvarande. Rennäringen
            är dock inte det enda alternativet för alla samer. Som ett led
            i att säkra samernas traditioner i kultur och levnadssätt måste
            stödet för sameslöjden ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-7fEAe6hUvc2BUgGfxFHreh">
            Norrbotten inför vägval
          </p>
          <p xml:id="i-AW5bDAa9eu1ZkYNL91x9Pp">
            Norrbottens aktuella situation ställer skarpare än någonsin frågan
            om val av utvecklingsväg. Utredning på utredning har visat att
            länet har förutsätt- ningar för en god utveckling, att det är
            en närande, inte en tärande del av landet. Men så länge politiken
            tillåts löpa i gamla banor, som utgår ifrån att Norrbotten skall
            betraktas och utnyttjas som en råvarulevererande del i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SLZMy5hqSUSm6TkoujUuWU">
            Mot. 1980/81:832 17
          </fw>
          <p xml:id="i-U3tNWU4wWdFQkFY3SjtTsx">
            svenskt näringsliv, så länge kommer obalansen i förhållande till
            det övriga landet att bestå. Vpk:s utvecklingsplan visar vägen
            ut ur det rådande läget. En planerad utveckling av näringslivet
            kan med fördel starta i Norrbotten, där så stor del av företagsamheten
            redan är statsägd. Värdefulla erfarenheter och lärdomar kan därifrån
            hämtas för det övriga landets industriella utveckling. Men för
            att en sådan väg skall vara möjlig att följa krävs givetvis att
            erforderliga styrmedel skapas och verkligen används och att statsmakterna
            slutar att skygga inför ingrepp mot kapitalägarna. NORRBOTTNINGARNAS
            VÄL MÅSTE GÅ FÖRE STORFINANSENS!
          </p>
          <p xml:id="i-Tw3cbF697ZQgCFqtjJxf6b">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-93dUEUakGrjfW1MpmZRNKZ">
            Vpk anser sålunda att det krävs en sammanhållen plan för att
            säkra Norrbottens utveckling, inte brandkårsutryckningar som endast
            häver akuta kriser. I en sådan plan utgör följande punkter nödvändiga
            inslag: e Fortsatta och intensifierade insatser för att ta till
            vara och vidareförädla mineraltillgångar i länet. e Kraftiga satsningar
            på utbyggnad av järnverket i Luleå och utveckling av stålhanteringen.
            e Anläggning av en konstgödselfabrik i länet. e Anläggning av
            en aluminiumfabrik. e Anläggning av ett kisel- och ferrokiselverk.
            e Anläggning av en petrokemisk industri. e Uppförande av tre stora
            verkstadsföretag med tillverkning av produkter som angetts tidigare
            i texten. e Ökade insatser i forsknings- och utvecklingsarbetet,
            bl. a. i syfte att ge tekniska högskolan, Mineraltekniska utvecklingscentrat
            och Metallurgiska forskningsstationen resurser att delta i arbetet
            med att förverkliga föreslagna projekt. Inrättande av en petrokemisk
            utbildningslinje vid högskolan i Luleå. e Ändrade förutsättningar
            för forskningsstationen för gruvbrytning, så att denna bättre
            motsvarar syftet att förbättra sysselsättningsläget i länet. Intensifierade
            insatser för skogsvård och utveckling av produktion baserad på
            skogsprodukter. Igångsättning av nödvändig försöksverksamhet.
            e Grundlig upprustning av länets jordbruk och trädgårdsodling.
            Grönsaks- odling i anslutning till stora företags fjärrvärmeanläggningar.
            e Insatser för att förbättra kommunikationerna genom upprustning
            av angivna järnvägssträckor, förbättring av vägar och broförbindelser,
            översyn av fraktstöd. Insatser för forskning, rådgivning och investeringar
            i rennäringen samt åtgärder för att förbättra förutsättningarna
            för sameslöjden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-51DURzihg3C68hv5prYFXG">
            Mot. 1980/81:832 18
          </fw>
          <p xml:id="i-Y6X3WPZCNBYTLhKRhRPJpP">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-73hzmPRpHZdLUWZg91U2pf">
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. attriksdagen uttalar
            att den i motionen föreslagna utvecklings- planen för Norrbotten
            bör genomföras och hemställer hos regeringen om att de åtgärder
            som fordras för detta vidtas, 2. attriksdagen uttalar att Norrbotten
            i detta planeringsarbete bör ses som ett försökslän.
          </p>
          <p xml:id="i-HNYQ8iFm6nbPDdy6FZJYB3" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-6A38hJD8pUqmetryHqMYWm">
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-011-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-011-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-011.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__832/mot_198081__832-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-GxARABHDTFLeMEAsdEMrPT">
            GOTAB 66322 Stockholm 1981
          </p>
          <p xml:id="i-W8KFwVf3iWUVa6VkuKFTPB">
            Omtryckning
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
