<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01512">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om intresseorganisationers påverkan på myndigheters beslut rörande enskilda företag</title>
        <author>av Sten Svensson och Bengt Wittbom</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om intresseorganisationers påverkan på myndigheters beslut rörande enskilda företag</title>
          <idno type="rdwebb">G4021512</idno>
          <rs type="number">1512</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021512/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021512</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021512</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EYtSQeorgj7y8BCPjaqciZ</idno>
            <name>BENGT WITTBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2jXCAivyz1Syyhdz2G8RVg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2jXCAivyz1Syyhdz2G8RVg">
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EYtSQeorgj7y8BCPjaqciZ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1512/mot_198081__1512-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ChT5HadZqo82a7v9MJKpoa">
        Motion 1980/81: 1512
      </fw>
      <div xml:id="i-VPAzt8DmCYPXousqm8UFtx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9pqTE2zvKrWpDkR6FNuZDr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W1wU6GZ2NVkmKTVEuQBHVt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4wFR2x5q9gBMybwfKusj51" type="motBody">
        <div xml:id="i-UDnZyZ4zK8fWjAPzXCMNn5">
          <p xml:id="i-VfhMojwFvW2NN7iqQjPrv7">
            av Sten Svensson och Bengt Wittbom om intresseorganisationers
            påverkan på myndigheters beslut rörande enskilda företag
          </p>
          <p xml:id="i-U4Pq5PqSMJgZ5kVRCM9x6M">
            De fackliga organisationerna har genom 1970-talets arbetsrättslag-
            stiftning givits ett betydande inflytande över besluten i företagen.
            Sam- tidigt härmed har det vuxit fram en svåröverskådlig flora
            av fall där de fackliga organisationerna dessutom påverkar enskilda
            företag via myndigheterna. Det gäller i frågor där företag hos
            myndighet ansöker om tillstånd eller någon form av stöd. Påverkan
            kan gå till så att central facklig organisation får yttra sig
            till myndigheten eller att arbetstagarorganisationerna genom att
            t. ex. sitta med i myndighetens styrelse eller andra organ påverkar
            myndig- hetens beslut. Även annan påverkan torde dock finnas.
          </p>
          <p xml:id="i-REH65BzWzCzaVFtusMJrRV">
            Några exempel
          </p>
          <p xml:id="i-2iiKFTMJywN8pkvwtxBYHz">
            Följande exempel kan lämnas på facklig myndighetspåverkan i frågor
            där företag hos myndighet ansöker om t. ex. ett tillstånd. 1.
            Ägarna av ett företag kan i dag ej utse egna styrelserepresentanter
            som ej är bosatta i Sverige utan facklig remiss. I detta exempel
            — av- seende kommerskollegium — saknar remissförfarandet helt
            stöd i lag. Ej heller föreligger något direkt uttalande i lagförarbetena.
            Enligt aktiebolagslagen skall styrelseledamot och verkställande
            direk- tör i aktiebolag vara svenska medborgare och bosatta i
            Sverige om ej regeringen eller myndighet som regeringen bestämmer
            för särskilt fall tillåter annat. Frågor om tillstånd prövas av
            kommerskollegium. Om mer än en tredjedel av hela antalet ledamöter
            i bolagets styrelse är per-
          </p>
          <p xml:id="i-PpiGMXWDLJbqZ9HD7ZLTNU">
            soner som inte är i riket bosatta svenska medborgare prövas dock
            till- ståndsfråga av regeringen. Enligt uppgift från kommerskollegium
            remitteras normalt dylika an- sökningar till de centrala fackliga
            organisationer vilka är representerade vid företaget. Dessa hör
            i sin tur resp. lokal organisation. Grunden för detta förfaringssätt
            är att kommerskollegium härigenom kan få en upp- fattning om den
            tilltänkte ledamotens eller verkställande direktörens förutsättningar
            — i fråga om språkkunskaper, kännedom om svenska förhållanden
            m. m. — att uppnå goda relationer till de anställda. Den praxis
            som kollegiet sålunda tillämpar grundar sig på en år 1974 träffad
            överenskommelse mellan kollegiet och vissa fackliga organisa-
            tioner om en försöksverksamhet med ett remissförfarande. Remissför-
            Riksdagen 1980/81. 3 saml. Nr 1512—1519
          </p>
          <p xml:id="i-MtRnFGB6gKzQHPUMJo6rMz">
            Mot. 1980 /81 1512—1519
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1512/mot_198081__1512-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7wMbxFnhmoavH1bWfenq19">
            Mot. 1980/81: 1512 2
          </fw>
          <p xml:id="i-VDFgaExGaSodKyotcCoaWB">
            farandet i dessa ärenden diskuterades delvis av utredningen om
            ut- ländska övertaganden av svenska företag i betänkandet Kontroll
            av utländsk företagsetablering i Sverige m. m. Utredningen föreslog
            att en ny bestämmelse skulle införas i aktiebolagsförordningen
            enligt vilken lokal arbetstagarorganisation, som är eller brukar
            vara bunden av kol- lektivavtal i förhållande till det aktiebolag
            ärendet avser, eller dess centrala organisation skall beredas
            tillfälle att yttra sig i ärendet. Den föreslagna bestämmelsen
            var — enligt utredningen — att betrakta som en kodifiering av
            gällande praxis. 2. I utlänningslagen finns bestämmelser om skyldighet
            för utlänning att ha arbetstillstånd för att ha anställning här
            i riket. Tillståndsgivande myndighet (främst invandrarverket)
            skall vid handläggning av frågor om arbetstillstånd som har principiell
            betydelse eller som i övrigt är av större vikt bereda berörda
            arbetsgivar- och arbetstagarorganisationer tillfälle att yttra
            sig. 3. Företag som vill föra ut valuta skall söka tillstånd hos
            valutasty- relsen. Som bl. a. framgått av SIF-rapporten Samordna
            industripolitiken (november 1980) har de fackliga organisationerna
            vid några tillfällen med hänvisning till industri- och sysselsättningspolitiska
            skäl sökt hindra att tillstånd givits för utlandsinvestering.
            Detta har skett dels genom de fackliga representanterna i valutastyrelsen
            (en representant från TCO och en från LO), dels genom den PM med
            de lokala fackliga organisationernas syn i frågorna som skall
            bifogas företagets ansökan om tillstånd. Det har förekommit att
            företag avstår från att söka tillstånd eftersom de vet att facket
            motsätter sig en utlandsinvestering. 4. Enligt lagen om tillstånd
            vid överlåtelse av fartyg får svenskt re- gistreringspliktigt
            skepp eller andel däri inte överlåtas utan tillstånd av regeringen
            eller myndighet som regeringen bestämmer, om skeppet ge- nom överlåtelsen
            upphör att vara svenskt. I lagen stadgas vidare att man vid prövning
            av fråga om tillstånd till överlåtelse särskilt skall be- akta
            hur denna påverkar effektivitet och sysselsättning inom sjöfarts-
            näringen och de ombordanställdas förhållanden. Tillstånd skall
            ej lämnas, om det strider mot väsentligt allmänt intresse att
            skeppet upphör att vara svenskt. I den i anslutning till lagen
            utfärdade förordningen bemyndigas kom- merskollegium att i samråd
            med riksbanken pröva tillståndsfrågor en- ligt lagen. I andra
            paragrafen heter det vidare:
          </p>
          <p xml:id="i-4DH6HfcKQMxnWzMXaofT2v">
            Bedömes ärende ha större principiell betydelse eller allmän räckvidd
            bör kommerskollegium höra sjöfartsverket och med eget yttrande
            un- derställa ärendet regeringens prövning. Underställning bör
            också ske om de ombordsanställdas organisationer har motsatt sig
            att tillstånd meddelas. Med stöd av detta stadgande remitterar
            kommerskollegium ansök- ningarna till de ombordanställdas organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-A861WFRoojYyQhLfjisN26">
            5. I datalagen ges bestämmelser om inrättande och förande av
            per-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1512/mot_198081__1512-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N7zZnvXevUqhHwdVTUgFRc">
            Mot. 1980/81: 1512 3
          </fw>
          <p xml:id="i-EJNjjSsDBXPtXGgKmkZTKK">
            sonregister. Tillståndsgivande myndighet är datainspektionen.
            I 3 $ stadgas att datainspektionen skall meddela dylikt tillstånd
            om det sak- nas anledning anta att otillbörligt intrång i registrerads
            personliga in- tegritet skall uppkomma. Enligt andra stycket av
            samma paragraf skall vid bedömandet av om otillbörligt intrång
            kan uppkomma särskilt be- aktas arten och mängden av de personuppgifter
            som skall ingå i re- gistret, hur och från vem uppgifterna skall
            inhämtas samt den inställ- ning till registret som föreligger
            eller kan antas föreligga hos dem som kan komma att registreras.
            Med stöd av denna bestämmelse remitterar datainspektionen i en
            del fall ansökningar om tillstånd till berörda arbetstagarorganisationer.
            Framför allt sker detta om registret avses innehålla uppgifter
            utöver vad som vanligen förekommer i dylika register eller om
            det i övrigt kan bedömas som ”känsligt”. 6. Den fackliga organisationen
            kan också ges tillfälle att påverka be- slutsprocessen genom att
            yttrande inges redan i samband med ansökan. Som exempel på en
            bestämmelse av denna typ kan nämnas stadgandet om avsättning till
            särskild investeringsfond, enligt vilket ansökan om ianspråktagande
            av dylika medel skall åtföljas av yttrande från arbets- tagarsidans
            ledamöter i det sökande företagets företagsnämnd. Det skall slutligen
            nämnas att de fackliga organisationerna framför allt inom områden
            som regionalpolitiskt stöd och arbetsmarknadsut- bildning i företag
            har tillagts särskilda insyns- och kontrollfunktioner. För en
            närmare redogörelse härför hänvisas till arbetsmarknadsutskot-
          </p>
          <p xml:id="i-HxDdCaENfY1JgmEVyPrUfC">
            tets yttrande 1980/81: 1y över motioner om åtgärder mot den ekono-
            miska brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-7VEVqKZPmYgzwh2vyMvAb3">
            Samlad översyn
          </p>
          <p xml:id="i-Vi7NqMpDVAReg8ppdDtiTM">
            De demokratiska instansernas suveränitet måste värnas och där
            så behövs stärkas. Från denna utgångspunkt är det viktigt att
            uppmärk- samma korporativistiska tendenser i vårt samhälle. Mot
            bakgrund av de exempel som redovisats ovan finns det anled- ning
            att nu göra en samlad översyn av i vilken utsträckning olika in-
            tresseorganisationer påverkar myndighetsbeslut rörande enskilda
            före- tag. En sådan översyn bör innehålla en utvärdering av den
            nämnda på- verkans praktiska effekter och principiella innebörd.
            I samband härmed kan noteras att förfaranden av ovan exemplifierat
            slag stundom enligt uppgift utnyttjas för andra ändamål än dem
            som remissförfarandet eller motsvarande egentligen åsyftar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1512/mot_198081__1512-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9cu2vwm4aeE1aZqvA8i2nG">
            Mot. 1980/81: 1512 4
          </fw>
          <p xml:id="i-6rY74EsFwmtyTjmneyZirb">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-3a2i7V6qy5RFtakUJqKmxR">
            Mot bakgrund av vad som ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            hos regeringen begär en översyn av i vilken ut- sträckning olika
            intresseorganisationer påverkar myndighets- beslut rörande enskilda
            företag.
          </p>
          <p xml:id="i-YT1iBhm1FXAW1urkZVvkpb" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-UyBQgErnBo4RKLXyijbD9f">
            STEN SVENSSON (m) BENGT WITTBOM (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
