<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01692">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett internationellt sjöfartsuniversitet</title>
        <author>av Bertil Hansson och Kerstin Ekman </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett internationellt sjöfartsuniversitet</title>
          <idno type="rdwebb">G4021692</idno>
          <rs type="number">1692</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021692/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021692</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021692</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6urxgdf58MtCjRKnNx4LtW</idno>
            <name>J. BERTIL HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq</idno>
            <name>KERSTIN EKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PkWFf6fvPYuXHygbxPRPZG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PkWFf6fvPYuXHygbxPRPZG">
          <note type="signatory" corresp="i-6urxgdf58MtCjRKnNx4LtW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1692/mot_198081__1692-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JXkhqS9QBsPqR6a7QBwUBx">
        Motion 1980/81:1692
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PhC46S7TXriTPtaYd6MGLN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-U9jXSN6EkEDbh4MhpjWqiJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Xi4U3UhDnkn9vN87AB3ibN"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GMs2nMiqzbqEY3AeR717JX">
        <div xml:id="i-Q7CvcQzBTHMnuTVaHVNfo7">
          <p xml:id="i-JtXYwrU8zGZsQs8ozAfhCg">
            av Bertil Hansson och Kerstin Ekman om ett internationellt sjöfartsuniversitet
          </p>
          <p xml:id="i-T7JHxt67qGyeHyH6tL771z">
            Ca 200 fartyg förliser varje år på världshaven. Människoliv går
            till spillo. Väldiga materiella förluster görs. I de fall där
            tankfartyg är inblandade åstadkoms dessutom ofta obotliga skador
            på livet i haven och på oljedrab- bade stränder. I 80 20 av haverierna
            är det den mänskliga faktorn som är orsaken. Sjöfartsutbildningen
            lämnar mycket övrigt att önska när det gäller u- landsregistrerade
            fartyg, och detta gäller såväl manskap som befäl, både i maskin
            och på bryggan. Ett internationellt sjöfartsuniversitet planeras
            i FN:s regi. Var skall det ligga? Svaret har varit ganska entydigt
            när det gäller principen för förläggningen: i ett neutralt land
            med stort teknologiskt kunnande på sjöfartens område. Det bör
            inte förvåna att blickarna har fallit på Sverige. Två problem
            anmäler sig omedelbart om det blir vårt land som får uppgiften
            att organisera det internationella sjöfartsuniversitetet, nämligen
            1) var i Sverige skall detta universitet ligga? 2) hur skall ekonomin
            klaras?
          </p>
          <p xml:id="i-BE9hbFMBG2L7QhMMXdcD58">
            Var i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-SQ3fSdm6SyBMJVn92sF99V">
            Göteborg håller på att bli ett transportcentrum för hela Norden.
            Forskning och högre utbildning på transportområdet byggs ut mer
            och mer i Göteborg. Chalmers tekniska högskola har redan betydande
            undervisning och forsk- ning på transportområdet, och detta är
            en sektor som ökar i betydelse. Under 1970-talet har Göteborg
            varit platsen för fyra kurser på transportområdet, speciellt inriktade
            på u-ländernas problem och behov. I Göteborg finns landets enda
            högskoleinstitution i skeppsbyggnad och den enda skeppsprov- ningsanstalten.
            Sjöbefälsutbildningen är helt integrerad med högskoleutbild- ningen
            genom att den anrika sjöbefälsskolan, f. d. Navigationsskolan,
            nu hör till Chalmers tekniska högskola. Kursplanerna för det planerade
            universitetet innehåller moment som bör påverka valet av plats.
            Där talas rätt mycket om undervisning i oceanografi. Göteborgs
            universitet har landets enda högskoleinstitution i oceanografi.
            Det talas i kursplanerna om insikt och praktik i oljehantering
            och oljelagring. Göteborg har landets största oljehamn och närhet
            till stora raffinaderier, inte bara i egen kommun (två stycken)
            utan också i Stenungsund och Lysekil. Det poängteras särskilt
            att studium och praktik i
          </p>
          <p xml:id="i-54pdmMogqYSiNVeZTvXHhF">
            BR RA Er Käg rd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1692/mot_198081__1692-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8X4C9rYHk8Cd79u1NjNY16">
            Mot. 1980/81:1692 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Mscw99235TgDhiXcoeLRi3">
            samband med off-shore-verksamhet är viktig. Arendalsvarvet, Consafe,
            Volvo Energy och Stena är namn på stora företag i Göteborg med
            bygge av borrplattformar och bostadsplattformar resp. uthyrning
            av dylika, oljepro- spektering och verksamhet med supplyfartyg
            som specialiteter. Sammanfattningsvis kan sägas att starka sakliga
            motiv talar för lokalisering av det internationella sjöfartsuniversitetet
            till Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-Wb6BSqfW2aukJPWbtq64PQ">
            Universitetets ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-GaFYCQ5Xtm4PoGRx1FPcMp">
            Förslaget om ett internationellt sjöfartsuniversitet till stöd
            för utvecklings- ländernas utbildning på detta område kommer från
            FN:s organ för miljö- och säkerhetsfrågor till havs, IMCO, och
            skall vara ett s.k. UNDP-projekt (United Nations Development Programme),
            vilket förutsätter att värdlandet tillskjuter pengar till projektet.
            Här öppnar sig alltså en möjlighet för Sverige att inom egna gränser
            satsa biståndspengar på ett projekt, som kommer att fylla ett
            mycket stort behov, ett projekt av hög prioritet också med tanke
            på att resultatet i det långa loppet kommer att medverka till
            att u-ländernas välstånd höjs.
          </p>
          <p xml:id="i-9FU2cKcAW79ewiPztEhHo8">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FjWvQJELafhR7SmtCHp6Kk">
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen hos
            regeringen hemställer att åtgärder vidtas syftande till att det
            av FN planerade internationella sjöfarts- universitetet blir förlagt
            till Sverige, varvid Göteborg i första hand bör ifrågakomma som
            lämplig ort, 2. att riksdagen hos regeringen hemställer att svenska
            bistånds- medel ställs till förfogande som ett bidrag till kostnaderna
            och för att säkra universitetets ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-Rau4zy7QCjkacBxEAxCqex" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-XLivDM164vqYyg7TSJtcyB">
            J. BERTIL HANSSON (fp) KERSTIN EKMAN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
