<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--02193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:150 med förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1981/82, m. m. (kompletteringsproposition)</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:150 med förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1981/82, m. m. (kompletteringsproposition)</title>
          <idno type="rdwebb">G4022193</idno>
          <rs type="number">2193</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022193/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022193</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4022193</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9HibBdm87FoYosFNSFT9EH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9HibBdm87FoYosFNSFT9EH">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Xu4G8pTp7F8nAaKinZTcSB">
        Mot. 1980/81: 2193
      </fw>
      <div xml:id="i-EHjGFMYotwwmHvmg7fvutU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DXSJPCimdWkDkdGRew6Qpq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-M2f6EcpCsDhvrQrEyw4E6Y" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PGfhLpdn2sTpG9WbtS4Ed9" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y8D3QJZKCWDabLhHdApMBA">
          <fw xml:id="i-Q89N6YTC5DxfSFwFsuiL4g">
            Motion 1980/81: 2193
          </fw>
          <p xml:id="i-TFGQeLmkqjvfCDrazXRPW6">
            av Lars Werner m. fl. med anledning av proposition 1980/81:150
            med förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret
            1981/82, m. m. (komplet- teringsproposition)
          </p>
          <p xml:id="i-Nr2StrHv4wujJLuLmZU2vC">
            Kapitalismen är i kris. I de flesta kapitalistiska länderna finns
            stora ekonomiska problem, massarbetslöshet, en kraftig inflation,
            stagnerande investeringar och utveckling. Över hela den kapitalistiska
            världen försöker borgarklassen att vältra krisens bördor på de
            arbetande. De borgerliga banar väg för sina angrepp på de arbetande
            med en omfattande ideologisk och politisk offensiv. Denna offensiv
            riktar sig mot alla de mål arbetarrörelsen står för. Den predikar
            individualism, egoism och antiintellektualism. Inte minst har
            väldiga resurser satsats på propa- ganda om det kapitalistiska
            ekonomiska systemets välsignelser. Avsikten är att utbreda föreställningen
            att den internationella krisen inte beror på kapitalismen utan
            på att kapitalismen störts av en överambitiös och miss- riktad
            statlig inblandning, av olje- och råvaruproducerande länder och
            av att olika länders arbetare krävt för mycket. Vad som krävs,
            säger den borgerliga propagandan, är ett återställande av kapitalismen,
            så att den får verka utan regleringar. Marknadskrafterna måste
            styra utvecklingen. Därför måste den privata äganderätten värnas
            och den offentliga sektorns verksamhet angripas. Denna agitation
            har bedrivits intensivt över den kapitalistiska världen under
            1970-talet. Som ideologiproducenter och förmedlare av budskapen
            har bl.a. stått internationella organisationer såsom Internationella
            valuta- fonden, Trilateralen, OCED, EG. Den politik dessa förordat
            har inbegripit ökade friheter för internationella kapitalrörelser,
            undanröjande av handels- hinder, avveckling av riktade (selektiva)
            industripolitiska åtgärder, ökad rörlighet på arbetsmarknaden
            samt skattepolitik som gynnar höginkomst- tagare. Det är en politik
            i det internationella kapitalets intresse. Denna s.k. nyliberalistiska
            politik fick snabbt sina vapendragare inom den svenska borgerligheten.
            Pådrivande här var och är Svenska arbetsgi- varföreningen men
            också enskilda konservativa ekonomer såsom Lund- berg, Ståhl,
            Lindbeck m. fl. Valet av Milton Friedman som noblepristagare i
            ekonomi var på sitt sätt ett relativt tidigt tecken på vart delar
            av det konservativt borgerliga etablissemanget strävade. Sedan
            Sverige 1976 fick borgerliga regeringar har den ekonomiska politi-
            ken lagts om i enlighet med den nyliberalistiska propagandan.
            Först var det med tvehågsenhet. Akuta branschkriser och därmed
            ökade regionala svå- righeter omöjliggjorde en brysk övergång
            till nyliberalismen. Dessutom I Riksdagen 1980/81.3 saml. Nr 2193
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EtNLzNq2casf8ZEPdFxnQ2">
            N
          </p>
          <fw xml:id="i-4gwacDAt7fjgdsbfr6nW6Q">
            Mot. 1980/81: 2193
          </fw>
          <p xml:id="i-9v4LyzHrEbUj22tPthwxhg">
            fanns det sannolikt såväl oklarheter som oenighet i och mellan
            de borgerli- ga partierna. Nyliberalismen har emellertid haft
            mäktiga uppbackare. Dess påkostade kampanjer har kunnat bedrivas
            relativt ostört. Huvuddelen av massmedi- erna och av de kända
            borgerliga ekonomiprofessorerna gav dem utrymme, stöd och sken
            av vetenskaplighet. Borgerligheten drevs åt höger. Och det nyliberalistiska
            inslaget i den ekonomiska politiken har blivit mer och mer uttalat.
            Målprioriterigen har ändrats så att de s.k. balansproblemen nu
            helt dominerar. Kapitalets internationaliseing understödjes genom
            devisen att ”vi” måste exportera oss ur krisen. Marknadsmekanismerna
            försöker man förstärka genom urholkning av de s.k. trygghetslagarna,
            ökad rörlighet på arbetsmarknaden och minskad progressivitet i
            skattesystemet. Den offent- liga sektorns utveckling försöker
            man stoppa och i stället krympa denna sektors andel av den nationella
            ekonomin. Politiken går medvetet ut på att minska de arbetandes
            reallöner och att skapa en reserv av arbetslösa som skall stå
            till förfogande om exportindustrin kommer att behöva anställa
            flera. Den nu föreliggande kompletteringspropositionen är ett
            av uttrycken för denna reaktionära borgerliga politik. Där uttalas
            som regeringens uppfatt- ning alla de tankegångar som förordas
            av den nyliberalistiska propagan- dan. Den politik som förordas
            ligger också helt i linje härmed. Även om den f.d. ekonomiministern
            i sin reviderade finansplan vidgår att ”de svenska problemen”
            är en ”del av större internationell problem- bild” så klargörs
            för det första inte varför denna ”problembild” uppstått och för
            det andra läggs orsakerna till väsentlig del på ”en felslagen
            expan- siv ekonomisk politik” och på löntagarna. Dessa har ställt
            för höga krav och skall nu betala genom att svångremmen dras åt.
            Detta kallar regeringen en ”offensiv ekonomisk politik”. Det gäller,
            säger regeringen, att åstadkomma påtagliga trendbrott i den svenska
            ekonomiska utvecklingen. Detta är det säkert allmän enighet omkring.
            De flesta trenderna på ekonomins område ger ju anledning till
            pessimism. Men regeringens förslag angriper fel trender och kommer
            inte att åstadkomma ett bättre liv för de många. Regeringen förordar
            två slag av åtgärder. Dels sådana som den menar ”förbättrar ekonomins
            produktionsförmåga” och dels sådana som skall ”hålla tillbaka
            den inhemska konsumtionen”. Till det första slaget åtgärder räknar
            regeringen en ändring i skattesyste- met, så att progressiviteten
            (i den mån den finns) ytterligare urgröps. Hur mycket progressiviteten
            i den statliga inkomstskatten skulle minska och hur mycket av
            detta som skulle kompenseras genom åtgärder som åtmins- tone drabbade
            en del av storinkomsttagarna blev — som bekant — föremål för förhandlingar
            mellan regeringen och det socialdemokratiska partiets ledning
            och därefter en källa till olöslig konflikt inom regeringen. Detta
            är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Sg5bxxW2sszTHYW36n2Wd">
            Mot. 1980/81: 2193 3
          </fw>
          <p xml:id="i-GUracfQB4be8aSuw4fiB9i">
            dock i detta sammanhang bisak. Kvar står att regeringen var enig
            i att ta upp minskad progressivitet i skattesystemet, dvs ökade
            inkomstklyftor i samhället, bland åtgärder för att öka ”ekonomins
            produktionsförmåga”. Vidare förordar regeringen ökad lönsamhet
            på investeringar och beröm- mer sig bl.a. över de åtgärder sm
            vidtagits för att ge bättre villkor för aktieägarna. De insatser
            den vidare förordar är främst ökad rörlighet på arbetsmarknaden
            och en ”strukturomvandling” inom industrin så att re- surser överförs
            till exportindustrin. När det gäller åtgärder för att sänka den
            privata konsumtionen är rege- ringen nöjd med att svenska arbetare
            och tjänstemän får lägre reallöner. Regeringen vill nu främst
            angripa kommunernas verksamhet. Detta vill den göra bl.a. för
            att skapa en reservarmé av arbetslösa: ”Om uppbroms- ningen av
            den kommunala expansionen inte sker tillfälligt snabbt riskerar
            vi att industrin vid nästa konjunkturuppgång inte kan täcka sina
            rekryte- ringsbehov”. Regeringen förordar här också ”en större
            återhållsamhet med den offentliga konsumtionen och investeringarna
            än vad som förut- satts i långtidsutredningen”. De budgetpolitiska
            riktlinjer som framläggs i propositionen följer också detta mönster.
            Den offentliga sektorn skall minskas. Bl.a. föreslår rege- ringen
            riktlinjer för besparingar inom den offentliga verksamheten som
            innebär en skärpt social nedrustning och ett hot mot reformer
            som arbetar- rörelsen lyckats erövra efter decennier av politisk
            och facklig kamp. BI. a. vill regeringen ”införa ökade inslag
            av självrisk i socialförsäkringssyste- met”. Den vill begränsa
            statens bidrag till kommunerna, vilket ju drabbar dessas, för
            medborgarnas omedelbara behov, så viktiga verksamhet. Vi kan sålunda
            sammanfatta regeringens ekonomiska politik: Kapitalis- men måste
            få ökat utrymme. Inkomstskillnaderna bör öka. Får de rika mera
            kan de få råd att investera mera. Vinsterna måste öka, då får
            de rika lust att investera mera. Härigenom växer industrin och
            vi kan exportera oss ut ur krisen. Men detta förutsätter att de
            arbetande håller till godo med låga löner. Det förutsätter också
            att det finns ledig arbetskraft om industrin skulle vilja ha fler
            arbetande. Därför måste den offentliga sektorn krym- pas. Detta
            är också nödvändigt för ökad balans i ekonomin. Detta är inte
            en politik för landets och folkets bästa, utan för kapitalis-
            men och överklassen. Dess budskap är den traditionella kapitalistiska
            klasspolitikens. Kapitalismen, som för att vilseleda kallas samhället,
            mår bättre när kapitalägarna, vilka kallas ”vi” och vars intressen
            kallas ”våra”, får det bättre och de arbetande får det sämre.
            Under vissa beting- elser är det så. Det är klassamhällets realitet.
            Kapitalismen drivs av enskil- da företagares och penningplacerares
            jakt efter vinster. Profiten är den kapitalistiska maskinens drivmedel
            och olja. Mera profiter ökar aktivite- ten. Men eftersom denna
            ökning sker till priset av en relativ eller ibland t.o.m. absolut
            försämring av de arbetandes ställning, reella inkomster och köpförmåga
            inträder alltid den punkt då nya säljsvårigheter uppstår, då
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AXpNHYw9DRP5pcgmRu4v9H">
            Mot. 1980/81: 2193 4
          </fw>
          <p xml:id="i-XeoL8nDKsbLAFvzuXvWHqk">
            marknaden blir för ”trång” (eftersom det som skall säljas ökar
            därför att de som skall köpa får en minskad andel av produktionen
            att köpa för) och då de ökade profiterna slår om i sin motsats:
            sjunkande profiter, minskad produktion (eller minskad produktionsökning)
            och ny kris. Ekonomiska kriser är inbyggda i det kapitalistiska
            systemets funktionssätt. Och det går inte att komma ifrån dem
            genom att låta kapitalismen verka ännu mera ”ostört ”. Resultatet
            blir snarare tvärtom. Detta fördjupar kriserna. Att regeringen
            vill satsa på export, på att ”vi skall exportera oss ur krisen”,
            räddar den inte från detta dilemma. Kapitalismen är internatio-
            nell. Samma lagbundenheter som här verkar i de länder som är Sveriges
            stora handelspartners. Ett av de få korrekta uttalandena i finansplanen
            skildrar här den aktuella situationen: ”Så länge OPEC-länderna
            har ett stort exportöverskott kan självfallet övriga länder totalt
            sett inte ha balans i sina utrikesaffärer. Vid givna oljepriser
            och en begränsad importkapacitet hos OPEC-länderna kan enskilda
            oljeimporterande länder förbättra sin position endast på andra
            länders bekostnad”. Under förutsättning att ”förbättringen” skall
            ske med exportökning. Men eftersom nu flera länder går in för
            en s.k. svångremspolitik och försöker minska konsumtion och import
            blir ju följden att utrymmet för export egentligen krymper. Även
            om exportmarknaden inte påverkas av att Sveriges hemmamarknad
            krymps, så är det faktiska läget att export- marknaderna verkar
            under samma villkor som vår hemmamarknad, kapi- talismens villkor.
            Visserligen kan man säga att om nu lönerna hålls nere så kan exportindustrierna
            i landet växa sig större. Men varför skall det finnas en stor
            exportindustri i landet vars existens beror på att de arbetandes
            levnadsförhållanden försämras? Balansproblemet i de utrikes affärerna
            finns där som ett argument, men den ökade exporten är ingen pålitlig
            väg ur dessa bekymmer, eftersom de flesta länder som Sverige har
            stort han- delsutbyte med går in för att minska sin import. Regeringens
            linje går ut på att stärka det internationella kapital, som har
            sitt säte i Sverige, den svenska storfinansen. Men dess intressen
            är inte landets. Ökningen av dess kapital ökar dess makt, stärker
            möjligen dess ställning internationellt, men stärker framför allt
            dess ställning i Sverige på de lönearbetandes bekostnad. Men hur
            de använder ökade vinster och var de placerar ett ökat kapital
            anser de vara deras egen angelägenhet. Inte folkets. Inte landets.
            Den stärkta kapitalismens politik är inte en politik för landets
            och folkets bästa. Det är ingen väg ut ur krisen. Det löser inte
            balansproblemen. De lönarbetande får det inte bättre genom att
            få det sämre. Den på nyliberalistiska föreställningar grundade
            regeringspolitiken har fel utgångspunkt om den skulle avse att
            skapa ordning på landets ekonomi. Den bortser också från en rad
            andra faktiska omständigheter och förhållan- den, vilket gör den
            dömd att misslyckas. Här skall vi peka på några.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R4pbAboEMEV6XKmnfSRwLc">
            Mot. 1980/81: 22193 5
          </fw>
          <p xml:id="i-FxnfUP96KN1ZujCasqp2nr">
            1. Sverige har ett stort exportberoende. Om en nationell politik
            skall vara möjlig kan det inte vara en huvudlinje att detta beroende
            av andra länders utveckling ytterligare stärks. Detta betyder
            inte att det är möjligt att drastiskt minska exporten. Allra minst
            den som ytterligare vill öka exportberoendet kan komma ifrån att
            hemmamarknaden är en förutsätt- ning för exportens utveckling.
            Även om kapitalismen är internationali- serad gäller att exporten
            — om den skall ha något med landets utveckling att skaffa — måste
            baseras på ett sammanhängande nationellt produktions- system.
            Det är nödvändigt för såväl teknologisk utveckling som produktut-
            veckling. Den moderna kapitalismen har exempel på motsatsen: de
            stater där de stora transnationella koncernerna åtnjuter s. k.
            fri-zoner. Men det är ju inte en variant av ett sådant system
            som kan vara visionen av Sveriges framtid. Ändå är det dit regeringspolitiken
            för tankarna eftersom den angriper hemmamarknaden och ensidigt
            går ut på främja exportindustrin, dvs. den svenska internationaliserade
            storfinansen.
          </p>
          <p xml:id="i-7TqDzLtQnv3JdHXgTGoZKG">
            2. Regeringen ställer den offentliga sektorn mot den ”privata”,
            dvs. mot den industriella utvecklingen. Detta är en grov förenkling.
            Industrisys- selsättningen i landet har minskat under 1970-talet,
            men detta beror inte på den offentliga sektorns ökning. Det beror
            inte på att det saknats arbets- kraft. Arbetslösheten har under
            hela detta årtionde varit hög. Det är endast tack vare den offentliga
            sektorns utveckling som arbetslöshetssituationen inte varit värre.
            Den offentliga sektorn har dessutom ökat som en följd av utvecklingen
            inom den privata sektorn. Det har gällt ökade kostnader för att
            skapa en gynnsam miljö (s.k. infrastruktur) för den privatkapitalistiska
            utveckling- en och ökade insatser för att dämpa eller mildra verkningarna
            av kriser inom den privatkapitalistiska sektorn — ty det är i
            denna sektorn och inte i den offentliga sektorn som kriserna skapas.
            Vidare har de privatkapitalis- tiska företagen en mycket stor
            kund i den offentliga sektorn. 3. Den svenska överklassen saknar
            inte ekonomiska tillgångar. In- komstskillnaderna i landet är
            inte ”för små”. Men vad som hänt är att en omfattande spekulativ
            sektor byggts upp. Det lönar sig mera för kapitalis- ter med spekulation
            än med satsningar i produktion. Och detta är inte bara en tillfällig
            företeelse utan en följd av det internationella kapitalistiska
            systemets utveckling. Denna utveckling vänder man inte genom profitsti-
            mulanser eller en ännu mera orättvis skattepolitik än den nuvarande.
            Det enda säkra resultatet av dessa åtgärder är att de gynnar kapitalistklassen
            och samhällets övriga spetsar. 4. Marginalskatternas betydelse
            är vida överdriven i regeringens propa- ganda. Skattesystement
            bör läggas om i sin helhet. Men problemet är inte att skattesystemet
            är alltför progressivt. Tvärtom har den statliga inkomst- skatten,
            den del av de samlade skatterna som är progressiv (dvs. som drabbar
            högre inkomster med högre skattesats), kommit att svara för en
            allt mindre del av skatterna. Den utgjorde 1976 29 20 av den samlade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JceWV1tUYb4QVsJmm78vdN">
            Mot. 1980/81: 2193 6
          </fw>
          <p xml:id="i-XKKSFxroWNnGizPSktnSXE">
            offentliga sektorns skatteinkomster, men kommer 1981, enligt
            de progno- ser den reviderade nationalbudgeten ger, att utgöra
            endast 17 76. Det är sålunda den ickeprogressiva kommunalskatten
            och de regressivt verkande indirekta skatterna som ökat sin andel
            av de samlade skatter vi betalar. 5. Regeringspolitiken vilar
            på grundsatsen att ”marknadssystemets funktionsförmåga måste förstärkas”.
            Men detta är en illusion. Det s.k. marknadssystemet har i ideal
            form bara fungerat i abstrakta ekonomiska modeller. Kapitalismens
            egen utveckling har alltmer avlägsnat sig från dessa modeller.
            I en värld som behärskas av jättelika transnationella koncerner,
            vars interna handel svarar för en allt större del av den kapitalis-
            tiska världens utrikeshandel, och där den svenska ekonomin domineras
            av ett minskande antal storkoncerner och block av finanskapital,
            innebär varje försök att öka ”marknadens frihet” inte att återställa
            ett idealiserat ”marknadssystem ” utan ett stärkande av dessa
            de mäktigaste kapitalgrup- perna. 6. 1980 års långtidsutredning
            är avsedd att ge regeringspolitiken ett sken av att vara vetenskapligt
            grundad. Men hela utgångspunkten för utredning- en är att leda
            svångremspolitikens nödvändighet i bevis. Denna utgångs- punkt
            är m.a.o. att det krävs en mer renodlad kapitalism för att lösa
            Sveriges ekonomiska problem. Som visats ovan är detta en falsk
            föreställ- ning, vars innebörd är att mera underordna den ekonomiska
            politiken det internationella kapitalets intressen. Även bortsett
            från dess ohållbara teoretiska utgångspunkt vilar delar av utredningens
            analyser och förutsägelser på sakligt bräcklig grund i viktiga
            avseenden. TCO har i sitt remissvar pekat på en av dessa brister,
            nämligen vad gäller utredningens antaganden om oljepriser och
            bytesbalansunderskott. Enligt långtidsutredningen skall vi importera
            olja för 57 miljarder kronor 1985. Detta innebär, som TCO påpekar,
            att oljepriset skall öka med 6—7 6 mer än prisstegringarna i genomsnitt
            under perioden 1980—1985. Långtids- utredningen tror emellertid
            att den räknar med en tvåprocentig sådan ökning. Felet beror på
            att den utgått från det extrema oljeimportåret 1979. Detta fel
            gäller utredningens samtliga utredda alternativ utom det s.k.
            olje- chocksalternativet, som innebär en dubbelt så snabb prisökning,
            dvs. en realprisökning på 12—14 26. Enligt TCO:s beräkningar skulle
            en realpris- ökning, som är så stor som den långtidsutredningen
            trott sig räkna med, innebära att den svenska skulden gentemot
            utlandet 1985 skulle vara av storleksordningen 100 miljarder kronor
            i stället för de 146 miljarder kronor som utredningen anger. För
            närvarande verkar även en realprisökning på 2 Z vara i överkant.
            Det tycks snarare som om de reala oljepriserna skulle falla under
            de närmaste åren. Skulle detta bli fallet raseras grunden för
            långtidsutredning- ens analys.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KMU4Sdp1AA7G14c7fYuzY5">
            Mot. 1980/81: 2193 7
          </fw>
          <p xml:id="i-5Z3UCtZiW1NgdBv5oJPwJc">
            Det är anmärkningsvärt att regeringen inte förstått eller velat
            förstå innebörden av TCO:s kritik på denna punkt. I en tabell
            sammanfattar långtidsutredningen den totala bytesbalansen för
            olika länder och grupper av länder i hela världen. Denna ger att
            det i hela världen skulle finnas ett bytesbalansunderskott om
            13 miljarder dollar 1979, vilket är en statistisk omöjlighet.
            Detta visar att man har ett mycket dåligt grepp över de kapitalrörelser
            som går mellan de stora internationella koncernerna. I Sverige
            kunde en revidering av betalningsbalansstatistiken 1977 förvandla
            en, som man trodde, stor nettoskuld till utlandet till en ganska
            väl balanserad situation. I den reviderade finansplanen påstås
            nu att den totala utlandsskulden i slutet av 1980 skulle uppgå
            till 48 miljarder kronor. De tre första månader- na har vi emellertid
            haft en positiv handelsbalans och ett sannolikt stort inflöde
            av kapital. Också av dessa skäl bör långtidsutredningens bedöm-
            ningar av bytesbalansunderskott och utlandsskuld 1985 behandlas
            med stor skepsis. Utredningen tycks här överspelad. Detta gäller
            också i andra avseenden. Regeringen säger sig vilja leva upp till
            den utvecklingsmodell som utredningen kallar alternativ I. Men
            varken i fråga om BNP-tillväxt, exportökning, investeringsökning
            eller sänkning av de offentliga utgifterna har utvecklingen tillnärmelsevis
            uppträtt efter vad utredningen påstod vara nödvändigt. Regeringen
            har inte lyckats styra ekonomin dit den önskar med sin ekonomiska
            politik — och i viktiga avseenden kan vi säga: tur är det. Men
            detta betyder att långtidsutredning- en redan är inaktuell. Dess
            huvudalternativ har inte ens kunnat följas av den regering som
            är anhängare av den. 7. En motion till innevarande riksmöte av
            C.-H. Hermansson och Jörn Svensson tar upp det förhållandet att
            långtidsutredningen blivit ett propa- gandavapen för regeringens
            ekonomiska politik snarare än ett underlag för saklig debatt.
            Motionen kräver därför att långtidsutredningen flyttas ut från
            kanslihu- set och att resurserna i stället fördelas på fristående
            forskare, som kan utreda konsekvenserna av reella alternativ för
            den ekonomiska politiken. Också TCO är inne på dessa tankegångar
            i sitt remissvar. I den reviderade finansplanen skriver den avgångne
            ekonomiministern Gösta Bohman visserligen, att han har viss förståelse
            för dessa syn- punkter. Han fortsätter dock: ”Jag nödgas emellertid
            samtidigt konstatera att även integriteten hos fristående utredningar
            kan ifrågasättas av den som har motsatt uppfattning, särskilt
            när det är fråga om utredningar med stor allmän betydelse.” Återigen
            kan han inte eller vill han inte förstå innebörden av kritiken.
            Det är ju först när det finns flera olika grupper av experter
            som oberoen- de av varandra får möjlighet att använda sig av samma
            statistiska material som det kan bli en reell politisk debatt
            om alternativen för den ekonomiska politiken. Som det nu är upplagt
            används redan det av långtidsutredningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EGCt17xiZmumwBeXsEJG5H">
            Mot. 1980/81: 2193 8
          </fw>
          <p xml:id="i-NVzcZgMWRQYr8pAoRTrYpZ">
            förordade alternativet nr I som underlag för planering i bl.a.
            kommuner och landsting. Kritiken mot långtidsutredningen kan aldrig
            få genomslags- kraft i och med att ekonomidepartementet alltid
            kan hänvisa till avancera- de ekonometriska studier och ett omfattande
            faktamaterial som de själva har monopol på. Den reviderade finansplanen
            bekräftar nödvändigheten av att omorganisera långtidsutredningen
            och flytta ut den från kanslihuset. Den kritik som här redovisats
            mot grunderna för regeringspolitiken torde ge vid handen att den
            linje som uttrycks i kompletteringsproposi- tionen inte är en
            väg ut ur krisen. Den baseras på en oriktig uppfattning om de
            ekonomiska problemens orsaker och natur. Den ekonomiska krisen
            i den kapitalistiska världen är en produkt av det kapitalistiska
            systemet och kan inte övervinnas genom att detta system får verka
            än mer ”otyglat”. Vid det andra världskrigets slut förelåg flera
            omständigheter som skulle ge upphov till en lång period med intensiv
            kapitalackumulation. Det fanns en uppdämd efterfrågan på såväl
            investeringsvaror som konsumtions- varor. Hög profitkvot sammanföll
            med utsikter till expanderande efterfrågan. Men samtidigt fanns
            också andra tendenser. Utrymmet för det imperialis- tiska systemet
            började att krympa, vilket först inte syntes som ett ekono- miskt
            problem. Koncentrationen av kapital tilltog och den kapitalistiska
            världen kom att domineras av stora högeffektiva transnationella
            kon- cerner. De drivkrafter som skapat förutsättningar för en
            långvarig högkonjunk- tur började att avskaffa sig själva. En
            lång högkonjunktursperiod med låg arbetslöshet stärkte arbetarklassens
            ekonomiska ställning och urholkade utsugningsgraden. Marknaderna
            började att mättas. Även den internatio- naliserade kapitalismen
            började bli trång för jättekoncernerna, varför den monopolistiska
            kampen dem emellan skärptes. Folken började reagera och ta kamp
            mot de kapitalistiska storbolagens plundring av deras resurser.
            På hela denna utveckling har de ledande kapitalistiska krafterna
            svarat genom att söka hitta nya fält och metoder för att öka utsugning
            och profiter. Genom multinationalisering av själva produktionen,
            genom ny teknik, genom att söka skapa nya behov, genom att trissa
            upp priser och skapa inflation har de försökt att försvara sina
            profiter. Men ett omslag har för de flesta kapitalistiska stater
            icke kunnat undvikas. Utrymmet för exploateringen är inte tillräckligt.
            Profitkvoterna sjunker. Inte heller de statliga insatserna för
            att hålla kapitalismen under armarna blir tillräckliga. Snarast
            upplever stora delar av kapitalet dem som ytterligare inskränk-
            ningar i sitt utrymme. Mot denna utveckling svarar också att kapitalet
            drar sig från varuproduktionen till spekulation. Detta främjas
            av inflationen och främjar i sin tur denna. Det är i denna situation
            som den borgerliga ekonomiska ideologin drivs åt höger och som
            de massiva propagandistiska och politiska attackerna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-58p5RcUTFXZTAoBTQSriAy">
            Mot. 1980/81: 2193 9
          </fw>
          <p xml:id="i-vUfUMWnYkU33rHevMH2zJ">
            mot arbetarklassens uppnådda erövringar och den offentliga sektorns
            soci- ala verksamhet sätts in. En politik som har syftet att föra
            Sverige ut ur den ekonomiska krisen måste grundas på dessa insikter
            om sammanhangen. När det kapitalistiska systemet, genom att det
            drivs av enskilda kapitalgruppers privata profit- jakt och på
            grund av att dess utveckling inte sker efter en samhällelig planering
            och mot demokratiskt fastställda målsättningar, förorsakar djup-
            gående ekonomiska kristendenser kan inte dessa tendenser övervinnas
            genom att profitjakten ännu mer uppmuntras som drivkraft för samhällsut-
            vecklingen och att den samhälleliga planlösheten blir ännu större.
            Politiken måste i stället inriktas på ökad planmässighet och kontrollerad
            hushållning. Målsättningen måste vara att åstadkomma en socialistisk
            planhushållning, där landets tillgångar tillhör folket, där de
            används för ett bättre liv och för att bidra till en rättvis värld.
            En planerad folkhushållning kan mobilisera landets tillgångar
            utan rovdrift, den kan avskaffa kriser och arbetslöshet, den kan
            minska arbetshets och utslagning och återskänka arbetet dess värdighet.
            Denna målsättning måste vara riktningsgivande för den ekonomiska
            politiken redan i dag. Den innebär att storfinansens makt måste
            börja angripas, att planmässigheten i samhällsutvecklingen ökas
            och att de bor- gerliga försöken att öka klasskillnaderna med
            skärpa tillbakavisas och ersätts av en medveten politik för arbete,
            ekonomisk utjämning och social trygghet. Politiken måste gripa
            sig an ett brett spektrum av problem och områden. Dess huvudpunkt
            kan inte ligga på åtgärder som ger snabba och tillfälliga resultat.
            Så vida är de problem kapitalismen och den borgerliga ekonomis-
            ka klasspolitiken skapat att det krävs insatser som har strukturell
            bredd, insatser som griper in i och inleder en förändring av grunderna
            för samhäl- lets ekonomiska liv. Det gäller landets framtid. En
            medveten politik för arbete, ekonomisk utjämning och social trygg-
            het måste bl. a. baseras på de riktlinjer och förslag till åtgärder
            som anges i det följande. Denna sammanställning av politikens
            inriktning gör inte an- språk på fullständighet. Inom de flesta
            av de områden som tas upp har vi till innevarande riksmöte riktat
            mer utförliga förslag. De delprogram som här redovisas anger den
            nödvändiga färdriktningen och riktar uppmärk- samheten på några
            nödvändiga aktuella krav. De olika delprogrammen hänger inbördes
            ihop och betingar till stor del varandra. Vissa av kraven skulle
            försvara sin plats under flera rubriker eftersom deras verkan
            är bred. De olika delprogrammen är:
          </p>
          <p xml:id="i-2o6ugWVmhWxVjfi8vM5Ca5">
            1. Program för sysselsättning Arbetslöshetens fullständiga avskaffande
            kräver en socialistisk planhus- hållning. För att redan nu kunna
            minska arbetslösheten måste utarmningen av industriproduktionen
            hejdas, den genomsnittliga förädlingsgraden höjas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mfb2BqJamRwf3CtPkHJ376">
            Mot. 1980/81: 2193 10
          </fw>
          <p xml:id="i-NiXw9wLasQmdPkM8XznAuF">
            och en samhälleligt ägd och organiserad industrisektor byggas
            upp för att bli den ledande faktorn i en industriell förnyelse.
            En nationell marknad inom bl.a. den kollektiva trafiken, nationella
            förnybara energisystem, förbättrade arbetsmiljöer kan bära upp
            förnyelsen. Samhällsfonder skapas genom bl.a. skärpta skatter
            på förmögenheter, arv, reavinster, uttag av överlikviditet i företagen
            och medel ur 4:e AP-fonden till dess en genomgri- pande omläggning
            av skattepolitiken skett. såsom förordas nedan. Sam- hällsfonderna
            organiseras dels som en central riksfond, dels som länsvisa regionala
            fonder. Dessa fonder skapar den finansiella grunden för det nödvändiga
            industriella förnyelseprogrammet. De kan också användas för investeringar
            i löntagarägda företag. Målet för industrialiseringsprogram- met
            bör vara 100000 nya industriarbetsplatser före 1980-talets utgång.
            Förutsättningar måste skapas för en kraftig ökning av bostadsbyggandet
            speciellt på bristorterna. Bostadsbyggandet är importsnålt och
            stimulerar en bred industriell verksamhet. För ungdomens situation
            på arbetsmarknaden måste det utarbetas ett program för 1980-talet
            för att lösa ungdomens sysselsättningsproblem och inträde på arbetsmarknaden.
            Omedelbart bör lagstiftning om obligatorisk platsförmedling införas.
            Företag bör också göras skyldiga att ställa prak- tikplatser till
            förfogande genom lagstiftning, samtidigt som yrkesintroduk- tionen
            utan lön avskaffas. Fjolårets riksdagsbeslut att inte längre ha
            bered- skapsarbeten för de yngsta ungdomsgrupperna bör omprövas.
            Den nuva- rande företagsinriktade gymnasieutbildningen bör slopas
            och i stället bör den yrkesinriktade gymnasieutbildningen ökas.
            De närmaste utsikterna på arbetsmarknaden är mycket dystra. Trots
            detta anser sig regeringen bara till en liten del kunna tillmötesgå
            de krav AMS ställer för att verket skall kunna möta den hotande
            situationen på ett rimligt sätt. Ett uppfyllande av de förslag
            som AMS ställt minskar andra statsutgifter: arbetslöshetsstöd,
            sociala utgifter, utgifter som följer av ökad utslagning. Därför
            är det i rådande läge viktigt att AMS får de resurser som möjliggör
            att verket kan möta den situation som nu kommer. Av sysselsättningspolitiska
            men också av andra centrala samhällsbygg- nadsskäl är det vidare
            nödvändigt med:
          </p>
          <p xml:id="i-5eEwcLwzfBcEHf55gk53sE">
            2. Program för planmässig utbyggnad av den offentliga sektorn
            Att den samlade offentliga sektorn under kommande budgetår redovisar
            ett underskott utgör inget argument för att minska de socialt
            viktiga de- larna av denna sektors verksamhet. Samhällsservicen
            i Sverige är inte fullkomlig. Mycket återstår. Ett program bör
            utarbetas för en planmässig utbyggnad av sektorn. Detta tjänar
            som en av drivkrafterna i ett ekono- miskt uppsving. Nu är det
            nödvändigt att de borgerliga attackerna på denna sektor avvisas.
            Det s.k. I 9o-taket för kommunala utgifter kan inte godtas. Inte
            heller kan de riktlinjer som den avgångna regeringen presente-
            rat för ”besparingsarbetet”” godtas. De följer en reaktionär linje.
            Däremot kan lyx- och skrytverksamhet liksom onödig byråkrati inom
            denna sektor angripas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JCxXfKfzJ4nYLj6xMt5jP4">
            Mot. 1980/81: 2193 "
          </fw>
          <p xml:id="i-NygdrSCDyBUJa9WTQSZBtg">
            3. Program för en demokratisk skattepolitik Målsättningen med
            skattepolitiken är utöver att den skall ge inkomster till den
            offentliga sektorn att den skall vara inkomstutjämnande. Eftersom
            den senaste utvecklingen inneburit att progressiviteten i skattesystemet
            starkt försvagats och att det nu finns förslag som ytterligare
            kan förminska progressiviteten är det ett minimikrav att riksdagen
            antar ett principutta- lande att skattesystemet bör vara progressivt.
            En omläggning av skattesystemet till produktionsskatt är en nödvändig-
            het. Denna innebär att den direkta skatten kan slopas på alla
            vanliga löntagarinkomster. Produktionsskatten bör emellertid kompletteras
            med en progressiv skatt på högre inkomster. Denna liksom hela
            det återstående skatteuttaget under övergångstiden till fullständig
            produktionsbeskattning tas ut i form av statskommunal enhetsskatt.
            De lättnader i beskattningen som nu kan komma i fråga måste i
            första hand gälla den indirekta beskattningen och kommunalskatten,
            vilken hår- dast belastar de stora löntagargrupperna och alla
            dem med små inkomster. Mervärdeskatten bör differentieras främst
            genom ett slopande av momsen på livsmedel. Kommunerna bör få ökade
            statliga bidrag till sina utgifter. Beskattningen av stora förmögenheter,
            spekulations- och realisations- vinster bör kraftigt skärpas.
            Underskottsavdragen bör helt slopas och ränteavdragen begränsas.
            En omsättningsskatt, av samma storlek som det faktiska uttaget
            av mervärdeskatt från konsumenterna, bör införas på handeln med
            aktier och värdepapper. Indexregleringen måste avskaffas och ersättas
            med årliga revisioner av skatteskalorna så länge inflationen tillåts
            härja och förändra förutsättning- arna för skattesystemet. Kampen
            mot skattefusk och skatteflykt måste föras med kraft och komma
            till uttryck i omedelbara konkreta åtgärder för att stoppa ”noll-
            taxerare”” och andra skattesvindlare.
          </p>
          <p xml:id="i-JHHNuMaZPq6hkJibp5Qn2R">
            4. Program mot spekulation och ekonomisk brottslighet Ett sådant
            program bör inbegripa åtgärder riktade mot valutasvindlerier,
            kreditspekulation och uppskörtning av konsumenter genom vissa
            former av kredithandel. Det måste innefatta åtgärder mot mark-
            och fastighetsspe- kulation, t. ex. förbud mot hyreshusförvärv
            av spekulativa skäl. Det måste innefatta skärpt kontroll över
            handeln med ädla metaller och andra värde- föremål. Valutaregleringen
            måste tillämpas med skärpt restriktivitet mot kapital- exporten
            och stopp måste sättas för industriutflyttning. Kreditväsendet:
            de privata affärsbankerna, försäkringsbolagen, finans- bolagen
            bör förstatligas.
          </p>
          <p xml:id="i-EPa8w3qeqTzqFVBLKdYTvY">
            5. Program mot inflationen Tendenser till inflation kommer att
            finnas under hela monopolkapitalis- mens existens. Kapitalister
            kommer att slåss för en så stor andel som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LUprmsraaJejsXQF5kd7GV">
            Mot. 1980/81: 2193 12
          </fw>
          <p xml:id="i-JDRaCEqTUDhipY2TNQ37Gg">
            möjligt av produktionen och kommer därvid bl.a. att använda sig
            av prisuppskörtning och inflation, riktad i första hand mot de
            lönarbetande, men också mot andra kapital. Antiinflationspolitikens
            huvuduppgift är att kringskära kapitalisternas möjligheter att
            öka sina tillgångar och förmögen- heter på de arbetandes bekostnad
            med hjälp av uppdrivande av prisnivån. Flera av de programpunkter
            som redovisats under tidigare delprogram tjänar detta syfte. Härtill
            vill vi tillägga: Ingrepp måste göras mot monopo- listisk prissättning
            och monopollagstiftningen skärpas. Den kommersiella reklamen bör
            begränsas. Åtgärder måste vidtas mot den ”grå” kredit- marknaden,
            de transnationella bolagens prissättningspolitik och internhan-
            del utsättas för kontroll. Omedelbart bör prisstopp införas på
            alla nödvändighetsvaror. En kraftig diskontosänkning bör genomföras
            som inledning till övergång till lågränte- politik (detta kombineras
            med skärpt valutakontroll).
          </p>
          <p xml:id="i-2m84Yw4ZcQeZZ9fAsjF9k1">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2XFQn5AzJid9Ejeycbis1F">
            Med hänvisning till ovanstående föreslås att riksdagen beslutar
            1. att avslå förslaget i proposition 1980/81: 150 om godkännande
            av de allmänna riktlinjer för den ekonomiska politiken som där
            förordas och godkänna de riktlinjer för den ekonomiska politiken
            som förordas i motionen, 2. att avslå propositionens förslag till
            ändrad utbetalning av kom- munalskatt, m. m., 3. att avslå propositionens
            förslag till allmänna riktlinjer för budget- regleringen och godkänna
            vad som därom förordas i motionen, 4. att avslå propositionens
            förslag till riktlinjer för den kommunala ekonomin, 5. att uttala
            sitt ogillande av vad som anförs i propositionen om inriktningen
            av myndigheternas långsiktiga besparingsarbete och att uttala
            sig för vad som anförs därom i motionen, 6. att uttala att AMS
            bör tillföras de medel verket begärt för att kunna möta den stundande
            arbetsmarknadssituationen och att ett regeringsförslag härom bör
            underställas riksdagen i oktober 1981, 7. att uttala sig för vad
            som anförs i motionen om ett samhälleligt industrialiseringsprogram
            med målsättningen att skapa 100000 nya industriarbeten under 1980-talet
            och att nödvändiga rege- ringsinitiativ i enlighet därmed snarast
            vidtas, 8. att uttala att skattesystemet skall vara progressivt
            och inkomst- utjämnande, 9. att uttala sig för den inriktning
            av skattepolitiken som anges i motionen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GYAajxRbR9Y6vC7RLNVtjt">
            Mot. 1980/81: 2193 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9c89CMJFYokTyoekgnKXpp">
            10. att uttala att prisregleringslagen skall tillämpas så att
            prisstopp införs på alla nödvändighetsvaror, = ' 11. att uttala
            att diskontot snarast bör sänkas, 12. att uttala att valutalagstiftningen
            bör tillämpas med skärpt re- striktivitet, 13. att godkänna vad
            som i motionen anförs om att 1980 års långtids- utredning icke
            kan ligga till grund för den framtida ekonomiska politiken, 14.
            att uttala sig för vad som i motionen anförs om långtidsutredning-
            ens framtida organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-GG2AwawEmGuY78qbtm1qFo" type="date">
            Stockholm den 14 maj 1981
          </p>
          <p xml:id="i-W4LCguiZvFi4kqY8cWn27h" type="signatureBlock">
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-WLxKq2SxoxFRtDry5QCtRV">
            EVA HJELMSTRÖM (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-Lm7duszHsPke5j1CaXvPMd">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1981
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-014.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-015.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2193/mot_198081__2193-016.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
