<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01806">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om verksamheten vid Stiftelsen Samhällsföretag</title>
        <author>av Ulla Ekelund m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om verksamheten vid Stiftelsen Samhällsföretag</title>
          <idno type="rdwebb">G4021806</idno>
          <rs type="number">1806</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021806/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021806</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021806</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo</idno>
            <name>ULLA EKELUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QYJG6SVL3NC9SndTwjfJjZ</idno>
            <name>INGEGÄRD OSKARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5TfLrVrgPQz1XRK1o5wBjV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5TfLrVrgPQz1XRK1o5wBjV">
          <note type="signatory" corresp="i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QYJG6SVL3NC9SndTwjfJjZ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1806/mot_198081__1806-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-K3tYErKDURvbCx4VcDyxai">
        <div type="motTitle" xml:id="i-85a1vEova5qWzdWAiekSv5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6QwBxCrSdVECuHrfYXr9Pu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Cxyo8TNaUBLvqZmWUpe3iv">
        <div xml:id="i-LhYTu5nom6iZ39zMX4ZGB9">
          <p xml:id="i-7YmdrYsV1AAoWpZo6zescP">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-FgCiCaENVRNCa2JgSc7qXs">
            Motion 1980/81:1806
          </p>
          <p xml:id="i-Rcj5jjVP9G8jrfm8tfZzjQ">
            av Ulla Ekelund m. fl. om verksamheten vid Stiftelsen Samhällsföretag
          </p>
          <p xml:id="i-B9u1Uw6CCxipx4QbdD4oEq">
            I proposition 1980/81:100 bilaga 15 behandlas Stiftelsen Samhällsföretag
            och dess uppgifter. Företagsgruppens mål och uppgift anges bl.
            a. vara följande:
          </p>
          <p xml:id="i-JMWewaqALhUkcMFNm5JeTY">
            O Samhällsföretagsgruppens verksamhet skall ses som en arbetsmarknads-
            politisk åtgärd i syfte att värna om arbetshandikappades rätt
            till avlönat arbete. O Någon gräns fastslås inte för den lägsta
            arbetsförmåga som krävs för att få anställning inom organisationen.
            0 Samhällsföretagsgruppen är en del av det samlade svenska näringsli-
            vet. O Verksamheten skall bedrivas effektivt och med iakttagande
            av affärsmäs- siga principer.
          </p>
          <p xml:id="i-33SdRrpKabygwBUuyWnu6Q">
            Vidare framhålls att det kan vara svårt att finna lämpliga produkter
            med hänsyn till de anställdas skiftande förutsättningar samt att
            Samhall AB bildats för att underlätta marknadsföringen, inte minst
            på exportsidan. Stiftelsen Samhällsföretag är en ung organisation
            med viktiga uppgifter. Men det är också en stor organisation med
            möjlighet till satsningar och risktagningar, som mindre företag
            inte kan tillåta sig. Detta innebär en fara för den sunda konkurrensprincipen.
            Från skilda håll i landet har mindre företag påtalat svårigheter
            att få avsättning för sina produkter därför att det större företaget,
            Stiftelsen Samhällsföretag, kunnat erbjuda förmånligare villkor.
            Så säger exempelvis Båstad Toffeln med 120 anställda och 26 milj.
            kr. i årsomsättning att deras USA-marknad är starkt hotad därför
            att Samhall kan erbjuda rabatter och krediter som ett enskilt
            företag inte kan ställa upp med. Liknande exempel kommer ifrån
            flera företag i olika delar av landet. Det är ofta små företag
            som anser sig inte kunna hänga med i konkurrensen även om Samhällsföretag
            hävdar att deras priser bygger på marknadsmässiga kalkyler. Samhällsföretags
            storlek och möjlighet att genom statsbidrag lämna långa krediter
            är faktorer som inverkar. Även från de mycket små företagen, t.
            ex. inom hemslöjdsområdet, har också redovisats irritation över
            en övermäktig konkurrens från Samhällsföretag. Naturligtvis måste
            Samhällsföretag få sina produkter sålda — men det får ej ske genom
            en otillbörlig konkurrens gentemot näringslivet i övrigt. Den
            samhällsekonomiska vinsten blir ju inte stor om redan verksamma
            företag av den anledningen måste lägga ned. Det är därför angeläget
            att situationen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1806/mot_198081__1806-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XZgBF1j839bXUawCYLu8Xd">
            Mot. 1980/81:1806 12
          </p>
          <p xml:id="i-UKVTGDmZM9ftoM4SpPRc6P">
            belyses och att man försöker finna rimliga lösningar som tillgodoser
            kravet på konkurrensneutralitet. Med hänvisning till vad som i
            motionen anförts hemställs att riksdagen hos regeringen begär
            att reglerna för verksamheten inom Samhällsföretag AB prövas utifrån
            kravet att undvika otillbörlig konkurrens med näringslivet i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-KBPj7RKeUxJ2M6Q99A1XhU">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-K327bEfyKdsin4xPqsRqN7">
            ULLA EKELUND (c) JOHAN A. OLSSON (c) INGEGÄRD OSKARSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
