<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01637">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om statsbidraget till Södertälje kommun i anledning av den assyriska/ syrianska invandringen</title>
        <author>av Pär Granstedt och Ylva Annerstedt</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om statsbidraget till Södertälje kommun i anledning av den assyriska/ syrianska invandringen</title>
          <idno type="rdwebb">G4021637</idno>
          <rs type="number">1637</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021637/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021637</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021637</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>YLVA ANNERSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WmGrSKAL6cGmwoyZMQ9guk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WmGrSKAL6cGmwoyZMQ9guk">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1637/mot_198081__1637-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JHx8pTrztaJkzny5bK7zi7">
        Motion 1980/81:1637
      </fw>
      <div xml:id="i-U2wVYuum3L8swiF6ZaPFLg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W59bJuyuRwPu1ZPoUp35Cy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ULhefocnNLVUgTqcQfN1dw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-77cSujdoD9g89LfmGfoxDw" type="motBody">
        <div xml:id="i-KuGhmyV4LK8pURb2x9jkAG">
          <p xml:id="i-GNpvrCWDr6qFhraaXzGsT8">
            av Pär Granstedt och Ylva Annerstedt om statsbidraget till Södertälje
            kommun i anledning av den assyriska/ syrianska invandringen
          </p>
          <p xml:id="i-JMNUDqXBxXacrsEQUq1FtB">
            Den assyriska/syrianska invandringen, som i hög grad har koncentrerats
            till Södertälje kommun, skiljer sig i många avseenden från den
            arbetskrafts- invandring som tidigare varit dominerande i Sverige
            och även från annan invandring. Invandringen har till största
            delen skett i oreglerade former. Flertalet har kommit sedan mitten
            av 1970-talet och utan uppehålls- och arbetstillstånd. Antalet
            bosatta i Södertälje har officiellt angetts till 4 000, men enligt
            vissa uppskattningar kan det vara så stort som 6 000. Flertalet
            har fått möjlighet att bosätta sig i landet genom särskilda regeringsbeslut.
            Ca 1 500 (eller fler) av assyrierna och syrianerna vistas i kommunen
            utan att vara kyrkobokförda. Det är bl. a. en följd av de långa
            handläggningsti- derna för tillståndsärenden. Eftersom dessa personer
            officiellt inte räknas som innevånare i kommunen leder det till
            en överskattning av kommunens skattekraft. Det innebär ett bortfall
            av statlig och inomregional skatteutjäm- ning, som har uppskattats
            till mellan 10 och 15 milj. kr. per år. Däremot är kommunens serviceansvar
            gentemot dessa invånare inte lägre än för andra. Oavsett om invandrarna
            är kyrkobokförda eller inte är kommunen skyldig att tillhandahålla
            undervisning och social omsorg. De assyriska/syrianska invandrarna
            har kommit i familjegrupper. 40 96 är analfabeter. Andelen i yrkesverksam
            ålder är låg. Mer än 40 96 är barn i förskole- eller skolåldern.
            Familjerelationer, sociala och ekonomiska förhållanden och livsmönster
            i övrigt präglas i hög grad av de förhållanden som råder i hemländerna,
            främst östra Turkiet. Dessa speciella förhållanden gör att det
            krävs extraordinära insatser från kommunens sida för att göra
            det möjligt för denna invandrargrupp att på ett någorlunda harmoniskt
            sätt inlemmas i det svenska samhället och undvika onödiga sociala
            problem. Helt friktionsfritt har det inte gått, och oroande tecken
            på sociala spänningar har kunnat iakttas i kommunen. Ett exempel
            som illustrerar det annorlunda mönstret för denna invandring är
            en undersökning gjord i Växjö, som visar att yrkesverksamhetsgraden
            för invandrare i allmänhet i stort sett låg på samma nivå som
            för svenska medborgare. Bland assyrier/syrianer är emellertid
            yrkesverksamhetsgraden i nuvarande skede mindre än hälften av
            den som gäller för majoritetsbefolk- ningen. Såväl regering som
            riksdag har konstaterat att Södertälje kommuns situation är av
            en särskild art, och att det finns anledning för staten att ta
            ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1637/mot_198081__1637-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-51PgrJsixhdPJSqd7PfW2K">
            Mot. 1980/81:1637 5
          </fw>
          <p xml:id="i-366dP8giYXNQ87Jst8NAAS">
            ansvar för de särskilda kostnader som kommunen åsamkas. Bland
            annat klargjordes detta vid riksdagens behandling av propositionen
            om ersättning till kommunerna för hjälp till flyktingar m. fl.
            (1979/80:38) då riksdagen ställde sig bakom följande uttalande
            från riksdagens sida: ”den assyriska invandringen till Södertälje
            kommun har medfört sådana exceptionella kostnader för kommunen
            att det måste anses föreligga särskilda skäl för statsbidrag till
            kommunen utöver det bidrag som kommer att utgå enligt de i propositionen
            angivna generella riktlinjerna ——--—". Kommunen har också sedan
            1975 fått ersättning från staten för de särskilda kostnader som
            denna invandring förorsakar. För 1981 har kommunen bedömt sitt
            behov av extra bidrag, om samma beräkningsgrunder som tidigare
            skall gälla, till ca 15 milj. kr. enligt följande. Skillnaden
            för 1981 mellan de särskilda statsbidrag som för närvarande utgår
            och reguljära statsbidrag framgår av följande tabell:
          </p>
          <p xml:id="i-HfhgapEVJLWhyWY5x1TJQv">
            Statsbidrag Vanligt Verksamhet enl nuvarande statsbidrag Differens
            regler (tkr) (tkr) (tkr) Socialhjälp 14 473 5616 8857 Barnomsorg
            635 635 Administration 1740 ] 1404 - Tolkservice 660 660 Utbildning
            5 000 - 5000 Totalt 22 508 7 020 15152
          </p>
          <p xml:id="i-QXH46iCGWPaa5sqqQXm3Em">
            Kommunen har naturligtvis andra kostnader som är förknippade
            med den assyriska invandringen. Totalt kan de kommunala kostnader
            för vilka kommunen ej gjort anspråk på statsbidrag beräknas uppgå
            till storleksord- ningen 10 milj. kr. per år. Det enda bidrag
            som regeringen beviljat för att täcka dessa kostnader är ett extra
            skatteutjämningsbidrag på 3 milj. kr. Den stora skillnaden förklarar
            man med att man dels tycks utgå från ett lägre totalbelopp (13
            milj. kr.), dels tillgodoräknar kommunen ett extra inomregionalt
            stöd på 10 milj. kr. Någon förklaring varför regeringen beräknar
            den totala bidragsgrundande kostnaden ca 2 milj. kr. lägre än
            kommunen har inte lämnats. Kommunens beräkningssätt har verifierats
            vid en teknisk genomgång med social- resp. utbildningsdepartementen.
            Tillgodoräknandet av den inomregionala skatteutjämningens invandrar-
            del reser också starka invändningar. Med hänsyn till skrivningarna
            i proposition 1977/78:48 kan det ifrågasättas om den inomregionala
            skatteut- jämningen alls skall beaktas vid beslut om statliga
            skatteutjämningsbidrag. Om man ändå tar sådana hänsyn måste man
            till att börja med konstatera att invandrardelen i den inomregionala
            skatteutjämningen inte blev 10 milj. kr. utan 8,6 milj. kr. Vidare
            är detta bidrag ett allmänt stöd till invandrartäta kommuner i
            regionen och beräknas utifrån det totala antalet kyrkobokförda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1637/mot_198081__1637-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3evD9n7Ji9KM5EQt1zjS8g">
            Mot. 1980/81:1637 6
          </fw>
          <p xml:id="i-RnbnD3gDUaWiNBMF6EPD5U">
            invandrare som inte är svenska medborgare. Det innebär för det
            första att stödet är avsett för åtgärder för invandrare av alla
            nationaliteter och inte enbart assyrier/syrianer. I vad gäller
            de ca 1 500 assyrier/syrianer som inte är kyrkobokförda ingår
            dessa för det andra inte alls i underlaget för beräkningen av
            det inomregionala skatteutjämningsbidraget. Den del av det inomregionala
            skatteutjämningsbidraget som kan hänföras till den assyrisk/syrianska
            invandringen är knappt 2 milj. kr. Mer än så kan under inga omständigheter
            räknas med när man skall bedöma Södertälje kommuns behov av särskilt
            statligt stöd till åtgärder med anledning av den assyriska/syrianska
            invandringen. I ett svar den 7 november 1980 på en interpellation
            av Pär Granstedt anförde budgetministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WztPic7X5AKJQn4tpjfnpx">
            Jag vill avslutningvis betona att det är mycket svårt att nu
            beräkna hur stora de kostnader för assyrier/syrianer under år
            1981 blir som inte ersätts av generella bidrag enligt den nya
            förordningen. När extra skatteutjämnings- bidrag skall beviljas
            för år 1982 kommer vi att ha ett betydligt säkrare underlag för
            att bedöma Södertälje kommuns behov av extra bidrag till kostnaderna
            på grund av denna invandring. Regeringen har oss veterligen inte
            deklarerat att man vill minska det statliga ansvarstagandet för
            de särskilda kostnader kommunen får för den assyriska/syrianska
            invandringen. Det är därför angeläget att de skiljaktig- heter
            i bedömningen som framkommit mellan regeringen och kommunen löses.
            Med utgångspunkt från budgetministerns uttalande förefaller det
            rimligt att regering och kommun tillsätter en gemensam arbetsgrupp
            för att utvärdera de faktiska kostnaderna. Med denna utvärdering
            som underlag bör staten vidta erforderliga åtgärder. Med hänvisning
            till ovanstående föreslås att riksdagen beslutar att hos regeringen
            hemställa om 1. att en arbetsgrupp tillsätts tillsammans med Södertälje
            kom- mun för att utvärdera dels kommunens faktiska kostnader med
            anledning av den assyriska/syrianska invandringen, dels de nuvarande
            statsbidragsreglernas effekter samt 2. att denna utvärdering får
            ligga som underlag för erforderliga åtgärder från statens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-7oDVEhUXY5Qt5SLZNt7C9s" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-GG3Tzf4ZDDmdHtMBxijtxo" type="signatureBlock">
            <p who="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj" type="signature">
              PÄR GRANSTEDT (c)
            </p>
            <p who="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV" type="signature">
              YLVA ANNERSTEDT (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
