<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00868">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ändrad benämning på civilutskottet</title>
        <author>av Jan-Eric Virgin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ändrad benämning på civilutskottet</title>
          <idno type="rdwebb">G402868</idno>
          <rs type="number">868</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402868/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402868</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402868</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XnqV9oGjYZsvNk12FSJ56t</idno>
            <name>JAN-ERIC VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XsfXv8WVBGN37L8xtpMmkZ</idno>
            <name>EIVOR NILSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BTGqBdsxNPf1pwvV721ciW</idno>
            <name>BERTIL DAHLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3im4PXf1FwDAA9o11hVfeR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3im4PXf1FwDAA9o11hVfeR">
          <note type="signatory" corresp="i-XnqV9oGjYZsvNk12FSJ56t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XsfXv8WVBGN37L8xtpMmkZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BTGqBdsxNPf1pwvV721ciW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__868/mot_198081__868-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JwUzQBVqdPvock2TwkiwEs">
        Motion 1980/81:868
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UMEYHZNW4VrwDX1gRNJudM">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EhDXHKkq6zsH5qeaRJStrH"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Agb1k78UUf2vAqPXmFMbnu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Mw3bpyLLCGKEtmAaBpqXwf">
        <div xml:id="i-FMChpFzmzfuokuciEjSJdt">
          <p xml:id="i-MYo6JLGmMxBq37JpHygmvi">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-G7nDz4g9hycejPT2UgNezR">
            av Jan-Eric Virgin m. fl. om ändrad benämning på civilutskottet
          </p>
          <p xml:id="i-THYA4VkFJLBvZn5sr8fcf3">
            Det nuvarande namnet på civilutskottet tillkom i samband med
            enkam- marreformen. Då fanns det ett civildepartement som bl.
            a. skötte länssty- relserna och vissa andra frågor, vilka nu handläggs
            av kommundepartemen- tet, samt ärenden om bebyggelseplanering,
            byggnads-, lantmäteri- och kartväsen, vilka nu handläggs av bostadsdepartementet.
            Dessa ärendegrup- per behandlas i riksdagen numera av civilutskottet.
            Dessutom handlägger utskottet som en väsentlig uppgift bostadsbyggandet,
            som vid enkammar- riksdagens början inom regeringens kansli administrerades
            av inrikesdepar- tementet. Det kan noteras att dåvarande inrikesutskottet
            bytte namn till arbetsmarknadsutskottet när motsvarande departement
            bytte namn. Man kan således konstatera att inte heller vid enkammarriksdagens
            början stämde departementsnamn med utskottsnamn. Utanför låg den
            kanske viktigaste biten, nämligen bostadsbyggandet. Det finns
            starka skäl att låta utskottets namn få ett uttryck som bättre
            än f. n. talar om vad utskottet sysslar med. Utskottets huvudsakliga
            ”uppdrags- givare” är utan tvekan bostadsdepartementet; namnet
            på utskottet skulle därför exempelvis kunna vara bostadsutskottet
            även om detta inte är heltäckande. Det finns dock många exempel
            i utskottsorganisationen, där utskottens namn endast delvis täcker
            dess ämnesområde. I dag, när människor fordrar ett lättförståeligt
            språk och uttryckssätt, är det givetvis viktigt att riksdagen
            föregår med gott exempel. De flesta som hör eller ser att ett
            utskott i riksdagen heter civilutskottet frågar sig med rätta
            vilka frågor som behandlas där. Namnet vilseleder snarare än avspeglar
            utskottets huvudsakliga arbetsuppgift. Så bör det naturligtvis
            ej vara. Civilutskottet bör byta namn. Mot bakgrund av det ovan
            anförda hemställs att riksdagen beslutar uppdra åt talmanskonferensen
            eller förvalt- ningsstyrelsen att låta utreda den i motionen behandlade
            namnfrågan och lämna riksdagen förslag i ärendet.
          </p>
          <p xml:id="i-3rhYC2jcbEDjGq9BJhSySG" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-UuDS5E5Z2wZcHkNuLsFmZZ">
            JAN-ERIC VIRGIN (m) EIVOR NILSON (c) BERTIL DAHLÉN (fp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__868/mot_198081__868-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__868/mot_198081__868-003-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__868/mot_198081__868-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__868/mot_198081__868-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JFKpU31E6g6pKkGsKP1sJu">
            'GOTAB 66320 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
