<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--02010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:107 om den statliga skoladministrationen m. m.</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:107 om den statliga skoladministrationen m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G4022010</idno>
          <rs type="number">2010</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022010/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022010</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4022010</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-41UKhfCfhsFVWQiH8A1X8v</idno>
            <name>RAUL BLUCHER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TrTUfdBu6D67L15TqmfjEp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TrTUfdBu6D67L15TqmfjEp">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-41UKhfCfhsFVWQiH8A1X8v"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2010/mot_198081__2010-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RciGopjCZ3qNW1rMVRgwK4">
        Motion 1980/81:2010
      </fw>
      <div xml:id="i-KKDrDZC7A8dSVF8NYWsSyn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CGYb7x7FgAYSjbaQLwdo9a" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TUeikp2VzgypSmdjMuJiYG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-883Kms4EkWP28JDz8NrSQc" type="motBody">
        <div xml:id="i-KVh36WwuMJhZtje3W4X2rA">
          <p xml:id="i-XVDomh4DBujxXep6DAGVQA">
            N
          </p>
          <p xml:id="i-8cbJJNC7fTLeDCtHX96Vnz">
            av Lars Werner m. fl. med anledning av proposition 1980/81:107
            om den statliga skoladmi- nistrationen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-EyqKUNfJK7qXPSKb46wLrf">
            Propositionen behandlar den statliga skoladministrationens framtida
            roll, uppgifter och organisation. Med statlig skoladministration
            avses skolöver- styrelsen (SÖ) och länsskolnämnderna. I propositionen
            hänvisas på flera ställen till proposition 1980/81:97 om skolforskning
            och personalutveckling, i vilken proposition det likaså ofta hänvisas
            till proposition 1980/81:107. Även om de båda propositionerna
            bygger på olika statliga utredningar är det uppenbart att de hör
            ihop. Regeringsförslagen hade varit enklare att överblicka och
            värdera om de sammanställts i en och samma proposition. Kontrollen
            över och insynen i den offentliga verksamheten bör enligt vänsterpartiet
            kommunisternas uppfattning vara en helt demokratisk kon- troll.
            Den nya styrelsen för SÖ får enligt propositionen en konstruktion
            av korporativ karaktär. Från demokratisk synpunkt är en styrelse
            sammansatt uteslutande av företrädare för samtliga riksdagspartier
            att föredra när det gäller ett statligt verk. Verksledningens
            sakmedverkan torde helt tillfreds- ställande kunna tillgodoses
            genom att verkschef (generaldirektör) har närvaro- och yttranderätt
            och i vanliga fall även är föredragande. Uppdrags- givaren är
            i dag staten — verksledningen har att verkställa politiska beslut.
            Det kan dock ifrågasättas om det nu behövs en särskild styrelse
            för SÖ. Frågan är om den politiska makten och kontrollen över
            SÖ liksom över andra statens tjänstemän kan utövas inom ramen
            för riksdagens normala tillsyn över den offentliga verksamheten.
            I så fall tarvas endast en kollegial ledning för SÖ. Den uppdelning
            som i propositionen (s. 15 ff.) görs mellan olika nivåer bygger
            enligt vpk på en otillräcklig analys. Administrativa och politiska
            organ sammanflätas i framställningen på ett förvillande sätt.
            Om man talar om en central politisk nivå och syftar på den demokratiska
            beslutsprocessen, torde det vara korrekt att endast avse riksdagen
            — inte regering och riksdag. Central och regional skoladministrativ
            nivå är SÖ resp. länsskolnämnderna. När man då talar om den kommunala/lokala
            skoladministrativa nivån torde analogt skolkanslierna utgöra den
            adekvata instansen och inte, som anges i propositionen, skolstyrelserna
            och landstingens utbildningsnämnder. De senare utgör i stället
            kommunal/lokal skolpolitisk nivå. Propositionen har härigenom
            kommit att handla om dels en administrativ kompetensuppdel- ning,
            dels en politisk dimension på kompetensuppdelningen. Klarheten
            hade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2010/mot_198081__2010-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6q6ESnstzbeUW3iGEbgL4U">
            Mot. 1980/81:2010 3
          </fw>
          <p xml:id="i-CSj6X6u5r87AskqvFaH8n7">
            tjänat på att de båda dimensionerna hållits isär. Framställningen
            tyder nu närmast på att den borgerliga regeringen inte är intresserad
            av att stärka det politiska inflytandet annat än på central nivå.
            I propositionen nämns på ett mystifierande sätt ”lokala variationer”.
            Det klargörs inte huruvida de föreslagna reformerna kommer att
            upphäva den rådande obalansen mellan resurssvaga och resursstarka
            kommuner eller ej. Att en sådan obalans råder är klart dokumenterat,
            senast i forskningsrap- porten Den nödvändiga särbehandlingen
            — en studie av segregerade skolmiljöer av Berit Andersson m. fl.
            (Sociala institutionen vid Lunds universitet 1980). Erfarenheten
            visar att det behövs en kontinuerlig debatt om skolans mål när
            det gäller grundskola och gymnasieskola. Det är därför också positivt
            att SÖ enligt propositionen inte endast skall tillse att de av
            den centrala politiska nivån fastställda målen och strategierna
            förverkligas utan också bidra med underlag till förändringar och
            utveckling av mål och strategier. Dessa av SÖ fortsättningsvis
            framtagna underlag bör enligt vpk:s mening publiceras fortlöpande
            för att stimulera och underlätta den politiska debatten i läroplansfrågor.
            För att undvika den av statsrådet påtalade ”betydande friheten
            för tolkning av riksdagens läroplansbeslut i skilda riktningar”
            bör enligt vpk:s mening riksdagen i fortsättningen fatta betydligt
            mer detaljerade beslut än hittills. Ansvaret för en fortlöpande,
            genomlysande diskussion om skolans mål måste åvila de politiska
            partierna. Den i anslutning till riksdagens beslut om propositionen
            om LGr 80 inrättade Delegationen för bättre skolmiljö och uppföljning
            av reformer rörande grundskolan är här ett steg i rätt riktning.
            Med tanke på grundskolans särställning — en skola för alla barn
            — är det viktigt att en särskild parlamentarisk grupp, helt fristående
            från SÖ, även fortsättningsvis följer utvecklingen. En förenklad
            skoladministration i propositionens anda ändrar enligt vpk:s uppfattning
            icke detta förhållande. Det är vidare ett demokratiskt intresse
            att en sådan särskild parlamentarisk grupp omfattar företrädare
            för samtliga i riksdagen representerade parti- er. Vpk har tidigare
            i andra sammanhang pekat på faran av att arbetsmark- nadsanknutna
            specialkurser liksom annan av ”näringslivets behov” styrd utbildning
            leder till insnävning av kunskaper, teorifattigdom i undervisning-
            ens innehåll och annat som bidrar till att åstadkomma en icke
            fullgod utbildning. När propositionen nu talar om ”det lokala
            arbetslivets behov” finns det också anledning att kräva garantier
            för att kvalitetskraven på utbildningen inte åsidosätts. Det måste
            också klargöras vad som är ”det lokala arbetslivet”. I åtskilliga
            kommuner styrs t. ex. så gott som all industriell verksamhet av
            bank- och bolagsintressen som står helt utanför och fjärran ifrån
            lokal kontroll och insyn. Även lokalt baserade företag är i många
            fall helt underordnade storbolags beställningar. Om lokalt arbetsmarknadsanknutna
            specialkurser tillåts styras av storbo-
          </p>
          <p xml:id="i-CQm9WEXe1veDx26dbJQz49">
            1" Riksdagen 1980/81. 3 saml. Nr 2009-2013
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2010/mot_198081__2010-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8hKz3QK9yWxaaDbsdxpt28">
            Mot. 1980/81:2010 4
          </fw>
          <p xml:id="i-TErFUabUDRdALiYCGfgP4n">
            lags skiftande och konjunkturbetingade, lokalt helt okontrollerade
            ”behov” får vi en utbildning kännetecknad av ryckighet och planlöshet.
            Rådande ekonomiska maktförhållanden innebär också att bolag ofta
            spelar ut olika kommuner mot varandra, för att tvinga någon kommun
            att ställa upp för bolagets tillfälliga och kortsiktiga ”behov”.
            Med hänsyn till den maktkoncentration som i dag råder inom industripro-
            duktionen är en decentralisering enligt propositionens utformning
            mycket vansklig. Enligt vpk:s uppfattning måste en decentralisering
            av tim- och kursplanearbetet för lokalt arbetsmarknadsanknutna
            specialkurser förbehål- lasistrikt mening lokalt arbetsliv. I
            samband med detta förtjänar det påpekas att vpk i annat sammanhang
            föreslagit att kommunerna skall ges möjlighet att bedriva affärsverksamhet,
            som även kan innefatta industriell produk- tion. Med hänvisning
            till det anförda hemställs 1. att riksdagen med godkännande av
            proposition 1980/81:107 i övrigt beslutar avslå propositionen
            vad gäller a) riktlinjer för den statliga skoladministrationens
            roll och uppgifter på central och regional nivå, b) riktlinjer
            för skolöverstyrelsens och länsskolnämndernas ledning, organisation
            och personalresurser, c) skolöverstyrelsens organisation, 2. att
            riksdagen uttalar att uppläggning och inriktning av lokalt arbetsmarknadsanknutna
            specialkurser i gymnasieskolan bör utarbetas i samråd mellan skolmyndigheten
            och lokala fackliga organisationer och att därvid bör beaktas
            att företagsintressen ej får inskränka elevernas behov av en bred
            och allsidig utbildning, 3. attriksdagen hos regeringen hemställer
            om ett nytt förslag vad beträffar riktlinjer för den statliga
            skoladministrationens roll och uppgifter, riktlinjer för skolöverstyrelsens
            och länsskol- nämndernas ledning, organisation och personalresurser
            och skolöverstyrelsens organisation, varvid bör beaktas en strikt
            uppdelning av politiska och administrativa funktioner, i enlig-
            het med vad som anförs i motionen, 4. attriksdagen hos regeringen
            hemställer om förslag till åtgärder för att höja den offentliga
            skolans standard i resurssvaga kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-X2N8Z3uBvwJX68dWMQedVN" type="date">
            Stockholm den 16 mars 1981
          </p>
          <div xml:id="i-UMKtCjLyG9hK7XMvgNoCdM" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2JTyxPGqcpQGN3Ti76rm9R">
              <item xml:id="i-K9YPajzsUrKcULKJkomLDy" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
                LARS WERNER (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-6DMX2194ub9GQe96VGLzDd" who="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz" type="signature">
                EIVOR MARKLUND (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-FTUuLGNXpW1x2f2om6rKVj" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF" type="signature">
                C. -H. HERMANSSON (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-LoDy2yJ3hFjywgKn4HcwpW" who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
                NILS BERNDTSON (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-QAo3fuZQSiBX8VTiVCePwE" who="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM" type="signature">
                BERTIL MÅBRINK (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-Fjeup3mHQshunm3g8b7bXd" who="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB" type="signature">
                EVA HJELMSTRÖM (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-8weDCeEgTPgCi1TXBsr2Ao" who="i-41UKhfCfhsFVWQiH8A1X8v" type="signature">
                RAUL BLUCHER (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
