<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om sysselsättningsfrämjande åtgärder i Nyköpings kommun</title>
        <author>av Bernt Ekinge</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om sysselsättningsfrämjande åtgärder i Nyköpings kommun</title>
          <idno type="rdwebb">G4021023</idno>
          <rs type="number">1023</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021023/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021023</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021023</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr</idno>
            <name>BERNT EKINGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EMk5E1h2YftVQE34fD2g7i" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EMk5E1h2YftVQE34fD2g7i">
          <note type="signatory" corresp="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1023/mot_198081__1023-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5RzF1eDza1NtHiH4RtmCsp">
        Mot. 1980/81:1023 13
      </fw>
      <div xml:id="i-WBVzLNV1wuZFF84UuHCH5z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MykajNgeohgqzsrjbE2xmn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nhs1zF6A1Vyu7efkmBfZK1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DTnf2sQgFXxYhMEqKmwaNA" type="motBody">
        <div xml:id="i-TaxHwFvDeRcvo8BcnweEW3">
          <p xml:id="i-Bw6Q2asCehFDQ4yB7wnqF2">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-5a8r2vtb7PXPxh7HasE65U">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-3jGP6jXdCDtHVvUV5c8Et8">
            1980/81:1023
          </p>
          <p xml:id="i-Jq7gLGJXA7B16SsK6XCGcn">
            av Bernt Ekinge om sysselsättningsfrämjande åtgärder i Nyköpings
            kommun
          </p>
          <p xml:id="i-XnAyCJ3vDmrs635V87fwhf">
            I samband med riksdagens beslut år 1975 att lägga ner flygflottiljen
            F 11:i Nyköping framhöll försvarsutskottet i sitt betänkande FöU
            1975:14 att utskottet hade den största förståelse för de problem
            som befarades uppkomma i Nyköping vid en indragning av flottiljadministrationen.
            Utskottet förutsatte att regeringen uppmärksamt skulle följa sysselsätt-
            ningsutvecklingen inom regionen och med all kraft ta itu med de
            problem som kunde uppkomma genom att flottiljen lades ned. Utskottet
            framhöll vidare att sysselsättningsstimulerande åtgärder borde
            förberedas och vidtas inom de närmaste åren. Flygflottiljen i
            Nyköping är nu nedlagd och ännu har inga sysselsättningsstimulerande
            åtgärder vidtagits i Nyköping. Från länssty- relsens och Nyköpings
            kommuns sida har i olika sammanhang framhållits behovet av att
            kommunen erhåller kompensation för nedläggningen av F11. I årets
            budgetproposition (1980/81:100, bil. 17 s. 114) framhåller industri-
            ministern att han i en särskild proposition ang. riktlinjer för
            energipolitiken avser att behandla bl. a. förslag från utredaren
            av myndighetsorganisationen inom energiområdet. I en motion till
            1977/78 års riksmöte (1977/78:343) hemställde jag om en utredning
            beträffande inrättande av en central energimyndighet samt att
            riksdagen skulle uttala att en sådan myndighet, om den inrättas,
            bör lokaliseras till Nyköpings kommun. De synpunkter jag därvid
            framförde synes vara lika aktuella i dag. I enlighet med de av
            regeringen uttalade riktlinjerna för lokalisering av statlig verksamhet
            och enligt de fastlagda decentraliseringsprinciperna bör den nya
            tilltänkta energimyndigheten redan från början placeras utanför
            Stockholmsregionen. Med tanke på att en sådan myndighet behöver
            ha tillgång till såväl de forsknings- och laborato- rieresurser
            som den övriga sakkunskap som i dag finns inom energiforsk- ningen
            talar starka skäl för att ett sådant verk lokaliseras till Nyköping.
            Därigenom skulle ett centralt energiverk få tillgång till en sakkunskap
            som finns samlad vid Studsviks Energiteknik AB, där forskningsverksamhet
            pågått i över 20 år. Det synes i och för sig naturligt att ett
            centralt energiverk, icke endast under uppbyggnadstiden utan även
            under den fortsatta verksamheten har behov av täta kontakter med
            myndigheter, företag och organisationer av skilda slag i olika
            delar av landet. Det är därför angeläget att lokaliseringen sker
            på ett sådant sätt att snabba och enkla kontakter möjliggörs och
            att tillgång finns till välordnade administrativa och lokalmässiga
            funktioner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1023/mot_198081__1023-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AryMKQbdDpSrKXS9J4HGuE">
            Även i dessa avseenden är en lokalisering till Nyköping lämplig.
            Vad ovan anförts bör riksdagen ge regeringen till känna inför
            den förestående propositionsskrivningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JLgorWbXXkGEBkbSaUPFTb">
            Den fortsatta verksamheten vid R2-reaktorn i Studsvik
          </p>
          <p xml:id="i-CCjZCEaLcSvaZXfqJo2dYn">
            Folkpartiregeringen beslutade år 1978 om en särskild utredning
            betr. den fortsatta verksamheten vid R2-reaktorn i Studsvik. Till
            utredare utsågs professor Sune Berndt vid Tekniska högskolan i
            Stockholm. I maj 1980 framlades betänkandet Fortsatt verksamhet
            vid R2-reaktorn i Studsvik (Ds I 1980:9). Utredaren konstaterar
            sammanfattningsvis bl. a. att R2-reaktorn uppfyl- ler i fråga
            om prestanda och flexibilitet i användandet aktuella krav och
            ej kan anses omodern. Vidare sägs att den förutsedda användningen
            av reaktorn under det närmaste decenniet inte kräver några väsentliga
            om- eller tillbyggnader och att inga krav på väsentlig ombyggnad
            föreligger från tillsynsmyndigheterna men att de ej kan uteslutas.
            Utredaren framhåller vidare att såvitt utredningen kan bedöma
            finns det inte några tekniska eller säkerhetsmässiga hinder för
            bibehållandet av driften vid R2 under 1980- talet. Vidare framhålls
            att om R2-reaktorn skulle läggas ned, kommer detta att innebära
            att ca 140 personer blir direkt berörda och riskerar att bli arbetslösa.
            I utredningen framhålls vidare att från år 1977 har en avsevärd
            ökning skett av de utländska uppdragen i R2 och att detta klart
            bidragit till att förbättra det ekonomiska resultatet. En snar
            avveckling av R2 skulle äventyra en mycket stor del av verksamheten
            vid Studsvik, eftersom R2-reaktorn utgör en betydande basresurs
            för Energiteknik AB:s hela verksamhet. Slutligen må framhållas
            att enligt utredaren har den totala kostnaden för en avveckling
            av verksamheten vid anläggningen beräknats till ca 120 milj. kr.,
            dvs. ungefär lika mycket som hela det statliga bidraget till R2
            under 5 år. I budgetpropositionen 1980/81:100 bil. 17 s. 143 framhåller
            industriminis- tern att han i en kommande proposition om riktlinjer
            för energipolitiken avser att lägga förslag om den fortsatta verksamheten
            vid Studsvik. Då det enligt utredningen inte finns några tekniska
            eller säkerhetsmässiga hinder för bibehållande av driften vid
            R2 under 1980-talet och då en fortsatt drift är angelägen både
            för att ge svensk forskning tillgång till en forskningsreaktor
            av R2:s storlek och kapacitet och för att möta behovet av fortsatta
            insatser för bränsleutveckling för lättvattenreaktorer och därmed
            sammanhängande materialprovning, som är efterfrågad både i Sverige
            och utomlands, är det angeläget att beslut snarast fattas som
            säkerställer driften vid R2-reaktorn i Studsvik under 1980-talet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1023/mot_198081__1023-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6YHDHctLbqXqPjqpLy8bsB">
            Mot. 1980/81:1023 14
          </fw>
          <p xml:id="i-X2SWwuwGPYDQdwdjHiarD4">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-DKBJj5DeiV5FpopJPveGxb">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att vad i motionen anförts beaktas i det fortsatta arbetet
            med propositionen om riktlinjer för energipolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-XzcLRgJVM19BuczUkbPcJz">
            Stockholm den 23 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-9s8cGqnRa2iATu9QXstCmC">
            BERNT EKINGE (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
