<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01696">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om forskningen vid högskolorna i Karlstad, Växjö och Örebro</title>
        <author>av Anders Högmark m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om forskningen vid högskolorna i Karlstad, Växjö och Örebro</title>
          <idno type="rdwebb">G4021696</idno>
          <rs type="number">1696</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021696/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021696</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021696</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>ANDERS HÖGMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EYtSQeorgj7y8BCPjaqciZ</idno>
            <name>BENGT WITTBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>GULLAN LINDBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Uq88ecNpPwqwTDbP5qRmvx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Uq88ecNpPwqwTDbP5qRmvx">
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EYtSQeorgj7y8BCPjaqciZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1696/mot_198081__1696-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-G4z4wR5V4NQHB8xwcqW5oS">
        Motion 1980/81:1696
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2nf1xNgCu85EnMkXqB354Y">
        <div type="motTitle" xml:id="i-H1kx5yQpydyVqysyafdzMu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GcYwk4ngAttdkzbgeRVnQk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BSJ1o8ocU8NPdDswjVjawZ">
        <div xml:id="i-4sbTUBbxUjuPGftQkPKQmC">
          <p xml:id="i-VxiUXiQ3dQefyjyW5NZsmD">
            av Anders Högmark m. fl. om forskningen vid högskolorna i Karlstad,
            Växjö och Örebro
          </p>
          <p xml:id="i-4mJdfDcYQUDJrw3Fnomw3g">
            Forskning och undervisning är i den högre utbildningen två oskiljaktiga
            begrepp. Utan forskning vid en institution — ingen kvalificerad
            och inspirerande undervisning. På samma sätt gäller att forskning
            vid en institution måste bäras upp av kvalificerad undervisning
            av viss omfattning. Dialogen forskning-undervisning är själva
            livsnerven i en högskolas arbete och utveckling och högskolans
            mest slagkraftiga redskap i arbetet med att skaffa sig en accepterad
            och respekterad roll i samhället. Den högre utbildningens historia
            genom tiderna ger otvetydiga belägg härför. Under 1960-talet ägde
            en medveten utlokalisering rum av vissa delar av den högre utbildningen.
            Vid sidan om de ”gamla” etablerade universitets- och högskoleorterna
            hade man för avsikt att bygga upp ett fåtal nya högskolor (filialer).
            Antalet orter begränsades med tanke på att varje ny högskola (filial)
            ändå måste ha en viss storlek för att verkligen garantera att
            undervisningen i kvalitetshänseende kunde benämnas som ”högre”.
            Högskolornai Växjö, Karlstad och Örebro har under 1970-talet utvecklats
            på ett glädjande sätt i enlighet med statsmakternas ursprungliga
            idéer om ett begränsat antal nya högskolor med kvalificerad utbildning.
            Av högskolor utan fasta forskningsresurser intar de ovannämnda
            en särställning. Under hela 1970-talet har successivt till dessa
            högskolor knutits en kvalificerad lärarkår med väldokumenterad
            forskningserfarenhet inom flera ämnen. En aktiv strävan från dessa
            högskolors sida att ämnesmässigt profilera sig har utvecklat en
            omfattande dialog mellan högskola och samhälle. Ur denna dialog
            har från näringsliv, fackliga organisationer och offentlig förvaltning
            vuxit fram en insikt om högskolan som resurs i regionen. En lång
            rad forskningsprojekt har sett dagens ljus som ett resultat av
            detta samspel — till stor nytta för den löpande undervisningen
            vid högskolan. Genomgående har forskningen finansierats via anslag
            från utomstående forskningsfonder och andra fria resurser, vilket
            tveklöst skapar särskilda problem vid en mer långsiktig forskningsplanering.
            Dessa problem gavs en ingående belysning vid en konferens i Örebro
            i oktober 1980, i närvaro av riksdagsledamöter, universitetskanslern
            samt rektorerna vid universiteten i Lund, Uppsala och Göteborg.
            Det bör mot bakgrund av Sveriges ekonomiska situation under 1980-talet
            och den snabbt växande insikten om kunskaps- och teknikfaktorernas
            växande roll för resurstillväxten vara en utomordentligt angelägen
            uppgift att stimulera och finansiera högproduktiv forskningsverksamhet
            där sådan kan
          </p>
          <p xml:id="i-GN6h2sWY2GceYg6n8RWE5z">
            1 Riksdagen 1980/81. 3 saml. Nr 1696-1705
          </p>
          <p xml:id="i-QZN2EYmq56EYCj5unU11Jk">
            Mot. 1980/81
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1696/mot_198081__1696-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-587wgzWsLC3gF4WARq1Wkg">
            Mot. 1980/81:1696 2
          </fw>
          <p xml:id="i-W3E9L3FcSceev7twfn5Ro8">
            bedrivas under ledning av väl kvalificerade forskare. Det bör
            rimligtvis — om den goda viljan existerar — finnas vägar och metoder
            att inom en given ram tillskapa forskningsresurser vid högskolorna
            i Växjö, Karlstad och Örebro vid sidan om de mer traditionella
            av typ ordinarie forskartjänster och forskarutbildning. I det
            utrednings- och kartläggningsarbete som nu pågår inför den forskningspolitiska
            propositionen 1982 borde även ingå att finna former för och överväga
            sammanfattningen av ett stöd till forskningen vid högskolorna
            i Växjö, Karlstad och Örebro. Med hänvisning till ovanstående
            hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts angående utredning av möjligheterna
            att stödja forskningen vid högskolorna i Växjö, Karlstad och Örebro
            inför utarbetandet av den forskningspolitiska proposi- tionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6iFzcQ69JgfADf2vD5diQ" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-HP6hVtvL3qkTvSFVQXjgoW">
            ANDERS HÖGMARK (m) BENGT WITTBOM (m) GULLAN LINDBLAD (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
