<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--02143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:170 om ändring i vallagen (1972:620), m. m.</title>
        <author>av Anita Persson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:170 om ändring i vallagen (1972:620), m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G4022143</idno>
          <rs type="number">2143</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022143/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022143</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4022143</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8</idno>
            <name>ANITA PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LFvgiwLcAuAZE2WaqsNDHv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LFvgiwLcAuAZE2WaqsNDHv">
          <note type="signatory" corresp="i-6QRx949PBJjaHhLd5Kfks8"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2143/mot_198081__2143-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N96qiDarp124Xm1Dg4euhQ">
        Motion 1980/81:2143
      </fw>
      <div xml:id="i-KE8ho42bK3iunyrfHj2x29" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9ePeXh8GAsKvYkhGwUFo8e" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7tn9a4VJTib7JZQL1F5f67" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LVGqW5uWRnijvbHizit2LN" type="motBody">
        <div xml:id="i-R4z53fVhVkxu6a9EkwMiMz">
          <p xml:id="i-FhtwfFvy73Jr1DDAdrFthv">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-U8SwDCG6zRrQ8jpK85GqtG">
            av Anita Persson med anledning av proposition 1980/81:170 om
            ändring i vallagen (1972:620), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Xd9s1FLg5RjexN538uU1Wf">
            I proposition 1980/81:170 om ändring i vallagen förordar statsrådet
            att nuvarande ordning i fråga om möjlighet att dubbelrösta behålls.
            Dubbelröstning har hittills utnyttjats i mycket liten omfattning.
            Denna möjlighet medför emellertid att arbetet i vallokalen försenas
            och får till följd ökad arbetstid för valförrättarna med på grund
            härav ökade kostnader, som kan uppskattas till ca 4 milj. kr.
            för kommunerna. Från valförrättare och företrädare för valnämnder
            samt riksskatteverket har framförts krav på att förtidsröstning
            görs definitiv. Förtidsröstningsperioden är emellertid relativt
            lång. Det kan inträffa sådana händelser som gör att väljare ändrar
            sin politiska inställning. Därför bör den som förtidsröstat beredas
            möjlighet att avge en röst som överens- stämmer med den politiska
            uppfattningen på valdagen. En begränsning av rätten att dubbelrösta
            genom att denna rätt endast får utnyttjas fram till kl. 18.00
            valdagen bör kunna införas utan att några större olägenheter uppstår
            för det fåtal väljare som dubbelröstar. Fördelarna för samhället,
            med lägre kostnader för valförrättningsarbetet, bör överväga nackdelarna
            för dem som utnyttjar dubbelröstning. Ett snabbare valresultat
            skulle också bli följden, vilket är en klar fördel för det stora
            antal personer som är intresserade av valutgången. Ett snabbare
            valresultat skulle också medföra andra kostnadsbesparingar, bl.
            a. för Sveriges Television AB. Kostnadsbesparingen, som skulle
            bli följden av en begränsning av dubbelröstningen, skulle också
            kompensera kommunerna för den merkost- nad som blir följden av
            förslaget i propositionen att valnämnderna i stället för länsstyrelserna
            skall handha poströsterna i kyrkofullmäktigevalen. Erforderligt
            lagförslag bör utarbetas av utskottet. Med hänvisning till ovanstående
            hemställer jag att riksdagen beslutar att dubbelröstning vid allmänna
            val endast får ske fram till kl. 18.00 valdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-G91hCEQ1i9k2VnZVnSsqeu" type="date">
            Stockholm den 21 april 1981
          </p>
          <p xml:id="i-KsD7dCzobcNmubDdujH1pN" type="signatureBlock">
            ANITA PERSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
