<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01337">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om taxorna för Gotlandsbolagets färjetrafik</title>
        <author>av Per-Axel Nilsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om taxorna för Gotlandsbolagets färjetrafik</title>
          <idno type="rdwebb">G4021337</idno>
          <rs type="number">1337</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021337/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021337</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021337</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8k8THoNPECPAh4tmSxG9Mi</idno>
            <name>PER-A. NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LVuzo73tn7uCbr7FYqhpBx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LVuzo73tn7uCbr7FYqhpBx">
          <note type="signatory" corresp="i-8k8THoNPECPAh4tmSxG9Mi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1337/mot_198081__1337-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-36WXne9Q81xtR5cj1QX6Uq">
        Motion 1980/81:1337
      </fw>
      <div xml:id="i-PHR1TLrc1TeFn5XWUkHWFm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WsowiTMyTgao9Bp3JLBwdT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6n5iy1DhPWJo39Yhh4vULk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QXjpyaDJkQKB4zos2BnJda" type="motBody">
        <div xml:id="i-Fqo7St5eNXbCfN9NcWeXK7">
          <p xml:id="i-Eih4N3WGwpw2kGNS33fWow">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-58t4NHoQHWCxNoHF9F1XHa">
            av Per-Axel Nilsson om taxorna för Gotlandsbolagets färjetrafik
          </p>
          <p xml:id="i-W54g8zYhHF6mXReBn7yTEc">
            Från gotländsk sida har hävdats att färjetrafiken i princip är
            att betrakta som Gotlands landsväg eller bro som länkar samman
            ön med fastlandet. Gotland intar på det sättet en särställning
            i det svenska transportnätet. Det är också denna särställning
            som motiverar det transportstöd som gäller för Gotlandstrafiken
            och som numera gäller såväl godstransporter som persontrafik.
            Nu gällande prissättning för personbefordran är enligt de principer
            som fastslagits av riksdagen relaterade till SJ:s priser för enkel
            andraklassbiljett för motsvarande färdsträcka. Förutom nämnda
            prissättning gäller en särskild fordonstaxa med olika avgifter
            för personbilar, husvagnar och släpvagnar, personbussar samt motorcyklar.
            För personbilar tillhörande på Gotland mantalsskrivna personer
            är avgiften nedsatt med 50 9. När det gäller släpfordon kopplade
            till personbil eller lätt lastbil utgår inte denna rabatt. Priset
            för släpvagnar kopplade till personbil är för enkel resa enligt
            nu gällande taxa 106 kr. för släp med en längd av högst 6 m och
            132 kr. för släp som är längre. Att exempelvis göra fem överresor
            under ett år innebär således en kostnad av 1 060 kr. resp. 1 320
            kr. enbart för släpfordonet. Det är en tung ekonomisk belastning
            för dem som vid olika idrottstävlingar tar med husvagn, hästtransportkärror
            eller släpfordon för tävlingsfordon. För många kan denna merkostnad
            utgöra ett direkt hinder för att över huvud taget företa sådana
            resor. Jag anser därför att man i kommande förhandlingar gällande
            taxor för Gotlandstrafiken bör vidta en översyn av nu gällande
            regler så att släpfordon kopplade till personbil eller lätt lastbil
            tillhörande på Gotland mantalsskrivna personer blir berättigade
            till samma prisnedsättning som gäller deras fordon. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen uttalar att man vid kommande
            förhandlingar mellan staten och Gotlandsbolaget om taxorna för
            Gotlandstrafiken beaktar vad i motionen anförts om släpfordon.
          </p>
          <p xml:id="i-3stHpFUStuzQq2z8aYrqFQ" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-JcAWnRngYTvZuVagpqPFoj">
            PER-A. NILSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-5ukAwHwFHPS6cHtuhAFk86">
            GOTAB 66394 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
