<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--02142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:170 om ändring i vallagen (1972:620), m. m.</title>
        <author>av Sven-Erik Nordin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:170 om ändring i vallagen (1972:620), m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G4022142</idno>
          <rs type="number">2142</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022142/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022142</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4022142</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah</idno>
            <name>SVEN-ERIK NORDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn</idno>
            <name>STINA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EX8hWpa9yhDzm6rW43HjRb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EX8hWpa9yhDzm6rW43HjRb">
          <note type="signatory" corresp="i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2142/mot_198081__2142-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WkPSqqS3E8tnKhifpXbwEB">
        Mot. 1980/81:2142 9
      </fw>
      <div xml:id="i-2MdzEhVxYwCh6gVKJWCxei" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EMt8ee67iwJtmQpnFJrrms" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LqaagaW87tVJc9DMd3LGp3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JPwRib392fqsnf6ofBMkYU" type="motBody">
        <div xml:id="i-QCvDfQQbVKNhrJcfRLgoJq">
          <p xml:id="i-Wjs7YGXeB3tnjwDhm2UTtb">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-C9aDrYWVYKYBd8jasHNK4p">
            1980/81:2142
          </p>
          <p xml:id="i-7swAgSDkFpgQoSjvhqU2PA">
            av Sven-Erik Nordin m. fl. med anledning av proposition 1980/81:170
            om ändring i vallagen (1972:620), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Uudqh3iPMCLMTYmrNbXDyk">
            I proposition 1980/81:170 föreslås ändringar i vallagstiftningen
            på grundval av betänkandet ”Översyn av Vallagen 2”, som har avlämnats
            av 1978 års vallagskommitté. Propositionen följer genomgående
            vallagskommitténs förslag utom på en viktig punkt: något förslag
            att höja minimiantalet mandat i valkretsindelade kommuner framläggs
            inte. Föredraganden, som i sak delar vallagskommit- téns uppfattning
            att minimiantalet mandat i kommunvalkrets bör höjas från 15 till
            20, anger som skäl att oppositionens företrädare inte är beredda
            att ge sitt stöd till en sådan ändring. Frågan skulle därmed tas
            upp till förnyad prövning först när ytterligare tid förflutit.
            Vi anser det dock angeläget att frågan inte skjuts på framtiden
            utan får en närmare prövning av riksdagen redan nu. Vårt land
            har sedan lång tid tillbaka tillämpat ett proportionellt valsystem,
            vilket innebär att partierna får en representation i den församling
            valet gäller, i princip motsvarande deras andel av väljarkåren.
            I kommun som inte är valkretsindelad ger också nuvarande mandatfördelningsmetod
            en praktiskt taget fullständig proportionalitet. Annorlunda ställer
            sig problemet i de f. n. 69 valkretsindelade kommunerna. I dessa
            kommuner, där valen sker i slutna valkretsar, är det svårare för
            mindre partier att erhålla en rättvis represen- tation i kommunen
            som helhet, särskilt då om valkretsarna har mindre än 20 mandat.
            Ett sådant förhållande skapar en växande misstro mot systemet
            och kan i längden inte försvaras. Enligt vår mening står tre tänkbara
            lösningar till buds: En lösning vore att helt avskaffa valkretsindelningen
            av kommuner. Mot detta kan dock resas den invändningen att lokala
            opinioner därmed skulle få mindre möjligheter till representation
            i kommunfullmäktige. Ett annat skäl är att det är praktiskt olämpligt
            med alltför långa namnlistor på valsedlar- na. En annan lösning
            vore att införa ett valsystem med utjämningsmandat på samma sätt
            som redan gäller i riksdags- och landstingsvalen. Även denna lösning
            måste avvisas då ett sådant system torde kräva en småpartispärr.
            Denna fråga har f. ö. varit föremål för ingående prövning vid
            1975 års riksdag. Det alternativ som då återstår är en höjning
            av minimiantalet mandat i valkretsarna så som vallagskommittén
            föreslagit i sitt betänkande. Därmed
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2142/mot_198081__2142-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JQEEKupohi6MtC4jRBgmvD">
            åstadkommes en förbättrad proportionalitet samtidigt som möjligheterna
            att valkretsindela kommuner inte blir alltför begränsade. Med
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar att
            Vallagens 2 kap. 9$ skall ha nedan angivna lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-QMiMjdaci8JMbtg7LP3jAL">
            Nuvarande lydelse Föreslagen lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-DhH5g7EPW8bhS6gVMgPvtw">
            9$ För val av kommunfullmäktige skall kommunen indelas i valkretsar,
            om i kommunen finnas flera än 24000 röstberättigade invånare eller
            för kommunen skall utses minst 51 fullmäktige. Överstiger antalet
            röstberätti- gade invånare i kommun 6 000 får kommunen indelas
            i valkretsar. Annan kommun får indelas i valkretsar endast om
            synnerliga skäl föreligger på grund av kommunens särskilt betydande
            utsträckning eller liknande förhål- landen. Valbarhet är ej inskränkt
            inom valkrets. Som röstberättigad anses
          </p>
          <p xml:id="i-VoQk7W5hYMWfV4QqCMVUhA">
            den som har upptagits i gällande röstlängd.
          </p>
          <p xml:id="i-QGg7pg2BffGNfQw1cL9u4p">
            Vid valkretsindelning iakttages att valkretsarna 1. skall utformas
            så att varje krets kan beräknas komma att enligt bestämmelserna
            i 10$ utse minst femton kommunfullmäktige, 2. om det är möjligt,
            skall utfor- mas så att varje krets kan omslutas med en sammanhängande
            gränslin- je, 3. skall utformas så att territoriell församling,
            om det är möjligt, läm- nas odelad och icke i något fall delas
            på flera än två kretsar och 4. i den mån det kan ske utan olägenhet
            skall utformas så att anta- let fullmäktige för hela kommunen
            kan beräknas bli lika fördelat på de särskilda kretsarna.
          </p>
          <p xml:id="i-W8zC5v9EHnsytrWGaa9g5a" type="date">
            Stockholm den 21 april 1981
          </p>
          <p xml:id="i-VPcpRaNpkLYuMGWqNm9C4d">
            SVEN-ERIK NORDIN (c) BENGT KINDBOM (c) BRITTA HAMMARBACKEN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-gAx2GQRbYHCyNRDuDJnv6">
            Vid valkretsindelning iakttages att valkretsarna 1. skall utformas
            så att varje krets kan beräknas komma att enligt bestämmelserna
            i 10$ utse minst tjugo kommunfullmäktige, 2. om det är möjligt,
            skall utfor- mas så att varje krets kan omslutas med en sammanhängande
            gränslin- je, 3. skall utformas så att territoriell församling,
            om det är möjligt, läm- nas odelad och icke i något fall delas
            på flera än två kretsar och 4. i den mån det kan ske utan olägenhet
            skall utformas så att anta- let fullmäktige för hela kommunen
            kan beräknas bli lika fördelat på de särskilda kretsarna.
          </p>
          <p xml:id="i-DwWSukfAa4C7BeTskYKhbD">
            BERTIL FISKESJÖ (c) STINA ANDERSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
