<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00649">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om översyn av den centrala samhällsförvaltningen</title>
        <author>av Egon Jacobsson och Kurt Ove Johansson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om översyn av den centrala samhällsförvaltningen</title>
          <idno type="rdwebb">G402649</idno>
          <rs type="number">649</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402649/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402649</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402649</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9P9pMwjrnX38LhidwctarW</idno>
            <name>EGON JACOBSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV</idno>
            <name>KURT OVE JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XzUaAXisUumz4ciB63ZWYW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XzUaAXisUumz4ciB63ZWYW">
          <note type="signatory" corresp="i-9P9pMwjrnX38LhidwctarW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__649/mot_198081__649-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MDKPSPnVuCNJjFQNsqLGFB">
        Motion 1980/81: 649
      </fw>
      <div xml:id="i-5YzrVpJ8iFn2E1pCq1yFrj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HTVvFkrobf78LADgJJogy3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P66gauNWHfAZFYzL8e2Gqj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5Swb6TbfeNq8eLjtRSZH4L" type="motBody">
        <div xml:id="i-P7JCxE1LQ8VKBX4r4J2pUn">
          <p xml:id="i-N4nXFsfBicmSUyhfB1J1s2">
            av Egon Jacobsson och Kurt Ove Johansson om översyn av den centrala
            samhällsförvaltningen
          </p>
          <p xml:id="i-WE8SmYfZm73aW1JyJ7eMcS">
            Under 1950- och 1960-talen genomfördes en av de största förändringarna
            i svensk samhällsorganisation i modern tid — kommunreformen. Under
            de senare åren av 1960-talet följde därefter de första samlade
            försöken till reformer i samma riktning för länsnivån — landsting,
            länsstyrelser och annan statlig decentraliserad förvaltning. Det
            finns i de reformer som genomförts, eller som håller på att genomfö-
            ras, viktiga grunduppdrag som hänger samman med vår syn på samhällsor-
            ganisationen som helhet. Kommunreformen gav oss starka kommuner
            med brett ansvarsområde och relativt stora befolkningstal. Syftet
            var att kommunen inom sin gräns skulle förfoga över så stora delar
            av samhälls- servicen att en samhällsplanering bedriven på kommunal
            nivå framstod som meningsfull. För att garantera de nationella
            intressena — jämlika levnadsförhållanden i alla delar av landet
            och ett gott resursutnyttjande i nationen som helhet — behölls
            länsstyrelsen som ett regeringens regionala organ, när den regiona-
            la samhällsplaneringen kraftigt förstärktes vid 1970 års partiella
            länsstyrel- sereform. Men för att samhällsplaneringen på regional
            nivå skulle innefatta en sammanvägning av nationella och regionala
            politiska intressen och för att förankra samhällsplaneringsarbetet
            hos representanter för de politiska partierna tillsattes lekmannasstyrelsen
            med landstinget som valkorpora- tion för hälften av ledamöterna.
            Länsberedningens förslag gav landstingen en förstärkt ställning
            som markerar landstinget som en länets kommun med politiskt ansvar
            för länsfrågor som inte bör vara statliga. Ett undantag gäller
            samhällsplaneringen på regional nivå. Eftersom den bör omfatta
            hela skalan av statlig, landstingskommunal och primärkom- munal
            planering och då den innehåller väsentliga inslag av statlig utjäm-
            ningspolitik, sysselsättning och ekonomisk politik gjordes regeringens
            re- gionala organ — länsstyrelsen — till ett samverkansorgan för
            de tre par- terna stat, landsting och primärkommun. Med utgångspunkt
            i genomförda och planerade reformer för den lokala och regionala
            nivån kan man beskriva vår syn på samhällsorganisationen i några
            enkla punkter. Samhällsarbetet skall hållas samman med ett klart
            markerat yttersta ansvar hos regering och riksdag. Via regeringens
            regionala organ — läns- styrelsen — samverkar statsmakten med
            de båda andra direktvalda ni- våerna, landsting och primärkommuner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__649/mot_198081__649-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9wCNo4J73CTYECQ1QKkBYf">
            Mot. 1980/81: 649 6
          </fw>
          <p xml:id="i-HjdUGMN8cqDb8oTsdSWQ9e">
            Det politiska ansvaret ställs i centrum och därmed de politiska
            partierna. De politiska partierna skall verka inom direktvalda
            politiska organ och där inte bara i planeringen ange färdriktningen
            utan också i politikens verkstäl- lande del övervaka och anpassa
            till människors behov. De politiska par- tiernas verksamhet inom
            samhällsorganen blir ett av de verksamma med- len mot tilltagande
            byråkratisering i en hittills expanderande offentlig sektor. Organisationen
            för samhällsförvaltningen på central nivå har ingen klar anknytning
            till den förvaltningsideologi som gällt för kommunreformen och
            som genomsyrar förslagen till organisationen på länsnivå. Medan
            politiker arbetar inom varje nämnd och styrelse hos kommuner och
            lands- ting, och all samhällsverksamhets politiska karaktär således
            understryks, står politikerna på central nivå i viktiga avseenden
            utanför den statliga förvaltningen. Vår lagstiftning innehåller
            i sitt skydd av ämbetsverkens självständighet mera av skydd gentemot
            politikers inflytande och deltagan- de i arbetet än föreskrifter
            som kan garantera den politiska styrningen, därmed också det politiska
            ansvaret för samhällsverksamheten inför väl- jarna. Det kan självfallet
            diskuteras hur långt in i samhällsarbetets detaljer som politikernas
            medverkan skall sträcka sig. Självklart finns ett antal verk-
            samheter av närmast teknisk karaktär, där politiska avgöranden
            saknar intresse. Men tanken att viktigare planeringsuppgifter
            skulle genomföras utan politisk insyn och direktmedverkan under
            arbetets gång skulle på kommunal eller landstingskommunal nivå
            förefalla verklighetsfrämmande. En politisk diskussion i efterhand
            är inte tillräcklig. På samma sätt skulle det vara helt främmande
            inom kommunalpolitiskt arbete att utnämnda tjänstemän drog upp
            riktlinjerna för politiken inom deras avgränsade områ- den. Inslag
            av sådan planeringsverksamhet och sådan grundläggande utform-
            ning av politiska huvudlinjer förekommer vid enskilda ämbetsverk
            i dag. För den politiskt engagerade på lokal och regional nivå
            lyser detta starkt i ögonen i de fall som politiska beslut inom
            kommuner och landsting prövas av statliga verk. Den förfarne kommunalpolitikern
            eller landstingspoliti- kern vet hur ” verkets linje” ser ut och
            försöker inom verkets uppfattnings- ram hävda kommunens eller
            landstingets intresse. Samma förhållande gäller såväl när en genomfartsled
            skall byggas med statsbidrag som när ett landsting diskuterar
            önskvärdheter av samlokali- sering av långvårdsenheter med primärkommunala
            åldersdomshem. Men ”verkets linje” är föränderlig. Ett byte av
            en ansvarig tjänsteman kan räcka för kursförändringar. Ämbetsverkens
            självständighet och starka ställning speglar emellertid ytterligare
            problem i möjligheterna att låta den centrala samhällsförvalt-
            ningen framtona som en politisk helhet. Risken måste vara stor
            att de ansvariga inom verken så identifierar sig med sina uppgifter
            att tillräckliga hänsyn i arbetet till verksamheter också utanför
            verket blir svåra att ta.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__649/mot_198081__649-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3JeivTq8uNyafUi2ffb2iC">
            Mot. 1980/81: 649 7
          </fw>
          <p xml:id="i-84Vo5YYzPhUkykWcYXJaMA">
            Man märker ibland hos verken en motsatsställning till andra verk
            i diskussionen om resursfördelningen. Det kan också konstateras
            att samar- betet mellan verken i frågor, där mer än ett verk berörs,
            stundtals varit tveksamt och svagt. Naturligen bedrivs vägplanering,
            planeringen för ham- nar och flygplatser och planeringen för järnvägarna
            i ett sammanhang. Men var och en av dessa sektorer har sin planering
            fast förankrad i det egna verket. Planeringen bedrivs också utifrån
            skilda principer. Vägarnas plane- ring görs med utgångspunkt i
            till ekonomiska mått översatta nyttobegrepp, som inte finns på
            flygplaneringssidan på samma sätt och som heller inte tillämpas
            för planeringen av järnvägarna. Till yttermera visso planeras
            dessa också utifrån företagsekonomiska marknadsprinciper. Sammanväg-
            ningen med annan transportplanering blir därigenom svårgenomförbar.
            En successivt genomförd trafikplanering av det slag som nu inletts
            innebär avsevärda fördelar i jämförelse till nu existerande system,
            men frågan måste resas — rår den regionala trafikplaneringen på
            de statliga verkens egen, sektoriellt bedrivna, planering? I en
            situation där regeringen hade en starkare ställning i förhållande
            till de planerande organen skulle också helt självklart regeringens
            regionala organ — länsstyrelsen — få större genom- slagskraft
            för sin planering. Särskilt i förändringssituationer kan den utpräglade
            självständigheten hos statliga verk, och den långtgående kompetensen
            hos dessa, liksom den högt utvecklade tekniska och administrativa
            kompetensen hos verken, leda till problem. Själva styrkan och
            stabiliteten i organisationen kan, tillsammans med tendensen att
            skapa en verkets politik på det egna områ- det, leda till svårigheter
            vid anpassningen till en ny situation. Karaktäristiskt för dagens
            situation är att reglerna för diskussion i riks- dagen inte medger
            att verkens tunga och viktiga frågor kan bli föremål för debatt,
            med mindre än att debatten förs principiellt kring instruktioner
            eller författningar som beslutats av regeringen. Talmannens klubba
            skall falla och bryta den politiska diskussionen när sådana frågor
            ventileras, där verken förvaltar ett självständigt politiskt ansvar.
            Vi har värnat om den traditionen i svensk förvaltning att den
            politiska makten skall skiljas från den verkställande. När traditionen
            innebär ett hinder för utkrävande av ansvar för viktiga delar
            av samhällsorganisa- tionen är det svårt att känna någon entusiasm
            för traditionen. Makt utövad av valda representanter är enda formen
            för legitimt utövad politisk makt i en demokratisk stat. Möjligheten
            att utkräva politiskt ansvar måste därför finnas för all politisk
            maktutövning. Denna motion vill peka på och understryka behovet
            av en fortsatt stegvis reformering av samhällssituationen. Vi
            bör inte sätta stopp vid en reformering av landstings, länsstyrelsers
            och primärkommuners arbetsför- hållanden och ansvar. Även om de
            centrala problem som ovan diskuterats för den centrala förvaltningen
            inte gäller alla ämbetsverk och alla frågor som handhas av ämbetsverk
            finns det enligt vår mening skäl till en generell översyn av samhällsförvaltningen
            på central nivå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__649/mot_198081__649-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SAPGn46AUWcurYEfFVg1vf">
            Mot. 1980/81: 649 8
          </fw>
          <p xml:id="i-KBvKZm4CberwixQ4gZ899g">
            De olika initiativ som skett beträffande en översyn av socialstyrelsens
            och skolöverstyrelsens organisationer och uppgifter hälsar vi
            med tillfreds- ställelse, även om vi anser att man kunnat gå längre
            för att uppnå en ökad demokratisering, decentralisering och därmed
            ökad effektivitet. Undertecknade kräver därför att den översyn
            som inletts av samhälls- förvaltningen på central nivå nu intensifieras
            och utökas till att omfatta hela den statliga samhällsförvaltningen.
            Mot bakgrund av vad som anförts i motionen hemställer vi att riksdagen
            hos regeringen begär att den statliga samhällsförvalt- ningen
            på central nivå blir föremål för en bred översyn.
          </p>
          <p xml:id="i-Vs17znwBN6728K7MbVbYgH" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1981
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-LKwDXMxXUNqs457arsC3bg">
            <p who="i-9P9pMwjrnX38LhidwctarW" type="signature">
              EGON JACOBSSON (s)
            </p>
            <p who="i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV" type="signature">
              KURT OVE JOHANSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
