<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot s. k. svarta företag inom byggnads- och transportsektorerna</title>
        <author>av Rune Torwald och Martin Olsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot s. k. svarta företag inom byggnads- och transportsektorerna</title>
          <idno type="rdwebb">G402326</idno>
          <rs type="number">326</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP</idno>
            <name>RUNE TORWALD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XBJKSUV6MtB1NjUSaWEsKC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XBJKSUV6MtB1NjUSaWEsKC">
          <note type="signatory" corresp="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__326/mot_198081__326-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MASXWDfKWsLF4WJbCcLNE7">
        Motion 1980/81:326
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XsDMXVwFmEbKpt3RMaiZrb">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Aaf7H8kwugK3fx4hq7eJC3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SZouYv3E3MMK95cKX65s8e"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Q7wwBGWc68sLAp1yjFUfko">
        <div xml:id="i-8CcD9zc9f6YZuswsgERVno">
          <p xml:id="i-yx8EqqpU83wSBu44r49nd">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-6rG94vrm5hj83oRTAcC9un">
            av Rune Torwald och Martin Olsson om åtgärder mot s. k. svarta
            företag inom byggnads- och transport- sektorerna
          </p>
          <p xml:id="i-4TTBrHZoFW4CoixV2jveC3">
            Tyvärr måste noteras att vi f. n. har en betydande svart marknad,
            där såväl varor som tjänster utbyts vid sidan av den seriösa verksamheten.
            På detta sätt undandras staten och kommunerna betydande inkomster
            i form av skatter och avgifter av skilda slag. Men minst lika
            allvarligt är att seriösa företagare slås ut i konkurrens med
            dessa olagligt arbetande näringsutövare. I sammanhanget bör påpekas
            att staten och kommunerna genom entreprenör- avtal ger arbete
            åt många åkare, byggföretag m. fl. Det är därför mycket angeläget
            att stat och kommun vid dylik upphandling försöker se till att
            de företag som utnyttjas verkligen arbetar seriöst. Tyvärr finns
            exempel på att offentliga myndigheter slentrianmässigt tagit lägsta
            anbud, även om detta varit orimligt lågt och — efter vad som senare
            framkommit — lämnats av företagare, som varken betalat fordons-,
            kilometer- eller mervärdeskatt. Regeringen bör därför utfärda
            anvisningar — eventuellt efter erforderliga ändringar av lagar
            och förordningar — om att man vid prövning av anbud också kontrollerar
            att det företag som man avser att teckna avtal med har fullgjort
            sina skyldigheter mot samhället. Detta borde exempelvis kunna
            ske genom en skriftlig förfrågan hos aktuella myndigheter. Det
            bör inte föreligga några skäl för sekretess i ett fall där en
            offentlig myndighet frågar en annan, om ett visst företag finns
            på restlängd eller ej. Bara vetskapen om att sådan kontroll kan
            komma att ske, torde avskräcka de ”svart arbetande” företagen
            från att lämna in anbud, något som skulle kunna innebära en snabb
            sanering av den nuvarande situationen. Naturligtvis bör även privata
            företag kunna få göra liknande kontroller för att övertyga sig
            om att den anlitade företagaren är seriös. Det är också angeläget
            att polisen snabbare än nu kan få kännedom om huruvida en åkare
            släpar efter med betalning av fordons- och/eller kilometerskatt
            liksom försäkringspremier. Fordon får ju i dessa fall inte användas
            men detta sker i dag i stor omfattning, därför att polisen inte
            har fått underrättelse om förseelserna och därför inte kunnat
            vidta några åtgärder för att hindra fortsatt användning av fordonet.
            Vad gäller möjlighet till indragning av körkort på grund av körande
            avs. k. svart-taxi kom den 3 december 1980 ett uppmärksammat utslag
            från kammarrätten i Göteborg. Länsrätten hade dragit in körkortet
            för en person som vid minst två tillfällen ertappats för att ha
            kört svart-taxi. Enligt kammarrättens nämnda utslag återfick dock
            vederbörande sitt körkort. Det synes oss mycket olyckligt att
            lagstiftningen är sådan, eftersom just
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__326/mot_198081__326-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nqaj3N7pvpkxzDcAouiDtP">
            Mot. 1980/81:326 11
          </fw>
          <p xml:id="i-2xexaGnWwHWoYQXzpu1MfQ">
            körkortsåterkallelse torde vara den påföljd som verkar mest återhållande
            på benägenheten att köra svart-taxi. Ändrade regler för möjlighet
            till körkorts- återkallelse bör därför snarast åstadkommas. Med
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om åtgärder för
            att reducera förekomsten av s. k. svarta företag inom bygg- och
            transportsektorn m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-M436wYDEsNc7NFBmvb62pW" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-RXYcGWXsMUgRGHadMisxCY">
            RUNE TORWALD (c) MARTIN OLSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
