<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01870">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om konsumentpolitiken</title>
        <author>av Ingegärd Oskarsson m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om konsumentpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">G4021870</idno>
          <rs type="number">1870</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021870/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021870</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021870</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QYJG6SVL3NC9SndTwjfJjZ</idno>
            <name>INGEGÄRD OSKARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1</idno>
            <name>MARGIT ODELSPARR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn</idno>
            <name>STINA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NtHFSRzQp57LWBaPAdpLPR</idno>
            <name>ANNIKA ÖHRSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU</idno>
            <name>MAJ PEHRSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5paBi57VqauLQ83yLnLtJs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5paBi57VqauLQ83yLnLtJs">
          <note type="signatory" corresp="i-QYJG6SVL3NC9SndTwjfJjZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgRqP97WVPKTC9FDUsdvD1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQeQMdt9caNQssp1jxvoHn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NtHFSRzQp57LWBaPAdpLPR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-L7ZsSHAQkYMJyL21pad5Ti">
        Motion 1980/81:1870
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WdnHQL1tGUmc3w3jev2Rdd">
        <div type="motTitle" xml:id="i-F1zx2htYYyUQo55n7HDKvz"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LjH6jX8raRxSSVLQzhKhUa"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Twh6zfs96aA4dcx9i3MoPH">
        <div xml:id="i-HXZtNLcZGRXVzmz78Vbtr2">
          <p xml:id="i-VG65eW3sFgSmc9n6Fad4jk">
            av Ingegärd Oskarsson m. fl. om konsumentpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-HAXi9izhwev7gxzRBv1Nhg">
            Konsumtionens huvudinriktning måste vara att täcka grundläggande
            behov. All konsumtion måste ske inom ramen för tillgängliga resurser.
            Detta kräver hushållning med naturtillgångar och energi och en
            bättre anpassning av produktionen till miljö- och solidaritetskrav.
            Den starka ekonomiska tillväxt vi haft sedan början av 1950-talet
            har inneburit en betydande höjning av levnadsstandarden i vårt
            land och i övriga industriländer. En viss del av det ekonomiska
            utrymmet har tagits i anspråk för bestämda sociala välfärdsanordningar
            inom ramen för den offentliga konsumtionen. Förbättrade inkomster
            har gett den enskilde möjligheter att öka sin privata konsumtion
            och att efterfråga nya varor. För de flesta människor har detta
            inneburit en reell standardhöjning. Under 1960-talet växte ”slit
            och släng”-mentaliteten fram. Den byggde på filosofin att vi förfogade
            över oändliga tillgångar och tog inte hänsyn till miljön. I minskad
            utsträckning reparerade man kläder eller kapitalvaror. I stället
            kastade man och köpte nytt. I dag tar allt fler avstånd från ”slit
            och släng”-filosofin och betonar att vi måste bruka utan att förbruka.
            Produktion för återanvädning måste stimuleras. I konsumtionsvalet
            bör en resurssnål konsumtion prioriteras. Produktion av basvaror
            bör främjas.
          </p>
          <p xml:id="i-BCWVix7aEX8yxKSTYxZhie">
            Konsumenterna och produktionen
          </p>
          <p xml:id="i-XQQqPKoaLHMMJRBj2kAadp">
            Vårt högt industrialiserade samhälle har under efterkrigstiden
            känneteck- nats av en stark ekonomisk tillväxt. Den kraftigt ökade
            produktionen har bl. a. åstadkommits genom ett högt utnyttjande
            av tillgängliga resurser, genom snabb teknisk utveckling och genom
            ett långt drivet utnyttjande av tekniska kunskaper. Alla dessa
            faktorer har på olika sätt bidragit till den snabba utvecklingen.
            Denna har dock även haft negativa effekter, som ökad stress i
            arbetslivet, kraftig geografisk omflyttning med utarmning av vissa
            bygder, centralisering av beslutsprocesser samt slöseri med och
            förstörelse av naturresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-Uz6G85AL3MxVbTYy98nj3i">
            Ökad självförsörjning
          </p>
          <p xml:id="i-Ro3nPWaoDoj7HieJGkmycW">
            Den ökande importen av konsumtionsvaror har inte kunnat mötas
            med en motsvarande ökad export. Vår handelsbalans har påverkats
            i negativ riktning. En omfattande import av konsumtionsvaror är
            emellertid av betydelse också av andra skäl. En hög självförsörjningsgrad
            när det gäller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8HVepnQ2uVnb417ycWvUWc">
            Mot. 1980/81:1870 3
          </fw>
          <p xml:id="i-P63a8uVKsro1c5b7V6Ufgr">
            tillverkning av konsumtionsvaror och kapitalvaror minskar vår
            sårbarhet i händelse av kriser och oro i världen. Det är därför
            angeläget att slå vakt om den inhemska produktionen på skilda
            områden. Det finns anledning att i detta sammanhang betona värdet
            av att konsumenterna får information om vilka varor som är svensktillverkade.
            Vi vill därför föreslå en brett upplagd kampanj på temat ”Köp
            svenskt”.
          </p>
          <p xml:id="i-3dEv3casGVaUk6czBHgbqQ">
            Små och medelstora företag — bra för konsumenten
          </p>
          <p xml:id="i-Hwc7k6edEts5SENJiAam35">
            Inom näringslivet har mindre och medelstora företag slagits ut
            och storföretag bildats genom företagssammanslagningar. Utvecklingen
            mot allt större företagsbildningar har fortsatt i multinationella
            företag. Dessa behärskar nu stora delar av marknaden inom länderna
            och internationellt. Resultatet har blivit en mer och mer fjärrstyrd
            produktion och mindre närservice. Det ligger i konsumenternas
            intresse att utvecklingen mot allt större företag och koncernbildningar
            begränsas och att små och medelstora företag ges möjlighet att
            fortleva och konkurrera på sunda villkor. Härigenom kan man åstadkomma
            en decentraliserad produktion, vilket har flera fördelar. En decentraliserad
            produktion med företag över hela landet ökar möjlighe- terna för
            orter och kommuner att leva kvar och ge sina invånare god service.
            Mindre företag ökar insynen i och påverkar på deras produktion.
            Också från distributions- och transportekonomisk synpunkt är en
            decentralisering av tillverkningen fördelaktig för konsumenterna.
          </p>
          <p xml:id="i-8hNtZwBtxDA79xejPjXtdL">
            Stöd till glesbygdshandeln
          </p>
          <p xml:id="i-JC6DPsTQmp5bF5jY3DEw9B">
            I glesbygden spelar affären/lanthandeln en central roll för invånarnas
            servicebehov. Oftast är dess utbud rikt och omfattar inte bara
            varor utan också tjänster av olika slag. Lanthandeln fyller också
            en viktig social funktion för bygden. Den är en viktig hörnsten
            när det gäller människors möjligheter att bo kvar och leva i mer
            glesbefolkade delar av vårt land. Genom det statliga stödet till
            åtgärder i glesbygder har glesbygdshandeln fått möjligheter till
            ekonomiskt stöd. Detta stöd har byggts ut kraftigt under de senaste
            åren. Kreditgarantier lämnas också till lån till företag i glesbygd.
            Vi vill understryka att stöd för åtgärder i glesbygder kan vara
            av avgörande betydelse för dessa bygders fortlevande och förutsätter
            därför att regeringen i sitt fortsatta arbete slår vakt om insatser
            i glesbygder. Vi vill också betona att kommuner och andra lokala
            organ bör slå vakt om glesbygdshandeln i sina centrala inköp.
            Vi föreslår därför att regeringen i sina överläggningar med Kommun-
            och Landstingsförbunden understryker det angelägna i att kommuner
            och landsting i sin upphandling beaktar glesbygdens servicebe-
            hov. Möjligheten att förändra det statliga upphandlingsreglementet
            så att lokal upphandling stimuleras bör också prövas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6rCbw8Spfdogz9eL8rDVEQ">
            Mot. 1980/81:1870 4
          </fw>
          <p xml:id="i-S6fj8zREd6tEXbEgrzggJp">
            När det gäller olika stödformer och utvecklingsmöjligheter för
            glesbygden bedriver Glesbygdsdelegationen en aktiv verksamhet.
            Vi vill i'detta sammanhang understryka det angelägna i att skilda
            statliga organ i sitt samarbete med Glesbygdsdelegationen understödjer
            delegationens arbe- te.
          </p>
          <p xml:id="i-K7ZqPVxS17jY2KzNh7yQh2">
            Behovet av närservice
          </p>
          <p xml:id="i-RyXj6zfxWJamMeN3oQaLgZ">
            Utveckingen mot stormarknader och andra större försäljningsställen
            har för många konsumenter inneburit en sämre närservice och en
            försämrad inköpssituation. Stormarknadens varupriser har kommit
            att uppfattas som fördelaktigare än vad som verkligen är fallet
            med tanke på ökade transportkostnader och minskad service. Enligt
            vår mening bör en vidare utbyggnad av stormarknader förhindras.
            Konsumenten måste inom rimligt avstånd ha möjlighet att köpa de
            varor och tjänster han/hon behöver. I planeringen av nya bostadsområden
            bör en tillfredsställande närservice tillgodoses. Behovet av närservice
            måste tillgodoses och varudistributionen vara tillfredsställande
            i alla delar av landet. Pensionärer, handikappade och andra med
            speciella servicebehov måste ägnas särskild uppmärksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-NYB7YLkAHRGScBFUiLo8NG">
            Varudeklaration
          </p>
          <p xml:id="i-KCB35wCzAkt1731SynCRLW">
            Utvecklingen inom handeln från manuell betjäning till självbetjäning
            har ställt ökade krav på konsumenten men också på varans utformning.
            Det stora utbudet av varor ställer stora krav på lättillgänglig
            information direkt på varan. En god varudeklaration bör kunna
            ge svar på frågor om varans pris, innehåll, bruksegenskaper, skötsel
            och eventuella risker. Helst bör den också innehålla jämförelsepris.
            På importerade varor bör innehållsdeklara- tion anges på svenska.
            Det merarbete och de ökade kostnader som kan uppstå härvidlag
            bör belasta importören och den importerade varan. För kapitalvaror
            som exempelvis bilar bör energiåtgång deklareras.
          </p>
          <p xml:id="i-DF97xp4pBDJv6aPPrHVZje">
            Förpackningsproblem
          </p>
          <p xml:id="i-QRLk7VRTLLY3qNpVFY3Bnd">
            Förändringen inom handeln mot självbetjäning har drivit fram
            utveckling- en av förpackningsindustrin. Engångsförpackningar
            har i många fall underlättat för konsumenten vid inköp och hantering
            i hushållet. De är också i många fall nödvändiga ur hygienisk
            synvinkel. Mängden och utformningen av emballaget har dock i många
            fall tagit sådana former att detta inte står i rimlig proportion
            till kostnader och ianspråktagande av naturresurser. Det är nödvändigt
            att nå en begränsning i användningen av förpackningar och engångsemballage.
            Förpackningarna måste vara lättillgängliga. Dubbla förpackningar
            måste undvikas. Ökad uppmärksamhet måste ägnas frågor om miljöeffekter
            och återanvändning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RqAZe6jX458MqVNrE2FZg4">
            Mot. 1980/81:1870 5
          </fw>
          <p xml:id="i-A8YeDN4N7HtwTWUCEbkRfP">
            Konsumentverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-KG9Crka2bmnDeXuHWbB38p">
            Den kommunala konsumentverksamheten är av största betydelse.
            Det är därför angeläget att skapa en aktiv lokal verksamhet där
            den enskilde kan engagera sig. De flesta problemen skall kunna
            lösas lokalt och omedelbart. Andra får föras vidare för undersökningar
            och åtgärder på regional eller central nivå. De insatser som kan
            vara aktuella för en kommunal konsumentverksam- het är väl förenliga
            med den nuvarande kommunala verksamheten. Det är angeläget att
            konsumentpolitiska hänsyn tas i den kommunala planering- en. Till
            den kommunala konsumentpolitiska verksamheten hör i första hand
            att på olika sätt sprida information till konsumenterna. Den kan
            bestå i en organiserad rådgivning av konsulterande slag med råd
            i hushållsekonomiska och andra frågor till enskilda konsumenter.
            Den kan också rikta sig till öppna målgrupper och föras ut genom
            konferenser och föredrag eller genom massmedia. Annan information
            kan ha till syfte att skapa intresse för och debatt kring konsumentpolitik
            och allmänna konsumentfrågor. Det är viktigt att en uppsökande
            verksamhet etableras. För att nå en vidare krets av konsumenter
            med konsumentpolitisk information och rådgivning bör man vända
            sig till arbetsplatser, skolor, fritidsgårdar osv. Aktiviteter
            som syftar till att sprida information om den lokala konsu- mentrådgivningen
            måste ingå som en del i den löpande verksamheten. Enligt vår mening
            bör konsumentverksamhet bedrivas i alla kommuner. Den lokala konsumentverksamheten
            skall vara en kommunal angelägenhet och ligga nära de enskilda
            människorna. Kommunen skall ha det politiska och ekonomiska ansvaret
            för konsumentverksamheten, dess inriktning och utveckling. Kommunerna
            skall själva kunna besluta om organisation och uppbyggnad av konsumentverksamheten.
            Hänsyn bör tas till lokala behov och förhållanden. Viktigt är
            att verksamheten förankras hos förtroendemän med uttalat ansvar
            för de konsumentpolitiska frågorna. Väljer en kommun att införa
            särskild konsumentnämnd bör den vara parlamentariskt samman- satt
            och arbeta i nära kontakt med övriga kommunala nämnder. Vägledning
            till enskilda konsumenter skall vara en huvuduppgift för den konsumentpolitiska
            verksamheten. I tider av ekonomisk åtstramning är behovet av konsumentpolitiska
            åtgärder av särskild betydelse. Som framhålls i budgetpropositionen
            bör konsumentpolitikens uppgift vara att stödja och förbättra
            konsumenternas ställning. Det gäller åtgärder för att trygga människors
            liv, hälsa och säkerhet, svaga konsumentgruppers problem samt
            också hur man inom en familjebudget kan göra besparingar och på
            bästa sätt omfördela sina resurser. Mot denna bakgrund är det
            angeläget att varje kommun avdelar resurser för konsumentvägledning,
            för kontakt med konsumenterna, allmän information och rapportering.
            Konsumentvägledare är en lämplig och
          </p>
          <p xml:id="i-MeFZkWc9qfvFVpvV3xhcCW">
            1" Riksdagen 1980/81. 3 saml. Nr 1869-1876
          </p>
          <p xml:id="i-Sn2KHj7VtqvUsRZ3mcJmgR">
            [BE 0 a ES AR Lr STA ADR EN Und VASSARE
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EfDaBAcmDCvra79K1gpb3S">
            Mot. 1980/81:1870 6
          </fw>
          <p xml:id="i-JEhEFWddv2ivz8X6SXQtw1">
            neutral tjänstebeteckning. Särskilda konsumentvägledare skall
            ha en god praktisk och teoretisk utbildning i frågor rörande privat
            konsumtion, konsumenträtt och informationsteknik. Ett gott samarbete
            måste etableras med kommunens affärsidkare, serviceföretag och
            handelns organisationer för att konsumentverksamheten skall bli
            en naturlig kanal mellan handel och konsument. Konsumentverksamheten
            måste planeras så att alla kommuninvånares behov av lätt tillgänglig
            konsumentinformation och rådgivning tillgodoses var de än bor.
            I till ytan stora kommuner har den uppsökande verksamheten speciell
            betydelse. Konsumentverksamheten behöver en regional plattform
            för medverkan i länsplanering på konsumentområdet. Länsstyrelsen
            skall utgöra ett stöd för konsumentverksamheten. Som ett led i
            utbyggnaden av länsdemokrati i enlighet med centerns principiella
            uppfattning bör det vara naturligt att även de konsumentpolitiska
            frågorna förs över till landstinget. Därigenom får man förtroendemannain-
            flytande också på regional nivå. Vid en utbyggd kommunal konsumentverksamhet
            med rådgivning till den enskilde konsumenten kan den regionala
            verksamheten inriktas på mer övergripande konsumentproblem inom
            länet och som stöd till den lokala konsumentverksamheten. Den
            regionala konsumentverksamheten skall tillgodose de kommunala
            konsumentvägledarnas behov av sakkunskap i deras dagliga verksamhet.
            Hemkonsulenterna har på det regionala planet under en lång följd
            av år arbetat med frågor om hushållens ekonomi, kostval, bostadsplanering
            och boendemiljö. Detta arbete har haft stor betydelse såväl för
            enskilda hushåll som för konsumentpolitiken i stort. Vi ser det
            som naturligt att denna verksamhet förs över till kommunerna.
            Dessa har större möjligheter att nå skilda grupper. Information
            och undervisning i hushållsekonomi och budget, inköpsplanering
            och varuval behövs också nu med tanke på det varuutbud som möter
            konsumenterna, samtidigt som många har begränsade ekono- miska
            resurser. Hemkonsulenterna kommer att ha en avgörande betydelse
            också i den framtida konsumentpolitiken. För att bedriva en aktiv
            konsumentpolitik krävs också insatser på central nivå. De flesta
            konsumentproblem som fångas upp lokalt och regionalt kan och bör
            lösas på dessa nivåer. Det finns dock konsumentproblem med en
            sådan allmängiltighet att de måste föras vidare till ett centralt
            organ med resurser och uppgifter att bearbeta och lösa dem. Som
            central förvaltningsmyndighet i konsumentfrågor inrättades år
            1973 statens konsumentverk. Detta omorganiserades 1976 och sammanslogs
            med konsumentombudsmannainstitutionen. Centern redovisade då invändningar
            mot denna konstruktion. Fortfarande har vi den principiella uppfattningen
            att KO-funktionen bör vara självständig. Konsumentverkets huvuduppgift
            är att stödja konsumenterna och förbättra deras ställning på marknaden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pd2K5CsKY3621Z14Ne7F1K">
            Mot. 1980/81:1870 7
          </fw>
          <p xml:id="i-S6BkAmoV1MAPLGhnHsXYqS">
            Särskild uppmärksamhet bör ägnas åt att stödja på olika sätt
            resurssvaga konsumenter. Vikten av att fånga upp de enskilda konsumenternas
            problem underströks såväl i konsumentutredningens lägesrapport
            som i den propo- sition om konsumentpolitiken som riksdagen antog
            1970. I budgetpropositionen erinras om riksdagens beslut att konsumentverket
            skall koncentrera sina insatser till områden av särskild betydelse
            för konsumenterna. Vi biträder detta och anser att i kärva ekonomiska
            tider är det av särskild vikt att insatserna koncentreras till
            angelägna problemområ- den. En översyn av konsumentverkets arbetsområde
            har inletts för att utarbeta underlag för beslut om konsumentverkets
            framtida verksamhet. Enligt vår mening bör denna översyn också
            innefatta en översyn av KO-funktionens ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-VJ9VYV2Bi4DayGJ7YacQhN">
            Konsumentundervisning
          </p>
          <p xml:id="i-JXCFQWuJnQA5de5418xExK">
            Grunden för att bli en god konsument måste läggas redan i förskolan
            och i grundskolans låg- och mellanstadium. Barn är också konsumenter,
            och det är nödvändigt att de får den kunskapsbas som behövs för
            kritiskt tänkande i konsumentfrågor. Undervisning i konsumentfrågor
            måste därför ingå som en naturlig del i förskolans och skolans
            arbete. På detta stadium behöver det inte finnas något läroämne
            på schemat som heter konsumentkunskap. Däremot skall konsumentkunskap
            ingå i kursplanen för det eller de ämnen där de anses mest lämpligt.
            Den undervisning i konsumentfrågor som ges på grundskolans högstadium
            i ämnet hemkunskap i årskurs 8 och 9 är f. n. det enda ämne under
            hela skoltiden, inkl. gymnasieskolan, där samtliga elever får
            obligatorisk under- visning i grundläggande konsumentfrågor. Enligt
            vår mening bör undervis- ning i konsumentfrågor ingå i lärplanen
            även för årskurs 7 som del av något eller några ämnen. I gymnasieskolan
            bör konsumentkunskap ingå som obligatoriskt ämne på samtliga linjer.
            Nu finns konsumentkunskap som obligatoriskt endast på den nuvarande
            konsumtionslinjen och som tillvalsämne på vissa andra linjer.
            Konsumtionslinjen bör byta namn till konsumentlinjen och samtidigt
            få en mer allmänt konsumentpolitisk inriktning. Konsumtionslinjen
            är starkt inriktad på det privata hushållets konsumtion. En mer
            allmän konsumentpolitisk inriktning vore önskvärd för att bättre
            förbereda eleverna för kommande studier i konsumentinriktade yrkesutbild-
            ningar. Studieförbund, skolor, universitet och högskolor måste
            uppmuntras att samordna kurser med konsumentpolitiskt innehåll.
            Också folkrörelser, som har en bred kontaktyta, bör uppmuntras
            att i ökad utsträckning engagera sig i och informera om konsumentpolitiska
            frågor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QwBpVXFPmVxQQ3HWZYV1XJ">
            Mot. 1980/81:1870 8
          </fw>
          <p xml:id="i-BLCBVYwpMhFvGYrsbMnmDM">
            Konsumentskydd
          </p>
          <p xml:id="i-25DBtAFxCandquYrQNPpm8">
            Lagstiftningen inom konsumentområdet skall utgöra skydd och stöd
            för konsumenterna. Tillsättandet av konsumentombudsmannen (KO)
            1971, allmänna rekla- mationsnämnden som tillkom 1968 och från
            1981 är fristående nämnd samt flera nya och/eller utvidgade lagar
            har stärkt konsumenternas ställning. Konsumenten har fått instanser
            att vända sig till vid otillbörlig marknadsfö- ring och vid tvister
            mellan köpare och säljare. Lagstiftningen bör noga följas, utvärderas
            och anpassas efter ändrade behov för att kunna ge konsumenterna
            ett effektivt skydd. Lagstiftningsåt- gärder bör tillgripas med
            försiktighet och endast i de fall då för konsument- erna besvärande
            och direkt negativa förhållanden inte går att komma till rätta
            med på annat sätt. De möjligheter konsumenten fått till rättslig
            prövning fyller en viktig uppgift inte endast därför att konsumenten
            kan hållas ekonomiskt skadeslös utan också genom den förebyggande
            inverkan sådan prövningsrätt har. Det är viktigt att alla konsumenter
            har en god kunskapsbas, intresse för konsumentpolitik och tillgång
            till fortlöpande information. Detta därför att lagstiftningen
            varken kan eller skall utformas så att den ger konsumenten ett
            heltäckande och detaljerat skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-N6wxjrUXdhrm2Ait8HSFtN">
            Reklam
          </p>
          <p xml:id="i-E9S3EsXr6VbAAvzTHXEJyx">
            För att vårt ekonomiska system skall fungera krävs en ständig
            ström av information. Det gäller produktsinformation, priser,
            inköpsställen m. m. Reklam är produktsinformation från säljarna,
            dvs. producenter och distri- butörer. Genom reklamen vill säljarna
            göra konsumenten uppmärksam på att de har en produkt att sälja,
            få oss att känna behov att äga den, tala om var den finns att
            köpa, få oss att köpa produkten. Reklamen är avsedd för masspåverkan.
            Någon anpassning av reklamen till konsumenternas önskemål om saklig
            information sker knappast av sig själv. Det är angeläget att bl.
            a. genom lagstiftning stärka konsumenternas ställning gentemot
            osund reklam. Genom marknadsföringslagen skyddas konsumenten mot
            vilseledande reklam och annan otillbörlig kommersiell marknadsföring.
            Säljarna står för de direkta reklamkostnaderna, men indirekt är
            det dock konsumenterna som får betala genom dyrare varor. Genom
            att man minskar reklamens volym och utgifter skulle produktens
            pris kunna sänkas. Av skilda skäl krävs åtgärder för att få säljarna
            att minska reklamutbudet. Reklamen skapar inte bara konsumtionsbehov
            utan också värderingar. Reklam får människan att värdera sig själv
            med hjälp av de ägodelar hon har och använder. Denna tendens i
            reklamen måste motarbetas. Skolans konsumentundervisning kan i
            detta sammanhang bli av grundläggande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-StmYihDW8QE5tb14WnEDWx">
            [NERE ERA = SE SR MaA RNE. fn
          </p>
          <fw xml:id="i-M9wEzjvDXfWZz5A7A9WNhs">
            Mot. 1980/81:1870 9
          </fw>
          <p xml:id="i-RjZjSSwy4anf32FsLFtpJ5">
            betydelse. Reklamen har blivit påträngande genom sin utformning
            och mångfald. Detta gäller inte minst all den reklam som genom
            postbefordran tvingas på konsumenten. Som underlag för distribution
            av reklam genom postbeford- ran används i hög grad namnregister
            via data. Den enskilde har möjlighet att till länsstyrelsen m.fl.
            anmäla att vederbörande ej önskar erhålla direktreklam. Ytterligare
            information om denna möjlighet bör ges genom konsumentverkets
            försorg. En möjlighet som också bör prövas är att överläggningar
            tas upp mellan datainspektionen, konsumentverket och direktreklamföretagen
            för att träffa överenskommel- ser om etiska regler. Dessa etiska
            regler för direktreklamen bör förhindra långt gående selektering
            av olika mottagargrupper, motverka påträngande eller i vissa situationer
            stötande reklam.
          </p>
          <p xml:id="i-KyeyzVYaiRBrNYYxgVwCi2">
            Pris- och konkurrensövervakning
          </p>
          <p xml:id="i-5gzE4eiW82KWuugzuiRKR3">
            Prisutvecklingen och konkurrenssituationen inom olika branscher
            måste noggrant följas för att åtgärder skall kunna sättas in på
            ett tidigt stadium. Konkurrensbegränsningslagen syftar till att
            främja en från allmän syn- punkt önskvärd konkurrens inom näringslivet
            och undanröja konkurrensbe- gränsningar med skadlig inverkan.
            Det är viktigt att SPK och priskontoren på länsstyrelserna kan
            fullgöra pris- och konkurrensövervakning.
          </p>
          <p xml:id="i-ATu3vyYXVbnwuHPqpnYvBE">
            Produktkontroll
          </p>
          <p xml:id="i-AucdaoeahJyshdHXnhs1L4">
            Produktkontrollnämnden övervakar tillämpningen av lagstiftningen
            om hälso- och miljöfarliga varor. Livsmedelsverket är den övervakande
            myn- digheten för livsmedelslagstiftningen som bl. a. innehåller
            bestämmelser om livsmedels beskaffenhet, hantering, märkning och
            försäljning. Det är av största vikt att centrala och regionala
            myndigheter som övervakar lagstiftningen om hälso- och miljöfarliga
            varor samt livsmedels- lagstiftningen har tillräckliga resurser.
            Samhället bör i första hand satsa på förebyggande åtgärder. Barnen
            är en mycket utsatt grupp. Ökade insatser bör göras för att åstadkomma
            barnsäkra produkter. Enligt vår mening bör på sikt löpande kontroll
            från hälso- och säkerhetssynpunkt av alla i landet producerade
            och importerade varor kunna införas.
          </p>
          <p xml:id="i-TEwYpQRh5iqDLamji3Y4Tt">
            Konsumentforskning
          </p>
          <p xml:id="i-AZzxF4LvkWfkm9HB3YgaCb">
            Konsumentforskningen gäller utvecklandet av metoder och tekniker
            för att studera konsumentens och hushållens situation och agerande,
            studier av anpassningen mellan företagens produkter och marknadsföring
            och konsu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1870/mot_198081__1870-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9j7ruMAafijwtni3KfSJ57">
            Mot. 1980/81:1870 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Q15t1Moz35EZAitX7N8Bnx">
            menternas situation och behov, utvärdering av konsumentupplysning
            och andra konsumentpolitiska åtgärder. Forskningsuppgifter bör
            så långt möjligt läggas ut på befintliga forskningsinstitutioner.
            Den kärva ekonomiska situationen har gjort det svårt att nu lägga
            fram förslag till utbyggnad av konsumentforskningen. Den långsiktiga
            målsättningen måste dock vara att åstadkomma en utvidgad konsumentforskning
            och över huvud taget ett ökat engagemang för konsumentfrågor inom
            universitets- och högskoleområdet för att stimulera konsumentverksamheten
            i stort. Resurser behöver också satsas på en konsumentinriktad
            teknisk utveckling för att få fram en ny ”mjuk” teknik anpassad
            till de ekologiska förutsätt- ningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Timptjq2sUts5wjDn3apCG">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-ShEjWeTfHeS8fDt5gUy8zz">
            Med hänvisning till det anförda hemställs” 1. att riksdagen hos
            regeringen anhåller om förslag till en brett upplagd kampanj för
            att öka köptroheten på svenska varor, 2. att riksdagen hos regeringen
            anhåller om förslag till regler för innehållsdeklaration på svenska
            för importerade konsumtions- varor, 3. att riksdagen ger regeringen
            till känna vad som anförts i motionen beträffande konsumentverksamhet
            på kommunal, regional och central nivå, 4. attyiksdagen hos regeringen
            anhåller att även frågan om en självständig konsumentombudsmannafunktion
            prövas i den översyn av konsumentverket som nu pågår, 5. att riksdagen
            hos regeringen anhåller att informationen om möjligheten att bli
            befriad från direktreklam förbättras samt att etiska regler för
            direktreklamen utformas i enlighet med vad som angetts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-QsoDjVcf3TxKstoW7jiyL3">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-Ugb2hCbmkCGiZRD1SDgbCe">
            INGEGÄRD OSKARSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5JVnED8fUB8ChQJic8yHez">
            MARGIT ODELSPARR (c) PÄR GRANSTEDT (c) ARNE FRANSSON (c) STINA
            ANDERSSON (c) ANNIKA ÖHRSTRÖM (c) MAJ PEHRSSON (c) KERSTIN ANDERSSON
            (c) GUNNAR BJÖRK (c) i Hjärtum i Gävle
          </p>
          <p xml:id="i-2f8k6CuhLQSWHXiUqwVhao">
            " Se även motionerna 1980/81:1871-1873.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
