<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00823">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om arbetsgivares rätt att vid konflikt innehålla redan intjänad lön</title>
        <author>av Anna-Greta Leijon m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om arbetsgivares rätt att vid konflikt innehålla redan intjänad lön</title>
          <idno type="rdwebb">G402823</idno>
          <rs type="number">823</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402823/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402823</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402823</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FLEUnTue6oAgyDmZZjwLh8</idno>
            <name>ANNA-GRETA LEIJON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH</idno>
            <name>ERIK V. JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LVSrKT2aR65q25Ew8fu5dw</idno>
            <name>BERNT NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs</idno>
            <name>FRIDA BERGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T</idno>
            <name>LARS ULANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu</idno>
            <name>MARIANNE STÅLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SQty3xFzeq6gqZzUtKRbW9</idno>
            <name>SUNE JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DdtTLWnx7UACZsKE2ev6s</idno>
            <name>KARIN FLODSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c</idno>
            <name>LAHJA EXNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqXbp2e1YXZjhRDVpAxspZ</idno>
            <name>NILS-OLOF GRÖNHAGEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RhK7jwyF7YTEXMoQMKuYsb</idno>
            <name>ARNE NYGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg</idno>
            <name>OWE ANDRÉASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TXcuzmZ45oD5Nh47X2EKm8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TXcuzmZ45oD5Nh47X2EKm8">
          <note type="signatory" corresp="i-FLEUnTue6oAgyDmZZjwLh8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LVSrKT2aR65q25Ew8fu5dw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xt8b1sdN9ngjPgtxjLqvKu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SQty3xFzeq6gqZzUtKRbW9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DdtTLWnx7UACZsKE2ev6s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqXbp2e1YXZjhRDVpAxspZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RhK7jwyF7YTEXMoQMKuYsb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__823/mot_198081__823-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Uv82HFhW2Gy9aXakgWxHXv">
        Motion 1980/81:823
      </fw>
      <div xml:id="i-YBZHfgzH9rax5n7QJdkLMc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GDaaDpFQdAcz5fTUbedffp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JPEKkkMFztqHLDGdRDjCtX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BUKCRJAKdCMTkePT1NVr5a" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ccy28QiUGToDnyN4LYtYGS">
          <p xml:id="i-SmwMaKCTYjArvNyM8idFFt">
            av Anna-Greta Leijon m. fl. om arbetsgivares rätt att vid konflikt
            innehålla redan intjänad lön
          </p>
          <p xml:id="i-JZD5CvdcpBauBtvJgKZxb8">
            Arbetsdomstolen meddelade den 18 juni 1980 dom nr 94/80 i mål
            nr A 101/80 mellan Svenska hamnarbetarförbundet och Sveriges stuvareförbund/
            Norrköpings Stuveri och Terminal Aktiebolag. I domen behandlas
            bl. a. frågan om en arbetsgivare äger rätt att uppskjuta utbetalning
            av löner som inarbetats före utbrottet av en lovlig arbetsmark-
            nadskonflikt och som förfaller till betalning under konflikttiden.
            Arbetsdomstolen har därvid kommit till uppfattningen att det ligger
            ”i linje med arbetsstridens natur och allmänna förutsättningar
            att anta att något sådant kan ske i form av en stridsåtgärd”.
            En sådan stridsåtgärd får enligt arbetsdomstolen till följd att
            den innehållna lönens förfallodag förskjuts (suspenderas) till
            dess strejken har upphört eller till dess individuella arbetstagare
            frånträtt strejken. Beträffande arbetsdomstolens domskäl i övrigt
            hänvisas till domskopian. Mot domslutet reserverade sig domstolens
            båda arbetstagarledamöter. LO och TCO har i en skrivelse, dagtecknad
            1 december 1980, till statsrådet och chefen för arbetsmårknadsdepartementet
            kraftigt tagit avstånd från arbetsdomstolens ställningstagande
            i domen 94/80. Organisationerna anför- de följande skäl för sin
            protest:
          </p>
          <p xml:id="i-7BimL2YN6jcA1mh9xxwciH">
            1. Det är en allmänt erkänd civilrättslig grundsats att en gäldenär
            är skyldig att betala sina skulder på förfallodagen. Detta förhållande
            kan också uttryckas så att avtal skall hållas. Dessa principer
            är av grundläggande betydelse även inom arbetsrätten. Det uttrycks
            inom detta område oftast så att arbetsgivarorganisationer och
            arbetsgivare respektive arbetstagarorganisationer inte kan förfoga
            över arbetstagarens intjänade rättigheter. Det anses exempelvis
            inte vara tillåtet att vidta stridsåtgärder eller träffa kollektivavtal
            i syfte att åstadkomma lönesänkning för redan arbetad tid. En
            arbetstagare kan därför vara säker på att inte få sina anställningsvillkor
            försämrade i efterhand. Lönefordringar är på grund av sin sociala
            betydelse särskilt starkt skyddade inom arbetsrätten. Exempel
            på detta utgör bestämmelserna om löneskydd i exempelvis kvittningslagen,
            förmånsrättslagen, lönegarantilagen och utsökningslagen. I annan
            arbetsrättslig lagstiftning fastställs genom tvingande regler
            tidpunkter då vissa lönefordringar senast skall utbetalas (exempelvis
            i semesterlagen). De rättsregler som reglerar den kollektiva förhandlingsrätten,
            fredsplikt och stridsåtgärder samt kollektivavtalen och dess rättsverkningar
            utgör den s. k. kollektiva arbetsrätten. Dess syfte är att uppställa
            ett regelsystem för hur villkoren för det framtida arbetet skall
            utformas. Däremot omfattar inte
          </p>
          <p xml:id="i-J1etcKk7Zu4ZMk42WcpbCe">
            1" Riksdagen 1980/81. 3 sam. Nr 822-827
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__823/mot_198081__823-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4mCpg425GBzqErTGyBCFN8">
            Mot. 1980/81:823 4
          </fw>
          <p xml:id="i-3Z2XLUVVXLnNvQ4pM4By3n">
            den kollektiva arbetsrätten (inklusive reglerna för stridsåtgärder)
            reglering- en avintjänade förmåner och rättigheter. Det är således
            en fråga om att skilja bestämmelserna om redan inarbetad lön från
            bestämmelserna rörande intressefrågor om framtida lönevillkor.
            Regleringen av intjänade rättigheter faller med detta synsätt
            utanför den kollektiva arbetsrätten. Den civilrätts- liga grundsatsen
            att gäldenären skall betala sin skuld på förfallodagen utgör i
            denna mening ett högre intresse i förhållande till de kollektiva
            arbetsrättsliga reglerna för arbetsstriden. Undantaget från medbestämmandelagens
            freds- pliktsregler för s. k. indrivningsblockader (41 $ andra
            stycket MBL) är ett rättspolitiskt uttryck för att arbetstagarens
            intresse av att utfå inarbetad och förfallen lön anses vara så
            starkt att det tillåts genombryta det kollektiva rättssystemets
            huvudregler för arbetsfred. 2. En grundläggande princip för den
            arbetsrättsliga regleringen av arbetsstriden är att det skall
            råda balans mellan parterna på arbetsmarkna- den. Mot denna bakgrund
            förutsätts att lagstiftaren och de rättstillämpande myndigheterna
            skall vara neutrala i arbetsmarknadskonflikter. Arbetsdom- stolen
            har tidigare låtit denna princip ligga till grund för sin dömande
            verksamhet (se bl. a. AD nr 137/1979). Inför en arbetsmarknadskonflikt
            föreligger emellertid en avgörande skillnad mellan arbetsmarknadsparterna
            med avseende på förutsättningarna för konflikten. Denna skillnad
            består i att arbetstagarna normalt presterar arbete i förskott,
            medan arbetsgivaren utbetalar lön i efterskott. Detta innebär
            att arbetsgivaren vid ett konfliktutbrott förfogar över den senaste
            löneperiodens produktionsresultat och därmed stärker sin stridsförmåga,
            medan arbetstagarna endast kan stärka sin stridsförmåga fram till
            sista löneutbetalningen innan konflikten bryter ut. Arbetsgivarparten
            kan därför planenligt vidta stridsåtgärder i ett läge då arbetstagarna
            är som fattigast. Detta förhållande kan få avgörande betydelse
            för hela konfliktförloppet med hänsyn till att utvecklingen under
            senare år inneburit att löneutbetalningar i allt större utsträckning
            sker i tvåveckors- eller månadsperioder. En allvarlig obalans
            mellan parterna på arbetsmarknaden har därför uppstått genom domen.
            3. Arbetsgivarpartens möjlighet att som stridsåtgärd innehålla
            före konflikten inarbetad lön som förfaller under konflikttiden
            innebär risk för att arbetsmarknadsparterna i fortsättningen anser
            sig tvingade att välja tidpunk- ter för varsel om stridsåtgärder
            med utgångspunkt från arbetstagarkollektivens löneutbetalningsdagar.
            Detta medför flera oacceptabla konsevenser. Innehålls inarbetad
            lön i ett inledningsskede av konflikten känner sig arbetstagarorgansiationerna
            med stor sannolikhet tvungna att mycket snart vidta kraftiga motåtgärder.
            Detta kan i sin tur medföra risk för lockouter av stor omfattning
            från arbetsgivarsidan. Ett konfliktförlopp som traditionellt startar
            med begränsade partiella stridsåtgärder riskerar därför att mycket
            snabbt trappas upp till storkonflikt med de suspenderade löneutbetalning-
            arna som utlösande faktor. Den tidpunkt då storkonflikten blir
            ett faktum tidigareläggs. För det andra blir — mot bakgrund av
            taktiskt valda varseltidpunkter — parternas benägenhet att i fortsättningen
            hörsamma framställningar från förlikningsmannaexpeditionen om
            uppskov med varslade stridsåtgärder väsentligt inskränkt. En fackförening
            som varslat om stridsåtgärder kan i framtiden komma att känna
            sig förhindrad att på begäran av medlare skjuta på ikraftträdandet
            av stridsåtgärden. Risk kan ju uppstå att konflikten då utlöses
            vid en olämplig tidpunkt med hänsyn till gällande löneutbetalnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__823/mot_198081__823-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FPRwM1UBMr3vbuzxthB9Qa">
            Mot. 1980/81:823 5
          </fw>
          <p xml:id="i-2qDU53RF69TzXV1ifHhG51">
            dagar. Härigenom blir reglerna i 46 $ medbestämmandelagen i realiteten
            verkningslösa. Detta medför också att konflikter oftare utlöses
            samt att konfliktförloppen snabbare utvecklas på ett allvarligt
            sätt än vad som nu är fallet. 4. Arbetsdomstolen har i viss utstäckning
            grundat sin här diskuterade dom på antaganden om att en sedvänja
            skulle föreligga på arbetsmarknaden som stöder utgången i målet.
            Mot detta kan den principiella invändningen göras att en sedvänja
            aldrig kan antas föreligga i det fall att den ostridigt endast
            erkänns av den ena parten på arbetsmarknaden. Vidare är domstolens
            uttolkning av sedvänjan i detta fall (byggd på en utvärdering
            av den s. k. metallstrejken år 1945) i sak felaktig. I såväl metallstrejken
            som i den s. k. SACO-konflikten under början av 1970-talet samt
            i 1980 års storkonflikt utbetalade arbetsgivarna inarbetad lön
            under konflikttiden. Sedvänjan är således den motsatta mot vad
            arbetsdomstolen antagit. Domen kännetecknas i övrigt av att den
            — bortsett från vissa allmänna resonemang som domstolen inte själv
            velat lägga till grund för sitt ställningstagande — saknar bärande
            skäl till stöd för domslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-KnL99Wqg8UmhDW3G7uzNa6">
            Socialdemokraterna delar den uppfattning som kommer till uttryck
            i organisationernas bedömningar och ställningstaganden. Medbestämman-
            delagen bör därför enligt vår mening ändras så att arbetsgivare
            inte äger rätt att såsom stridsåtgärd eller eljest under konflikt
            innehålla lön eller annan ersättning som förfaller till betalning
            under konflikt men som inarbetats under tid före konfliktutbrottet.
            Alternativt kan den av oss förordade ändringen av lagen ges innebörden
            att arbetstagare även under rådande konflikt äger rätt att utfå
            före konfliktutbrottet inarbetad lön. Med hänvisning till det
            anförda hemställer vi att riksdagen beslutar begära att regeringen
            snarast förelägger riksdagen förslag till ändring av medbestämmandelagen
            med den innebörd som angivits i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-E8NTke73kJJbLF2xbrPGMj" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-WnEuZou1qFZfjCKrSU3PqY" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-EHChp1uXC1x4VMs24STaqj" who="i-FLEUnTue6oAgyDmZZjwLh8" type="signature">
              ANNA-GRETA LEIJON (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PB34VdvYnuLmYLBAeDKxBH">
            ERIK V. JOHANSSON (s) SUNE JOHANSSON (s) BERNT NILSSON (s) KARIN
            FLODSTRÖM (s) FRIDA BERGLUND (s) LAHJA EXNER (s) LARS ULANDER
            (s) NILS-OLOF GRÖNHAGEN (s) HANS GUSTAFSSON (s) ARNE NYGREN (s)
            MARIANNE STÅLBERG (s) OWE ANDRÉASSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-HsqihMC4qcdDxGQWACpi9Z">
            LENA HJELM-WALLÉN (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
