<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01727">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om järnvägslinjen Mellerud-Bengtsfors-Arvika</title>
        <author>av Olle Eriksson och Kerstin Andersson i Hjärtum </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om järnvägslinjen Mellerud-Bengtsfors-Arvika</title>
          <idno type="rdwebb">G4021727</idno>
          <rs type="number">1727</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021727/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021727</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021727</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSIN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TLZ1VzWghBZmxiuFKdv2GD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TLZ1VzWghBZmxiuFKdv2GD">
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1727/mot_198081__1727-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GPxm7iZX8EVwwH3JfqiXzb">
        Motion 1980/81:1727
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UE94uyUMeMW1pAdt2Wko2y">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7sjNBEVnffUcmTsTGBUuqG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SjzJ1xmAQQ4D5StLfPQA7B"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KwnCZAGR1oDX7Ck8Bi93fM">
        <div xml:id="i-5PwvZkAdA6qaDbKaWcPEw7">
          <p xml:id="i-TTAc5TaxbrfUBfo3jWCyT5">
            av Olle Eriksson och Kerstin Andersson i Hjärtum om järnvägslinjen
            Mellerud-Bengtsfors-Arvika
          </p>
          <p xml:id="i-TmHbHbXkepXiukMN7GU1u1">
            Målet för trafikpolitiken bör vara att erbjuda alla medborgare
            och näringslivet i landets olika delar en tillfredsställande trafikförsörjning.
            I riksdagens beslut om en ny trafikpolitik 1979 infördes bl. a.
            ett s. k. riksnät när det gäller persontrafiken, och till detta
            skulle föras persontrafiken på det tidigare affärsbanenätet och
            vissa andra bandelar. Utanför detta riksnät hamnade vissa delar
            av det trafiksvaga bannätet, och för dessa skulle frågan om fortsatt
            persontrafik prövas. I första hand gällde det sådana bandelar
            som i allt väsentligt tillgodoser lokala eller regionala resbehov.
            Till denna grupp fördes bl. a. bandelarna Bengtsfors-Mellerud
            (43,2 km) och Arvika-Bengtsfors (115,1 km). De kommuner i Dalsland
            och västra Värmland som berörs av bandelen Dal-Västra Värmlands
            järnväg präglas av svåra sysselsättningsproblem. Bandelen bedöms
            ha stor regionalpolitisk betydelse och som helt nödvändig för
            att berörda orter skall vara attraktiva från boendesynpunkt och
            för lokalisering av sysselsättning. Dessutom har statsmakterna
            utpekat Dano-området (Dalsland-Nordmar- ken) som ett primärt rekreationsområde,
            och rekreationsberedningen har föreslagit att bl. a. Dano-området
            bör bli föremål för särskilda statliga satsningar. Dano-området
            anses ha synnerligen goda förutsättningar för en utveckling av
            rekreation och turism, och konkreta åtgärdsförslag för utbyggnad
            föreligger. Bl. a. med vad som ovan anförts vore det olyckligt
            och inkonsekvent av statsmakterna att medverka till neddragning
            och nedläggning av persontra- fiken på Dal-Västra Värmlands järnväg.
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen måtte
            uttala sig
          </p>
          <p xml:id="i-Jxnaxiu5csjtS5GjfEhTfx">
            r att bandelen Mellerud-Bengts- fors-Arvika hänförs till riksnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-Fn46AmpFk2vXxReSU8kPBs">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-9wykPb2FfhToC6pMtCJJ8x">
            OLLE ERIKSSON (c) KERSIN ANDERSSON (c) i Hjärtum
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1727/mot_198081__1727-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FNUX9Jqc6Un5aNSnG8SboV">
            GOTAB 66466 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
