<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01687">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om forskning rörande följderna av giftanvändning i krig</title>
        <author>av Pär Granstedt och Gunnar Björk i Gävle </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om forskning rörande följderna av giftanvändning i krig</title>
          <idno type="rdwebb">G4021687</idno>
          <rs type="number">1687</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021687/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021687</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021687</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-U3CzCggzVWEa4bQqBfd6zU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-U3CzCggzVWEa4bQqBfd6zU">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1687/mot_198081__1687-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6PS18G1uwNomaYPoovu769">
        Motion 1980/81:1687
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Cx5cArUd6eNwpDRYb5poYw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RVh26wVPyVfyYg8GKBa4hw"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NSsjajBLHqM7KfazdY2ZCH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AfVwouVBLJcVzXYXjjPtKF">
        <div xml:id="i-MK5ghmoSmHsM91T8GtApVh">
          <p xml:id="i-WMS3gkxDNvXuZ69MDvE2kQ">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-PrBMk58a7gzZrcyq7TFho">
            av Pär Granstedt och Gunnar Björk i Gävle om forskning rörande
            följderna av giftanvändning i krig
          </p>
          <p xml:id="i-CZriRpUsWMQd4NwWVVdoUW">
            Under Vietnamkriget lät USA bespruta stora landområden med flera
            olika typer av fenoxisyror. Avsikten med giftbesprutningarna var
            att ”avlöva djungeln” för att komma åt FNL-soldaternas gömställen.
            Amerikanska uppgifter tyder på att mer än 100 000 ton växtgifter
            fälldes över stora delar av Vietnams landsbygd. 40 96 av Sydvietnams
            jordbruksmark och skogar besprutades en eller flera gångar. Främst
            var det fenoxisyran Agent Drange, en blandning mellan 2,4,5-T
            och 2,4 D, som användes. I denna blandning ingår dioxin, ett ämne
            som utgör ett av de farligaste gifter mänskligheten känner, som
            förorening. Det är i dag allmänt erkänt att dioxin både ger upphov
            till svåra fosterskador och är cancerframkallande. Nyligen har
            dessutom en grupp Umeåforskare med docent Lennart Hardell i spetsen
            visat att det även finns en cancerframkallande egenskap hos fenoxisyran
            i sig. I dag, 5 år efter det att kriget avslutats och 10-15 år
            efter de mest intensiva giftbombningarna, växer oron över vilka
            långsiktiga konsekvenser giftbomb- ningarna kan ha givit upphov
            till:
          </p>
          <p xml:id="i-SC1bBtzsca3Z6yFPd2KXkg">
            Oo I Vietnam oroas läkare och andra vetenskapsmän över att gifterna
            skall ge upphov till genetiska skador och en ökning av cancersjukdomar.
            Redan under kriget noterades en femfaldig ökning av levercancern
            i besprutade områden. Dessutom var fosterskadorna många: i vissa
            besprutade områden uppges nära varannan gravid kvinna ha fått
            missfall. o I USA har många av de amerikanska Vietnamsoldater
            som deltog i giftkriget drabbats av svåra skador efter hemkomsten.
            De skadade krigsveteranerna och deras familjer har därför stämt
            amerikanska staten på det största skadestånd som någonsin utkrävts
            i historien; kraven uppgår till mer än 40 miljarder dollar. Oo
            I Australien rapporteras liknande skador hos soldater vilka deltog
            i Vietnamkriget.
          </p>
          <p xml:id="i-Dq8EtRyESvfLCCCvFuw1uf">
            Då dioxin under vissa omständigheter inte bryts ner lika snabbt
            som andra ämnen finns i Vietnam en uttalad oro över att dioxinet
            skall finnas kvar och på vissa platser fortfarande utgöra ett
            livsfarligt hot mot människa, djur och natur. Forskare menar nämligen
            att dioxinet, som ligger i jorden, skulle kunna föras vidare i
            olika näringskedjor och via växter och djur nå människan. De vietnameser
            som under kriget fick giftet över sig riskerar därför fortfarande
            att drabbas på nytt — genom den egna födan. Det finns ett starkt
            intresse från såväl vietnamesiska forskares som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1687/mot_198081__1687-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UW5CYKmmJu3mWy6RKJ3Boz">
            Mot. 1980/81:1687 15
          </fw>
          <p xml:id="i-VPBFf8Ex1KazzbsjKLbBNr">
            krigsdrabbade USA-veteraners sida att klargöra samband mellan
            gifter och skador. Även i andra länder torde det finnas ett betydande
            intresse för att ytterligare söka klarlägga dioxins och fenoxisyrors
            skadeverkningar. I Vietnam bedrivs ett visst forskningsarbete,
            men landets resurser och forskningskapacitet är inte av den omfattningen
            att de klarar detta gigantiska problem. I USA finns resurser,
            men där torde de konstitutionella hindren för en forskning vara
            oöverstigliga, bl. a. av inrikespolitiska skäl. Dessutom är det
            utan tvivel så att ingen av dessa parter kan frigöras från misstanken
            om partiskhet. Därför är en oberoende forskningsinsats nödvändig.
            Såsom denna fråga utvecklats kan även forskning om giftkrigets
            konse- kvenser få mycket omfattande konsekvenser av mer politisk
            art. Därför är det inte längre sannolikt att exempelvis en svensk
            forskningsinstitution eller ett forskarlag självt vill ikläda
            sig ett forskningsuppdrag av detta slag. För att en svensk forskningsinsats
            över huvud taget skall vara möjlig torde det vara nödvändigt att
            forskningsarbetet bedrivs under ledning av en av regeringen utsedd
            delegation. Den svenska regeringen bör därför ta initiativ till
            att samla intresserade vetenskapsmän i ett forskningsprojekt som
            syftar till att utröna effekterna av giftbombningarna och att
            utarbeta metoder för att i framtiden förebygga nya skadeverkningar.
            Ett svenskt forskningsprojekt, som till sig knyter vetenskapsmän
            också från andra länder, har förutsättningar att uppfattas så
            fristående att resultaten kan komma att respekteras både i USA
            och i Vietnam. En forskningsinsats med denna inriktning överensstämmer
            väl med den svenska utrikes- och biståndspolitiken. I Sverige
            finns erfarenhet, resurser och kunniga forskare. Att ta till vara
            denna kapacitet är ett bidrag till internationell solidaritet.
            För finansieringen bör befintliga bistånds- och forskningsanslag
            kunna användas. Med hänvisning till ovanstående föreslås att riksdagen
            beslutar hemställa att regeringen tar initiativ till ett forskningsprojekt
            av det slag som behandlas i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8xfMdTFDvn8Nzu8NaNgeeE" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-K4m3et7nBYh6mEWcWUejKm">
            PÄR GRANSTEDT (c) GUNNAR BJÖRK (c) i Gävle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1687/mot_198081__1687-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-V3YzUt8r6eBj11bmqLWWrZ">
            GOTAB 66461 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
