<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01967">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:90 om riktlinjer för energipolitiken</title>
        <author>av Birgitta Hambraeus</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:90 om riktlinjer för energipolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">G4021967</idno>
          <rs type="number">1967</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021967/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021967</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021967</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>BIRGITTA HAMBRAEUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BwUWnHJhS2f3DVqMt9V6MK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BwUWnHJhS2f3DVqMt9V6MK">
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1967/mot_198081__1967-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion
          </p>
          <p>
            1980/81:1967
          </p>
          <p>
            av Birgitta Hambraeus med anledning av proposition 1980/81:90
            om riktlinjer för energipo- litiken
          </p>
          <p>
            Kol
          </p>
          <p>
            Det är väsentligt att inte vårt oljeberoende ersätts med ett
            nytt importberoende av miljöfarligt kol. Torv och biomassa är
            renare än kol. De ger arbetstillfällen där dessa bäst behövs,
            i landets skogslän, och de bidrar direkt till att förbättra handelsba-
            lansen. Kol har inga sådana fördelar. Det billigaste och renaste
            sättet att minska oljan är hushållning. Det finns utvecklad och
            beprövad teknik för att använda inhemska bränslen, också på modernt
            sätt. Redan på 1950-talet hade Svensk Torv ABi Sösdala teknik
            att bryta och förädla torv. Man drev en anläggning som omvandlade
            torven till brikettet och pellets med koncentrerat energiinne-
            håll. Svensk teknik har använts bl. a. i Irland när deras torvkraftvärmeverk
            uppfördes. En större anläggning projekterades också för Sverige,
            men blev aldrig byggd därför att den billiga oljan konkurrerade
            ut den. Skall det gå likadant nu? 3 Kolet är en etablerad energikälla
            runt om i världen, med starka försäljningsintressen bakom sig.
            Någon sådan finns inte för biomassan och torven. Det kolkonsortium
            som byggs upp med statliga LKAB och vattenfallsverket ger kolet
            ytterligare fördelar i kampen om bränslemarkna- den. Det skulle
            inte behöva ta längre tid att bygga upp ett inhemskt fastbränslesystem
            än ett kolsystem. Förutsättningarna är emellertid att man inte
            underlättar kolintroduktionen. Propositionen visar i bilaga 1
            på s. 186 att regeringen ämnar lämna företräde för de inhemska
            bränslena, när det inte är olämpligt:
          </p>
          <p>
            Bl. a. har Lantbrukarnas riksförbund och Svenska Cellulosa- och
            pappers- bruksföreningen redovisat att det finns stora möjligheter
            att ersätta olja med inhemska bränslen, framför allt skogsenergi
            och torv. OED föreslår olika typer av styrmedel för att nå det
            angivna målet som t. ex. administrativa styrmedel i form av lagstiftning,
            föreskrifter och normer, ekonomiska styrmedel och slutligen organisatoriska
            styrmedel. På grundval av förslag från utredningen (I 1977:11)
            om omställbara eldningsanläggningar (OEA) föreslår jag i det följande
            (avsnitt 8.2) en lag om utförande av eldningsanläggningar för
            fast bränsle. Den föreslagna lagen innebär att vissa eldningsanläggningar
            för framställning av hetvatten, ånga m. m. skall utföras för eldning
            med fasta bränslen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1967/mot_198081__1967-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1980/81:1967 7
          </p>
          <p>
            För att stimulera användningen av inhemska bränslen föreslås
            att anläggningshavaren före val av bränsle skall samråda med den
            myndighet som regeringen bestämmer innan utformningen av anläggningen
            bestäms med avseende på val av fast bränsle. Myndigheten avses
            därvid verka för att inhemskt bränsle används, om inte det framstår
            som olämpligt av ekonomiska eller andra skäl. Inhemska bränslen
            kan i vissa fall framstå som olämpliga t. ex. genom konkurrens
            med industrin om vedråvara eller genom att bränslet med större
            fördel kan användas på annan plats. För att undvika konkurrens
            med industrin skall för uppvärmningsändamål i första hand användas
            sådan skogsråvara och andra inhemska bränslen som industrin inte
            kan tänkas göra anspråk på. Den föreslagna lagen bör enligt min
            mening få betydande effekt på användningen av inhemska bränslen.
          </p>
          <p>
            Det måste ha varit ett olycksfall i arbetet att man tillåter
            kol utan bästa rening och därmed ger företräde till detta bränsle.
            Det kan inte heller vara välbetänkt att låta de reningskrav man
            ändå förordar anstå till senare delen av 1980-talet. Det måste
            vara billigare att bygga för bra rening redan från början än att
            tvingas till det när man redan byggt en sämre anläggning. Försurningen
            är ett av våra allvarligaste problem. Grundorsaken till att vi
            bör göra oss kvitt oljan är att svavelutsläppet är ett så allvarligt
            hot mot mark och vatten. Produktiviteten i marken minskar. Försurade
            vatten utlöser giftiga ämnen i vattenledningar och i sjöars bottensediment
            och hotar därmed folkhälsan. Vår kamp internationellt, som rönt
            viss framgång, för att göra andra länder uppmärksamma på att deras
            utsläpp skadar oss, försvåras när vi inför en sådan onödig föroreningskälla.
            Åberopande miljövårdslagen har naturvårdsverket för nya koleldade
            anläggningar krävt en gräns på 0,10 g svavel/MJ tillfört bränsle
            för anläggningar med större utsläpp än 400 ton/år (ca 200 MW tillförd
            effekt med 4 000 timmars drifttid). Kravet innebär rökgasavsvavling
            om inte långtids- kontrakt på lågsvavliga kol (0,35 20 S) kan
            erhållas. Normerna för kolrening måste skärpas till naturvårdsverkets
            krav!
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställer jag att riksdagen
            beslutar uttala att normerna för kolrening skärps i enlighet med
            naturvårdsverkets krav.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 12 mars 1981
          </p>
          <p>
            BIRGITTA HAMBRAEUS (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
