<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:26 om överenskommelse  angående Sölvbackaströmmarna</title>
        <author>av Eivor Nilson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:26 om överenskommelse  angående Sölvbackaströmmarna</title>
          <idno type="rdwebb">G40255</idno>
          <rs type="number">55</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G40255/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G40255</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G40255</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XsfXv8WVBGN37L8xtpMmkZ</idno>
            <name>EIVOR NILSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KXCi1MUCF5PPySWAfxGeH8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KXCi1MUCF5PPySWAfxGeH8">
          <note type="signatory" corresp="i-XsfXv8WVBGN37L8xtpMmkZ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__55/mot_198081__55-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KasVeN1dQuy5DzExQwZonM">
        Motion 1980/81:55
      </fw>
      <div xml:id="i-RtZTtiSBjiU8fuRwAgy3qS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4RxJ5TeSqMk7sMBuUcZidb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MBo6ZnG3puZ5tZHEc8LUt7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BNtwAkZtvpyZFGb5sScb4t" type="motBody">
        <div xml:id="i-3CPFZ2apoV9B4sVhGxvpVt">
          <p xml:id="i-2DARYRbHog9S7nent6sZHP">
            av Eivor Nilson med anledning av proposition 1980/81:26 om överenskommelse
            angående Sölvbackaströmmarna
          </p>
          <p xml:id="i-7zcWRmJo3PVzp3zoeJJxpy">
            En utbyggnad av vattenkraften i Sölvbackaströmmarna kommer under
            byggnadstiden att öka antalet arbetstillfällen för bygdens folk,
            även om många av dem som blir sysselsatta sannolikt kommer utifrån.
            Erfarenhets- mässigt leder tillfällig verksamhet av det här slaget
            ofta till sysselsättnings- problem i de berörda bygderna när arbetena
            är slutförda. Så kan befaras ske äveni detta fall. Det är därför
            viktigt att redan nu se till att förutsättningar ges för en ökad
            långsiktig sysselsättning i de närmast berörda byarna. Regering-
            ens förslag i propositionen om 2 milj. kr. till åtgärder för att
            främja fiske och turism är enligt min uppfattning inte tillräckligt
            i detta avseende. Nyligen har en arbetsgrupp med företrädare för
            länsstyrelsen, lantbruks- nämnden och kommunen gjort en inventering
            i bl. a. Ljungdalen och Storsjö för att klarlägga förutsättningarna
            för en utveckling av näringslivet i byarna. Inventeringen visar
            både att goda naturliga förutsättningar finns, t. ex. för en ökad
            jordbruksdrift, och att ett stort intresse finns bland de bosatta.
            Bl. a. finns ca 100 ha nedlagd åker som skulle kunna brukas på
            nytt. Det är nu angeläget att ta till vara detta intresse och
            på allt sätt främja tillkomsten av nya permanenta arbetstillfällen
            i den bygd som närmast berörs av utbygg- naden. Det glesbygdsstöd
            som i dag finns är dock inte tillräckligt, utan det behöver kombineras
            med särskilda insatser, t. ex. av det slag som stått till Norrbottendelegationens
            förfogande för insatser i Norrbottens inland. Dessa har bl. a.
            inneburit att man har kunnat ge statsbidrag med 75 0 av investeringskostnaden
            för att sätta i stånd nedlagd jordbruksmark, för att starta specialproduktion
            i jordbruket och för att starta eller utveckla verksamheter utanför
            jordbruket såsom småindustri och hantverk. Vidare bör möjligheterna
            undersökas att på olika vägar förstärka de aktiva jord- och skogsbrukarnas
            fastigheter med skogsmark för att förbättra deras sysselsätt-
            nings- och utkomstmöjligheter. Länsstyrelsen i Jämtlands län bör
            få i uppdrag att i samråd med berörda länsmyndigheter och kommunen
            utarbeta ett förslag till handlingsprogram för att öka den långsiktiga
            sysselsättningen i främst Ljungdalen och Storsjö. I anslutning
            härtill bör kostnaderna för programmet beräknas. Särskilda medel
            bör därefter ställas till länsstyrelsens förfogande för att genomföra
            programmet. Med hänvisning till vad som anförts hemställer jag
            1. attriksdagen beslutar begära att regeringen ger länsstyrelsen
            i Jämtlands län i uppdrag att utarbeta ett handlingsprogram för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__55/mot_198081__55-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2L3WCYtD5NLmAiZoDW48nv">
            Mot. 1980/81:55 5
          </fw>
          <p xml:id="i-ND2b2KHmp2VpYAVH1FPX4H">
            att öka den långsiktiga sysselsättningen i Ljungdalen och Storsjö,
            2. att riksdagen beslutar begära att regeringen ställer särskilda
            medel till förfogande för länsstyrelsen i Jämtlands län för att
            genomföra nämnda handlingsprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-QM5jnaKrh7GMV9iLap4PGR">
            Stockholm den 3 november 1980
          </p>
          <p xml:id="i-CD6rVxmVbjiJFXnFponko3">
            EIVOR NILSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
