<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00988">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ökad trafik på Sturups flygplats</title>
        <author>av John Johnsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ökad trafik på Sturups flygplats</title>
          <idno type="rdwebb">G402988</idno>
          <rs type="number">988</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402988/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402988</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402988</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF</idno>
            <name>JOHN JOHNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-943UoRGNRSGAMuf3ei1pAs</idno>
            <name>ERIC JÖNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q</idno>
            <name>P. O. HÅKANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC</idno>
            <name>LENNART BLADH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9b5dygstFooeZAKETPPzo2</idno>
            <name>HUGO BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BuTi4nzJpGB9Uh9MfoVsbd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BuTi4nzJpGB9Uh9MfoVsbd">
          <note type="signatory" corresp="i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-943UoRGNRSGAMuf3ei1pAs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9b5dygstFooeZAKETPPzo2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__988/mot_198081__988-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3W3FZTdXdbqi2ePXzPSzZy">
        Motion 1980/81:988
      </fw>
      <div xml:id="i-RVdAqKsXjAMMSR3J5tZ25G" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CY9ejwWdV3WaYqdjV5uSd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-45nAL6atGckn6DVxLSuBcp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QnXwCiE3JenBj7iLBUPmeZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-9LuiXw5AQtuhdzcqqXg5tJ">
          <p xml:id="i-98aHZB7p5k1rogCVx1qATU">
            av John Johnsson m. fl. om ökad trafik på Sturups flygplats
          </p>
          <p xml:id="i-D895uEyQN3o4StEtMVZZTT">
            Uppmärksamheten har under senare tid varit riktad på Sturups
            flygplats och verksamheten där. Allt fler invånare i södra delen
            av landet har intresse av ett direkt flyg från Sturup till utlandet,
            samtidigt som man frågar sig varför flyg ej finns till Göteborg
            med möjlighet att fortsätta till Oslo eller
          </p>
          <p xml:id="i-WPnoDfpAioCLnL83ATc4PT">
            Mellansverige. Att som nu använda Stockholms flygplatser som
            tran tioner är till nackdel för många. Vidareutveckling av verksamheten
            på Sturup har varit föremål för utredning och undersökningar.
            Utredningen bygger i sin tur på en marknadsundersökning som under
            våren 1979 utförts av intressenter i Sydsverige. Marknadsundersökningen
            har tagit sikte på intresset för utrikesflyg direkt från Sturup
            men har även berört den s. k. flygpendeln mellan Sturup och Kastrup.
            I utredningsarbetet har exempelvis studerats möjligheterna till
            mellanlandningar på Sturup i stället för på Kastrup. Vidare har
            undersökts förutsättningarna för att vid en utökning av trafiken
            förlägga avgången för den nya linjen till Sturup i stället för
            till Arlanda. Med hänvisning till detta omfattande material bör
            så
          </p>
          <p xml:id="i-Dv92xgWKQJLyYFqkYZebqo">
            äl regering som luftfartsverket engagera sig i frågan om en bättre
            användning av Sturups flygplats. SAS har här en absolut skyldighet
            att medverka. Norges, Sveriges och Danmarks samarbete inom ramen
            för SAS måste betraktas som ett ganska väl fungerande nordiskt
            samarbete. Dock finns anledning att anmärka på den koncentration
            till Kastrup och Danmark som har ägt rum. Detta skall ses mot
            bakgrunden av att över hälften av SAS-passagerarna är svenskar.
            Sturup har hamnat alltför mycket i skymun- dan i SAS planering,
            och detta är ej acceptabelt. Sturup som är dimensio- nerat även
            för utrikestrafik har betydande kapacitetsöverskott, samtidigt
            som stora utbyggnader aviserats för Kastrup. För SAS del bör Sturup
            och Kastrup ses som en sammanhållen flygplats med en överföring
            av utlandslinjer från Kastrup till Sturup. En utveckling i denna
            riktning är vad både näringsliv och invånare kräver. Att utnyttja
            Sturups kapacitet bättre har betydelse inte enbart därför att
            det skulle ge fler sysselsättningstillfällen. Bättre flygförbindelser
            från Sturup ut till Europa skulle också ha betydelse på ett mera
            allmänt plan för det skånska och sydsvenska näringslivet. Med
            hänsyn till de krav på Sturups flygplats och på flygföretagen
            som ställs från näringsliv, människor och samhälle i denna region
            beträffande bättre kapacitetsutnyttjande av flygplatsen genom
            direkta utlandsförbindelser, ett bättre pendelflyg och ökande
            inrikesflyg, bl. a. på Göteborg. bör snarast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__988/mot_198081__988-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E4UpYUjMygADEf5pjjDEhy">
            Mot. 1980/81:988 12
          </fw>
          <p xml:id="i-JvG3x8doArSvXoRVvVdMUk">
            överläggningar upptas med såväl SAS som utländska flygbolag.
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen begär
            att regeringen snarast upptar överläggningar med SAS och andra
            berörda flygbolag om utökning av flygtrafiken på Sturups flygplats
            i enlighet med vad som anförts i
          </p>
          <p xml:id="i-Qz4zEwjieV6tVqX3eF6vr5">
            motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-3xxc7K4DMffrqDvDStxz48" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-NAWa6XEmxzkE1kK2rPfZnj" type="signatureBlock">
            <p who="i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF" type="signature">
              JOHN JOHNSSON (s)
            </p>
            <p who="i-943UoRGNRSGAMuf3ei1pAs" type="signature">
              ERIC JÖNSSON (s)
            </p>
            <p who="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC" type="signature">
              LENNART BLADH (s)
            </p>
            <p who="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q" type="signature">
              P. O. HAKANSSON (s)
            </p>
            <p who="i-9b5dygstFooeZAKETPPzo2" type="signature">
              HUGO BENGTSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
