<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01634">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en kampanj mot drogmissbruk</title>
        <author>av Anders Gernandt</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en kampanj mot drogmissbruk</title>
          <idno type="rdwebb">G4021634</idno>
          <rs type="number">1634</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021634/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021634</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021634</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6</idno>
            <name>ANDERS GERNANDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8NN1EMh9RTB5dsrV7X21J3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8NN1EMh9RTB5dsrV7X21J3">
          <note type="signatory" corresp="i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1634/mot_198081__1634-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NtSzhS7t6GeM8HQW2b8Cu5">
        Motion 1980/81:1634
      </fw>
      <div xml:id="i-Cm8t1aSPxXDyxn9arvSk17" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JurqRbjEaSQvgdL1bH3SrX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DVUWYFayHPvzAh8nsv2t4y" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WP45TML4UHM2CziQFE7ECs" type="motBody">
        <div xml:id="i-JkxKnvhTVtHnQBZywfWb16">
          <p xml:id="i-PCS3cTYoaSG9xTnqSc1pFN">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-RAyKaJ4WMcNk1tgma4WqPZ" type="titleString">
            av Anders Gernandt om en kampanj mot drogmissbruk
          </p>
          <p xml:id="i-Wrrnzxdau4tZQmcMDmifEo">
            Allt fler medborgare oroas av det kraftigt ökande drogmissbruket
            i vårt land. Allt fler föräldrar, anhöriga, kamrater m. fl. får
            stifta närmare bekantskap med personer som fallit offer för narkotika
            och alkohol. Det bör därför snarast startas en samlad riksaktion
            mot bl. a. narkotikabrukets fortsatta utbredning. å Något som
            alla människor borde kunna delta i vore att solidariskt bära någon
            form av antiknarkmärke. Det kan utformas förhållandevis diskret
            men skall entydigt utvisa att bäraren har en allvarlig inriktning
            till att motarbeta narkotikabruket och solidariskt vill markera
            detta. Staten och landstingen bekostar den kliniska narkomanvården.
            Men därutöver pågår en förhållandevis framgångsrik rehabiliteringsverksamhet
            i enskild regi och med ideellt utfört arbet. Det är narkotikaoffrens
            länkrörel- ser vilka arbetar under stor penningknapphet. Dessa
            verksamheter förtjänar att uppmuntras och stödjas — gärna även
            med allmänhetens gåvor. Om de ovannämnda märkena försäljs för
            exempelvis 10 kr. styck, bör en avsevärd del av inkomsterna kunna
            ställas till dessa verksamheters förfogan- de för att förbättra
            lokaler och andra förhållanden som kan effiktivera arbetet. Svenska
            folket kan inte gärna stå passiva inför det växande narkotikahotet,
            och det förslagna märket torde kunna utgöra ett bra tecken på
            handlingsvilja och viss offervillighet. Mot bakgrund av det anförda
            hemställs att riksdagen hos regeringen anhåller om lämpliga åtgärder
            för att initiera en märkeskampanj i enlighet med motionens mening.
          </p>
          <p xml:id="i-9HScudGrBqvcLe3LfhuKzp" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-21XVMmgtDkLkgms6A3cjYt" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VHXL34QxtFZjJavGrzPba5">
              <item xml:id="i-RT1h9vLS2ruAFweUqy3ShK" who="i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6" type="signature">
                ANDERS GERNANDT (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
