<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01756">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för att främja biologiska odlingssystem</title>
        <author>av Anders Gernandt</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för att främja biologiska odlingssystem</title>
          <idno type="rdwebb">G4021756</idno>
          <rs type="number">1756</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021756/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021756</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021756</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6</idno>
            <name>ANDERS GERNANDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QHVKKwdndMsghmMzX1y92o" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QHVKKwdndMsghmMzX1y92o">
          <note type="signatory" corresp="i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1756/mot_198081__1756-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FxF9PM3pnr8LS6cfRWGLvh">
        Motion 1980/81:1756
      </fw>
      <div xml:id="i-8Zq9zxJ2wGadbJM9mvpR8Y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SAa28jHSJFJDHsNqh5nVfi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5EKi5BaGJ5hNBXEdwbxozL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-j1uNyNd6646kn2Ae2UzJm" type="motBody">
        <div xml:id="i-FhEa1DptiNdhcJe1zwYNRs">
          <p xml:id="i-GpnrzeE8din8pzev4PUws1">
            av Anders Gernandt om åtgärder för att främja biologiska odlingssystem
          </p>
          <p xml:id="i-CmdxwVc57pRikAQLbLATfs">
            Allmänhetens efterfrågan på naturenligt odlade jordbruksprodukter
            är i stigande med samma ökningstakt som rädslan för gifter i födan
            tilltar. Den nuvarande odlingskapaciteten täcker inte behovet
            under våren och försom- maren då lagren från fjolårsskördarna
            är tömda. Men nya odlare tillkommer med sina olika uppfattningar
            om hur riktig odling bör ske. De naturenligt odlade produkterna
            är dyrare än de ”vanliga” vegetabi- lierna men allt fler konsumenter
            har tydligen kommit till insikt om att det lönar sig — både för
            hälsan och ekonomin — att köpa välodlade och möjligast giftfria
            produkter. Och då måste det ju få löna sig också för odlarna.
            Helt giftfria är naturligtvis nästan enbart sådana växter som
            har odlats i växthus under fullständigt naturenliga förhållanden.
            Allt som har odlats utomhus har ju — i mer eller mindre grad —
            fått en liten andel av de giftämnen som sprids med vindar och
            nederbörd. Men det är ändå en avsevärd skillnad mellan de grönsaker
            och spannmål som medvetet har odlats ”giftfritt” och de som medvetet
            har konstgödslats och besprutats för att få fram en ”fin” och
            lönsam skörd.
          </p>
          <p xml:id="i-FWpPjFyeCjtXGBQfXQtP3u">
            Den viktiga symbiosen
          </p>
          <p xml:id="i-2CupbaE8QFcdoMFwzRehws">
            Det är inte viktigast att en växt — eller dess frukt — blir stor
            och tung. Det är minst lika viktigt att den får ett riktigt näringsinnehåll
            och helst också fin smak. Många människor vet faktiskt inte hur
            gott exempelvis välodlade morötter eller tomater verkligen smakar.
            Den i sig själv underbara smaken försämras vanligen i hög grad
            genom ett onaturligt växt- och behandlingssätt. Därvid försämras
            ofta såväl näringsinnehållet som bevarandet av närings- värdet
            under lagerhållningen. Den naturenligt uppväxta produkten har
            under hela tillkomstprocessen ”levt” i en gynnsam biologisk samverkan
            med en nödvändig och aktiv mikrofauna i en levande jord. Det är
            denna samverkan som kallas symbios. I växtens rotområde (rizosfären)
            får växten hjälp av den biologiska aktiviteten i jorden till att
            uppta den rätta näringen i rätt sammansättning och i lagom takt
            för växtens optimala utveckling. Det gäller alltså för den naturenligt
            inriktade odlaren att försöka styra och aktivera den mikrobiella
            försörjning- en av mineralnäring ur de i marken befintliga förråden.
            Olika inriktningar förekommer även bland den naturenliga odlingens
            förespråkare. Men för allmänheten har det mesta kommit att sammanfattas
            under benämningen ”biodynamiskt odlat”. Att den benämningen blivit
            den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1756/mot_198081__1756-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PcrZ82ZDDhpbATNkW81y9h">
            Mot. 1980/81:1756 7
          </fw>
          <p xml:id="i-8R15shqbuQbw6p3PxB9KLu">
            vanligaste torde bero på att denna reformrörelse inom odlingen
            var ”först på plan” med en väl organiserad odlings-, kontroll-
            och distributionsform. Då det i den allmänna debatten begagnas
            flera olika benämningar på förekommande odlingsmetoder — ofta
            utan att vederbörande känner till de verkliga definitionerna -—
            tillåter jag mig att tynga motionen med ett försök till några
            begreppsförklaringar.
          </p>
          <p xml:id="i-M2d7H6EpGAZZQD4RVyg2yF">
            Biodynamisk odling
          </p>
          <p xml:id="i-EF2FrztKE8CbZxwNUhuyvC">
            Denna odlingsform är kanske den mest speciella med, enligt mångas
            uppfattning, något för mystikfyllda metoder. Men huvudsaken är
            ju att produkterna är näringsriktiga, giftfria och välsmakande.
            Detta garanteras genom Svenska Demeterförbundet som svarar för
            kontroll och distribution av landets biodynamiskt odlade produkter.
            Namnet Demeter härstammar från skördens och växtlighetens gudinna
            enligt den grekiska mytologien. Den biodynamiska odlingen i organiserad
            form omfattar ca 7 90 av de globala alternativa odlingsformerna.
            Vad är det då för speciellt med den genuint biodynamiska odlingen
            då den utförs enligt den steinerska odlingskonstens alla regler?
            Upphovsmannen, österrikaren Rudolf Steiner, har bl. a. på grund
            av naturvetenskapliga insikter och en säregen andlig klarsyn ansett
            sig kunna anvisa metoder att behandla odlingsjorden på särskilt
            gynnsamt sätt. Mark, gödsel och grödor behandlas med specialpreparat
            som genomgått olika kraftförstärkande processer. Sådd och plantering
            sker enligt särskilda regler för att utnyttja gynnsamma impulser
            från övriga planeter inom vårt solsystem. De flesta människor
            får lätt uppfattningen att det vilar alltför mycket mysticism
            över den steinerska odlingsprincipen sådan den genomförs av de
            allra mest lärotrogna biodynamikerna. Men varför inte utnyttja
            alla praktiskt genomförbara naturmetoder för att — inom skälig
            kostnadsram — få fram högklassiga produkter. Demetermärket torde
            utgöra en pålitlig garanti för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-WBcqPsvpDjUHd74Ky5RoM5">
            Organisk odling
          </p>
          <p xml:id="i-KTkLfkBH2YygKUffcBxKZq">
            Den svenska benämningen organisk odling kommer egentligen från
            den världsutbredda typen av produktsystem som kallas ”Organic
            Gardening and Farming”. Grundaren var den engelske jordbruksforskaren
            Albert Howard som var verksam i Indien i början av 1900-talet.
            Metoden bygger på att undvika kemiska tillsatser till jordbruket
            och att utnyttja det resursbevaran- de biologiska kretsloppet
            i jorden med hjälp av naturliga förmultningspro- cesser. Det är
            ju i stort sett vad många hemmaodlare eftersträvar utan att ha
            någon kännedom om de i den engelsktalande världen välorganiserade
            odlingsföreningarna. Ca 70 90 av alla alternativa odlingsformer
            sker där enligt den s. k. organiska odlingsmetoden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1756/mot_198081__1756-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H8aF3BuwM1FiVRv4M4pP8T">
            Mot. 1980/81:1756 8
          </fw>
          <p xml:id="i-9QZ8huXJYRMZyrEgk2RrLC">
            Biologisk odling
          </p>
          <p xml:id="i-VWhFxa2fJGJQm4CWZr8Hh">
            Benämningen biologisk odling har under senare år kommit att bli
            ett sammanfattande namn för alla former av naturenlig odling.
            Som organisa- torisk benämning kan den härledas till 1950-talet
            i Frankrike. Där grundade ett par franska jordbruksforskare Lemaire
            och Boucher en odlingsteknik som gavs namnet ”Agriculture Biologique”
            vilket på svenska blir biologisk odling. Förståelsen för metoden
            utbreddes snabbt till andra europeiska länder och beräknas nu
            omfatta ca 20 20 av den alternativa odlingsformen i världen. Någa
            större avvikelser mellan de olika formerna för naturenlig odling
            kan inte redovisas. Snarare kan man påvisa de stora likheterna
            eftersom man strävar till att undvika de ödesdigra konsekvenser
            som starkt specialiserade och kemiskt inriktade odlingssätt anses
            få.
          </p>
          <p xml:id="i-V3ZegshDMFru2diXEKmgN7">
            Organisk-biologisk odling
          </p>
          <p xml:id="i-3bRVnWNoLUb5yXR2tZGt1t">
            Att metoderna inom olika odlingsrörelser i de flesta avseenden
            samman- faller med varandra får sitt stöd i ovanstående sammanslagna
            benämning. Denna odlingsform grundades omkring 1948 av fil. dr.
            Hans Möller i Schweiz där den också har fått sina flesta anhängare.
            Men metoden har i organisationsform också nått till Tyskland,
            Österrike och även till vårt land där ett odlarförbund bildades
            1977. Andelen av världens alternativa odlare ligger vid ca 3 9.
            Det svenska förbundet vill främja en ekologiskt anpassad odling
            och vill motverka användning av lättlöslig handelsgödsel och kemiska
            bekämpnings- medel. Man bygger också i hög grad på resultaten
            av mikrobiologiska jordprov för att ständigt kunna hålla jorden
            i bästa biologiska balans med naturliga medel och metoder.
          </p>
          <p xml:id="i-6YCVPP59qbEkhFcF8Ypxtf">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Hfw2CWNSw72gXjW6zRUpM9">
            Vid jämförelser mellan naturenligt odlade produkter och på modernt
            konventionellt sätt framställda sådana talas det vanligen om kvantitet,
            kvalitet och kostnad. Vad gäller kvantiteten per odlad arealenhet
            torde det naturenliga sättet ge väl så gott skördeutfall — utom
            vid stråsäd — som det ”kemiska” odlingssättet under förutsättning
            att odlaren på alla sätt eftersträvar detta. Då det gäller kvaliteten
            får det väl betraktas som fullt erkänt att den naturenligt odlade
            produkten har bättre näringsinnehåll, näringsmässig hållbarhet
            och smak. I kostnadshänseende spelar arbetsinsatsen en stor roll.
            Naturenlig odling kräver störe manuell arbetsinsats, vilket till
            största delen påverkar priset till konsumenterna. Men detta gäller
            väl för alla varuslag — det hantverksmässiga blir dyrare än det
            maskintillverkade. Många betalar därför gärna något mer för den
            naturenliga kvalitet som ligger i det hantverksmässigt och ekologiskt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1756/mot_198081__1756-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U2NEfarQGt6sgoFmr8Bphq">
            Mot. 1980/81:1756 9
          </fw>
          <p xml:id="i-NfwZ1yh17v2BjhWsztgRB6">
            riktigt producerade. Men visst är maskintekniken i hög grad utnyttjad
            även i det naturenliga jordbruket — annars skulle det var helt
            olönsamt. Nu satsas det alltmer på naturenlig odling även i vårt
            land. Den samlande benämningen bör lämpligen vara Biologisk odling
            eller kanske noggrannare Balanserad biologisk odling. Den biologiska
            odlingen har verkligen framtiden för sig. Det är i dag ingen överdrift
            om man påstår att
          </p>
          <p xml:id="i-WkCojpiKVXc1FF9JyJN5hn">
            — den biologiska odlingen ger bättre sundhet åt såväl växter
            som djur, — den biologiska odlingen ger människorna — direkt och
            indirekt — näringsriktiga och fullvärda livsmedel med mindre giftmängder
            än de odlingssätt som utnyttjar kemiska medel, — biologiskt odlade
            produkter bör vara ett naturligt livsmedel speciellt för svaga
            och sjuka personer som i många fall besväras av olika gifter i
            sin organism — alltså en idealisk råvara för bl. a. lasarettsmåltider,
            — den biologiska odlingen bibehåller på sikt jordens produktionsförmåga,
            — den biologiska odlingen erbjuder större odlingssäkerhet vid
            eventuella bristsituationer, kriser, handelsavspärrningar etc.,
            — den biologiska odlingens utvecklingsmöjligheter är ännu långt
            ifrån utnyttjade. Forsknings- och försöksverksamhet på området
            kan bl. a. säkert leda till rationellare metoder och därmed lägre
            kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-AEzswWhwXFUoUUbjPybK19">
            Motionen avser inte att förespråka några betydande förändringar
            av hela det svenska jordbruket på kort tid. Däremot är det angeläget
            att stödja mindre odlare — bl. a. exempelvis deltidsjordbrukare
            m. fl. — som vill ägna sig åt framställning av välodlade produkter
            för direktleverans till bygdens skolor, lasarett, hälsohem, serveringsställen
            och kostmedvetna familjer.
          </p>
          <p xml:id="i-NSBmmaPPZ13Ynh5fwWu45y">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RTYqWxa2oNXgKQfETHYnsU">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna 1. attföreträdare för biologiska odlingssystem
            bör få representan- ter i de anslagsbeviljande organen inom statens
            råd för skogs- och jordbruksforskning, 2. att viss del av de till
            statens råd för skogs- och jordbruksforsk- ning anvisade medlen
            bör användas för försök och forskning rörande biologiska odlingssystem,
            3. att— såsom en ökad beredskapsåtgärd — medel bör omfördelas
            till ffträmjande av biologisk odling i stället för uppläggning
            av mycket stora lager av kemiska medel.
          </p>
          <p xml:id="i-HuV2rHJT4vDbNU3QAt5uu6" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-WYgXA67u1pXRGDttdEmDx4">
            ANDERS GERNANDT (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
