<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01483">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utbildning i nyföretagande</title>
        <author>av Johan Olsson m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utbildning i nyföretagande</title>
          <idno type="rdwebb">G4021483</idno>
          <rs type="number">1483</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021483/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021483</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021483</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QYJG6SVL3NC9SndTwjfJjZ</idno>
            <name>INGEGÄRD OSKARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HAFNv4xTyrACw93FN68Kfz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HAFNv4xTyrACw93FN68Kfz">
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QYJG6SVL3NC9SndTwjfJjZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1483/mot_198081__1483-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2adfDUdsdBCn2wuMgxxKkz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2q2KRZZZriWAV8AYC6xjvb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9dCcs9MayC27UHcfD1M27i"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SqbQMLDY7HiJdN2bzqqTS4">
        <div xml:id="i-EYg8zfWcKod4r54pBVJJrK">
          <p xml:id="i-PNf1XJiYbiteyJdKkCAT9H">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-CW31ki755HowahbMHJQqAU">
            Motion 1980/81:1483
          </p>
          <p xml:id="i-Ehuyjk8oYX58HgfF5giHwz">
            av Johan Olsson m. fl. om utbildning i nyföretagande
          </p>
          <p xml:id="i-LZAKkAdQ6KdwsCXgeycHrt">
            En viktig del i lösningen av landets ekonomiska problem ligger
            i att vi kan få fart på näringslivet. Genom ett ökat nyföretagande
            kan vi framgångsrikt möta den fortlöpande strukturomvandlingen
            och följa med i den tekniska och ekonomiska utvecklingen i vår
            omvärld. Ett ökat nyföretagande är också en väg att skapa fler
            arbetstillfällen. För att människor skall vilja starta företag
            krävs att statsmakterna för en näringslivsvänlig politik. De som
            vill satsa pengar och intresse i företag måste vara förvissade
            om rimliga möjligheter att nå lönsamhet i verksamheten. Men samhället
            bör även på andra vägar stödja nyföretagande. I det följande skall
            anges några exempel på hur samhället skulle kunna underlätta nyföretagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-PTjR135FyLRtgCFjR6CkyY">
            Utbildning i nyföretagande
          </p>
          <p xml:id="i-FPKrzbgEZQVGjiz2t8HfR4">
            Vårt nuvarande utbildningssystem är på alla stadier inriktat
            på att utbilda människor till löntagare. Eftersom de flesta också
            kommer att under sin yrkesverksamma tid vara anställda kan det
            verka naturligt. Men med tanke på det samhälleliga intresset av
            att fler människor startar företag för att föra fram nya affärsidéer,
            borde även företagandets villkor ha en självskriven plats i utbildningen
            på olika nivåer. För många, kanske de flesta, är det ett stort
            steg att starta företag. Den trygghet som ligger i en anställning
            kan kännas svår att riskera för en framtid som företagare med
            osäkra utsikter att nå lönsamhet och klara sin försörjning. Medvetenheten
            om företagandets villkor och de många prak- tiska krav som ställs
            är också liten hos många medborgare. Risken är att många människor
            med lovande idéer avstår från att starta företag, därför att de
            är alltför osäkra på de krav som ställs. Enligt vår mening borde
            kunskap i företagsfrågor finnas med i utbildning- en på olika
            nivåer. Redan i samband med arbetslivsorienteringen på grundskolans
            högstadium borde elever informeras och stimuleras till att intressera
            sig för hur man startar företag. Utbildning i nyföretagande borde
            sedan kunna återkomma regelbundet vid fortsatta studier på gymnasiet
            och i eftergymnasiala utbildningar. Inom framför allt arbetsmarknadsutbildning-
            en, där många med svårigheter att välja yrkesbana hamnar, borde
            särskilda kurser kunna anordnas där elever ges en grundlig utbildning
            om hur man startar företag. Enligt vår mening borde också samhället
            kunna ställa till förfogande visst startkapital för dessa elever
            som efter en AMU-kurs i företagande vill starta eget.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1483/mot_198081__1483-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8LMNNFCAbM2p39BibdvzfU">
            Mot. 1980/81:1483 13
          </p>
          <p xml:id="i-4kfjznGAtVnCXUe6NBdxZb">
            Stöd till arbetslösa som vill starta företag
          </p>
          <p xml:id="i-BHcsKf1dp4vPFUqX2H6GAD">
            På liknande sätt som vi menar att AMU-elever som genomgått kurs
            i att starta företag bör kunna erhålla startkapital via samhället,
            anser vi att stöd till egenföretagande kan användas som ett mer
            allmänt inslag i arbetsmarknads- politiken. I Frankrike har man
            på försök med framgång lämnat stöd till arbetslösa som startar
            egen rörelse. Stödet har utgått dels i form av en engångssumma
            om f. n. ca 20 000 francs, dels fri heltäckande socialförsäk-
            ring under rörelsens första sex månader. Dessa incitament visade
            sig på kort tid ha en gynnsam effekt på etableringen av små företag.
            Närmare 17 000 nya företag har fått del av stödet från januari
            1979 till juli 1980. Av dessa är 73 Io enmansföretag, medan ca
            10 26 av de personer som berörts organiserat sig i kooperativa
            företagsformer. Frankrikes regering avser nu permanenta stödformer.
            Den nuvarande arbetsmarknadspolitiken har utformats för den arbets-
            marknad vi hade på 1950- och 1960-talen. Vi torde framöver komma
            att uppleva en förändrad arbetsmarknadssituation med djupgående
            strukturför- ändringar och en långsammare takt i ökningen av den
            totala sysselsättningen. Särskilt oroande är de dystra prognoser
            som gjorts för industrisysselsättning- en. Enligt vår mening är
            det angeläget att ett nytänkande sker inom arbetsmarknadspolitiken,
            där nya vägar prövas för att bereda människor arbete. Därför förordar
            vi att en försöksverksamhet startas där arbetslösa ges möjlighet
            till utbildning och ekonomiskt stöd för att starta företag. En
            sådan stödform behöver inte bli dyrare än nuvarande arbetsmarknadspolitiska
            stödformer, snarare blir den billigare. Totala månadskostnaden
            i ett beredskapsarbete varierar mellan ca 43 000 kr. för husbyggnadsarbeten
            och ca 7000 kr. för arbeten inom tjänste- och vårdsektorn. Varje
            elev inom arbetsmarknadsutbildningen kostar ca 10 000 kr. per
            månad. Med hänvisning till det anförda hemställs" att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om utbildning i företagande på olika stadier i utbildningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-EtcNaL4bU5yAzxPPibjcwN">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-YD41sM2TfPzNVcyJqyBUz8">
            JOHAN A. OLSSON (c) INGEGÄRD OSKARSSON (c) OLLE ERIKSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Npa69KA3QTVYgZh9vESZyn">
            + Se även motion 1980/81:1484.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
