<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00622">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om stödområdesplaceringen av Gotland</title>
        <author>av Sten Svensson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om stödområdesplaceringen av Gotland</title>
          <idno type="rdwebb">G402622</idno>
          <rs type="number">622</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402622/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402622</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402622</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>MARGARETHA AF UGGLAS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JpbED61n4FppF8XXhoYuQp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JpbED61n4FppF8XXhoYuQp">
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__622/mot_198081__622-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-A4KLFLdN2G6oMyYu4CforR">
        Mot. 1980/81:622 Å
      </fw>
      <div xml:id="i-2QTYcvbrZGqXgMd33PfLRV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MT42Ceug8Ms6LGL8sbNJxY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VLy6RyusfAdBwJRdpmPtrY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7d1fDLapzo732oWojDzG4j" type="motBody">
        <div xml:id="i-GgUy4u1caLD28s7vJhmDmM">
          <p xml:id="i-8kPqPw9rmsz2sBKPpytwxk">
            Mot. 1980/81
          </p>
          <p xml:id="i-2rGMiwqp8bsjnJSsi7ow9y">
            622-627 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-NNaGT1nEJR18B2ehj8hDWy">
            1980/81:622
          </p>
          <p xml:id="i-AH6oYRquBktFKpXegBkvXz">
            av Sten Svensson m. fl. om stödområdesplaceringen av Gotland
          </p>
          <p xml:id="i-E9PuARnzBzYrAJT8MCFqQ6">
            Enligt riksdagens regionalpolitiska beslut (AU 1978/79:23) är
            Gotlands kommun inplacerad i stödområde 4. Beslutet överensstämmer
            med förslaget i regeringens proposition 1978/79:112. Länsstyrelsen
            i Gotlands län hade däremot föreslagit att inplacering skulle
            ske i stödområde 5. Detta förslag redovisades i propositionen
            enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-RFtnVJ81Fmb6t2GBqWsfRw">
            Länsstyrelsen i Gotlands län motiverar sitt förslag med bl.a.
            den nuvarande undersysselsättningen, det isolerade läget och den
            speciella näringsstrukturen med en liten industriandel och stor
            jordbrukssektor. Man betonar också att sysselsättningsutvecklingen
            varit svag och att framtidsut- sikterna är ogynnsamma beträffande
            sysselsättning och folkmängd i förhål- lande till jämförbara centra
            och regioner. Länsstyrelsen påpekar också att det relativa behovet
            av nya arbetstillfällen är mycket stort och då särskilt inom de
            norra och södra lokala arbetsmarknaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-XwuSNzQuRVWxnsVWgHpaKy">
            I motionerna 1978/79:2500 och 2451 föreslogs att riksdagen skulle
            fastställa länsstyrelsens förslag. Detta förslag biträddes av
            utskottets moderata ledamöter, vilka i reservation 64 i ovannämnda
            betänkande anförde bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BNXrCq7tSGbqAeHGzTrfxD">
            Befolkningen på Gotland har ökat med ca 1 100 personer under
            1970-talet. Samtidigt har emellertid den inomregionala balansen
            försämrats påtagligt. Mellersta Gotland och Visby ökar sin befolkning,
            medan för de norra och södra delarna av länet redovisas en motsatt
            utveckling. Härigenom har skapats en allt större spännvidd i länet
            med utpräglade glesbygdsområden och en expanderande tätort (Visby).
            En avgörande faktor för att man skall kunna hålla uppe befolkningstal
            och sysselsättning på ön är att man får till stånd en utbyggnad
            av den industriella sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-9kQM6yXiGZu4z6yZkujgDs">
            Vid riksdagens behandling av proposition 1978/79:112 anförde
            arbets- marknadsutskottet (AU 1978/79:23) att ett av regionalpolitikens
            mål är att få en bättre inomregional balans och fortsatte:
          </p>
          <p xml:id="i-pgGK74WP5jxuP1K15xzD9">
            Stödområdesindelningen skall hjälpa till att främja utvecklingen
            mot detta mål. Men även inom regioner som är placerade i samma
            stödområde kan det finnas skiljaktigheter som bör beaktas. Utskottet
            utgår från att regering och myndigheter vid tillämpningen ser
            till att stödet varieras och får en inriktning som leder till
            en bättre inomregional balans. Motsvarande problem kan finnas
            även inom en del mycket vidsträckta kommuner i Norrland. Sysselsättningsutredningen
            förutsatte att inom en och samma kommun enhetliga stödregler skulle
            gälla, men att det kunde vara med en mera nyanserad bedömning.
            Utskottet delar denna uppfattning. Det bör vara
          </p>
          <p xml:id="i-EThFQNFYHyDCKpDAruUWoU">
            1 Riksdagen 1980/81. 3 saml. Nr 622-627
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__622/mot_198081__622-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JT7Kziqf35ZukpJhR3gSgr">
            möjligt att få till stånd den erforderliga differentieringen
            genom att stödet i sådana fall varierar inom ramen för de maximiregler
            som gäller.
          </p>
          <p xml:id="i-JDWy4FiD4nRmg7usGsK8WN">
            Enligt vår mening — som också anfördes i motion 1979/80:998 —
            kvarstår alltjämt de problem som motiverar en inplacering av Gotlands
            kommun i stödområde 5. Därmed ges ökade möjligheter till erforderligt
            stöd i Gotlands glesbygd. Med hänvisning till det uttalande som
            antagits av riksdagen och som citerats i det föregående (AU 1979/80:23)
            kan vi utgå från att regeringen och berörda myndigheter utnyttjar
            lokaliseringsstödet flexibelt — under anpassning till länets egna
            önskemål och i linje med vad länsstyrelsen har gett uttryck för
            i Länsprogram 1980 — så att normer för stöd till etableringar
            i Visby med omnejd bestäms klart lägre än vid investeringar i
            andra delar på ön. Vid behandling av motioner till föregående
            riksmöte rörande stödområ- desindelningen — däribland den ovan
            nämnda motion 1979/80:998 — ansåg sig inte arbetsmarknadsutskottet
            vara berett att föreslå några ändringar. Som motiv härför redovisade
            utskottet: ”Det ter sig naturligt att på nytt ta upp frågan om
            stödområdesindelningen i samband med redovisningen för riksdagen
            av länsplanering 1980” (AU 1979/80:23). Det bör således vara lämpligt
            att ett förslag om inplacering av Gotlands kommun i stödområde
            5 tas upp till prövning av regeringen i samband med beredningen
            av förslag i anledning av länsplanering 1980. Riksdagen bör därför
            göra ett uttalande av denna innebörd. Med hänvisning till vad
            som ovan anförts hemställer vi att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen angetts om inplaceringen
            av Gotlands kommun i stödområde 5.
          </p>
          <p xml:id="i-67bD93A4DKkSfTwrCqCmaq" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-KWdLE2p64MiU37ebgnxS6g" type="signatureBlock">
            STEN SVENSSON (m) INGEGERD TROEDSSON (m) MARGARETHA AF UGGLAS
            (m)
          </p>
          <p xml:id="i-WX7UUyaDGqGsGsGj6JAahZ">
            ARNE ANDERSSON (m) i Ljung
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
