<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01514">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om offentliga utskottsutfrågningar</title>
        <author>av Daniel Tarschys och Bertil Hansson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om offentliga utskottsutfrågningar</title>
          <idno type="rdwebb">G4021514</idno>
          <rs type="number">1514</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021514/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021514</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021514</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>DANIEL TARSCHYS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6urxgdf58MtCjRKnNx4LtW</idno>
            <name>J. BERTIL HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HjJkaGqQ99Jf3VH9khnc8F" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HjJkaGqQ99Jf3VH9khnc8F">
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6urxgdf58MtCjRKnNx4LtW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1514/mot_198081__1514-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6dXLwjAkb4PYcm8RXzHwUC">
        Motion 1980/81: 1514
      </fw>
      <div xml:id="i-AQkpUSEaBG1Nkw5mssw7JN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XnUmD98nZ8Qvg8KqsZtT1S" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-z895eat3tEU8bv15TC1cL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7uYPE9TTLwwiqrisdH5P6F" type="motBody">
        <div xml:id="i-XREoiukya9QZWvduTde2Hj">
          <p xml:id="i-3Cb1JNDH3PoZk7xfkGxqG6">
            av Daniel Tarschys och Bertil Hansson om offentliga utskottsutfrågningar
          </p>
          <p xml:id="i-D3ADrcoWztyCx7oFfJCAsm">
            Frågan om införande av en möjlighet för utskotten att ordna offent-
            liga utfrågningar har diskuterats i riksdagen sedan slutet av
            1960-talet. I en omfattande motion (FK 1968: 30) visade Per Ahlmark
            (fp) och Thorbjörn Fälldin (c) hur sådana hearings skulle kunna
            anpassas till den svenska riksdagens traditioner. I motionen framhölls
            bl. a. att det genom öppna utfrågningar skulle kunna bli lättare
            för riksdagen att rikta uppmärksamheten mot angelägna samhällsproblem,
            sprida infor- mation om fakta och ståndpunkter och stimulera till
            en allmän debatt om viktiga politiska frågor. Sedan förslaget
            om öppna hearings först väcktes har flera föränd- ringar inträtt
            i riksdagens arbetsformer. För det första har utfrågningar vid
            utskottssammanträdena blivit allt vanligare. Medan det tidigare
            var relativt sällsynt att utskotten kallade utomstående att lämna
            upplys- ningar eller villfor utomstående egna önskemål om att
            få företräde inför utskotten har sådana hearings numera kommit
            att bli ett normalt inslag i riksdagens beredningsarbete. För
            det andra har tanken på att ge utfrågningarna offentlighet också
            kommit att accepteras i den meningen att den information som fram-
            kommer vid sådana hearings ofta görs tillgänglig i efterhand.
            I vissa fall görs stenografiska uppteckningar som blir offentliga
            genom att de fogas till utskottens protokoll. I andra fall publiceras
            protokollen helt eller delvis som bilaga till utskottens betänkanden.
            Även när de givna upplysningarna inte offentliggörs in extenso
            är det vanligt att de på ett eller annat sätt refereras i betänkandena.
            Till detta kommer att vissa tidigare florerande missförstånd kring
            re- formtankarna vid det här laget bör ha undanröjts. Alla vet
            nu att det inte är fråga om att göra alla utskottssammanträden
            offentliga eller att införa utfrågningar av mera inkvisitorisk
            art. I stället är syftet med den föreslagna reformen att införa
            en möjlighet för utskotten att i vissa fall anordna öppna utfrågningar
            som ett led i sitt beredningsarbete. Denna möjlighet inskränker
            inte utskottens rättigheter att där så befinns lämp- ligare anordna
            slutna utfrågningar, och den upphäver självfallet inte behovet
            av överläggningar och beslutsfattande vid slutna överlägg- ningar.
            Slutligen tycks det ha vuxit fram en relativt bred enighet om
            att riks- dagens arbetsformer behöver utvecklas och moderniseras.
            Televisionen har genom ett friskt experimenterande med olika debatt-
            och intervju-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1514/mot_198081__1514-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-62svCGGaodzQSHirfyys1F">
            Mot. 1980/81: 1514 Ti
          </fw>
          <p xml:id="i-U2tNLfBpQKcnKhUm82cSbv">
            former funnit effektiva metoder att för en bred publik presentera
            fakta och åsikter kring viktiga samhällsfrågor. Allt fler riksdagsmän
            uppfattar det som en allvarlig belastning att vi med parlamentets
            stela procedur- regler inte kunnat göra riksdagsdebatterna lika
            informativa och intresse- väckande. Att ställa frågor till statsråd
            och få svar som silats genom kanslihusets informationssystem är
            i många situationer ett magert sub- stitut till möjligheten att
            få direktkontakt med de människor som sitter inne med de djupa
            kunskaperna och de handfasta erfarenheterna på olika områden.
            Det är dessa oförmedlade dialoger som gör utskottens utfrågningar
            så värdefulla. Att göra dem tillgängligare för en bredare allmänhet
            borde inte längre vara ett kontroversiellt mål. Mot bakgrund av
            denna utveckling tror vi att tiden nu kunde vara mogen för att
            åtminstone i blygsam skala pröva öppna utskottsutfråg- ningar.
            Själva principen om offentlighet har ju som ovan påpekats re-
            dan accepterats av alla partier. Vad som hittills inte accepterats
            är of- fentlighet under själva utfrågningen — än så länge har
            vi nöjt oss med i efterhand offentliggjorda utskrifter. Det praktiska
            steget från offent- lighet i efterhand till samtidig offentlighet
            borde inte vara så svårt att ta. Från folkpartiets sida har vi
            hittills hävdat att utskottsutfrågningar borde bli offentliga
            om detta begärdes av minst en tredjedel av utskot- tets ledamöter.
            För att gå de hittills avvaktande till mötes är vi beredda att
            göra avkall på detta önskemål om minoritetens rätt att påkalla
            of- fentlighet. En linje som vi tror att flera skulle kunna samlas
            kring vore en bestämmelse som stadgade att utskottens utfrågningar
            kan bli offent- liga om samtliga ledamöter enas härom. Med denna
            konstruktion införs således ett starkt minoritetsskydd till förmån
            för den slutna samman- trädesformen. Mot bakgrund av det anförda
            föreslår vi att riksdagen beslutar att ge RO 4 kap. 12 $ följande
            lydelse: Utskott skall sammanträda inom stängda dörrar. Om särskilda
            skäl föreligger, kan utskottet medgiva att även annan än ledamot,
            suppleant och tjänsteman i utskottet är närvarande. Om utskottet
            är enigt därom, får sammanträde varvid utskottet inhämtar upplysningar
            vara offentligt. Överläggning och omröstning skall dock alltid
            ske inom stängda dörrar.
          </p>
          <p xml:id="i-NK5LdRpvV33MNUtbDUgSYy" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-CZ2GnfjeFUKkZrf1ZAZzmJ" type="signatureBlock">
            DANIEL TARSCHYS (fp) J. BERTIL HANSSON (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
