<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00570">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förstatligande av NKIJ-banan mellan Karlstad och Hagfors</title>
        <author>av Elvy Nilsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förstatligande av NKIJ-banan mellan Karlstad och Hagfors</title>
          <idno type="rdwebb">G402570</idno>
          <rs type="number">570</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402570/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402570</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402570</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6</idno>
            <name>ELVY NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MAGNUS PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SQty3xFzeq6gqZzUtKRbW9</idno>
            <name>SUNE JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7</idno>
            <name>GUNNAR OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <name>MARGOT WALLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-28QiwRFvohJbUN1Juex49U" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-28QiwRFvohJbUN1Juex49U">
          <note type="signatory" corresp="i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SQty3xFzeq6gqZzUtKRbW9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__570/mot_198081__570-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Eea9vMM9ft1a5irazdVoXm">
        Motion 1980/81: 570
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UCDKESo3hHkzWjeBBb8NRG">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DpvpYeT7BYdA3ATqJHDwN4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PKuYDJgyFSXP2U2bnCVXt3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5chDAfW2jifk5LzAXEGMNi">
        <div xml:id="i-7iwWGRRVdqrg2Q26H6d1wC">
          <p xml:id="i-UzY2pRNXk7NHqHNNq7huCo">
            av Elvy Nilsson m. fl. om förstatligande av NKIJ-banan mellan
            Karlstad och Hagfors
          </p>
          <p xml:id="i-tdAZuf6Up1JHHfK7WKdTU">
            Sedan ett par år tillbaka ligger den privatägda NKIJ-banan mellan
            Karl- stad och Hagfors nära nog helt outnyttjad, sedan Uddeholmsbolaget
            över- förde merparten av sina transporter från järnvägen till
            landsvägen. Efter- som pendlingstrafiken mellan Forshaga och Karlstad
            samtidigt är mycket stor och ökar markant år från år, är landsvägen
            som går i stort sett parallellt med nämnda järnväg mycket hårt
            belastad. Nämnas kan således att drygt 2000 personer i Forshaga
            har sitt arbete i Karlstad och pendlar varje dag, plus att ett
            stort antal skolungdomar vare dag också trafikerar sträckan. All
            denna persontrafik har numera alltså fått även den stora kvantiteten
            timmertransporter, som tidigare fraktades på NKIJ-banan att trängas
            med — ett förhållande som ur trafiksäkerhetssynpunkt måste vara
            helt otillfredsställande. Det måste vara ett samhälleligt intresse
            att den resurs som NKIJ-banan representerar åter kommer att utnyttjas
            och SJ bör därför snarast utreda möjligheterna till ett återupptagande
            av trafiken på bandelen. För att möjliggöra detta bör SJ överta
            banan. Ett liknande krav avvisades av föregående års riksmöte
            med motivering- en att banan var privatägd och att någon framställning
            om ett statligt övertagande inte framkommit. Under hösten 1980
            har emellertid ett erbju- dande om diskussion om övertagande sänts
            till SJ från ägarna Uddeholms- bolaget. Om inte SJ är villigt
            att överta banan begär bolaget att få tillstånd att riva upp rälsen
            på sträckan Deje— Karlstad. Det är angeläget att staten tar ansvaret
            för och också utnyttjar den resurs, som bandelen otvivelaktigt
            utgör. Om så inte sker kommer banan att helt förfalla och ett
            återupptagande av trafiken omintetgöras. Att ge bolaget tillstånd
            att riva upp rälsen måste betraktas som helt uteslutet. I stället
            bör erforderliga underhållsarbeten snarast komma till stånd. Genom
            den svåra sysselsättningssituationen som råder i Värmland skulle
            sådant arbete lämpligen kunna genomföras som beredskapsarbete.
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen begär
            att regeringen uppdrar åt SJ att snarast utreda förutsättningarna
            för ett statligt övertagande av NKIJ.
          </p>
          <p xml:id="i-834ffY67KEpibsnE2RsnMU" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-Uyww3nQQVYgvq8p1vg58yg">
            ELVY NILSSON (s) MAGNUS PERSSON (s) GUNNAR OLSSON (s) SUNE JOHANSSON
            (s) MARGOT WALLSTRÖM (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
