<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om allergikers möjligheter att utnyttja SJ</title>
        <author>av Kersti Swartz</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om allergikers möjligheter att utnyttja SJ</title>
          <idno type="rdwebb">G4021351</idno>
          <rs type="number">1351</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021351/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021351</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021351</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UcWQ1kahuDDDAVPWeSNvC7</idno>
            <name>KERSTI SWARTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LtcAQgjH1amrkM7iqdbLgA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LtcAQgjH1amrkM7iqdbLgA">
          <note type="signatory" corresp="i-UcWQ1kahuDDDAVPWeSNvC7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1351/mot_198081__1351-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8cJ5zidA7w7u6AkZvBQEBZ">
        Motion 1980/81:1351
      </fw>
      <div xml:id="i-7AusrYZMfLQgmc7Kt2jN7V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7tBQ14asE5YD3UU91s37ZM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W8sw8JxifobeU5bwZ4WqAy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AhdTzYEuZr1rxSMuLXZLBv" type="motBody">
        <div xml:id="i-QKUQxrqzXuRghXg3rPzSSN">
          <p xml:id="i-NhiLMdSfRinv1woAeNmgAh">
            av Kersti Swartz om allergikers möjligheter att utnyttja SJ
          </p>
          <p xml:id="i-85UEC1dur2Y1rt8c4Kfve2">
            De människor som lider av allergiska besvär är många, och de
            förefaller att bli allt flera. Vi måste överallt i samhället vara
            observanta såväl på dessa människors besvär som på saker som orsakar
            allergier. I många fall kan man med ganska enkla medel göra livet
            drägligare för dem som har problem med allergi- er. Detta gäller
            inte minst olika lokaler och allmänna transportmedel. Många allergiker
            kan inte vistas på sådana platser utan att få mycket stora obehag
            ifall där också förekommer hundar, katter och andra husdjur. Den
            som i dag vill åka med statens järnvägar eller något annat kollektivt
            trafikmedel har ingen möjlighet att försäkra sig om att få en
            plats där något djur inte finns i närheten och inte heller nyligen
            har vistats. Problemen kan vara särskilt svåra när det gäller
            statens järnvägar, eftersom den resande där oftast befinner sig
            i kupén under åtskilliga timmars tid. Förhållandena har varit
            mycket bättre för allergiker förr om åren när det gäller staten
            järnvägar. För ett stort antal år sedan förekom speciella kupéer
            ”för resande med hundar”. Kunskapen om allergier var på den tiden
            inte så stor, så de speciella kupéerna motiverades förmodligen
            inte av allergikers svårigheter. Men medan kännedomen om allergier
            har blivit större och antalet allergiker har ökat, så har statens
            järnvägars hänsyn till denna trafikantgrupp minskat. Hundar skulle
            tidigare vistas i rökkupéerna men tillåts nu även i andra kupéer.
            Särskilda vagnar där djur inte får komma in har införts i t. ex.
            Stockholms tunnelbana, men fortfarande inte hos statens järnvägar.
            Allergikers möjligheter att anlita statens järnvägar kan ökas
            väsentligt genom en så enkel åtgärd som att återinföra regeln
            om att husdjur måste vistas i rökkupéerna. Om statens järnvägar
            i dag inte är riktigt hela folkets järnväg, beror det till stor
            del på att många allergiker har svårt att använda järnvägens tjänster.
            Men denna brist både kan och bör rättas till utan dröjsmål. Med
            hänvisning till vad ovan anförts hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-VSpa8gHuoDzxaWLU2oUZka">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1351/mot_198081__1351-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NaextBfXE7sHFvLJm73LcQ">
            Mot. 1980/81:1351 4
          </fw>
          <p xml:id="i-V1rHfED7x4Vut5ur5zLTqG">
            motionen anförts om återinförande av regeln att husdjur på tågen
            endast får medföras i rökkupéer.
          </p>
          <p xml:id="i-TEYwaN4zRxvM8gxNYDPBaF">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-N9Y3Tgoc8du3h5ZAetpgvF">
            KERSTI SWARTZ (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
