<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lokalisering till Nääs av en hantverkshögskola</title>
        <author>av Sten Sture Paterson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lokalisering till Nääs av en hantverkshögskola</title>
          <idno type="rdwebb">G4021304</idno>
          <rs type="number">1304</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021304/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021304</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021304</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg</idno>
            <name>STEN STURE PATERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7eW1tbK3XoWDrVz2o3CHWR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7eW1tbK3XoWDrVz2o3CHWR">
          <note type="signatory" corresp="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1304/mot_198081__1304-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-S6WiHgRiXHJqgmb3xAv3Bu">
        Motion 1980/81:1304
      </fw>
      <div xml:id="i-EdDuMqL568Sn76dVGcfpjj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6cjofGFEnFURBc5QU55hQH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AgzP9mt1W6dKZgeMfozoHt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-D4qA7SfFtsuhyoBYScKESz" type="motBody">
        <div xml:id="i-jGkcMbUkuCABuFmxqLLty">
          <p xml:id="i-A2Lv22Cp948GXcfbt4GVTr">
            av Sten Sture Paterson om lokalisering till Nääs av en hantverkshögskola
          </p>
          <p xml:id="i-9iVmEzWMHG7zrA8icij8fK">
            I den av en bred remissopinion stödda byggnadsvårdsutredningens
            betänkande (SOU 1979:17) beräknas det totala stödbehovet till
            120 milj. kr. per år, varav staten skulle bidra med 85 milj. kr.
            Antalet berörda kulturhistoriskt värdefulla byggnader i landet
            är beräknat till minst 60 000. I utredningen framhålls nödvändigheten
            av att säkra hantverksutbildning och kunskaper om äldre tekniker
            och material. I budgetpropositionen 1981 (prop. 1980/81:100, bil.
            12) aviseras en proposition att föreläggas riksdagen våren 1981.
            I denna kommer att föreslås att för stöd till vård och bevarande
            av kulturhistoriskt värdefull bebyggelse skall satsas 13,4 milj.
            kr. budgetåret 1981/82 och 18,4 milj. kr. budgetåret 1982/83.
            Skillnaden mellan det beräknade behovet och tillgängliga medel
            kan synas stor. En försiktig start får emellertid ses som icke
            blott välbetänkt utan även nödvändig. Främsta skälet härtill är
            bristen på hantverkare förtrogna med äldre byggnadsteknik samt
            svårigheten att finna lämpliga byggnadsmaterial. Omfattningen
            av påtalade brister uttryckes i en länsantikvarierapport från
            Västmanlands län (Byggnadshytta för hantverksutbildning i Karmansbo,
            1980) på följande sätt: ”Likgiltighet inför upprätthållande av
            hantverkskun- nande och lagerhållning av traditionella byggnadsmaterial
            har gjort att förutsättningarna för underhåll knappast längre
            finns.”
          </p>
          <p xml:id="i-CKWF5iSgCL9mfaMX4LaLT4">
            I utredningen Byggnadshytta på Gotland belyses svårigheterna
            att få modern byggprocess anpassad till reparations- och underhållsverksamhet.
            Dagens rationella byggande har trängt tillbaka behovet av ett
            stort antal specialutbildade hantverkare inom snickeri, plåtslageri,
            murning, putsarbe- ten, stenhuggeri, smide, äldre målningstekniker,
            träsnideri m. m. Kvarva- rande yrkesmän på dessa områden är nu
            i pensionsåldern, och utbildade personer inom den yngre generationen
            som kan ta över finns ej. Det är nödvändigt att genom dokumentationsverksamhet
            samla det gamla hantverkskunnandet i en kunskapsbank varifrån
            det på nytt kan läras ut. Det är av värde ur kulturhistorisk synvinkel
            ävensom ur nationalekonomisk. För rätt underhåll, upprustning
            och modernisering av vårt äldre byggnadsbe- stånd är detta kunnande
            nödvändigt. Tillgången på hantverkare och utbildningsmöjligheter
            bör enligt Arkitekt- museet ses ”i ett landsomfattande och kontinuerligt
            perspektiv”. Arkitekt- museet fortsätter i sitt remissvar på byggnadsvårdsutredningen:
            ”Utredning- ens betonande av utbildningsfunktionen aktualiserar
            också ett bredare grepp på byggnadsvårdens utbildningsbehov, där
            den hantverkstekniska utbild-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1304/mot_198081__1304-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EoUBe6sb3vJ12PxFD6yg9s">
            Mot. 1980/81:1304 4
          </fw>
          <p xml:id="i-XB7WDiWnSKBLydayHHo1Bc">
            ningen står i nära kontakt med projekteringsutbildning och utvecklings-
            och forskningsarbete, där också möjligheter till materialprovning
            och teknikut- provning är för handen. —-—-- Byggnadsvårdsutbildning
            kunde enligt Arkitektmuseets mening vara en uppgift vid de yrkestekniska
            högskolor som nu är under utveckling. Likaså utgör de tekniska
            högskolorna med byggnadsprojektörsutbildning en naturlig bas för
            byggnadsvårdsutbildning, och försök med integration av arkitekt-
            och hantverkarutbildning med konkret partianknytning har prövats
            Ur ovan anförda kan urskiljas två utbildningsnivåer för att möta
            behovet av kunnig arbetskraft inom byggnadsvården. Den ena nivån
            ligger på högskoleplanet med uppgift att dokumentera hantverksmetoder,
            utbilda lärare i hantverk vid gymnasieskolan i integration med
            teknisk högskola med arkitekt- och projekteringsutbildning, teknik-
            och materialprovning på programmet. Inom gymnasieskolans ram bör
            utbildning ske av yrkesmän inom byggnadsvårdens område. En hantverkshögskola
            ställer speciella krav på lokaliseringen: närhet till teknisk
            högskola, goda kommunikationer (tåg, buss, flyg), god tillgång
            till objekt för praktisk byggnadsvårdsutbildning, lämpliga byggnader
            och billig tomtmark med expansionsmöjligheter. Nääs i Skallsjö
            församling, Älvsborgs län, uppfyller alla dessa krav. På Nääs
            drevs under åren 1874-1960 det internationellt kända Nääs slöjdlärarseminarium.
            Läroanstalten jämte egendomen kom genom testamente i statlig ägo
            1891. Till de av staten godkända testamentvillkoren hörde bl.
            a. att läroanstalten skulle ”under namn av August Abrahamsons
            stiftelse i all framtid å egendomen Nääs uppehållas — — — att
            läroanstalten i följd av ändrade förhållanden icke vidare behövs
            till utbildning av lärare och lärarinnor i slöjd, förvandla anstalten
            till annan högre läroanstalt för fortsatt utbildning av lärare
            och lärarinnor, En hantverkshögskola torde helt överensstämma
            med vad som i testamen- tet förordnades. Utbildningsverksamheten
            på N rarutbildningen flyttades till Linköping 1960. Något nytt
            användningsområ- de för Nääs har sedan dess ej stått att finna,
            flera förslag till trots (SOU 1961:43; förslag om formhögskolor
            SOU 1970:66; motion 1976/77:369). Sedan 1978 pågår en utredning
            av frågan om den framtida användningen av Nääs. Enligt Kommittéberättelse
            1981:1. U 20 inriktar sig utredaren ”på att söka få fram ett förslag
            till en hantverkshögskola för utbildning i utdöende kt förslag
            i
          </p>
          <p xml:id="i-XX4x65z643FPGe7KFPf14">
            lades ned i samband med att slöjdlä-
          </p>
          <p xml:id="i-JXixi6dyykb8CbgDauuN2e">
            yrken” — en inriktning som helt är i linje med ett redan 1978
            Lerums kommun som vunnit stark anslutning av alla berörda parter.
            För Lerums kommun är det angeläget att kontinuerlig verksamhet
            åter kommer i gång på Nääs, ej minst på grund av dess närhet till
            Tollereds industrisamhälle. Detta samhälle är klassificerat såsom
            varande av kultur- historiskt riksintresse genom att det i sin
            såväl industri- som bostadsbebyg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1304/mot_198081__1304-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LB6Y25DT7nzPqAgaQQNC37">
            Mot. 1980/81:1304
          </fw>
          <p xml:id="i-XJStDiVfXynAVtey6436Tu">
            An
          </p>
          <p xml:id="i-Cyvks3Z4CUM9YWPZmxZtMr">
            gelse uppvisar utvecklingen från 1830-talet fram till nutid.
            Denna industri- miljö är unik och en av de få bevarade i landet.
            Den bör därför skyddas mot yttre förändringar. Detta kan av kostnadsskäl
            endast göras genom att bebyggelsen förblir inlemmad i ett levande
            samhälles verksamheter och behov. Svårigheterna att följa denna
            målsättning ökar i och med nedlägg- ningen 1981 av Nääs textilindustri
            — det ursprungliga upphovet till Tollered. En lösning på detta
            problem kan en verksamhet på Nääs bidra till på ett avgörande
            sätt. Finansieringen av en hantverkshögskola på Nääs bör kunna
            lösas genom omdisponering av medel som i dag utgår till utbildning,
            utbildningsstöd, beredskapsarbete m. fl. konton, som eljest skulle
            få bära kostnaderna för de blivande elevernas inlemmande i ett
            samhälle utan en hantverkshögskola. De stora samhällsekonomiska
            vinsterna med en hantverkshögskola som säkrar tillgången till
            en välutbildad arbetskraft, nödvändig ej minst för ett gradvis
            genomförande av byggnadsvårdsutredningens intentioner, bör även
            tas i beaktande. Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs
            att riksdagen hos regeringen begär att motionen överlämnas till
            Nääsutredningen för beaktande.
          </p>
          <p xml:id="i-2a6Bn1dbV3yY6Z7hUa3aLq" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-L1fD6Lghk99oFrUYSqjy9H" type="signatureBlock">
            STEN STURE PATERSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
