<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00588">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot havsföroreningar</title>
        <author>av Bengt Silfverstrand m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot havsföroreningar</title>
          <idno type="rdwebb">G402588</idno>
          <rs type="number">588</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402588/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402588</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402588</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>BENGT SILFVERSTRAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>MAJA BÄCKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5</idno>
            <name>LARS SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg</idno>
            <name>OWE ANDRÉASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q</idno>
            <name>P. O. HÅKANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-73GWJVfGVs8sdovkwrrQmM</idno>
            <name>EVERT HEDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>KARL-ERIK SVARTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JwfmjUosWov5Myx9CxJUUd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JwfmjUosWov5Myx9CxJUUd">
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-73GWJVfGVs8sdovkwrrQmM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__588/mot_198081__588-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UfuNJcYSQfQ1UwJM45VVze">
        Motion 1980/81:588
      </fw>
      <div xml:id="i-DGJZCpf7Up2VcbePqCakgr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NdM4yZJEjgezW6VqxHJmJ7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NXZdvaZPgq8MyfUBaYYZWc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TYLgtFKiuMgHsa68RbwhqW" type="motBody">
        <div xml:id="i-H7wamfJrFmdfo7Lwfw7PJ8">
          <p xml:id="i-WzJVRfn8GwuMuCvjjc8Mnp">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-7V8RGz8niFzADqbTAvzwKG" type="titleString">
            av Bengt Silfverstrand m. fl. om åtgärder mot havsföroreningar
          </p>
          <p xml:id="i-4885KLg7eNyFJUm41A6w1S">
            Hittills har vi trott att havet och kusterna tål vad som helst
            — att de varit en ändlös soptunna. Så säger en av de intervjuade
            i tidningen Arbetets för kort tid sedan publicerade och mycket
            uppmärksammade artikelserie ”Hotet mot havet”. Men på samma sätt
            som all annan natur har havet, trots sin oändlighet, en begränsad
            förmåga att tåla mänsklig påverkan. Av de påfrestningar vi människor
            utsätter havet för är dess bättre de flesta läkbara. I takt med
            att havet får ta emot allt större mängder av olika föroreningar
            ökar emellertid risken för skador som kanske aldrig kommer att
            kunna återställas. Havet är en resurs. Vi har i många år kallat
            det vår framtida kornbod. På samma gång gör vi allt vi kan för
            att denna förhoppning skall grusas. Samtidigt som vårt utnyttjande
            av havet på ett icke konventionellt sätt ökar, t. ex. genom den
            begynnande akvakulturen, motarbetar vi detta resursutnyttjande
            när vi förorenar vattnet. Under många år var uppmärksamheten mot
            vattenföroreningar i hög grad koncentrerad till sötvattnet. Inte
            obetydliga insatser har gjorts för att begränsa igenväxning av
            sjöar och vattendrag. I dag riktas blickarna mot havet, som uppenbarligen
            nått gränsen för vad det kan bära av förorening- ar, Flera forskare
            har på senare tid varnat för allt allvarligare hot mot bottenfaunan.
            Laholmsbukten, som i den fysiska riksplaneringen klassifice- rats
            som riksintresse för friluftslivet, är ett av de havsområden som
            kommit särskilt i blickpunkten. Redan 1974 upptäcktes massförekomst
            av grönalger i Laholmsbukten. 1976 presenterade Nordiska jordbruksforskares
            förening en undersökning som visade att drygt hundratalet jordbruk
            inom Stensåns s. k. nederbörds- område bidrog med stora kväveutsläpp
            i ån. 1977 uppmättes i strandzonen utanför Båstad och vid Stensåns
            mynning anmärkningsvärt höga koncentra- tioner av nitrat och nitrit.
            Sommaren och hösten 1980 har samma problem uppenbarats i en annan
            skepnad. Syrebrist i bottenvattnet har medfört en omfattande utslagning
            av bottendjuren. I stället för grönalger har mikroskopiska planktonalger
            uppträtt i massor. Övergödning av havet anses allmänt vara orsaken
            till problemet. Utsläppen av näringsämnen stimulerar algtillväxten
            och den bildade biomassan förbrukar syret vid nedbrytningen. I
            Laholmsbukten finns tre närsaltstillfllöden: Öresund, åarna som
            mynnar ut i bukten och avloppsutsläppen. Det är troligt att alla
            tre källorna samverkar, men det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__588/mot_198081__588-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LyehUQqXhHWVjJBDeMUdG8">
            Mot. 1980/81:588 15
          </fw>
          <p xml:id="i-4hXSYC6rGLb7rWcy7yxGZk">
            viktiga är att de alla är en följd av för stora utsläpp från
            människan. Enligt fiskeristyrelsen har syrgassituationen i stora
            delar av främst södra och västra Östersjön visat en tydlig försämring
            sedan maj-juni 1980. Problem som liknar bottendöden i Laholmsbukten
            uppmärksammades i fjol både i Gullmarsfjorden och i fjordsystemet
            öster och norr om Orust. Gullmarn är Sveriges enda större tröskelfjord
            med ett mycket artrikt — delvis unikt — djurliv. Den är en viktig
            uppväxtplats för flertalet av de fiskarter som fångas längs västkusten
            och har betydelse för västkustfisket i stort. Massförekomst av
            växtplankton, tillhörande gruppen dinoflagellater, upptäcktes
            på sensommaren 1980 också i Öresund. I Skälderviken har förekomsten
            av döda bottendjur varit påtaglig såväl 1979 som 1980. Här har
            man även för första gången fångat döda eller döende hummer i tinor.
            Problemen 1980 är allvarliga ur flera synpunkter. För det första
            har fisket drabbats genom uteblivna fångster. Preliminära rapporter
            talar om en sjuttiofemprocentig minskning av fångsterna. För det
            andra är området som uppväxtplats för fisk skadat för en lång
            tid genom att bottendjuren slagits ut. För det tredje är massförekomsten
            av de mikroskopiska algerna, dinoflagel- laterna, en helt ny företeelse
            i svenska vatten. Överallt i världen ökar dinoflagellatblomningarna
            och orsakar omfattande skador. Den effekt som konstaterades i
            Laholmsbukten, dvs. syretäring i mycket stor skala, orsakade tt.
            ex. 1976 i USA skador som uppskattas till ca 200 milj. kr. Vad
            som är ännu värre är att åtskilliga arter av dinoflagellaterna
            är giftproducerande. Det finns alltså en risk att kommade massförekomster
            kan drabba oss ytterligare. I sjöar av begränsad storlek kan man
            i regel företa restaurering, men när det gäller havet är detta
            knappast möjligt. De åtgärder som kan sättas in här måste således
            vara av förebyggande karaktär. I de särskilt drabbade kustområdena,
            t. ex. delar av västkusten och kanske alldeles speciellt i Laholmsbukten,
            är omedelbara insatser påkallade för att förhindra ännu större
            skadeverkningar. Ett åtgärdsprogram för långsiktig hushållning
            med havets resurser bör snarast möjligt utarbetas på regeringens
            initiativ. Målsättningen för arbetet måste vara att vidta åtgärder
            som motverkar en ökad föroreningsbelastning och att successivt
            minska befintliga utsläpp, i första hand i de mest belastade delarna.
            De åtgärder som utan dröjsmål måste genomföras är följande: 1.
            Sammanställning och utvärdering av de forskningsrapporter och
            undersökningar som redan föreligger från berörda områden. 2. Utvärdering
            av jord- och skogsbrukets gödsling och dess konsekvenser för havsmiljön.
            Avsevärda mängder av gödslingen urlakas i markerna och förs ut
            i havet, där den stimulerar algtillväxten, vilket varit särskilt
            påtagligt ett så regnrikt år som 1980.
          </p>
          <p xml:id="i-F84NRBBMWNCpot2dAKiSJn">
            3. Upprättande av kontrollsystem med täta provtagningar längs
            västkus-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__588/mot_198081__588-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6simyNWFUzZdRPFUfFxGv1">
            Mot. 1980/81:588 16
          </fw>
          <p xml:id="i-NJE9GJfMtJzaMvLuvGepU3">
            ten under den tid då det är aktuellt med dinoflagellatblomningar.
            Vid katastrofen 1980 togs de första proverna i november, trots
            att fiskarna slog larm redan i augusti. 4. Ökade forskningsresurser.
            Forskningen beträffande det ekologiska samspelet ligger på den
            marina sidan långt efter landsidan. Västerhavet är i många avseenden
            betydligt mindre utforskat än Östersjön. Sverige intar över huvud
            taget en ytterst blygsam position på havsforskningens område.
            Forskarna lever många gånger i en otrygg tillvaro. I allmänhet
            arbetar t. ex. marinbiologerna på tidsbegränsade projekt, som
            upphör i och med att anslaget förbrukats. Särskilda resurser bör
            tilldelas specialinriktad dinofla- gellatforskning med syfte att
            klarlägga vilka faktorer som utlöser massut- veckling, giftproduktion
            hos svenska arter m. m. De kostnader som uppkommer för enskilda
            och samhälle som en följd av en alltmer förorenad havsmiljö, bl.
            a. minskade fiskefångster, bör ställas i relation till forskningsinsatserna.
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående behovet av åtgärder för att skydda havsmiljön.
          </p>
          <p xml:id="i-MjdzB47RRRUinQ7CBLKDoy" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-WnbjC5uWm3hJwwjZJeZARi" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-74qhziRpE8vYsUrSnLEToT">
              <item xml:id="i-Grmp7o885QiDE2UjGBjFRp" who="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH" type="signature">
                BENGT SILFVERSTRAND (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-LEnN4jUBPzGnncqRyN4R44">
            MAJA BÄCKSTRÖM (s) P. O. HÅKANSSON (s) LARS SVENSSON (s) EVERT
            HEDBERG (s) OWE ANDRÉASSON (s) KARL-ERIK SVARTBERG (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Y5ktrxkd5bmQfY7VxxgeVM">
            GOTAB 66289 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
