<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av förhandsprövningsgränsen vid tandvårdsbehandling</title>
        <author>av Görel Bohlin och Blenda Littmarck</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av förhandsprövningsgränsen vid tandvårdsbehandling</title>
          <idno type="rdwebb">G402225</idno>
          <rs type="number">225</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402225/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402225</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402225</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>GÖREL BOHLIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh</idno>
            <name>BLENDA LITTMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Xya2ikCYexKarb6m4aas2u" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Xya2ikCYexKarb6m4aas2u">
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__225/mot_198081__225-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F7BnnLcLbgqY29swWTcc6R">
        Mot. 1980/81:225 122
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5X2bsDyb53cZ7fA5Ke1hQD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NwwgLHi9vzwmivcP7Re5jb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VtnXmrKn9CrERXGhnyVQtu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9DKGGmAJwPCJfb5JR64UaJ">
        <div xml:id="i-21moqGrfUPRRV5UWzeXg9k">
          <p xml:id="i-RJEK7rnFEHm84ZAR5UHLX4">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-9McXHF9AiiSaPyNZuKAQbD">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-UEfCtgCG6TrSzdNzkVhbBj">
            1980/81:225
          </p>
          <p xml:id="i-9PpQWAWaPtuPmh6sk4PsJC">
            av Görel Bohlin och Blenda Littmarck om höjning av förhandsprövningsgränsen
            vid tandvårdsbehandling
          </p>
          <p xml:id="i-fd9SvntKkWVx3Zd4VVC3t">
            Förhandsprövningsgränsen vid tandvårdsbehandling var i försäkringens
            inledningsskede 2 000 kr. Detta ansågs då vara en rimlig gräns
            för vilken kassans besked om rätt till ersättning för behandling
            skulle inhämtas i förväg. Syftet med förhandsprövningen är att
            ”garantera patienten en odontolo- gisk riktig behandling och att
            varken patienten eller försäkringen belastas med onödigt stora
            kostnader”. Förhandsprövningsförfarandet i sig kan naturligtvis
            inte garantera en riktig behandling. Däremot blir fallet självklart
            mera omsorgsfullt penetrerat. Vid den ursprungliga förhandsprövningsgränsen,
            alltså 2000 kr., var motsvarande patientavgift 750 kr. F. n. är
            förhandsprövningsgränsen 3 000 kr. och motsvarande patientavgift
            1375 kr. Tandvårdstaxan har under tiden ökat med ca 77 Jo för
            tandläkarens arvode och med ca 103 26 för det tandtekniska arvodet.
            Detta innebär att en behandling som 1974 uppgick till 2 000 kr.
            — varav 1 500 kr. tandläkararvode och 500 kr. arvode för tandtekniskt
            arbete — i dag kostar ca 3665 kr. Förhandsprövningsgränsen har
            alltså i realiteten sänkts så att redan den vård som 1974 kostade
            1630 kr. i dag måste förhandsprövas. Sänkningen motsvarar nästan
            20 96 av de ursprungliga 2 000 kronorna. Den andel av de förhandsprövade
            ärendena som under 1979 avslogs uppgick till i genomsnitt 1,0
            926, medan 10,5 20 medgavs efter ändring. I kostnadsskiktet 3
            000—-4 999 kr. var motsvarande procenttal 0,4 96 för avslag och
            7,0 Zo för medgivande efter ändring, alltså väsentligt mindre
            än för förhandsprövningar i allmänhet. När det gäller avslagen
            motsvarar dessa en sammanlagd vårdkostnad på omkring 450 000 kr.
            Mot detta för patient och försäkring inbesparade belopp skall
            ställas kostnaden för förhandsprövningen av över 20 000 ärenden,
            där enbart tandläkararvodet uppgick till ca 1,3 milj. kr. Till
            detta kommer sedan bl. a. kassornas administrationskostnader.
            Beträffande de ärenden där tandvårdsersättning medgetts efter
            diskussion och ändring finns ingen värdering utförd som anger
            den odontologiska betydelsen av de vidtagna ändringarna. De enda
            som i dag kan ha en objektiv uppfattning om detta är förtroendetandläkarna,
            som fört diskussionerna med de behandlande tandläkarna och som
            givit underlag till ändringsbeslut. Förtroendetandläkarnas uppfattning
            i frågan har nyligen kommit till uttryck i en skrivelse från Föreningen
            Sveriges Förtroendetandläkare till riksförsäk- ringsverket. I
            denna föreslås en höjning av förhandsprövningsgränsen till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__225/mot_198081__225-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9sxd8Y29gWKfnAfYoa9ic9">
            5 000 kr. exkl. eventuella kostnader för material. Man har inte
            funnit det odontologiskt motiverat att förhandspröva på lägre
            nivå. Höjningen av tandvårdstaxan från 1979 till 1980 har medfört
            att ca 10 000 fler ärenden måste förhandsprövas under 1980. Den
            administrativa hante- ringen av dessa rutinärenden tar avsevärda
            resurser i anspråk. Härigenom hindras i många fall en mer angelägen
            uppföljning och granskning av andra ärenden. Vi vill således föreslå
            att förhandsprövningsgränsen för tandvårdsbehand- ling höjs från
            nuvarande 3 000 kr. till 5 000 kr. och menar att därmed avsevärd
            besparing kan göras. Med stöd av ovanstående hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att förhandsprövningsgränsen
            inom tandvårdsförsäkringen bör höjas i enlighet med vad i motionen
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-7DYwR9MRgY8aToLpNfH6iZ">
            Stockholm den 13 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-T3Gf8GsoequTLJGqpY6kkb">
            GÖREL BOHLIN (m) BLENDA LITTMARCK (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
