<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00815">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbud mot blockad av enmansföretag</title>
        <author>av Filip Fridolfsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbud mot blockad av enmansföretag</title>
          <idno type="rdwebb">G402815</idno>
          <rs type="number">815</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402815/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402815</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402815</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>FILIP W. FRIDOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>MARIANNE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BTGqBdsxNPf1pwvV721ciW</idno>
            <name>BERTIL DAHLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7k5qX87pq72u8o75ktrVK9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7k5qX87pq72u8o75ktrVK9">
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BTGqBdsxNPf1pwvV721ciW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__815/mot_198081__815-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ESZXzcWBE48dXxf4Ym4jxb">
        Motion 1980/81:815
      </fw>
      <div xml:id="i-Lb36nMgmkBfrVqtA68jrk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AmkSMW1hNsCrwfnhMeNcy6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YGeQFGK2XiqWiu3aCTo4VJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UZygnAdXH5yiGp5oHZaZq2" type="motBody">
        <div xml:id="i-7TSwzXcWivBW3bpt59kWyf">
          <p xml:id="i-X7wsB11eFY5qG6fjPfBeFw">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-6Hj4HuxkahroLsQZRzPzW9">
            av Filip Fridolfsson m. fl. om förbud mot blockad av enmansföretag
          </p>
          <p xml:id="i-22m9FfMAgxJ9tNtHEK2Mjj">
            Föreningsfriheten är i Sverige en grundlagsfäst fri- och rättighet,
            Hitintills har denna föreningsfrihet tolkats så att den enskilde
            har rätt att sammansluta sig med andra i princip i vilka organisationer
            som helst, men enskilda medborgare har också hitintills haft laglig
            rätt att stå utanför organisatio- nerna. Tyvärr har denna rätt
            inte kommit att accepteras fullt ut av samtliga fackliga organisationer
            på arbetsmarknaden. Genom hot om ekonomiska sanktioner tvingas
            företag att antingen gå med i arbetsgivarföreningens olika förbund
            eller att teckna särskilda avtal med vad som brukar kallas berörd
            facklig organisation. Sådana avtal har tvingats igenom även i
            de fall ingen fackligt ansluten finns på företaget eller ens om
            företaget har anställda över huvud taget. Arbetsplatser utan fackligt
            anslutna eller utan anställda har drabbats av blockad från den
            fackliga organisationen som anser arbetsplat- sen tillhöra sitt
            naturliga rekryteringsområde. Som motiv för blockaden åberopas
            bl.a. arbetsgivarens vägran att träffa kollektivavtal, oaktat
            organisationen ej har någon medlem på arbetsplatsen, Denna blockad
            kan ta sig uttryck i att blockadvakter placeras utanför arbetsplatsen,
            att i pressen införes annonser om blockad osv, Blockaden kan också
            utvidgas t.ex. genom att leveranser till och från arbetsplatsen
            förhindras eller avbryts genom sympatiåtgärder från andra fackliga
            organi- sationer. Blockadåtgärder av liknande slag kan också riktas
            direkt mot det aktuella företagets kunder och leverantörer. Under
            senare tid har dessutom tillkommit hotet att ”utestänga” företag
            utan kollektivavtal i MBL- förhandlingar vid arbetsgivares anlitande
            av entreprenör. Dessa stridsåtgärder är enligt svensk rätt ej
            förbjudna. Sammanfattnings- vis gäller att ekonomiska stridsåtgärder
            får företagas så länge de ej är förbjudna genom uttryckliga lagbestämmelser.
            Sådana bestämmelser finns i brottsbalkens straffbud för olaga
            tvång, olaga intrång samt ärekränkning och förtal. Vidare kan
            enligt avtalslagen en rättshandling drabbas av ogiltighet om den
            föranletts av rättsstridigt tvång. Om rättsstridighet föreligger
            har arbetsgivaren rätt till skadestånd, annars inte. De ovan refererade
            bestämmelserna är inte ägnade att skydda arbetsgi- varen i den
            aktuella situationen då blockaden i allmänhet genomförs utan några
            som helst brottsliga åtgärder. Vid blockad drabbas arbetsgivaren
            av ekonomisk skada, i värsta fall går företaget i konkurs med
            ty åtföljande svårigheter för såväl leverantörer, borgenärer som
            eventuella anställda. Dessa konsekvenser av arbetsstriden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__815/mot_198081__815-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MdDzz3Mai3Lca8UKQqoXFc">
            Mot. 1980/81:815 16
          </fw>
          <p xml:id="i-VC33pM4sRRcgVbtcUouNak">
            vore naturligtvis acceptabla om den fackliga organisationen företrädde
            ett medlemsintresse på arbetsplatsen, kanske rentav bara en enda
            medlems intresse. Men innan organisationen fått denna enda medlem,
            framstår konsekvenserna som helt oacceptabla. Därför måste gällande
            lagstiftning på detta område ses över så att stridsåtgärder i
            den ovan angivna situationen blir betecknade som rättsstridigt
            tvång. Med stöd av ovan hemställs att riksdagen hos regeringen
            anhåller om förslag om förbud mot blockad av enmansföretag eller
            företag där det inte finns någon fackligt ansluten anställd, för
            dess vägran att teckna avtal separat eller via arbetsgivarorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-W2Q6y1mc3MT7WgYp48TCGd" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-D7g3k3EJuMSkFF6pHuqkAt" type="signatureBlock">
            <p who="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga" type="signature">
              FILIP W FRIDOLFSSON (m)
            </p>
            <p who="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp" type="signature">
              MARIANNE KARLSSON (c)
            </p>
            <p who="i-BTGqBdsxNPf1pwvV721ciW" type="signature">
              BERTIL DAHLÉN (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-P7FufvNHhbbJafRXWdTzQr">
            GOTAB 66318 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
