<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00386">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för att underlätta delning av stora jordegendomar, m. m.</title>
        <author>av Ivan Svanström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för att underlätta delning av stora jordegendomar, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G402386</idno>
          <rs type="number">386</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402386/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402386</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402386</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK</idno>
            <name>IVAN SVANSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Qa24bhFGC35CgZMwTha6Dt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qa24bhFGC35CgZMwTha6Dt">
          <note type="signatory" corresp="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__386/mot_198081__386-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TbibLN8F557gV66Gqy5qJQ">
        Motion 1980/81:386
      </fw>
      <div xml:id="i-KNXYJjM59Uyei8THrEitrA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Dv4hDtPUSo3BKuePzszANs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6fjKs8AEanex7muG4v9LtG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5UM6ZVMCg93veWinhBTUjY" type="motBody">
        <div xml:id="i-XfdVGiQVvKiiUbjnC3UJwG">
          <p xml:id="i-FKQFRfT9VBo1ALDhzxLyN3">
            av Ivan Svanström om åtgärder för att underlätta delning av stora
            jordegendomar, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-WTf6Zvz19bqtU54fWuzSLq">
            Strukturförändringen i det svenska jordbruket innebär en allt
            längre driven sammanslagning till större enheter. I många fall
            har denna av statsmakterna påskyndade storleksrationaliseringsverksamhet
            förstärkts genom en omfattande förekomst av ett eller flera sidoarrenden.
            Den tidigare föreliggande möjligheten för unga lantbrukare att
            börja sin yrkesverksamhet på en mindre gård och därefter, när
            rörelsen vunnit i ekonomisk bärkraft, flytta till en större gård
            finns inte längre. I stället tvingas de unga lantbrukarna skuldsätta
            sig på ett mycket allvarligt sätt redan vid starten. Ett kapitalbehov
            av en halv eller en miljon kronor för nystartande jordbrukare
            ställer också stora krav på krediter. För att i någon mån motverka
            den ohämmade sammanslagningen av jordbruksfastigheter borde även
            en viss styckningsverksamhet befrämjas. I första hand borde sådan
            styckning och delning i samråd med lantbruksnämn- derna ske av
            statens och kyrkans egendomar. Även större enskilda gårdar bör
            kunna ifrågakomma för styckningsverksamhet. Enligt fattat jordbrukspolitiskt
            beslut skall familjejordbruket tillförsäkras en ledande ställning
            inom svenskt jordbruk. Även kombinationsdrift med jord och skog
            accepteras. Glesbygdsstöd synes ge utrymme för kombination av
            jordbruk och andra näringar. Deltidsjordbruk ger också en möjlighet
            att bibehålla en större bofast befolkning på landsbygden. För
            att ge utrymme för dessa strävanden krävs att en normal del av
            animalieproduktionen förbehålls familjejordbruket och olika former
            av kombinationsdrift. Tendenser till fabriksmässig produktion
            måste bekäm- pas. Detta kan inte ske utan införande av etableringskontroll,
            där riktlinjen måste vara ett bestämt samband mellan produktionens
            omfattning och den egna produktiva arealen. Utvecklingen i fråga
            om produktion av ägg och fläsk inger redan nu oro, och det finns
            tecken som tyder på att mjölkfabriker snart nog hotar familjejordbrukets
            mjölkproduktion. Enligt min mening är det därför nödvändigt att
            införa etableringskontroll för såväl ägg- och fläskproduktion
            som mjölkproduktion. Med hänvisning till det anförda hemställs
            1. att riksdagen beslutar att hos regeringen begära en utredning
            om att jämsides med pågående sammanslagningsverksamhet av jordbruk
            också underlätta styckning och delning av stora jordegendomar,
            i första hand tillhörande stat och kyrka,
          </p>
          <p xml:id="i-EucLVZDMMTUE5PBf8FF5fe">
            1 Riksdagen 1980/81. 3 saml. Nr 386-392
          </p>
          <p xml:id="i-6nHkjYBjcVF8CTboymHrcG">
            Mot. '1980/81 386-392
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__386/mot_198081__386-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-17dzKG8n6NRMBGphTDkyUJ">
            Mot. 1980/81:386 Z
          </fw>
          <p xml:id="i-JB6yWD9CiXq1VJpqwWc3PV">
            2. attriksdagen beslutar att hos regeringen begära att frågan
            om etableringskontroll för produktion av ägg, fläsk och mjölk
            också övervägs.
          </p>
          <p xml:id="i-5zLY1Rcp5xDzmz1CSpEqDp" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-CyQoGmhe3QJTAe75wfefeg" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RA1kq4dnwqnkCbdks82VfL">
              <item xml:id="i-MKbFb64MavowWmufNmZt2P" who="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK" type="signature">
                IVAN SVANSTRÖM (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
