<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:20 om besparingar i statsverksamheten, m. m.</title>
        <author>av Svante Lundkvist m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:20 om besparingar i statsverksamheten, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G40281</idno>
          <rs type="number">81</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G40281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G40281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G40281</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2</idno>
            <name>SVANTE LUNDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EMrT8Jq3dLhMVxxy5ibzUJ</idno>
            <name>MAJ BRITT THEORIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN</idno>
            <name>GRETHE LUNDBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw</idno>
            <name>SVEN LINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R</idno>
            <name>STIG ALFTIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>VI-ANNE RADESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>MARTIN SEGERSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Xu3HF9DjYTqmodNduKnkM8</idno>
            <name>MAJA OHLIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh</idno>
            <name>ÅKE WICTORSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7</idno>
            <name>GUNNAR OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo</idno>
            <name>HÅKAN STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>KARL-ERIK SVARTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q8WzP8vYdvJL6vzDTwXJ6u</idno>
            <name>JAN FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH</idno>
            <name>ERIK V. JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T2ZicW6vGHuYbsHHe1bTSo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T2ZicW6vGHuYbsHHe1bTSo">
          <note type="signatory" corresp="i-2pEgGvjfozTyRxyzmLZFo2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EMrT8Jq3dLhMVxxy5ibzUJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xu3HF9DjYTqmodNduKnkM8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q8WzP8vYdvJL6vzDTwXJ6u"/>
          <note type="signatory" corresp="i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__81/mot_198081__81-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JWU6m9hyFzuKmR6v3p7hy9">
        Motion 1980/81: 81
      </fw>
      <div xml:id="i-3PZ8toACxbcTMNrP36W3b7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8QtfbUWwLJfMcrMWMkwBA4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NrTU75BxNdqWueT2C1fvae" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HKoDQBoPbqotyEVudQWPga" type="motBody">
        <div xml:id="i-8KGEt1Tn6XwTSkn8141jw">
          <p xml:id="i-CL8Hh4iGtw1KJoYKniSB1P">
            av Svante Lundkvist m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-KRstehSTTntXPYbS72cvDv">
            med anledning av proposition 1980/81: 20 om besparingar i statsverk-
            samheten, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PxFVcwYTDxs2tdt4CyfoQW">
            Regeringen har i proposition 1980/81:20 bilaga 9 framlagt förslag
            till besparingar m.m. inom jordbruksdepartementets verksamhetsområde.
            I propositionen redovisas dels besparingar som skall träda i kraft
            under innevarande budgetår, dels förslag som regeringen avser
            återkomma med i samband med prövningen av 1981/82 års budget.
            När det gäller anslagen Markförvärv för jordbrukets rationalisering,
            Bidrag till skogsvård m. m., Stöd till byggande av skogsvägar,
            Bekäm- pande av smittsamma husdjurssjukdomar m. m. samt Prisreglerande
            åtgär- der på jordbrukets område i vad avser finansieringen av
            prisutjämningen (råvarukostnadsutjämningen) avser regeringen återkomma
            med mera de- taljerade förslag i anslutning till budgetpropositionen
            1981. Vi tar därför inte nu ställning till de förslag regeringen
            framlägger i fråga om dessa anslag. Den socialdemokratiska utskottsgruppen
            kommer att redovisa sina ställningstaganden då regeringen i 1981
            års budgetproposition återkommer med mera precisa och detaljerade
            förslag också i fråga om dessa anslag. När det gäller anslaget
            till Prisreglerande åtgärder på jordbrukets områ- de i övrigt
            anmäler regeringen att man avser att genomföra en nedtrapp- ning
            av livsmedelssubventionerna med 250 milj. kr. den I januari 1981
            och med ytterligare 300 milj. kr. den I januari 1982. I enlighet
            med vad som ovan sagts tar vi i detta sammanhang endast ställning
            till den del av förslaget som avser innevarande budgetår dvs.
            nedtrappningen med 250 milj. kr. den I januari 1981. Den del av
            förslaget som rör nedtrappningen med 300 milj. kr. från den I
            januari 1982 berör budgetåret 1981/82. Ställ- ningstagandet i
            detta avseende bör därför anstå till behandlingen av 1981/ 82
            års budget. För detta talar dessutom att nu gällande jordbruksavtal
            löper ut den 30 juni 1981. Nedtrappningen per den I januari 1982
            berör därför en ny avtalsperiod för jordbruket. Överläggningarna
            om ett nytt jordbruksavtal mellan konsumentdelegationen och jordbrukets
            förhand- lingsdelegation kommer att avslutas under våren. Det
            finns därför skäl att avvakta resultatet av dessa överläggningar
            innan ställning tas till frågan om livsmedelssubventionernas storlek
            efter den I januari 1982.
          </p>
          <p xml:id="i-NutYZFFmCgQF77NthrHgBz">
            Genom beslut av regeringen har prisstoppet på bl. a. ost, kött
            och fläsk upphävts. Därmed bortfaller, som regeringen redovisar
            i propositionen, behovet av ersättning för prisstoppets verkningar
            till följd av världsmark- nadsprisernas utveckling på vissa kött-
            och mejerivaror. Regeringen räk- nar med att man på detta sätt
            kan spara 120 milj. kr. per år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__81/mot_198081__81-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7tuW6YqgarJdh78j5mchHz">
            Mot. 1980/81: 81 6
          </fw>
          <p xml:id="i-BiuvQgYtyTZYqqtNzZxsc3">
            Mot bakgrund av regeringens beslut att slopa prisstoppet på vissa
            varor bortfaller självfallet ersättningsbehovet för prisstoppets
            verkningar. Vi ansluter oss därför till regeringens förslag att
            ta bort prisstoppsersättning- en. Vi redovisar i det följande
            våra förslag dels till förändring av regeringens i proposition
            1980/81:20 framlagda förslag med avseende på jordbruksde- partementets
            huvudtitel, dels till besparingar och avgiftshöjningar som vi
            föreslår utöver regeringens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-HqK62m43JP4foqWKjXRVDu">
            Jordbruksprisreglering
          </p>
          <p xml:id="i-4FpKVQ7gZH1nFHJzPBFjN9">
            Som ovan redovisats anmäler regeringen sin avsikt att minska
            livsme- delssubventionerna med 250 milj. kr. den I januari 1981.
            Vid samma tidpunkt skall jordbruket kompenseras för bl. a. höjda
            produktionsmedels- priser. Tillgängliga beräkningar visar att
            denna kompensation kommer att uppgå till knappt I miljard kronor
            den I januari 1981. Därigenom kommer matpriserna att höjas avsevärt.
            Att i detta läge belasta konsumentpriserna med ytterligare 250
            milj. kr. anser vi inte möjligt. Vi avvisar därför den av regeringen
            redovisade avsikten att nu trappa ner livsmedelssubventio- nerna
            med 250 milj. kr. Om regeringen genomför denna skulle prishöjning-
            arna på de reglerade jordbruksprodukterna inkl. moms och ökade
            handels- marginaler den I januari 1981 komma att uppgå till 1,3—1,4
            miljarder kronor. Konsumentprishöjningarna på de enskilda produkterna
            skulle bli avsevärda. Det är framför allt barnfamiljer, pensionärer
            och låginkomsttagare som drabbas hårt när matpriserna stiger.
            Vi anser inte att man i nuvarande läge kan lägga på konsumenterna
            prishöjningar i den aktuella storleksordning- en. Därför motsätter
            vi oss regeringens avsikt att nu påbörja nedtrappning- en av livsmedelssubventionerna
            med 250 milj. kr. Som ovan redovisats tar vi inte nu ställning
            till de förslag regeringen framlagt avseende den I januari 1982.
          </p>
          <p xml:id="i-M5YwQQC3EgakvRccJuyD9n">
            Miljövård: Statsbidrag till miljövårdsinvesteringar
          </p>
          <p xml:id="i-Xq1JSpoyNthZGX7CpC4wws">
            Regeringen redovisar sin avsikt att lägga samman anslagen Bidrag
            till kommunala avloppsreningsverk m.m. och Stöd till avfallsbehandling
            m.m. i ett anslag fr.o.m. budgetåret 1981/82. Samtidigt avser
            man att ge anslaget en ny inriktning. Bidragsgivningen i dess
            nuvarande form föreslås upphöra. Efter budgetåret 1980/81 skall
            det generella statsbidraget för byggande av avloppsreningsverk
            inte längre utgå. Också när det gäller anläggningar för avfallsbehandling
            föreslås att bidragsgivningen till sådana med etablerad teknik
            skall upphöra. I stället förordar regeringen att det sammanslagna
            anslaget fr.o.m. budgetåret 1981/82 skall användas för utprovning
            av ny teknik inom miljö- vårdsområdet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__81/mot_198081__81-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xuocuh8scLEAB49YpGv54D">
            Mot. 1980/81: 81 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Ea3hi7sFA5JHsj1cafG2d9">
            Regeringen avser återkomma till de närmare detaljerna i 1981
            års bud- getproposition då också resursavvägningen för anslagen
            inom miljövårds- området kommer att ske. Regeringen beräknar dock
            att besparingseffekten på det här nämnda anslaget skall uppgå
            till ca 50 milj. kr. Frågan om fortsatta statsbidrag till kommunala
            avloppsreningsverk be- handlades bl.a. av riksdagen 1979. En bred
            majoritet i riksdagen beslöt då att bidraget skulle vara kvar
            ytterligare ett antal år (FiU 1978/79:35). Kommunerna har i sin
            planering utgått från att riksdagsbeslutet gäller, och att bidraget
            därmed skulle finnas kvar. Bidraget till de kommunala avloppsreningsverken
            har haft stor betydelse för vattenvården. Takten i utbyggnaden
            av de kommunala reningsverken har tack vare bidraget varit hög.
            Enligt vår mening bör riksdagens beslut från 1979 fortsätta att
            gälla. Vi motsätter oss således att det generella statsbidraget
            för byggande av av- loppsreningsverk tas bort. I all synnerhet
            som detta skulle medföra stora ekonomiska konsekvenser för de
            kommuner som byggt ut reningsverk och därvid räknat med att få
            ut gällande statsbidrag. Kommunerna har kunnat göra detta på grundval
            av riksdagsbeslutet från 1979. Att som regeringen nu föreslår
            avveckla bidraget och därmed ta ifrån kommunerna de pengar man
            på goda grunder räknat med är ett orimligt sätt att behandla Sveriges
            kommuner. Här har kommunerna ingen möjlighet att genom rationalise-
            ringar ta tillbaka missat statsbidrag. Anläggningarna är redan
            byggda och klara. Regeringen säger att man i anslutning till budgetpropositionen
            1981 skall återkomma till den närmare utformningen av statsbidragen
            till reningsverk och avfallsbehandling. Vi delar regeringens uppfattning
            att det är viktigt att stimulera teknisk förnyelse och att finna
            nya lösningar på såväl avlopps- reningsverkens konstruktion som
            formerna för avfallsbehandlingen. Det kan därför finnas skäl att
            överväga om särskilt generösa bidrag skall utgå i samband med
            teknisk förnyelse. Vi kommer att ta ställning till detta när regeringen
            preciserat sina förslag vilket den avser att göra i samband med
            1981 års budgetproposition. Vi är därför inte beredda att nu godkänna
            de allmänna riktlinjer för det fortsatta statliga stödet till
            miljövårdsinvesteringar som regeringen redovi- sar i propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SeULAjks6VHik8vRLnuQey">
            Förslag till besparingar under jordbruksdepartementets huvudtitel
          </p>
          <p xml:id="i-KdKtJZYyV2SqWZQJ95YDEw">
            Vi redovisar i det följande våra förslag till besparingar utöver
            de av regeringen redovisade. Anslaget: Kursverksamhet för jordbrukets
            rationalisering m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-VZKthq1efeFnTzA9QcaFfL">
            Anslaget används till sådan rådgivnings- och kursverksamhet som
            främ- jar jordbrukets rationalisering. Enligt vår mening är detta
            ett viktigt inslag i en aktiv jordbrukspolitik. Genom kursverksamheten
            förbättras den enskil-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__81/mot_198081__81-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XRNjY1MmJ3d1BoRLAJAMY">
            Mot. 1980/81: 81 8
          </fw>
          <p xml:id="i-MixrqAZAQWHPXUsaARiHRu">
            de jordbrukarens möjlighet att bedriva ett effektivt jordbruk.
            Detta bör höja effektiviteten och därmed inkomsterna för den enskilde
            brukaren. Det är därför rimligt att kostnaderna för verksamheten
            bestrids av jordbru- karna kollektivt. Medel bör avsättas för
            ändamålet i samband med jord- bruksförhandlingarna inom den ram
            av införselavgiftsmedel som tiller- känts jordbruket. Lantbruksstyrelsen
            bör dock liksom hittills vara huvud- man för verksamheten. Vårt
            förslag innebär att budgetmedel inte anvisas för denna kursverksamhet
            fr. o. m. budgetåret 1981/82.
          </p>
          <p xml:id="i-M1roXdaugZvnpKy4fnhJGp">
            Bidrag till permanent skördeskadeskydd
          </p>
          <p xml:id="i-XWthhVR7JJ1ui1zsjM498X">
            Under anslaget anvisas statens bidrag till skördeskadefonden.
            Bidraget är f.n. 30 milj. kr. per år. Fonden uppgår f.n. till
            drygt 400 milj. kr. Utöver tillförsel av statsbidrag tillförs
            fonden skördeskadeavgifter från jordbruket samt räntemedel. De
            senare uppgår f.n. till ca 40 milj. kr. Regeringen har föreslagit
            att statsbidraget för fonden för nästa budgetår skulle kunna minskas
            med 10 milj. kr. Regeringen avser att behandla frågan i 1981 års
            budgetproposition. Vi har från socialdemokratiskt håll vid flera
            tillfällen lagt fram förslag om att inte tillföra fonden ytterligare
            statsbidragsmedel beroende på fondens storlek. Vi upprepar nu
            vårt förslag. Enligt vår mening bör fonden för budgetåret 1981/82
            inte tillföras ytterligare budgetmedel. I enlighet med gällande
            fördelningsprincip bör därmed också jordbrukets skördeskadeav-
            gift minskas med motsvarande belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-CgvCDCF9CR9wTXFkZeaesU">
            Skogsvårdsavgifter
          </p>
          <p xml:id="i-5Gpwefvt98caRwHXsqiuVp">
            Skogsvårdsavgift tas ut för jordbruksfastighet som vid fastighetstaxe-
            ringen åsatts särskilda värden för skogsmark och växande skog.
            Avgiften har genom beslut av riksdagen i maj 1979 fastställts
            till 3/4, av detta värde. Riksdagen har vidare beslutat om en
            tillfällig skogsvårdsavgift på 7/00 av skogsbruksvärdet som skall
            tas ut vid 1981 års taxering för att finansiera de tillfälliga
            statsbidragen till gallring av skog som utbetalats under budgetåret
            1979/80. Vid 1981 års taxering uttas alltså en skogsvårds- avgift
            på 196. Vi föreslår nu att denna storlek på skogsvårdsavgiften
            skall gälla också fortsättningsvis. Riksdagen bör nu besluta att
            skogsvårdsavgif- ten skall fastställas till I 26 av det vid fastighetstaxeringen
            åsatta delvärdet skogsbruksvärde. Detta föreslås gälla fr.o.m.
            1982 års taxering. För helt budgetår beräknas vårt förslag ge
            statskassan ett tillskott med 140 milj. kr. utöver det av regeringen
            beräknade.
          </p>
          <p xml:id="i-PzQUx3iMFwEedWXVQpTpYQ">
            Avgifter för tillståndsgivning och kontroll av miljöfarlig verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-qvznjwgRpuhaBj4tWFBoZ">
            Samhällets kostnader för den tillståndsgivning för miljöfarlig
            verksam- skyddslagen (1969:387) föreskriver är betydande. Dessa
          </p>
          <p xml:id="i-A3qJ6Yt3TTq1avbU3y1gVu">
            het som milj kostnader bör i fortsättningen bäras av dem som
            söker tillstånd för sådan verksamhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__81/mot_198081__81-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QKyjqgx1WN46b9fB52Y66g">
            Mot. 1980/81: 81 9
          </fw>
          <p xml:id="i-WAVsAr4BpNwLueTpmvUkdp">
            Miljöskyddslagen föreskriver också att verksamheten skall kontrolleras
            på i koncessionsbeslutet föreskrivet sätt. Även kostnaderna för
            denna kontroll bör fullt ut bäras av aktuella företag. Regeringen
            bör ge berörda myndigheter i uppdrag att utarbeta förslag till
            de bestämmelser som erfordras för att här förordade avgifter skall
            kunna tas ut. Bestämmelserna bör utfärdas av regeringen. Avgifterna
            bör sättas så, att de täcker samtliga till tillståndsgivningen
            och kontrollverksamheten hörande kostnader. Miljökostnadsutredningen
            har i sitt slutbetänkande — Miljökostnader (SOU 1978:43) — beräknat
            att intäkterna från här nämnd verksamhet 1977 skulle uppgått till
            ca 100 milj. kr. Detta belopp kan för 1981 uppräknas med 25 milj.
            kr. till 125 milj. kr. vilken summa bör tillföras statskassan
            för 1981.
          </p>
          <p xml:id="i-P6jZMMEEaZ7odBvbm75sU2">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-P5kogHmuPnvTDTuBCC8ph2">
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställs att
            riksdagen 1. som sin mening ger regeringen till känna att livsmedelssubven-
            tionerna inte bör minskas med 250 milj. kr. den I januari 1981.
            avslår regeringens förslag till allmänna riktlinjer för det fortsatta
            statliga stödet till miljövårdsinvesteringar,
          </p>
          <p xml:id="i-6jEcoVumrXfom3PzDnj3C3">
            NN
          </p>
          <p xml:id="i-SCmUGCjNXXB32FYeVZDLaP">
            3. beslutar att anslaget till Kursverksamhet för jordbrukets
            rationa- lisering m.m. fr. o. m. budgetåret 1981/82 bestrids av
            medel som anvisas inom den ram av införselavgiftsmedel som tillerkänns
            jordbruket, 4. beslutar att statsbidrag till fonden för permanent
            skördeskade- skydd ej skall utgå för budgetåret 1981/82, . i enlighet
            med vad som ovan anförts antar bifogade förslag till lag om ändring
            i lagen om skogsvårdsavgift (bilaga 1),
          </p>
          <p xml:id="i-SyugWLxLR3uQRz8E9mByap">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-K8cL4cr48kySotYa2454YK">
            6. i enlighet med vad som ovan anförts hemställer att regeringen
            ger berörda myndigheter i uppdrag att utforma förslag till bestäm-
            melser för avgiftsfinansiering av kostnaderna för tillståndsgiv-
            ning och kontroll av sådan miljöfarlig verksamhet som omfattas
            av miljöskyddslagens bestämmelser.
          </p>
          <p type="date" id="i-GSV2t4ow3g5gVu4y6Coj3C">
            Stockholm den 6 november 1980
          </p>
          <p xml:id="i-PQY5u2ZE2rCHgALuXUqYW5" type="signatureBlock">
            SVANTE LUNDKVIST (s)
          </p>
          <p xml:id="i-JLCvYR8obfE6V8ThtZXtwJ">
            MAJ BRITT THEORIN (s) STIG ALFTIN (s) GRETHE LUNDBLAD (s) WIVI-ANNE
            RADESJÖ (s) SVEN LINDBERG (s) MARTIN SEGERSTEDT (s) ÅKE WICTORSSON
            (s) MAJA OHLIN (s) GUNNAR OLSSON (s) JAN FRANSSON (s) HÅKAN STRÖMBERG
            (s) ERIK V. JOHANSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-WXrHM5LvkDDQ6Pzumjq8r9">
            KARL-ERIK SVARTBERG (s)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__81/mot_198081__81-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NyEQPFHGRfiMXUju5YUCu9">
            Mot. 1980/81: 81
          </fw>
          <p xml:id="i-TaFa3Ero1yCb2uSnuJwtqh">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-5KEc4ycC5h58WPm61DdZ6c">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-2TSLigPNDjqMm4U2oubnFg">
            Lag om ändring i lagen om skogsvårdsavgift
          </p>
          <p xml:id="i-SLWzwtH7vbBEwXtmGwCHYz">
            Härigenom förordnas att I $ lagen om skogsvårdsavgift skall ha
            nedan
          </p>
          <p xml:id="i-4TzUqLstJafTMXJc1jMuXX">
            angivna lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-37Jz6B683huWvMgd8owSGo">
            Nuvarande lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-QJ6NhtMd6az9hroAJwCPHS">
            Den, för vilken taxering till kom- munal inkomstskatt såsom skatte-
            pliktig inkomst upptagits garantibe- lopp för jordbruksfastighet,
            som vid fastighetstaxering åsatts delvär- det skogsbruksvärde,
            är skyldig er- lägga skogsvårdsavgift. Sådan av- gift utgår för
            varje år med 3,0 pro- mille av skogsbruksvärdet.
          </p>
          <p xml:id="i-BvRvQvVQVCkpeS8oDqcCeU">
            Föreslagen lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-GcmJkxnWD3xww44S3gcV8K">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-PfSa4uR3uP76p13jSxd3Vp">
            Den, för vilken taxering till kom- munal inkomstskatt såsom skatte-
            pliktig inkomst upptagits garantibe- lopp för jordbruksfastighet,
            som vid fastighetstaxering åsatts delvär- det skogsbruksvärde,
            är skyldig er- lägga skogsvårdsavgift. Sådan av- gift utgår för
            varje år med 1,00 pro- cent av skogsbruksvärdet.
          </p>
          <p xml:id="i-YPVQSZGcWGZYyZwiKASth5">
            Har garantibeloppet — — — av skogsvårdsavgift. Skogsvårdsavgift
            skall — — — hela krontal.
          </p>
          <p xml:id="i-TP3gzpwXrXU3vE43us5fuU">
            Denna lag träder i kraft den 1 januari 1982 och skall tillämpas
            fr. o. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1aQAFbq2JTrCFd6WqMLus">
            detta datum.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
