<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:63 om räntebidrag m.m.</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:63 om räntebidrag m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">G402150</idno>
          <rs type="number">150</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402150/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402150</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402150</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>NK (vpk)</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JTtCjxwVuhQXA3HsxwLeEP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JTtCjxwVuhQXA3HsxwLeEP">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__150/mot_198081__150-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1980/81: 150
          </p>
          <p>
            av Lars Werner m. fl. med anledning av proposition 1980/81: 63
            om räntebidrag m. m.
          </p>
          <p>
            Villkoren för de statliga bostadslånen spelar en stor och avgörande
            roll för hyrornas storlek men även för att stimulera bostadsbyggandet.
            Räntans storlek, lånetidens längd och systemet för belåning måste
            användas som verksamma medel, då det gäller att avskaffa bostadsbristen
            genom ett ökat bostadsbyggande och pressa ned hyrorna. Vänsterpartiet
            kommunisterna har sedan flera år tillbaka ställt en rad förslag
            till konkreta åtgärder för att erhålla ”billigare pengar” till
            bostads- sektorn, framför allt då det gäller allmännyttiga bostadsföretag.
            Staten och kommunerna måste enligt vår mening slå vakt om allmännyttan,
            underlätta dess fortbestånd och vidareutveckling för hyresgästernas
            bästa.
          </p>
          <p>
            Staten har det övergripande ansvaret för bostadsförsörjningen.
            I detta ligger ansvar för att villkor skapas, genom finansiering,
            beskattning och övrig lagstiftning, för att nyproduktion, sanering
            och ombyggnad av bostä- der skall kunna ske i tillräcklig omfattning
            och ge en god miljö. Enda garantin för en bra bostadsförsörjning
            med låga hyror, bra miljö, verkligt boinflytande och demokrati
            i boendet är ökade insatser för samhällsägda bostäder. Senast
            i samband med regeringens s.k. sparproposition har vi framfört
            förslag till lösningar av problem som tas upp i förevarande proposition
            om räntebidragen. Av våra förslag framgår dels att vi inte kan
            acceptera föreliggande regeringsförslag, dels att vi vill gå längre
            i fråga om föränd- ringar i syfte att stimulera bostadsbyggandet
            i framför allt allmännyttig regi och för att pressa ned hyrorna
            i både äldre och nyare hyreshus. Vi har också i motioner till
            propositionerna 1980/81:42 (om villabe- skattning) och 1980/81:32
            (om reavinstbeskattning) redovisat vår syn på en del av de problem
            om boendekostnaderna som tas upp i förevarande proposition, då
            närmast hur man skall lösa kravet om rättvisa i boendet. Vpk har
            avvisat förslagen i sparplanen om förändring av räntebidragen
            och bostadsbidragen och ifrågasätter om regeringsförslagen, därest
            de skulle realiseras, får de påstådda effekterna eller innebär
            de besparingar som görs gällande. Den föreslagna höjningen av
            upptrappningen av den garanterade räntan för småhus med äganderätt
            kan vi t.v. acceptera. Det är emellertid nöd- vändigt att ett
            samlat förslag läggs fram på grundval av de av vpk i olika sammanhang
            ställda förslagen. Det gäller förslagen om en statlig bostads-
            bank och totalfinansiering av bostadsbyggandet och dess följdinveste-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__150/mot_198081__150-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1980/81: 150 14
          </p>
          <p>
            ringar. Det gäller förslagen om sådana ändrade förutsättningar
            och villkor för finansieringen av bostadsbyggandet som kan såväl
            stimulera bostads- byggandet som ge lägre hyror och ekonomisk
            rättvisa mellan olika upplå- telseformer. För statligt belånade
            bostadsrätter bör inga förändringar nu genomföras, som innebär
            en försämring av deras lånevillkor, och förslaget om en- gångsupptrappning
            av den garanterade räntan för äldre bostadsrättshus bör därför
            avslås. Förslaget i propositionen om garanterade räntan avseen-
            de nya hyres- och bostadsrättshus är ett steg i rätt riktning,
            men vpk kan som bekant inte acceptera den årliga upptrappningen
            för de allmännyttiga bostadsföretagens hyreshus. Vi föreslår med
            hänvisning till det här anförda 1. att riksdagen inte godkänner
            den av bostadsministern förordade engångsupptrappningen av den
            garanterade räntan för äldre bo- stadsrättshus, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att någon ytterligare
            upptrappning av den garanterade räntan från nuvaran- de nivå inte
            bör ske för hus som tillhör allmännyttiga bostadsfö- retag.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 november 1980
          </p>
          <p>
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk)
            TORE CLAESON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
