<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00449">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om intagning av bandelen Bjärka/Säby-Västervik i SJ:s riksnät</title>
        <author>av Arne Andersson i Gamleby m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om intagning av bandelen Bjärka/Säby-Västervik i SJ:s riksnät</title>
          <idno type="rdwebb">G402449</idno>
          <rs type="number">449</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402449/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402449</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402449</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK</idno>
            <name>IVAN SVANSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ</idno>
            <name>EWY MÖLLER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N2iNVbYLzWoGa9gNoxp2gb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-N2iNVbYLzWoGa9gNoxp2gb">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__449/mot_198081__449-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-K4asuBFvHGLk4ZPNYyravY">
        Mot. 1980/81:449 9
      </fw>
      <div xml:id="i-4A2vhQ28qGWC5Kz5n4eFnA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WM4XS3XcMvuZ4ExkHew56S" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Fuibnzg7tRgyfzmEts198u" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Vj6BBkPisr4sdJq5p4wqJg" type="motBody">
        <div xml:id="i-DZMTzuoHHW8JsXGjjTVn9B">
          <p xml:id="i-PMwpdvoHQr4a9Yb8cdHnun">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-6P4wprogFKURthwGffzgqF">
            1980/81:449
          </p>
          <p xml:id="i-QNp6T2iwkKc2CC68ZWyEYz" type="titleString">
            av Arne Andersson i Gamleby m. fl. om intagning av bandelen Bjärka/Säby-Västervik
            i SJ:s riksnät
          </p>
          <p xml:id="i-QotAucm6jSdk9Ro7Ue8WJ6">
            Riksdagens trafikpolitiska beslut
          </p>
          <p xml:id="i-AenCzPsZBQwnGcGBqaXhsy">
            Riksdagen fattade beslut 1979 om ny trafikpolitik (prop. 1978/79:99,
            TU 1978/79:18, rskr 1978/79:419). Av beslutet framgår att järnvägsnätet
            för persontrafik införs i ett s. k. riksnät. Till riksnätet förs
            dels persontrafiken på det tidigare s. k. affärsbanenätet, dels
            vissa andra bandelar. Riksdagsbeslutet berör de för Östergötlands
            och Kalmar län gemensamma bandelarna Linköping-Hultsfred och Bjärka/Säby-Västervik.
            Beträffande dessa bandelar vill vi framföra följande. Trafikstandarden
            är inte tillfredsställande. Restiden har blivit allt längre genom
            bristande banunderhåll. Vagnparken är nedsliten. Länsstyrelserna
            i Kalmar och Östergötland har i sina trafikplaner uttalat att
            antalet dubbel- turer, som f. n. är tre, bör utökas till fem.
            Resandeunderlaget kan ökas betydligt om tidtabellerna justeras
            så att det blir möjligt att göra arbets- och skolresor. Hänsyn
            bör också tas till möjligheterna att med järnväg nå det för de
            båda länen gemensamma primära rekreationsområdet i skärgården.
            Enligt riksdagsbeslutet förs bandelen Linköping-Hultsfred till
            riksnätet, medan bandelen Bjärka/Säby-Västervik hamnar bland de
            bandelar som ligger utanför detta nät. Vi anser att bandelarna
            fyller likartat behov i trafiksystemet. I enlighet med riksdagsbeslutet
            har regeringen gett SJ i uppdrag att utarbeta en plan för upprustning
            av riksnätet. Riksdagens beslut får den olyckliga effekten att
            av de båda ovannämnda bandelarna som fyller likartade uppgifter
            kommer den ena att rustas upp och få en tillfredsställande standard,
            medan den andra bandelen av ekonomiska skäl kan bli nedläggningshotad.
            Av propositionen framgår att bandelar som är betydelsefulla länkar
            i interregionala eller internationella förbindelser eller förbindelser
            mellan primärt centrum och stambanorna bör föras till riksnätet.
            Antalet resande på banorna skall vara relativt omfattande och
            andelen interregionala resenärer stort. Även regionalpolitiska
            skäl bör tala för att persontrafiken bibehålls på dessa banor.
            Vi finner det helt logiskt att bandelen Linköping-Hultsfred mot
            bakgrund härav har förts till riksnätet, medan det framstår som
            märkligt att inte även bandelen Bjärka/Säby-Västervik förts dit.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__449/mot_198081__449-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3q4STqd9S9Gg342Lyg4Fkp">
            Bandelen Bjärka/Säby-Västervik Trafikens omfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Vs46N67Z2SdPg2GK7WErp9">
            Trafiken på bandelen framgår av bifogade sammanställning. Bandelen
            Bjärka/Säby-Västervik är 116 km lång, med 10 hållplatser för persontrafik
            och 4 platser för vagnslasttrafik. I mars 1980 var antalet resande
            per dag 311 passagerare; antalet resande per tågkm var 35. Vagnslasttrafiken
            på bandelen uppgår totalt till 3 882 vagnslaster per år, varav
            1 898 lastade och 1 984 lossade. Godstrafiken är således också
            mycket omfattande jämfört med andra bandelars. Godstrafiken kan
            också utvecklas starkt, bl. a. genom trafik över Västerviks hamn.
            I framtiden kan dessutom förväntas en övergång till alltmer omfattande
            järnvägstransport av långväga gods. Resandeundersökningarna visar
            att bandelen Bjärka/Säby-Västervik har betydligt högre resandefrekvens
            än många bandelar i riksnätet. Därtill kommer att den har en betydligt
            högre resandefrekvens än de bandelar som hamnat utanför riksnätet.
            På bandelen finns således ett omfattande resande, trots att den
            f. n. inte utnyttjas för arbets- och skolresor och trots att resor
            till och från det för båda länen gemensamma primära rekreationsområdet
            inte redovisas i statistiken. Mätningarna är gjorda i mars 1980,
            vilket innebär att några turistresor uppenbarligen inte har kunnat
            medräknas. En förbättring av ban- och vagnstandarden skulle säkerligen
            medföra ytterligare resandeun- derlag.
          </p>
          <p xml:id="i-Fq57Bq8UNnqb7Znm159Viv">
            Bandelens funktion
          </p>
          <p xml:id="i-QH9AFRoXjk8nyjHkcxZ3xW">
            Bandelen ger norra delen av Kalmar län och södra delen av Östergötlands
            län den naturliga och enda anknytningen med riksnätet. Befolkningsunder-
            laget utefter banan är mycket omfattande med Västerviks kommun
            med 41 300 invånare och Åtvidaberg med 12 900 invånare. Mellan
            kommunerna utefter banan finns dessutom mycket starka sam- band,
            vilket bl. a. illustreras av den omfattande pendlingen mellan
            de berörda kommunerna. Pendlingssiffrorna nedan belyser detta
            förhållande. Mellan Åtvidaberg och Linköping finns utöver de i
            tabellen presenterade pendlingssiffrorna ett mycket stort antal
            gymnasieelever bland de resande. Under innevarande år reser 231
            elever varje dag från Åtvidaberg till gymnasieskolorna i Linköping.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__449/mot_198081__449-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2anmS4my139nkyhoprfd2C">
            Mot. 1980/81:449 10
          </fw>
          <p xml:id="i-QCiiK3iDkcjuaFnL6XV2g8">
            Pendling Totalt Därav kollektivt Linköping-Åtvidaberg 193 21
            Åtvidaberg-Linköping 580 70 Linköping/Åtvidaberg-Västervik 100
            1 Västervik-Linköping/Åtvidaberg 104 ES
          </p>
          <p xml:id="i-77wQzhEM1kMLQaDSyf1hXf">
            Redan i dag finns det stora möjligheter att avsevärt öka resandet
            på bandelen, om tidtabellerna ändras så att arbets- och skolresor
            möjliggörs. Vad beträffar norra delen av Kalmar län, främst Västervik,
            finns ett starkt samband med Linköping. För regionsjukvården är
            Kalmar län knutet till Linköping. Från Västerviks lasarett remitteras
            enligt uppgift varje år 800-900 patienter till regionsjukhuset
            i Linköping. Dessa remisser medför ca 1500 resor. Många från norra
            Kalmar län bedriver dessutom sina studier vid Linköpings universitet.
            Västerviksområdet är dessutom ett attraktivt fritidsområde, också
            för resenärer från Mellansverige.
          </p>
          <p xml:id="i-JXeBgH7bYqzuHGeE1t4UDQ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XZM4iogPEgU9z5tQ7PGrAz">
            Med anledning härav hemställs att riksdagen beslutar uttala sig
            för att bandelen Bjärka/ Säby-Västervik förs till riksnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-8EoHesiXD4V89JikubShEX">
            Stockholm i januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-2cZAyDmtscRgKYd5RJkt5H">
            ARNE ANDERSSON (s) i Gamleby
          </p>
          <p xml:id="i-EzKyqvXGQiXx5uVcuCaxTm">
            IVAN SVANSTRÖM (c) EWY MÖLLER (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
