<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--02106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:126 om arbetsmarknadspolitikens framtida inriktning</title>
        <author>av Olof Palme m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:126 om arbetsmarknadspolitikens framtida inriktning</title>
          <idno type="rdwebb">G4022106</idno>
          <rs type="number">2106</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4022106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY</idno>
            <name>OLOF PALME</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1</idno>
            <name>CURT BOSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <name>INGVAR CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GÖRAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA</idno>
            <name>VALTER KRISTENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CjDazXFvzcWCxA6Zkewr1</idno>
            <name>MAJ-LIS LANDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe</idno>
            <name>ESSEN LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <name>THAGE PETERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T</idno>
            <name>LARS ULANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VUa596kcWJpnyHZQjwyx3W" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VUa596kcWJpnyHZQjwyx3W">
          <note type="signatory" corresp="i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CjDazXFvzcWCxA6Zkewr1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDUhpvcffbkaomdPDBeK8T"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UtcBqiQJA7E6Zef2s3ZgnZ">
        Mot. 1980/81:2106 3
      </fw>
      <div xml:id="i-6nC41ajsVLDi45kAm7coYc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8Va4SHV3hCb3ZT9SnunExA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SjiJ2NfS6EU6F15mZyxBNu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5uUxHW88E4Sbq69Di6TtVe" type="motBody">
        <div xml:id="i-FeimD6wNoHK3FJzRJU3oYc">
          <p xml:id="i-6nFxx1MhRdYcpzwQKDVu1F">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-CvK1KDjZJV5DSSGL4FQ4Yz">
            1980/81:2106
          </p>
          <p xml:id="i-NRr1gzBJcxCFyKEqRCNLAQ">
            av Olof Palme m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-QrKNakqH5EVrQwv1dp7SBR">
            med anledning av proposition 1980/81:126 om arbetsmarknadspoliti-
            kens framtida inriktning
          </p>
          <p xml:id="i-feYEUaWWVRYMD9UCM8F83">
            1. Arbetsmarknadspolitikens förutsättningar
          </p>
          <p xml:id="i-KUz2FsYybMKoywex6aFy4Q">
            Med proposition 1980/81:126 har förslag framlagts rörande arbetsmark-
            nadspolitikens framtida inriktning. Socialdemokraterna har sedan
            lång tid efterlyst regeringens ställningstaganden i dessa stycken.
            Trots att det utredningsarbete som ligger till grund för förslagen
            sedan länge avslutats, visar propositionen att regeringen inte
            förmått samla sig till en genomarbetad och konkret hållning i
            fråga om arbetsmarknadspolitikens utformning. I långa, och ofta
            avgörande, stycken väljer regeringen att genom mångordiga skrivningar,
            som vanligtvis återfinns i direktiv till statliga kommittéer,
            meddela riksdagen att regeringspolitiken bör bli föremål för nya
            utredningar. Därmed ger propositionen i långa stycken intryck
            av att vara ett försök från regeringen att skjuta viktiga frågeställningar
            åt sidan. Socialdemokratin beklagar detta. Socialdemokratin har
            nyligen utförligt utvecklat sin syn på behovet av en omedelbar
            aktivering av arbetsmarknadspolitiken. Vidare har vi preciserat
            hur arbetsmarknadspolitiken bör inordnas i en samordnad politik
            för rekonstruktion av den svenska ekonomin. Vi har också angivit
            detaljerade riktlinjer för utformningen av arbetsmarknadspolitikens
            enskilda kompo- nenter. Vårt samlade alternativ återfinns i motionerna
            1980/81:1433 och 1434. Socialdemokratins förslag till arbetsmarknadspolitik
            har utformats som delien samlad ekonomisk politik för hävdad effektiv
            efterfrågan i ekonomin. Det har skett i öppen konflikt med regeringens
            strävanden att genom nedskärningar och åtstramningar hejda det
            ekonomiska krisförloppet. Gång på gång har socialdemokratin funnit
            anledning ta avstånd från denna drastiskt efterfrågedämpande politik,
            vars följder vi nu kan avläsa i form av minskande sysselsättning
            i industrin, stagnation i den offentliga sektorns sysselsättning
            och växande arbetslöshet. Den strategi som ligger till grund för
            regeringens ekonomisk-politiska handlande har sin udd riktad mot
            arbets- tagarna, vars förhoppningar och krav i fråga om full sysselsättning
            och kontant betalning för arbetet skall kraftigt pressas tillbaka.
            I denna konfrontation mellan regering och opposition går nu det
            föredragande statsrådet in med ett antal uttalanden. I avsnittet
            rörande arbetsmarknadspolitikens mål och uppgifter slår arbetsmarknadsministern
            fast att den fulla sysselsättningen intar en särskild ställning
            bland de
          </p>
          <p xml:id="i-8SPkqU7oJa3j6VUm8z18Lb">
            1" Riksdagen 1980/81. 3 saml. Nr 2105-2106
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EMaDY6NzwBBmsbGiKj9e2h">
            övergripande målen för den ekonomiska politiken. Han gör vidare
            klart att inte ens en perfekt fungerande arbetsmarknad leder till
            full sysselsättning om inte den totala efterfrågan i ekonomin
            är tillräckligt hög. Han säger att en politik som söker tvinga
            fram en anpassning genom ökad arbetslöshet inte bara är socialt
            orättfärdig utan sannolikt också ineffektiv. Och han framhåller
            att idén om att utsatta grupper först måste få det sämre innan
            de kan få det bättre underskattar de långsiktiga skadorna av hög
            arbetslöshet den atmosfär den skapar. Arbetsmarknadsministern
            påpekar att det i vår omvärld inte saknas exempel på länder som
            försöker tillämpa denna form av ekonomisk politik för att övervinna
            balansproblem i ekonomin. Han finner att exemplen inte manar till
            efterföljd. Arbetsmarknadsministern slutar med att slå fast att
            det är hans bestämda uppfattning att trögheterna på arbetsmarknaden
            inte försvinner genom hot om arbetslöshet eller otrygghet i anställningen.
            I stället krävs enligt statsrådet betydande offentliga satsningar
            för att arbetsmarknaden skall förbättras. Dessa uttalanden är
            förbryllande. De är i långa stycken ett instämmande i arbetarrörelsens
            utgångspunkter för dess hårda kritik av regeringens ekonomiska
            politik, vilken uttryckligen har angivits bygga på uppfattningen
            att Sveriges ekonomiska kris endast kan hävas om den totala förbrukningen,
            dvs. efterfrågan, pressas ned. Arbetsmarknadsministerns uttalanden
            ger därmed relief åt det dilemma i vilket arbetsmarknadspolitiken
            försatts till följd av regeringens faktiska ekonomiska politik.
            Högt ställda mål för arbetsmarknadspolitiken uttalas. Förutsättningarna
            för en effektiv arbets- marknadspolitik tecknas korrekt. Men problemet
            är att arbetsmarknadsmi- nisterns syn på dessa frågor på intet
            sätt tillåts komma till uttryck i uppläggningen av den för arbetsmarknadspolitiken
            helt avgörande ekono- miska politiken. Därmed blir arbetsmarknadsministerns
            allmänna policy- uttalanden indirekt till ett klarläggande av
            hur små möjligheterna är att med åtgärder som förordas i propositionen
            i fortsättningen värna sysselsättningen och hejda arbetslöshetens
            ökning. Socialdemokratin tar avstånd från en ordning där traditionella
            arbets- marknadspolitiska mål och förutsättningar framstår som
            inkonsekvenser i den samlade regeringspolitiken, och där den statsfinansiella
            grunden för en aktiv arbetsmarknadspolitik undergrävs. Utvecklingen
            har i detta sista hänseende redan gått så långt att arbetsmarknadsministern
            i propositionen uttryckligen gör klart, att resurser numera saknas
            för att under de närmaste åren motverka arbetslösheten med tillfälliga
            företagsinriktade åtgärder i samma utsträckning som under 1970-talets
            andra hälft. Detta betyder att den första försvarslinje mot arbetslöshet
            som under 1970-talets första hälft under socialdemokratisk ledning
            kunde byggas upp inne i företagen redan nu är genombruten. Socialdemokratin
            anvisar en annan väg än regeringen. Den består bl. a. i att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FLVn7Cai9e5SDuLFV7Cc37">
            Mot. 1980/81:2106 5
          </fw>
          <p xml:id="i-LktfKCJdEPobwtBKHHwyqC">
            Oo åstadkomma en industriell förnyelse genom att bygga ut industrins
            produktionskapacitet, förändra dess struktur och återskapa starka
            företag med växtkraft. Kollektiv kapitalbildning under medverkan
            av de anställda samt offensivt statligt företagande är strategiskt
            viktiga inslag i en sådan politik när det privata kapitalet sviktar,
            Oo satsa på teknisk och naturvetenskaplig forskning och utveckling,
            Oo demokratisera det ekonomiska livet, Oo återupprätta den sociala
            bostadspolitiken genom att öka bostadsbyggan- det och ge det en
            annan sammansättning, Oo föra en kraftfull energipolitik som syftar
            till ökad hushållning och till att ersätta det stora oljeberoendet
            med andra energislag, Oo reformera skattesystemet, så att det
            bidrar till en rättvisare fördelning, motverkar inflationen, uppmuntrar
            arbete och sparande och motverkar spekulation och skattesmitande.
            Nedskärning, åtstramning och försakelser är regeringens recept
            för att lösa den ekonomiska krisen. Socialdemokratins väg är en
            helt annan. Den består i att fullt ut ta till vara hela folkets
            vilja och förmåga till arbete. Därmed klargörs två tydliga och
            diametralt motsatta synsätt i fråga om Sveriges val av väg in
            i 1980-talet mot målet full sysselsättning. Vad vi här anfört
            om den ekonomiska politikens utformning och betydelse för effektiv
            arbetsmarknadspolitik bör av riksdagen ges regeringen till känna.
            I övrigt hänvisar vi till våra förslag till riktlinjer för arbetsmarknadspoli-
            tiken i motion 1980/81:1433.
          </p>
          <p xml:id="i-BLkzWHjHZ1eoPpXKQA4gAX">
            2. Arbetsmarknadspolitiken 1981
          </p>
          <p xml:id="i-N4CLoTq2mKBab2HaEAnmVd">
            I propositionen redovisas den aktuella och förväntade utvecklingen
            på arbetsmarknaden. Sysselsättningen i industrin faller snabbt
            tillbaka. Utveck- lingen av antalet anställda i offentlig sektor
            har helt stagnerat. Arbetslöshe- ten stiger. I detta läge framlägger
            regeringen förslag till nya efterfrågedämpande åtgärder. Konsekvenserna
            för sysselsättningen av en allmän åtstramningspolitik av det slag
            som regeringen nu bedriver kan inte framstå tydligare. Dämpad
            ekonomisk aktivitet leder till försvagad sysselsättning. Efterfrågan
            faller bort. Aktiviteten dras ytterligare nedåt. Arbetslösheten
            stiger. Statsinkomst- erna faller. Samhällskostnaderna för bl.
            a. arbetslösheten växer. Statsbud- geten försvagas. Det statliga
            lånebehovet drivs upp. Inflationen drivs på. Nya nedskärningar
            aktualiseras. Och så snurrar den nedåtgående spiralen vidare.
            Den allvarliga försvagning av arbetsmarknaden som nu inträtt är
            ett direkt resultat av regeringens aktivitetsdämpande politik.
            Socialdemokratin klar- gjorde redan hösten 1980 konsekvenserna
            av denna politik. Samtidigt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X1XMCv1GiAfwFoXkt8LEvj">
            Mot. 1980/81:2106 6
          </fw>
          <p xml:id="i-BhMw4zEtktrZFLMwnyVPzE">
            tvingades vi konstatera att en svensk regering för första gången
            på decennier hade försatt sig i ett läge där en aktiv konjunkturpolitik
            för att värna sysselsättningen fick överges för en åtstramningspolitik
            som framtvingats till följd av tidigare missgrepp i handhavandet
            av landets ekonomi. För första gången sedan 1930-talet förde en
            svensk regering med öppna ögon en arbetslöshetsskapande politik.
            Nu, ett halvt år senare, meddelar arbetsmarknadsministern sin
            avsikt att höja den arbetsmarknadspolitiska beredskapen. Detta
            är inte till fyllest. Konsekvenserna av regeringspolitiken sköljer
            nu med full kraft in över landet. I brist på en aktivitetsskapande
            ekonomisk politik räcker det inte med allmänna deklarationer om
            höjd beredskap. Nu måste omedelbara syssel- sättningsskapande
            åtgärder vidtas. Vad som därvid kan åstadkommas illustreras av
            det förhållandet att den betydande stegring av den öppna arbetslösheten
            som inträffat under de första månaderna 1981 hade helt kunnat
            förhindras om de sysselsättningsskapande åtgärderna blott bibehål-
            lits på samma nivå som 12 månader tidigare. Av propositionen framgår
            att invandrarungdomarnas bekymmersamma situation har föranlett
            en rapport, sammanställd av statens invandrarverk. Förslagen i
            denna rapport bereds enligt propositionen f. n. inom regerings-
            kansliet. Detta arbete bör enligt vår uppfattning bedrivas med
            hög prioritet. När det gäller de vuxna invandrarnas prekära situation
            på arbetsmarknaden konstaterar arbetsmarknadsministern att i den
            mest produktiva åldersgrup- pen 25-34 år svarar invandrarna för
            nära 20 90 av de arbetslösa. Regeringen konstaterar fakta utan
            att ta konsekvenserna av detta och utan att komma med förslag
            till lösningar. Beskrivningen av skillnaderna i kvinnors och mäns
            villkor på arbetsmark- naden är helt riktig. Förslagen till lösningar
            är emellertid långt ifrån tillräckliga. Risken för en ökad ojämlikhet
            på arbetsmarknaden är nu överhängande. En minskad offentlig sektor
            innebär t. ex. inte bara att många sysselsätt- ningstillfällen
            för kvinnor försvinner utan också att väsentliga förvärvshinder
            kvarstår eller förstärks. Därmed blir det allt svårare för kvinnor
            att över huvud taget ta ett arbete. Arbetsmarknadsministern konstaterar
            att mer än hälften av samtliga arbetslösa är kvinnor. Redan nu
            är alltså kvinnornas arbetsmarknadssituation mycket oroande. Mot
            denna bakgrund förordar vi att de arbetsmarknadspolitiska instru-
            menten omedelbart sätts in med full styrka i syfte att såvitt
            möjligt begränsa följderna av den förestående aktivitetsdämpningen
            i ekonomin. Detta bör av riksdagen ges regeringen till känna.
            Omedelbara åtgärder krävs vidare i syfte att höja den arbetsmarknadspo-
            litiska verkningsgraden. Vi hänvisar här till våra förslag i motion
            1980/ 81:1434 rörande medelsberäkningen för och sysselsättningsplaneringen
            inom arbetsmarknadspolitiken. Med detta övergår vi till att granska
            de konkreta förslag till nya eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2qnuM6CvNNnUq2HAVmcQA4">
            Mot. 1980/81:2106 7
          </fw>
          <p xml:id="i-St57vQmwayRhETm6PCDs6u">
            reformerade inslag i arbetsmarknadspolitiken som framförs i propositio-
            nen.
          </p>
          <p xml:id="i-UzRGATRGveeR8sv1sqmZ5h">
            3. Arbetsförmedlingskontrakt
          </p>
          <p xml:id="i-98ixsdp7jsdiWfHGJ1QUdR">
            Socialdemokraterna finner övervägandena rörande åtgärder för
            att stärka arbetsgivarnas sociala ansvarsmedvetande vid nyrekrytering
            intressanta. Vi beklagar att inte regeringen förmått utnyttja
            den långa tid som förflutit mellan slutförandet av det underliggande
            utredningsarbetet och proposi- tionstillfället så att ett genomarbetat
            förslag kunnat presenteras redan nu. Ytterligare tid får inte
            gå förlorad. Åtgärder i syfte att stärka den solidariska personalpolitiken
            bör därför snarast föreläggas riksdagen. Detta bör av riksdagen
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-P4cp23GbJ29HL5X3pWTgo7">
            4. Långtidsarbetslösa ungdomar
          </p>
          <p xml:id="i-CQjrTRrL4Zn9kpdNdRZfxd">
            I propositionen förordas, efter förslag från AMS, införande av
            ett nytt rekryteringsstöd för långtidsarbetslösa ungdomar. På
            två viktiga punkter avviker regeringens förslag från AMS hemställan.
            Medan AMS förordat en bidragssats på 75 26 av lönekostnaden under
            en tolvmånadersperiod, har regeringen stannat för 40 96. Socialdemokraterna
            finner ungdomens arbetsmarknadsförhållanden nu så allvarliga att
            verkningsgraden av insatta åtgärder inte får äventyras till följd
            av otillräckliga stödnivåer. Mot denna bakgrund förordar vi att
            stöd för anställning av långtidsarbetslösa ungdomar, i enlighet
            med AMS förslag, bör utgå med 75 90 av bidragsunderlaget. AMS
            har vidare förordat att stödet skall utgå till ungdomar som varit
            arbetslösa i tre månader. Regeringen föreslår en tidsgräns på
            fem månader. Med hänsyn till de allvarliga konsekvenser för individen
            som regelmässigt följer av långa arbetslöshetsperioder, bör varje
            samhällsåtgärd utformas i syfte att så långt möjligt förkorta
            arbetslöshetstiderna. Därför föreslår vi att tidsgränsen fastläggs
            till tre månader. Våra ändringsförslag motiverar ej andra överväganden
            än regeringens i fråga om medelsbehovet.
          </p>
          <p xml:id="i-59Vat3ZNxVPbcerdCptLy5">
            5. Reglerna för ersättning vid arbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-K1TNoB1b1E1bTJBuoJKn6Y">
            Efter att inledningsvis ha konstaterat att reglerna i lagen (1973:370)
            om arbetslöshetsförsäkring och lagen (1973:371) om kontant arbetsmarknads-
            stöd ger en god grund för fasta tillämpningsnormer, samt efter
            att därefter ha noterat att inga klara statistiska belägg finns
            för att en förändrad tolkning av reglerna för ersättning vid arbetslöshet
            inträffat, finner arbetsmarknadsmi- nistern likväl skäl förorda
            att tolkningen av reglerna om ”lämpligt arbete” ses över. Det
            enda urskiljbara motivet för en sådan hållning är att, enligt
            propositionen, företrädare för arbetsgivarna i olika sammanhang
            har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QhEe3eS7ZCTk4yQPqHmgcv">
            Mot. 1980/81:2106 8
          </fw>
          <p xml:id="i-3PDP1F5q7xiVcej7VR5kba">
            framhållit att reglerna för arbetslöshetsersättningen i många
            fall ges en alltför vid tolkning. Ingenting i propositionen indikerar
            att arbetsmarknadsminis- tern funnit anledning inhämta arbetstagarnas
            syn på denna fråga, vare sig genom uppgifter från deras fackliga
            organisationer eller från arbetslöshets- kassornas samorganisation.
            Med tanke på det ansvar som åvilar arbetstagar- na och deras arbetslöshetskassor
            i dessa stycken finner vi att detta hade varit naturligt. För
            vår del har så skett. Därvid har framgått att inga svårigheter
            föreligger vad gäller tillämpningen av gällande regler. Arbetslöshetskassorna
            finner ytterligare klarlägganden överflödiga. Vad vi här anfört
            om de anställdas syn på behovet av en översyn av tolkningen av
            gällande regler i lagstiftningen om kontant stöd vid arbetslöshet
            bör av riksdagen ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-MKDLFbRp5gEM2mjvbqRQcm">
            6. Ekonomisk kompensation vid geografisk rörlighet
          </p>
          <p xml:id="i-PLoRCcMuoYLz9ot7inB5h9">
            Regeringen föreslår att flyttningsbidragen görs skattefria fr.
            o. m. 1983 års taxering. Samtidigt avskaffas stödformen traktamente
            vid dubbel bosättning. Inga skäl härför anförs. Socialdemokraterna
            finner förslaget rörande traktamente vid dubbel bosättning illa
            underbyggt. Byte av familjebostad kan ofta inte ske förrän efter
            viss tid efter det att anställning på ny ort påbörjats. Skälen
            kan vara flera; svårigheter att finna lämplig bostad, barnens
            skolgång, makas/makes förvärvsarbete, brist på barntillsyn etc.
            Skulle nu ersättningsformen trakta- mente vid dubbel bosättning
            upphöra att utgå skulle de ekonomiska merkostnaderna för de flyttade
            öka väsentligt och en önskad frivillig flyttning skulle i många
            fall starkt försvåras. Därför förordar vi att stödformen bibehålls.
            AMS har inkommit med rapport rörande flyttningsbidrag till ombytessö-
            kande. Styrelsen har bl. a. förordat den förändringen i gällande
            bestämmel- ser att bidrag i fortsättningen även skall kunna utgå
            till flyttade från ort utan vikande sysselsättning. I motsats
            till regeringen finner socialdemokraterna AMS överväganden och
            förslag väl motiverade. Vi föreslår därför att kravet på vikande
            sysselsättning på utflyttningsorten slopas under de föreslagna
            tvååriga försöken med flyttningsbidrag till ombytessökande. Våra
            förslag till trots torde de samlade kostnaderna för en reformering
            av flyttningsstödet rymmas inom det i budgetpropositionen för
            budgetåret 1981/82 föreslagna anslagsbeloppet. I övrigt hänvisar
            vi till vad socialdemokraterna anfört om flyttningsstöd i motion
            1980/81:1433.
          </p>
          <p xml:id="i-5b2WM2E55T9AasyA6tXb1o">
            7. Allmänna möjligheter att pröva nytt arbete
          </p>
          <p xml:id="i-DpwDsGGHoKnKBK17ieDJYA">
            I propositionen refereras i olika sammanhang framförda förslag
            om att i det privata näringslivet införa samma rätt till tjänstledighet
            för att pröva ny anställning som gäller för statligt anställda.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bo8K4yjTFtovRrmvAg2Rjd">
            Mot. 1980/81:2106 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Jc6nf4pX65AWwkbNN7Ce7h">
            I motsats till arbetsmarknadsministern finner socialdemokraterna
            dessa frågor väl värda ett närmare övervägande. Detta bör ske
            inom ramen för den utredning rörande arbetsgivarnas rekryteringspolitik
            som aviseras. Vad vi här anfört om utredning av rätt till viss
            tids tjänstledighet vid byte av arbetsgivare bör av riksdagen
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-LKCvMUhfbakRfERvWyX5Ld">
            8. Möjligheter för förtidspensionerade att pröva arbete
          </p>
          <p xml:id="i-8gJQmweHzwwhd4rkq1FNpC">
            I propositionen förordas vissa ändrade villkor för pension vid
            förtidspen- sionerades försök till återinträde på arbetsmarknaden.
            Regeringen föreslår ett förenklat prövningsförfarande som i praktiken
            innebär en vilande pensionsrätt. Dock tillfogas den begränsningen
            av den förordade förändring- ens räckvidd att rätten till pension
            skulle kunna ifrågasättas efter misslyckade försök till inträde
            på arbetsmarknaden, om det efter försöket skulle visa sig sig
            att arbetsförmågan har väsentligt förbättrats, eller att den handikappades
            möjligheter till arbete ökat väsentligt. Socialdemokraterna vill
            fästa uppmärksamheten på denna begränsning. Dess konsekvens kan
            lätt bli att löftesrika rehabiliteringsförsök går om intet till
            följd av pensionerades förklarliga oro för de framtida försörjningsmöj-
            ligheterna. Det angivna tillägget i propositionen får ej ges en
            så restriktiv tillämpning att en sådan oro bland de pensionerade
            visar sig motiverad. Vad vi här anfört får av riksdagen ges regeringen
            till känna. I detta sammanhang vill vi vidare fästa uppmärksamheten
            på våra överväganden i motion 1980/81:1433 rörande införande av
            särskild rehabi- literingslön för handikappade som, före beslut
            om förtidspension, söker vinna inträde på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-9tDgdaBGqhaN5pQPyt64kc">
            9. Stimulans till rekrytering i expansiva företag
          </p>
          <p xml:id="i-UaAoVrxjLcBavn1Ri7QiTd">
            AMS har tidigare förordat att utbildningsbidraget till permitteringshotad
            personal, den s. k. 20-kronan, bör förbindas med villkoret att
            sysselsättning- en under bidragsperioden upprätthålls på minst
            oförändrad nivå. Regeringen avvisar dessa tankar. Med hänvisning
            till vad vi anfört i motion 1980/81:1433 vill vi anföra följande:
            Av de åtgärder som tidigare prövats har olika former av utbildningsstöd
            visat sig vara av särskild betydelse för att upprätthålla sysselsättningen
            vid konjunkturavmattningar. Dessa stödformer har även så till
            vida en offensiv karaktär som en höjning av arbetskraftens kvalifikationer
            gör företagen mer konkurrenskraftiga. En invändning mot utbildningsstödet
            i dess hittillsvarande utformning har varit att det endast syftat
            till att undvika uppsägningar och permitteringar. Det är emellertid
            av största vikt att också personalrekryteringen upprätt- hålls.
            Socialdemokraterna föreslår därför att utbildningsstödet, den
            s. k. 20-kronan — i likhet med vad som varit fallet med lagerstödet
            — i
          </p>
          <p xml:id="i-Tej6Ldfq9wbzwJhqVDYa9V">
            EG Er SR LSI RS NE a ÄRE REA
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LFVk4PeaYYFTDG6bt9SrXw">
            Mot. 1980/81:2106 10
          </fw>
          <p xml:id="i-HNruCLssx3FWKPZKvqsv8M">
            fortsättningen bör förbindas med villkor att sysselsättningen
            under bidrags- perioden upprätthålls på minst oförändrad nivå.
            Företagens möjligheter att uppfylla ett sådant krav ökas om utbildningsstödet
            även tillåts omfatta den arbetskraft som behöver nyanställas för
            att ersätta den naturliga personal- avgången. Ett villkor bör
            dock vara att det föreligger en utbildningsplan som framtagits
            i samverkan med arbetsmarknadens parter.
          </p>
          <p xml:id="i-Qi2kkhLpzyU9AHEJnL4iCm">
            10. Fackligt inflytande på frågor om statligt arbetsmarknadsstöd
          </p>
          <p xml:id="i-Djrs1mfvDThKCpNrtJzd4J">
            Det framstår som stötande att företag vilka ej fullt ut bär sitt
            samhällsan- svar när det gäller miljövård, arbetarskydd, löner
            och övriga anställnings- villkor, inbetalning av skatter och avgifter
            etc. skall äga rätt erhålla olika former för statligt finansiellt
            stöd. En väg att förhindra att sådana illojala företag erhåller
            stöd är att ge de i företagen sysselsatta, i deras egenskap av
            samhällsmedborgare och arbetstagare, ökat inflytande över stödverksamhe-
            ten. Med de förslag som framläggs i propositionen synes regeringen
            vilja gå närmast motsatt väg. Detta motsätter sig socialdemokraterna.
            Med hänvis- ning till vad vi anfört i motion 1980/81:1433 om förutsättningar
            för statligt lokaliseringspolitiskt stöd, vill vi förorda dels
            att statligt arbetsmarknadsstöd bör utgå endast till företag som
            tecknat kollektivavtal, dels att ansökan om sådant stöd alltid
            skall innehålla yttrande från berörd facklig organisation. Vad
            vi här anfört bör av riksdagen ges regeringen till känna inför
            arbetet med att överföra gällande bestämmelser till författningsföreskrifter.
          </p>
          <p xml:id="i-8Jrt89Y5kg2C7BMWo4GwZx">
            11. Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KrCaRbTSJrcfow9m1PJrJL">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om den ekonomiska politikens utformning och betydelse för effektiv
            arbetsmarknadspolitik, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om omedelbara sysselsättningsskapande
            åtgärder, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om snara förslag i syfte att stärka
            den solidariska personalpolitiken, 4. attriksdagen beslutar att
            rekryteringsstöd för långtidsarbetslö- sa ungdomar bör utgå med
            75 96 av lönekostnaden, 5. att riksdagen beslutar att rekryteringsstöd
            för ungdomar bör utgå för 18-20-åringar som har varit arbetslösa
            i minst tre månader, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om översyn av tolkningen av
            gällande regler i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F12uNSyV1sPdy9DH46Ns65">
            Mot. 1980/81:2106 1
          </fw>
          <p xml:id="i-H43tSBStQkKsM76ric3ygs">
            10.
          </p>
          <p xml:id="i-67LyotZMwAKgmM7aiiTU6n">
            11.
          </p>
          <p xml:id="i-FVdaBgc5kobcEmpC5xYcGC">
            12.
          </p>
          <p xml:id="i-8261QpZqPJCR5wCZWffe1t">
            13.
          </p>
          <p xml:id="i-L781TCicFoDoEQQhXhcLjm">
            lagstiftningen om konkret stöd vid arbetslöshet, att riksdagen
            avslår regeringens förslag om avskaffande av stödformen traktamente
            vid dubbel bosättning, att riksdagen beslutar avskaffa kravet
            på vikande sysselsättning på utflyttningsorten som villkor för
            flyttningsbidrag till omby- tessökande, att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om utredning
            rörande rätt till viss tids tjänstledighet vid byte av arbetsgivare,
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om rätt till vilande förtidspension vid försök till inträde
            på arbetsmarknaden, att riksdagen beslutar att rätten till utbildningsbidrag
            till permitteringshotad personal förbinds med villkor om oföränd-
            rad total sysselsättning under bidragsperioden, att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om krav på kollektivavtal som förutsättning för statligt arbetsmarknadsstöd,
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om yttrande från berörd facklig organisation vid framställning
            om statligt arbetsmarknadsstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-CYvoZeTbdLSqGMENc3fnf">
            Stockholm den 3 april 1981
          </p>
          <p xml:id="i-32V8is41UBTYeBXhYaY1eE">
            OLOF PALME (s)
          </p>
          <p xml:id="i-KqjoKUkbPTjpmgdjjhrWz3">
            CURT BOSTRÖM (s) MAJ-LIS LANDBERG (s) INGVAR CARLSSON (s) ESSEN
            LINDAHL (s) HANS GUSTAFSSON (s) LISA MATTSON (s) LILLY HANSSON
            (s) THAGE PETERSON (s) LENA HJELM-WALLÉN (s) ANNA-GRETA SKANTZ
            (s) PAUL JANSSON (s) INGVAR SVANBERG (s) GÖRAN KARLSSON (s) LARS
            ULANDER (s) VALTER KRISTENSON (s) OLLE WESTBERG (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Npwfvf1q24VSonMvgpHVTQ">
            i Hofors
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2106/mot_198081__2106-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q3DRYqfLAadvFRGEjVaa5p">
            GOTAB 66869 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
