<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--00466">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om skördeskadeskydd för åkerbönsodling</title>
        <author>av Ulla Ekelund</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om skördeskadeskydd för åkerbönsodling</title>
          <idno type="rdwebb">G402466</idno>
          <rs type="number">466</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G402466/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G402466</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G402466</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo</idno>
            <name>ULLA EKELUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8N4fqMhtrD6Z2avAQBxvFB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8N4fqMhtrD6Z2avAQBxvFB">
          <note type="signatory" corresp="i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__466/mot_198081__466-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RUgNRx7nSXbvPSkAcB3WWy">
        Motion 1980/81:466
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PgqqK2Yspftj5A3RVPg7kw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Xg5G71zXHgV2n7K1S23PbD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-K6jaaRyD5BRNKfgHgYaAK8"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BjhQfVuNqbbaTMt2x296Kq">
        <div xml:id="i-MDKywPwAaT46YpBn7bQS4N">
          <p xml:id="i-HKqinFn6MCzaHoCyxVuf9v">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-EpEeeiFtxJ9wgpnzxXz3tJ">
            av Ulla Ekelund om skördeskadeskydd för åkerbönsodling
          </p>
          <p xml:id="i-25MXUapdgELUqzukpProuQ">
            Under den extremt våta vegetationsperiod som inte minst de sydligaste
            delarna av landet upplevde sistlidna år åstadkoms som bekant stora
            skador på grödor av skilda slag. Vissa grödor tillhör den grupp
            som är skördeska- deskyddad, andra gör det inte. I vissa fall
            utbetalas katastrofhjälp. Trots detta kvarstår grödor som f. n.
            inte ryms vare sig inom skördeskade- eller katastrofskydd. I utredningen
            Nytt skördeskadeskydd (SOU 1979:53) sägs bl. a.: Oo Om nya grödor
            skall tas in i skyddet bör inte endast beaktas de tekniska möjligheterna
            att inordna dem och kostnaden härför, utan även vad dessa grödor
            betyder för de enskilda odlarna. Grödans betydelse totalt sett
            i landet bör man däremot fästa mindre avseende vid. o För de grödor
            som har väsentlig betydelse för de enskilda odlarna är det angeläget
            att framdeles skapa ett skördeskadeskydd i någon form. Om det
            från teknisk synpunkt är möjligt att inordna dem i det allmänna
            skördeskadeskyddet, bör så ske. Skulle det inte visa sig möjligt
            bör det i angelägna fall undersökas om särlösningar kan åstadkommas.
            Bland de grödor som f. n. inte omfattas av skördeskadeskyddet
            diskuterar utredningen kokärter, bruna bönor och konservärter
            och tänkbara åtgärder när det gäller dessa. Vad som däremot inte
            diskuteras är huruvida det nya skyddet skall omfatta också åkerbönor.
            Detta är något anmärkningsvärt, eftersom åkerbönorna väl fyller
            kravet att ha stor betydelse för den enskilde odlaren. Det är
            dessutom ur proteinsynpunkt en mycket värdefull gröda, som odlats
            under så lång tid att normalutfall och andra för bedömningen viktiga
            omständigheter är väl kända. Med hänvisning till vad som i motionen
            anförts hemställs att riksdagen beslutar som sin mening ge regeringen
            till känna att åkerbönor skall ingå i skördeskadeskyddet.
          </p>
          <p xml:id="i-WxmHecVpHdCxTCNHhEaELw">
            Stockholm den 21 januari 1981
          </p>
          <p xml:id="i-LZRUCYDLSDibvxjD4W5yuc">
            ULLA EKELUND (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
