<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--02000">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av proposition 1980/81:95 om ändrat huvudmannaskap för Karolinska sjukhuset, m. m.</title>
        <author>av Gunnar Biörck i Värmdö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av proposition 1980/81:95 om ändrat huvudmannaskap för Karolinska sjukhuset, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G4022000</idno>
          <rs type="number">2000</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022000/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4022000</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4022000</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5WchbRYCVdXodSthFK381D</idno>
            <name>GUNNAR BIÖRCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UtfJy9S9fSy2Ufyp5R9hTo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UtfJy9S9fSy2Ufyp5R9hTo">
          <note type="signatory" corresp="i-5WchbRYCVdXodSthFK381D"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2000/mot_198081__2000-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AEMVZa84nW41uZT3sgFgYM">
        Mot. 1980/81:2000
      </fw>
      <div xml:id="i-5gNtdE5M9cbYeAGQUyoXGT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4jfm2p5AcaPwZrmisR5HXZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NjmqdjriyuMDVmHgHPWUb2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Uvryf6bYpJuez3nSj4E1W1" type="motBody">
        <div xml:id="i-6ELpPv1FhpDtZRmSRUxKdp">
          <p xml:id="i-5mZTLXUWUYEPF4LgBpNmG5">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-TGD9xp5Uuk2UbaR95ZN5im">
            1980/81:2000
          </p>
          <p xml:id="i-GKbyithVDGNFg55nBWyQEK">
            av Gunnar Biörck i Värmdö
          </p>
          <p xml:id="i-6vzeSzxxEdmceoM8S3u1CQ">
            med anledning av proposition 1980/81:95 om ändrat huvudmanna-
            skap för Karolinska sjukhuset, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-H1M2KhexBk26GW3SKQkVYh">
            I regeringens proposition 1980/81:95 rörande ifrågasatt ändrat
            huvudman- naskap för Karolinska sjukhuset anför föredraganden,
            statsrådet Holm, dels (s. 8) att hon ”förutsätter att de resurser,
            som man vid KS i framtiden kommer att kunna förfoga över för medicinsk
            forskning och utbildning, kommer att totalt sett bli av minst
            samma omfattning som i dag”, dels (s. 9) att enligt hennes mening
            KS skall ”garanteras medel enligt läkarutbildningsavtal, som svarar
            mot minst de resurser som KS i dag, direkt via statsbudgeten,
            förfogar över för medicinsk utbildning och forskning”. Statsrådet
            Holm framhåller vidare att ”för beräkning av dessa medel bör redovisas
            ett underlag avseende den huvudsakliga inriktningen och omfattningen
            av den verksamhet som medlen skall avse”. Det är då att märka
            att under nuvarande statliga huvudmannaskap till följd av gällande
            bestämmelser ca 300 statligt anställda läkare vid KS har skyldighet
            och möjlighet att inom ramen för sin fastställda arbetstid inrymma
            viss tid till forskning, medan detta vid den föreslagna huvudmannaskapsänd-
            ringen riskerar att komma att gälla endast de ca 90 innehavarna
            av s. k. KUSK-tjänster. I ”resurserna” för forskning måste rimligtvis
            inbegripas tid att forska. Ett tillkommande läkarutbildningsavtal
            måste därför, för KS del, baseras på nu gällande förutsättningar
            i detta hänseende. Statsrådet Holms uttalande på s. 9 i propositionen
            förutsätter också en annan konstruktion än den nu gängse av ett
            läkarutbildningsavtal för KS — och rimligen, i konsekvens därmed,
            för övriga undervisningssjukhus. Under den tid då Serafimerlasarettet
            olyckligtvis kom att omfattas av ett sådant var det alltid omöjligt
            för lasarettets läkare att få besked om vilka resurser som huvudmannen,
            till följd av avtalet, verkligen tillhandahöll lasarettets kliniker.
            Pengarna försvann in i landstingets budget, och deras vidare destination
            var höljd i dunkel. Det har länge varit väl känt att motsvarande
            förhållanden rått på andra sjukhus som omfattats av läkarutbildningsavtalen.
            En rundfråga i saken till ansvariga läkare vid undervisningssjukhusen
            i Lund, Göteborg, Umeå och Linköping samt vid Huddinge och Danderyds
            sjukhus bekräftar även i nuläget att de befattningshavare för
            vilkas verksamhet LUA-medlen avses själva saknar kännedom om vilka
            ”resurser” dessa medel i verkligheten finansierar. Detta är ett
            orimligt förhållande, som länge påtalats utan att föranleda någon
            åtgärd, ehuru det borde vara lika litet tillfredsställande för
            statsmakterna som för de berörda läkarna att icke veta | hur den
            avtalsmässiga motparten fullgör sina förpliktelser. Att förhållandet
          </p>
          <p xml:id="i-Mt9XXLiPHWfxC2D9ZXngDL">
            1 Riksdagen 1980/81. 3 saml. Nr 2000
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__2000/mot_198081__2000-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HBdcBQnTtkL6uRjT9Vcs8E">
            Mot. 1980/81:2000 2
          </fw>
          <p xml:id="i-FqxPNRYXQ1oMutoeT5Un4n">
            fått fortgå betingas rimligen av den bristande kompetens och
            den oförmåga att hävda statens intressen som kännetecknat statens
            förhandlingsnämnd sådan den är sammansatt i dessa sammanhang —
            om vilket en frågedebatt i kammaren den 15 december 1980 och den
            i anslutning till proposition 1980/81:95 väckta motionen 1980/81:1984
            bär vittne. En ändrad samman- sättning av nämnden så att den innefattar
            sakkunniga företrädare för undervisningssjukhusens kliniker förefaller
            ofrånkomlig. Mot denna bakgrund och med hänsyn till statsrådet
            Holms tidigare återgivna uttalanden i propositionen är det likaledes
            ofrånkomligt att riksdagen — som en förutsättning för ett bemyndigande
            för regeringen att biträda det villkorliga avtalet med Stockholms
            läns landsting — fastslår att framtida läkarutbildningsavtal skall
            ange hur stor del av landstingets LUA-medel som skall tillfalla
            Karolinska sjukhuset samt vilka ändamål dessa medel är avsedda
            att tillgodose. Landstinget skall också hållas skyldigt att på
            begäran redovisa sina prestationer. Logiken kräver rimligen att
            motsvarande föreskrifter inarbetas i övriga läkarutbildningsavtal.
            Under åberopande av det anförda hemställer jag att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförs
            om de villkor beträffande utformningen av framtida läkarutbildningsavtal
            för Karolinska sjukhuset vilka måste uppfyllas för att regeringen
            skall kunna godkänna en uppgörelse med Stockholms läns landsting
            om överförande av huvudmannaskapet för Karolinska sjukhuset till
            landstinget.
          </p>
          <p xml:id="i-16Qz7jvkpjVc5gHA4xLnpR" type="date">
            Stockholm den 16 mars 1981
          </p>
          <p xml:id="i-Sc82Y4oSiYj4FsbF42g2rg">
            GUNNAR BIÖRCK (m) i Värmdö
          </p>
          <p xml:id="i-K8L5QsJusvqQqziCaMqE68">
            GOTAB 66737 Stockholm 1981
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
