<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198081--01610">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om de sociala avgifterna för utlandsstationerad personal</title>
        <author>av Lennart Blom</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om de sociala avgifterna för utlandsstationerad personal</title>
          <idno type="rdwebb">G4021610</idno>
          <rs type="number">1610</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021610/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G4021610</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G4021610</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LENNART BLOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5N1A66cmnbNE7tcCZhVDjK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5N1A66cmnbNE7tcCZhVDjK">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1610/mot_198081__1610-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Y3NSqJ9BaDsinQtABMubej">
        Mot. 1980/81:1610 8
      </fw>
      <div xml:id="i-6hsgD6EfaG1mDs3T29Nya2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V1wXE1rrGEzd3WSRGsUFLN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CPh31UFvPSq2yN2FwTtCCY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GYN33a2dE9vchEVXwbCqjH" type="motBody">
        <div xml:id="i-WVnf6HTm4eJ2DZahMfU3ZU">
          <p xml:id="i-DKbrb7PejZBncBMo53h3xd">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-77mAQBxT56QRbwgQNp9jCM">
            1980/81:1610
          </p>
          <p xml:id="i-5s4WvhLTHxtDechsNEjNcu">
            av Lennart Blom om de sociala avgifterna för utlandsstationerad
            personal
          </p>
          <p xml:id="i-LveNGogkNMLsvCTyJ8uASD">
            Den svenska exporten av tjänster inom bl. a. områden för byggnads-,
            anläggningsentreprenader och consulting är utomordentligt betydelsefull
            för den svenska ekonomin. Tjänsteexporten har goda förutsättningar
            att utvecklas till vår ledande exportgren. Ett villkor härför
            är emellertid att svenska bestämmelser om pensions- och sociala
            avgifter inte onödigt försvårar stationering utomlands av svensk
            personal på sätt som nu sker. Avgifterna är direkt konkurrenshämmande
            i jämförelse med såväl inhemska som utländska företag i de länder
            där verksamheten bedrivs. De totala lönekostnaderna för de svenska
            företagen är enligt en nyligen publicerad utredning omkring 20
            20 högre än för flertalet konkurrenter. För att svenska företag
            skall kunna upprätthålla konkurrenskraften i sin verksamhet i
            utlandet fordras att de statliga pålagorna minskar. Särskilt konsultföretagen
            drabbas av rådande ordning, eftersom denna kategori företag är
            speciellt personalintensiv. Man tvingas nu inom bl. a. konsultföretagen
            att överväga etablering av rekryterings- och anställnings- bolag
            utomlands för att nedbringa lönebikostnaderna till en från konkur-
            renssynpunkt rimlig nivå. En sådan lösning är givetvis av flera
            skäl mindre tillfredsställande. Det finns ingen direkt koppling
            mellan avgiftsskyldighet och rätt till förmåner. Utöver ATP är
            det endast sjuk- och föräldraförsäkring som utgår till utlandsanställda.
            Övriga förmåner åtnjuts huvudsakligen i Sverige. I tjänstgöringsländerna
            erläggs i allmänhet oreducerade sociala avgifter. Det sociala
            skyddet är emellertid ofta inte tillgängligt för utländska arbetstagare
            på grund av bl. a. kvalifikationsregler i dessa länder. De sociala
            förmåner som kan erhållas är ofta av en standard som är klart
            sämre än vad svenskar kan acceptera. Företagen måste därför teckna
            privata försäkringar för att ge de anställda ett fullgott skydd,
            detta trots att man under första tjänstgörings- året betalar fulla
            sociala avgifter både i Sverige och i verksamhetslandet. En tänkbar
            lösning på de ovan berörda problemen vore att skyldigheten att
            till staten erlägga pensions- och sociala avgifter upphörde redan
            fr. o. m. första dagen av utlandstjänstgöringen. För att bevara
            utlandspersonalens förmåner på en nivå motsvarande den som gäller
            för i Sverige tjänstgörande personal skulle företagen i stället
            teckna individuella försäkringar för de anställda. En ändring
            av lagstiftningen i nämnd riktning skulle främja förutsättningarna
            för att företagen skall stanna i Sverige med sin verksam- het.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198081/mot_198081__1610/mot_198081__1610-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MCMsbxG9uF5gjPKapPcy3N">
            Till en del skulle problemet sannolikt kunna lösas genom avtal
            mellan Sverige och andra länder, varigenom dubbeldebitering av
            ifrågavarande avgifter under det första tjänstgöringsåret undviks.
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs att riksdagen hos
            regeringen begär förslag till åtgärder i syfte att minska belastningen
            för utlandsstationerad svensk personal vad gäller vissa socialförsäkrings-
            och arbetsgivaravgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-6nMCHLKBAgTk3GJQhPuMUy" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1981
          </p>
          <div xml:id="i-6vzNCYN7WUCQwDkUomvKiR" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-HppoSAyvAsXZaLhEgDWNUs" who="unknown" type="signature">
              LENNART BLOM (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
