<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UU-00513">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kooperativ utveckling i Europaperspektiv</title>
        <author corresp="r-0 i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT">av Maria Hed m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kooperativ utveckling i Europaperspektiv</title>
          <idno type="rdwebb">GD02U513</idno>
          <rs type="number">U513</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U513/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U513</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02U513</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Maria Hed m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT</idno>
            <name>Maria Hed</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT</idno>
            <name>Maria Hed</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>Roland Sundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5</idno>
            <name>Lars Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>Roland Sundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5</idno>
            <name>Lars Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT</idno>
            <name>Maria Hed</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5</idno>
            <name>Lars Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>Roland Sundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WytpTyvNVvV9y5LT1ea1oH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WytpTyvNVvV9y5LT1ea1oH">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RH6VCPhyxs9yYcfXJzPxYT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Kso3YwZcFUrSTQ8gfezhY9" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pzz9wCdSiHkbCHciQLPHHP" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6Q8tt84JTXa57uCgVQZRAc" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AuuBVwWZkpXM6heThS1Ncv" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="09:49:04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AuuBVwWZkpXM6heThS1Ncv">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_513/mot_198990_u_513-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6r8KAqYFEG95TZEzPfdiVw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2MCa1cdjaDbZYK5AEQDr7i" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G6XNjkiixHLURzimHLBXg5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9CyYKHenEWWhG9hEiXsTyQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-4da9y4AMTH2AeAHGtXGgPT">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_513/mot_198990_u_513-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-2jJcTeu3NBgMo1cw9oHiNg">
            Motion till riksdagen 1989/90:U513
          </p>
          <p xml:id="i-THethe3t1qXcnVaeN6fSKm">
            av Maria Hed m.fl. (s) Möt
          </p>
          <p xml:id="i-K4NUejdhzyJeW7JyAhodFQ">
            Kooperativ utveckling i Europaperspektiv 1989/90 US13—515
          </p>
          <p xml:id="i-DMfay35r3VWyt5Ts1zm1MK">
            Den kooperativa idén förenar människors gemensamma engagemang
            och ansvar. Svensk kooperation är sedan länge framgångsrikt företrädd
            på tradi- tionella områden som detaljhandel, boende, försäkringar,
            energi osv. Den kooperativa idén får nu också allt oftare genomslag
            i förnyelsen av den of- fentliga sektorn, i t.ex. föräldrakooperativa
            daghem, i vård- och serviceko- operativ. Stor osäkerhet råder
            för närvarande beträffande svensk kooperations läge och ställning
            i ett Europaperspektiv. Å ena sidan torde EG:s gemensamma lagstiftning
            kräva att konkurrensbegränsningar motverkas, ett förhållande som
            kan komma att drabba kooperationens federativa uppbyggnad. Å andra
            sidan är varje lands egen lagstiftning suverän med en i vissa
            fall positiv diskri- minering för respektive lands kooperation,
            dvs. fördelar för eller subventio- ner till inhemsk kooperation
            då denna förenar affärsmässighet med en social dimension i icke-vinstdrivande
            syfte. En ökad harmonisering av svensk ekonomi till EG, t.ex.
            genom de på- gående EES-förhandlingarna, kommer att medföra en
            ökad konkurrens inom de branscher kooperationen är verksam. Den
            ökade konkurrensen in- nebär att kooperationen måste rusta sin
            affärsorganisation och möjligen också söka utländska samarbetspartners.
            En förutsättning för att svensk kooperation skall kunna stå stark
            i Europa- perspektivet är emellertid också att samhälle och lagstiftning
            ger kooperatio- nen reell möjlighet att verka. Detta förutsätter
            att den kooperativa företags- formen ges likvärdiga arbetsvillkor
            med den privata aktiebolagsformen i t.ex. skattehänseende och
            med respekt för kooperationens särart. Det kan innebära att en
            särlagstiftning måste erbjudas kooperationen, bl.a. av det skälet
            att kooperationens kapitalbehov inte huvudsakligen kan tillgodoses
            genom operationer på aktiemarknaden. Kooperationens särart ser
            vi nu ho- tad av såväl inhemska som utländska tendenser.
          </p>
          <p xml:id="i-3Lw6JEJ2BAG9F1YjTWZoXq">
            Konsumentinflytandet
          </p>
          <p xml:id="i-LcuNs2UVeSVjKDr956CCR1">
            EG-kommissionens regler för representation i sitt nya rådgivande
            konsu- mentorgan ser ut att innebära en försvagning av konsumenternas
            röst i EG- arbetet. CCC, EG-kommissionens rådgivande kommitté
            för konsumentfrå- gor, har hittills bestått av representanter
            för fyra europeiska organisationer,
          </p>
          <p xml:id="i-MvEi8dD6uurQ8D1JpH6KLq">
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr US13—515
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_513/mot_198990_u_513-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SHwU8wZyHKKzoQYEchtqg">
            Eurocoop (där KF är medlem), Europafacket, EG:s konsumentorganisatio-
            ner samt en federation av familjeorganisationer. EG-kommissionen
            har nu minskat de fyra organisationernas representa- tion från
            sex till fyra ledamöter vardera till förmån för representanter
            för 17 nationella konsumentorganisationer. Vidare utses sex representanter
            av EG-kommissionen själv. Det nya utökade men i praktiken splittrade
            rådet innebär att det får betyd- ligt svårare att fatta beslut
            och därmed inte kan utöva samma påtrycknings- roll på kommissionen.
            Dessutom begränsas initiativrätten. I stället för att stärka konsumenternas
            röster riskerar dessa nu att försva- gas. Enligt vår mening bör
            regeringen i EES-förhandlingarna begära ett bättre konsumentinflytande
            gentemot EG-kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RZdTnt348mqTNAQNxy5nqY">
            Företagsform och konkurrensrätt
          </p>
          <p xml:id="i-EMN2jyhme1RaMdVHp9eiKU">
            Kooperation är personalsamverkan med en social dimension till
            skillnad från aktiebolagsformen som är kapitalsamverkan. De båda
            formerna skiljer sig på avgörande sätt i sina syften och konstruktioner.
            Den kooperativa före- tagsformen är federativ, dvs. den innebär
            inte endast en samverkan av en- skilda medlemmar i primärkooperativ
            utan också samverkan mellan före- ningar i regionala eller nationella
            organisationer, ibland med ömsesidigt ägarskap. Federationen skiljer
            sig starkt från aktiebolagens koncernbegrepp därigenom att primärföretagen
            på basnivå gemensamt samverkar genom se- kundärföretag på högre
            nivå, medan i koncernen förhållandet är det om- vända. Det kan
            hållas för visst att kooperationens själva existens och federa-
            tiva uppbyggnad innebär stora samhällsekonomiska vinster. Kooperativ
            samverkan förutsätter att den federativa organisationsformen ges
            ett erkännande i lagstiftningen och gentemot EG. Förhållandet
            är för närvarande i stället det motsatta, den kooperativa formen
            riskerar att angri- pas av konkurrenslagstiftningen, nationellt
            och internationellt, genom att fe- derativ samverkan per definition
            och med utgångspunkt i den kapitalistiska lagstiftningen kan anses
            som en konkurrensbegränsning i sig. Enligt vår mening bör regeringen
            i pågående EES-förhandlingar vidta åt- gärder så att den kooperativa
            företagsformens särskilda ställning och särart beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-Dg7XL11XNYDvSxnPMLZXF5">
            Economie sociale
          </p>
          <p xml:id="i-Hf1xyZpZV8pT7WjGdWEwZ">
            Inom EG kategoriseras den grupp företag och organisationer som
            bygger sin verksamhet på icke-vinstsyfte som economie sociale.
            Konsumentkoopera- tionen är den största och äldsta gruppen inom
            economie sociale. Inom EG råder vissa fördelar för gruppen economie
            sociale, bl.a. ur konkurrensrätts- lig synpunkt. Enligt uppgift
            är emellertid dessa fördelar nu hotade. EG:slag- direktorat har
            givits i uppdrag att kartlägga dessa regler med en ur koopera-
            tionens synvinkel negativ konsekvens som följd. Vi bedömer det
            som angeläget att den svenska regeringen även följer frå- gan
            om konsumentkooperativa och andra organisationer inom gruppen
            eco- nomie sociale och bevakar dessas intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-BzErCFbXN6QvZs1pqeGJpC">
            Mot. 1989/90 US13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_513/mot_198990_u_513-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BweJAdCnveuFHFwu2YBxDP">
            Hemställan Mot. 1989/90
          </p>
          <p xml:id="i-3DcQmHfjryTXev8x77VW58">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 51
          </p>
          <p xml:id="i-5uzrzJ5K5egqUwyjr8BFCu">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om kooperativ utveckling och konsumentinflytande
            i Europaperspektiv. Stockholm den 23 januari 1990 Maria Hed (s)
            Inger Hestvik (s) Roland Sundgren (s)
          </p>
          <p xml:id="i-4SQNNy4yJpHuVZpir8Mv5N">
            Lars Svensson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
