<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UbU-00271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Optikerutbildning i högskolan</title>
        <author corresp="r-0 i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f">av Gullan Lindblad (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Optikerutbildning i högskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Ub271</idno>
          <rs type="number">Ub271</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Ub271</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Urh3qWntXmDnxhRGKFm1ZY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Urh3qWntXmDnxhRGKFm1ZY">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-21jhWeiU9BVdDs1fo8kL3K" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B2NzCTiua6cVqqxCoFtNed" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9KaEPErNnPH3oPF3VKeM9j" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-91q5HRxETTwxwbroravXAy" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="11:12:20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-91q5HRxETTwxwbroravXAy">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_271/mot_198990_ub_271-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-G5kYzH5sWUpX8rinWw5hAE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K354dJeDPGR3V3PykNEvD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8sXzzywee9ngL4yzihLVK3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3SZrPL6QLSGQYHA6g21XHR" type="motBody">
        <div xml:id="i-FLc6MP6Pc4P8ivKDUiEJVH">
          <p xml:id="i-5UTnCwQTZr9m7TDbFfxf45">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-TXfXwc3hk1LH95dWicrEoX">
            1989/90:Ub271 av Gullan Lindblad (m) Optikerutbildning i högskolan
          </p>
          <p xml:id="i-Erm62muw6JUx5gaS2wbC8">
            Högskoleutbildning länge diskuterad
          </p>
          <p xml:id="i-VnCkQzTVwK4v7RiWmwmDN1">
            Optikerkåren är i dag den enda yrkesgrupp inom hälso- och sjukvården
            med egen legitimation som saknar högskoleutbildning, och ett överförande
            av denna utbildning till högskolan har nu diskuterats de senaste
            20 åren. Ögonvårdsutredningen föreslog redan 1969 en postgymnasial
            optikerut- bildning. En av UHÄ tillsatt arbetsgrupp föreslog 1979
            en överföring av den s.k. legitimationskursen till högskolan.
            Förslaget fanns med i UHÄ:s anslags- framställan 1982. Förslaget
            avvisades bl.a. med motiveringen att den två- åriga grundutbildningen
            till optiker inte gav allmän behörighet. Socialstyrelsen föreslog
            UHÄ 1981-1982 att en speciell utbildningslinje inom kontaktlinsområdet
            och synsvagsoptik skulle inrättas inom högskolan i avvaktan på
            en allmän utbildningslinje. Skolöverstyrelsen fastställde 1985
            nya läroplaner för optikerutbildningen med särskilda behörighetskrav
            för intagningen innebärande allmän högskolebehörighet. Utbildningen
            blev därigenom en s.k. påbyggnadsut- bildning. Departementsutredningen
            Gymnasieskolans lilla ram — en översyn av stu- dieorganisationen
            har nu föreslagit att optikerutbildningen bör överföras till högskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-C4XqYn6ACPNVBrkSdQEVPp">
            Leg. optikers verksamhetsområde
          </p>
          <p xml:id="i-WXqp3qgoHDovhkVur36FUC">
            Leg. optiker lyder under hälso- och sjukvårdslagen och står under
            socialsty- relsens tillsyn. Optikerverksamheten och ansvarsområdet
            för leg. optiker har successivt ökat. Optikerkåren utför nu drygt
            85 procent av samtliga ordinationer av synhjälpmedel i landet.
            Ansvaret för att rätt kunna remittera personer med misstänkt ögonsjuk-
            dom till ögonklinik har vidgats samtidigt som kravet på gedigna
            kunskaper inom synfysiologi har ökat. Den tekniska utvecklingen
            är mycket expansiv inom området, inte minst inom kontaktlinsområdet.
            Vid landstingens syncentraler tjänstgör optiker på synnerligen
            kvalifice- rade befattningar men specialistutbildning för denna
            kategori saknas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_271/mot_198990_ub_271-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EEwakWDJMm9sYGstqqh5te">
            Den av samhället anordnade utbildningen för optiker inom gymnasiesko-
            lans ram har inte helt följt med i den mycket snabba utvecklingen,
            och opti- kerutbildningen passar inte in i den av ÖGY-utredningen
            föreslagna yrkesut- bildningsstrukturen.
          </p>
          <p xml:id="i-6kxAkPQ3PnxSrSPtyf9Bvu">
            Högskoleutbildning nödvändig
          </p>
          <p xml:id="i-VHyvocTgseTWwsgFWS4kR3">
            En högskoleutbildning med dess vetenskapliga inriktning skulle
            mycket väl passa in i ämnesområdet. Dessutom skulle forsknings-
            och utvecklingsarbete kunna initieras. Forskning är idag praktiskt
            taget obefintlig inom landet. Enlig förslaget skall en självständig
            allmän utbildningslinje etableras inom högskolan. De utbildningar
            som idag ges i gymnasieskolan och IFO skulle
          </p>
          <p xml:id="i-XMtqabA7KYSSJVZeanoGJU">
            med nödvändiga uppdateringar och tillägg kunna sammanföras till
            en allmän utbildningslinje omfattande minimum 120 poäng. Kontaktlins-
            och synsvags- området skulle kunna tillgodoses med speciella efterutbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Ck5SJs5vGiLQVvxuQwVGAw">
            Var kan utbildningen lokaliseras?
          </p>
          <p xml:id="i-SQZKcVeZDUnKjazw9uar2R">
            Sveriges optikers riksförbund har tagit vissa kontakter för att
            efterhöra in- tresset av ett eventuellt genomförande av utbildningen.
            Det har därvid framkommit att Karolinska institutet visat stort
            intresse för att inrätta en optikerlinje. KI deltar sedan flera
            år tillbaka med undervisning av optiker inom medicinska ämnen
            vid fortbildningsverksamheten vid Insti- tutet för optometri.
            Kungliga Tekniska Högskolan, KTH, är mycket intresserad av ett
            under- visningssamarbete. Institutionen för pedagogik och psykologi
            vid Linköpings universitet ger sedan några år tillbaka fortbildning
            för optiker inom psykologi och beteen- devetenskaplig forskningsmetodik.
            Med universitetets tvärvetenskapliga forskningsarbete finns förutsättningar
            för att organisera grundutbildningar inom vårdområdet, t.ex. optikerutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JRUhgwGThpQpQGjvCzvQKg">
            Internationellt
          </p>
          <p xml:id="i-9cSck3LPjhESKUuT7NsT4C">
            Inom den engelskspråkiga världen förekommer sedan länge en högskoleut-
            bildning inom området (optometry). Forskning är i dessa länder
            en integre- rad del av respektive högskolas verksamhet. Inom den
            gemensamma marknaden, EG, finns klart uttalade önskemål om en
            harmonisering av optikerutbildningen för att passa in i EG:s strävan
            för en gemensam arbetsmarknad för personer med minimum tre års
            högskolestudier. Storbritannien och Irland har sedan länge högskoleutbild-
            ning. Spanien, Portugal, Västtyskland och Holland är exempel på
            länder som nu är på väg att anpassa sig. I Norge finns sedan några
            år en treårig optikerutbildning på distriktshögskolenivå. Optikerorganisationernas
            internationella samarbetsorgan, International Optometric and Optical
            League, har utarbetade utbildningsplaner som kan ligga till grund
            för ett kommande svenskt läroplansarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Sns3EDnSdYvyFiMNcFBUy4">
            Mot. 1989/90 Ub271
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_271/mot_198990_ub_271-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DqEFvorg3pnS8MhBoisEPv">
            Mot. 1989/90 Ub271
          </p>
          <p xml:id="i-VXccCDqC35mcVcjpg26NRk">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2NqTJq2c1B7PddNgJsZfEX">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att optikerut- bildningen bör
            överföras till högskolan i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-AtV4JTRyjECucMVMS2o73S" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1990
          </p>
          <div xml:id="i-FS8FMzFioFnnkM18tGz26" type="signatureBlock">
            <p who="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f" type="signature">
              Gullan Lindblad (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
