<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-TU-00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sammanförande av vägverket, banverket och transportrådet till ett nytt trafikverk</title>
        <author corresp="r-0 i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j">av Siw Persson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sammanförande av vägverket, banverket och transportrådet till ett nytt trafikverk</title>
          <idno type="rdwebb">GD02T238</idno>
          <rs type="number">T238</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02T238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02T238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02T238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JRmfKS3qFVuFJLHixdbn4N" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JRmfKS3qFVuFJLHixdbn4N">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VA2ZEi88qG4H3u5Lykc9iq" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GGfehvoCUb7reG6zsUAf9j" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-68qFJexYYQgmifaRKPRzu5" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JiWTZRVUUQvopb1YtuquBn" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="23:57:30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JiWTZRVUUQvopb1YtuquBn">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_t_238/mot_198990_t_238-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-46aptqDnFSzJxUHzTtKDbC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PWQFKT8NK4A7keJaYEuXGj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TAdxtacC72UqQLiKPAmPGi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9oas36R2StWMqj5tHznasW" type="motBody">
        <div xml:id="i-WvdSEyiFzBSCPJ638S7SDS">
          <p xml:id="i-8QAML6A8W2nqWAYZp55Uje">
            Motion till riksdagen 1989/90:T238
          </p>
          <p xml:id="i-GPymyE12nCKYUYVBUdKgbb">
            av Siw Persson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-GSSa824asqktmSd87W9x6N">
            Sammanförande av vägverket, banverket och transportrådet till
            ett nytt trafikverk
          </p>
          <p xml:id="i-9NHB2qwt1JtYsiQT1zUZnt">
            Det är sedan vägväsendet i Sverige förstatligades 1944 en tradition
            med stark förankring att ha den statliga trafikverksamheten trafikgrensuppdelad
            på fyra verk: vägverket, statens järnvägar (SJ), sjöfartsverket
            och luftfartsver- ket. I praktisk, administrativ och politisk
            verksamhet har närmast en ytterli- gare uppdelning varit på tal.
            Så bildades i anslutning till högertrafikomlägg- ningen 1967 trafiksäkerhetsverket.
            Den statliga forskningen på väg- och tra- fiksidan bedrivs i ett
            särskilt ämbetsverk, statens väg- och trafikinstitut. SJ har delats
            upp. Sedan 1980 finns också en särskild statlig myndighet i Sve-
            rige, transportrådet, med uppgift att handha olika statliga uppgifter
            inom trafiksektorn som inte naturligen faller under något av de
            fyra centrala äm- betsverken liksom några samordningsuppgifter
            för detsamma. Allt sedan slutet av 1950-talet har den svenska
            trafikpolitiska debatten med jämna mellanrum återkommit till nyckelorden
            kostnadsansvar, avgifter och finansiering. Olika national- och
            företagsekonomiska modeller har an- vänts för att belysa de olika
            trafikgrenarna ur dessa aspekter. De principer som gällt och tillämpats
            har ändrats under årens lopp. Olika sätt att organisera verken
            — vissa s.k. affärsdrivande verk, andra inte — ger så stora administrativa
            skillnader att analyser av verksamheter inom respektive trafikgren
            blir svåra för att inte säga obefintliga för utomstå- ende. Samhällsekonomiska
            kalkyler ställs mot företagsekonomiska kalkyler. Till det kommer
            ingrepp i centrala strukturfrågor som görs av regeringar och riksdagar,
            helt enligt gällande demokratiska regler. På detta sätt har det
            i Sverige vuxit fram en förvirrad trafikpolitisk debatt där olika
            effektivitetsbegrepp, i första hand samhällsekonomiska och före-
            tagsekonomiska, ställs emot varandra. Det är i förekommande fall
            svårt t.o.m. för vetenskapsmän att klargöra vad som är marknadsekonomisk
            ef- fektivitet respektive regionalpolitik. Sett ur transportköparnas
            synvinkel — oavsett om transporten avser varor eller människor
            — är det mycket angeläget att klarhet så långt möjligt kan nås
            om ett korrekt kostnadsansvar, avgifter som motsvarar kostnadsansvaret
            och i förekommande fall finansieringsbehovet. Det är också angeläget
            för tran- sportköparna att politiska behov och ambitioner att
            subventionera ett tran- sportmedel eller en geografisk region
            klart kan markeras och definieras. Det sagda gäller i särskilt
            hög utsträckning transporter av varor. Det kan finnas (olika)
            politiska ambitioner att för persontransporterna tillgodose en
          </p>
          <p xml:id="i-UwoVzucZ2rAWbAWnxu7rz8">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_t_238/mot_198990_t_238-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X4RJXcx3yU5KX1h4XM7ZCX">
            viss ”social minimitransportstandard” delvis finansierad av skattemedel.
            För varutransporternas del borde något sådant inte kunna förekomma.
            Det är för politiska beslutsfattare helt ointressant hur en vara
            färdas mellan produk- tionsort och slutlig konsument. Samtidigt
            går framförallt de högteknologiska företagen in i en situation
            med en alltmer systemorienterad syn på transpor- ter och varudistribution
            som innebär att man ofta köper en dyrare transport för sina varor
            därför att de sammantagna distributionskostnaderna på så vis blir
            billigare. I och för sig gäller ovanstående resonemang även för
            persontrafiken. För köparna av trafiktjänster när det gäller persontrafik
            — den politiska valmans- kåren — är det naturligtvis angeläget
            att kunna ta ställning till hur politiker och politiska partier
            väger och värderar olika transportmedels för- och nack- delar
            resp. vilka kalkyler som ligger till grund för sådana val och
            värderingar. Ett samlat statens trafikverk skulle innebära att
            ett korrekt och likartat regelsystem för bedömningar av kostnadsansvar,
            avgifter och finansiering kom till stånd inom samtliga trafiksektorer.
            Härmed skulle en rad av de ovan berörda frågetecknen kunna rätas
            ut. Politikerna i regering och riksdag skulle fortfarande kunna
            göra politiska bedömningar och prioriteringar som avvek från de
            tjänstemannamässiga bedömningarna. Dessa politiska beslut skulle
            i så fall klart markeras som politiska till sin karaktär, vilket
            skulle göra ansvarsutkrävandet enklare. Ett samlat trafikverk
            enligt ovan skulle samtidigt innebära att man med svenska mått
            mätt skapade en gigantisk statlig institution. Det kan starkt
            ifrågasättas om myndigheterna skulle ha möjligheter att verka
            rationellt och effektivt. Det sagda gäller särskilt mot bakgrund
            av de strävanden som för närvarande gäller både i svenskt näringsliv
            och svensk förvaltning om att skapa kortare beslutsvägar och en
            mer decentraliserad organisationsstruk- tur. Vägverket i Borlänge
            har 8 400 anställda (varav 640 centralt) och omsätter ca 9 miljarder
            kronor. Banverket i Borlänge har 6 500 anställda (varav 200 centralt)
            och omsätter ca 3,5 miljarder kronor. TSV i Borlänge har 650 anställda
            (varav 120 centralt) och omsätter 600 milj.kr. (varav 550 milj.kr.
            är avgiftsfinansierade medel). VTI i Linköping har 225 anställda
            och omsätter ca 95 miljoner kr. (varav 52 milj.kr. är uppdragsverksamhet).
            Statens Geotekniska Institut i Linköping har 80 anställda och
            omsätter 25 milj.kr. (varav 15 milj.kr. är avgiftsfinansierade
            medel). Transportrådet i Stockholm har 50 anställda och omsätter
            17 miljoner kr. Rådet hanterar bl.a. stöd och ersättning till
            SJ för f.n. 650 milj.kr. Här torde det finnas möjligheter till
            avsevärda rationaliseringsvinster, t.ex. genom att sammanföra
            vissa av myndigheterna — förslagsvis vägverket, banverket och
            transportrådet — till ett nytt trafikverk med ansvar för bl.a.
            infrastrukturfrågor. Gjorde man sedan det nya infrastrukturverket
            till ett affärsverk, enligt te- leverkets modell, skulle man få
            helt nya förutsättningar att klara finansie- ringen av infrastruktur
            på ett ekonomiskt sätt. Det nya verkets ”dotterbolag” skulle t.ex.
            sedan få möjlighet att själva
          </p>
          <p xml:id="i-sUZJQG7sYr2SRXy7bpdaV">
            Mot. 1989/90 T238
          </p>
          <p xml:id="i-5wEpz7FJqLftCWYBcKvN4G">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_t_238/mot_198990_t_238-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5U9k6mEkBA5CYELSgejsTk">
            skaffa krediter på marknaden — t.ex. genom möjligheten att ge
            ut väg- eller järnvägsobligationer. Vägverkets verksamhet, i första
            hand den operativa, kan t.ex. finansieras med en rörlig avgift
            från vägtrafiken. En möjlighet är att 2 kr./litern av da- gens
            bensinskatt och ett motsvarande belopp på diesel, går direkt till
            vägver- ket. På så sätt får man en koppling mellan vägslitage
            och medel för under- håll.
          </p>
          <p xml:id="i-UvfeoMjkQWU6k97vCyLPtE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6GaDANgQeVK5he8fkooK2N">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om sammanförande
            av vägverk, banverk och transportråd till ett nytt trafikverk.
          </p>
          <p xml:id="i-NT8TbbCJ4QhpRPSBC8zGkd" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1990
          </p>
          <div xml:id="i-EP4CaAdvQP5LDT8ydByHLQ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6GDmSb9oZDwPnxuckjuEWM" who="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j" type="signature">
              Siw Persson (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DhiczTWtbUB1PKuy1dqKrS">
            Mot. 1989/90 T238
          </p>
          <p xml:id="i-VCe1f7VMgFxsmviRhHw1ZC">
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
