<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-SoU-00247">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens hundskola</title>
        <author corresp="r-0 i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT">av Rune Jonsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens hundskola</title>
          <idno type="rdwebb">GD02So247</idno>
          <rs type="number">So247</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02So247/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02So247</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02So247</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Rune Jonsson m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mu4ZD1n8rwqy86va9N3wvY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Mu4ZD1n8rwqy86va9N3wvY">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-45fwQEZasn5ZTCjtRzwyJh" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2199WHxe9krnL2RNddqiTp" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KPDjUKnt6WmyASoYFKMMEc" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CfWGzzUPDWSwUJv1KukQq3" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="23:03:53"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CfWGzzUPDWSwUJv1KukQq3">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_247/mot_198990_so_247-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5SvELquvLCGgUAHaQyooic" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EjtLQoVY2UHEeuTwQzGNys" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VA3ij4XfhSbUJ2AtGkSmfa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YChisPHGaYY1ZhihWTnNfM" type="motBody">
        <div xml:id="i-CyBFaT3kMoz8fbrxaMXbno">
          <p xml:id="i-MrYJieWumNDvZdXSAqu2w1">
            Motion till riksdagen 1989/90:S0247
          </p>
          <p xml:id="i-AWWpbN9VVTfPRTmHLxHvvc">
            av Rune Jonsson m.fl. (s) Statens hundskola
          </p>
          <p xml:id="i-V5xiAZA9X6JGa2NhR1U8Dr">
            Samhällets behov av kvalificerade tjänstehundar efter full utbyggnad
            enligt redan tagna beslut har av Flygvapnets Hunddetalj, som svarar
            för central registrering av hundar i samhällstjänst, beräknats
            till ca 7 500 stycken. Därav ca 3 200 till armén, till flygvapnet
            2 000, till marinen 300, till polisen 450 och tullen 30 samt i
            räddningstjänsten ca 1 500. Utöver dessa ingår ca 270 ledarhundar
            för synskadade, 40 röthundar inom televerket samt ca 400 hun-
            dar i privata vaktbolag m.m. Planerad men ännu ej beslutad utbyggnad
            av hundtjänst för bombröjning inom armén, flygvapnet och i civilförsvaret
            skulle öka det totala hundbehovet med ytterligare ca 500-1 000
            hundar. Den nuvarande volymen är betydligt mer begränsad och kan
            skattas till ca 2 000 i tjänst varande hundar. Behovet av nyrekrytering
            av hundar för samhällstjänst är därför mycket stort under de närmaste
            åren och kan på sikt beräknas stabilisera sig kring ca 1 500 hundar
            per år. Vid Statens Hundskola uppgår den årliga valpproduktionen
            till ca 400 val- par, varav ca 150 efter tester och utbildning
            godkänns som tjänstehundar av olika kategorier. Av de övriga återgår
            flertalet till fodervärdar, trots att en betydande andel väl skulle
            fylla de kvalifikationskrav som ställs på vissa ty- per av tjänstehundar
            inom armén och flygvapnet. De analyser som genom- förts i samverkan
            med Sveriges Lantbruksuniversitet av avelsresultaten vid Statens
            Hundskola visar att de genetiska förutsättningarna är goda för
            att genom avel påtagligt förbättra hundars användbarhet för krävande
            tjäns- teuppgifter. Även om ytterligare förbättringar i resultaten
            av den egna upp- födningen därför kan förväntas kommer volymen
            dock inte att på långt när räcka för att täcka totalbehoven. Erfarenheterna
            både vid Statens Hundskola och inom polismakten är att svårigheten
            att rekrytera fullgoda hundar ur privat uppfödning har ökat un-
            der senare år. Endast ca 1 av 10 inköpta hundar, jämfört med ca
            3 av 10 i Hundskolans egen uppfödning, uppfyller ställda kvalitetskrav.
            Utredningar genomförda i samverkan med Sveriges Lantbruksuniversitet
            visar att huvud- orsaken torde vara att den privata aveln och
            uppfödningen i huvudsak har en målsättning som inte sammanfaller
            med de krav som ställs på tjänstehun- dar. De privata uppfödare
            som i sin verksamhet ändå strävar efter att skapa fullgoda brukshundar
            saknar gemensamma former för avelsvärdering, urval och avelsplanläggning.
            För att nå redan beslutade mål vad gäller rekrytering
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_247/mot_198990_so_247-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VcpCNjVu5wnB9TPZJTeMhS">
            av hundar till samhällstjänst krävs därför utvidgade systematiska
            avelsåtgär- der av den typ som redan tillämpas vid Statens Hundskola.
            Kostnaden för framtagning av tjänstehundar vid Statens Hundskola
            är för- hållandevis hög. En av huvudorsakerna till detta är att
            en relativt begränsad total produktion måste bära hela kostnaden
            för nödvändigt avelsarbete. Kostnaden för framtagning av ett avelsdjur
            måste i dag fördelas på cirka fem försålda tjänstehundar, att
            jämföra med relationen mellan avels- och bruks- djur som inom
            annan husdjursavel varierar mellan 1/100 till 1/1000. Den pri-
            vata hunduppfödningen genomförs inte under samma stränga avelskontroll.
            Hundöverskottet, sett ur tjänstehundssynpunkt, kan därtill vid
            privat upp- födning säljas som sällskapsdjur. Tjänstehundsämnen
            kan därför säljas ur den privata uppfödningen utan att belastas
            med avelskostnader i den omfatt- ning som är nödvändig vid organiserat
            avelsarbete. Kortsiktigt kan det där- för vid olika myndigheter
            framstå som ekonomiskt fördelaktigt att inte be- höva bära kostnader
            för central avelsverksamhet vid inköp av tjänstehund- sämnen.
            Långsiktigt leder detta emellertid till att behovet av tjänstehundar
            inte kommer att kunna tillgodoses därför att avelsarbete med den
            inrikt- ningen saknas. Avel kan inte bedrivas med rimliga förutsättningar
            för framsteg inom små djurstammar. En uppsplittring av tjänstehundsavel
            på flera små grupper blir därför både genetiskt och kostnadsmässigt
            ineffektiv. En förutsättning för att nå uppställda mål är därför
            att tjänstehundsaveln i Sverige samordnas både över berörda myndigheter
            och med privat hunduppfödning. Kostna- derna för nödvändig central
            avelsledning skulle då spridas över ett större an- tal producerade
            tjänstehundar så att kostnaden per producerad hund sänktes avsevärt
            samtidigt som avelsarbetet effektiviserades och förutsättningar
            att nå uppställda mål skapas. För att uthålligt upprätthålla en
            hundproduktion av önskad omfattning och kvalitet är det enligt
            vår uppfattning nödvändigt att genomföra organisa- toriska och
            ekonomiska förändringar i verksamheten vid Statens Hund- skola.
            Den avelsverksamhet som bedrivs bör byggas ut till en tillräcklig
            vo- lym för att garantera fortlöpande avelsframsteg. För att undvika
            kostsamma nyinvesteringar och bindning i fasta produktionsresurser
            bör utbyggnaden främst ske genom att Statens Hundskola ges i uppdrag
            att utveckla och orga- nisera avelsprogram till vilka privata
            uppfödare kan anslutas. Nödvändig ge- netisk kompetens knyts till
            hundskolan genom fortsatt samverkan med Sve- riges Lantbruksuniversitet.
            Det finns inga möjligheter att genom prisbildningsmekanismer skapa
            rim- liga relationer mellan djur framtagna under uppfödningsprogram
            med ett långsiktigt ansvar för avelsarbete och djur producerade
            i uppfödning där egentligt avelsarbete med önskad målsättning
            inte bedrivs. Därtill kommer svårigheterna att rättvist fördela
            kostnaderna för avelsarbetet mellan de olika avnämargrupperna.
            I nuvarande organisation skapar det svårigheter att på sikt upprätthålla
            kvalificerad avelsverksamhet vid Statens Hundskola. För att lösa
            det problemet bör verksamheten vid Statens Hundskola delas upp
            i skilda redovisningsenheter. Den ena delen bör omfatta avelsverksam-
            heten, med alla dess kostnader för framtagning av avelsdjur och
            för avelsled-
          </p>
          <p xml:id="i-8FPYecKGeExYAqjpiTPyDx">
            Mot. 1989/90 So0247
          </p>
          <p xml:id="i-7AWu92zPg9TkXu1p75NiqS">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_247/mot_198990_so_247-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FmMBT3rAsmkSXKvqd1V27i">
            ning både inom skolan och för samordning av den privata uppfödning
            som ansluts till systemet. Denna del bör finansieras med fasta
            anslag. Den andra delen av skolans verksamhet bör omfatta dess
            övriga hundpro- duktion samt dressyr- och utbildningsverksamhet,
            som då får konkurrera med annan motsvarande verksamhet på ekonomiskt
            likvärdiga villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-RyQ8ytzBiVaAkovap7gomW">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-G8W3U9bj83rongBYfkoaQC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att statens hundskola bör
            få utvidgat ansvar för att genom avelsverksamhet vid hundskolan
            och i samverkan med enskilda uppfödare trygga den lång- siktiga
            produktionen av hundar för samhällstjänst, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att statens hundskola därvid
            bör omorganiseras så att de gemensamma kostna- derna för avelsverksamheten
            bestrids ur fasta anslag.
          </p>
          <p xml:id="i-StMhdYwJZFCNytqZikd7jw" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1990
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-7Gvi9vTVmWiJDYir6r9kvR">
            Rune Jonsson (s) Bo Forslund (s) Martin Segerstedt (s)
          </p>
          <p xml:id="i-3sFGHCErQxbzkDy5Hr6tE4">
            Britta Sundin (s)
          </p>
          <p xml:id="i-8uTAbBsv9MU75NVRMmLCfk">
            Mot. 1989/90 So247
          </p>
          <p xml:id="i-A7fDe6bJYxJMpzZosv9L4j">
            1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
