<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-FiU-00306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den kommunala ekonomin</title>
        <author corresp="r-0 i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg">av Lars Tobisson m.fl. (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den kommunala ekonomin</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Fi306</idno>
          <rs type="number">Fi306</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Fi306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Fi306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Fi306</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Lars Tobisson m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>Filip Fridolfsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>Filip Fridolfsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH</idno>
            <name>Ing-Britt Nygren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>Knut Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH</idno>
            <name>Ing-Britt Nygren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>Knut Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>Knut Wachtmeister </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH</idno>
            <name>Ing-Britt Nygren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>Filip Fridolfsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Dey5ZdffmeebaekmzWcndY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Dey5ZdffmeebaekmzWcndY">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2ZtJihrENKGJrUUFFTnt5B">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DFL4x59ytMaMiCUxvLfvDL">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-44kRuakHDSLETxUnwdRVzK">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XHvhxFKDhFoatLV8kSNbQh">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="00:21:57"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XHvhxFKDhFoatLV8kSNbQh">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-N5T1trnPMKmGAMEbMxQ2vp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BMbzXz9u7fcucvtfW33Xso"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ViaLEypxiT3dgTdQqetYv4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-58RnjwjmABYLoY8QTgFKqv">
        <div xml:id="i-B4nyL1bQw6ZBxCyr2YrTUg">
          <p xml:id="i-7WadQPacLRAaivXkGVvHNw">
            Motion till riksdagen 1989/90:F1306
          </p>
          <p xml:id="i-8weSqp1RZvc1Hubty2e5ZC">
            av Lars Tobisson m.fl. (m) Den kommunala ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-FK47mTK38XKFAVucMXptp2">
            Huvudproblemet med den offentliga sektorn är att den är alltför
            stor. Enbart den kommunala sektorn är större än hela den offentliga
            sektorn i samtliga OECD-länder utom Danmark. Storleken och otympligheten
            gör det svårare att ge en tillfredsställande service till medborgarna.
            Valmöjligheterna blir ofta begränsade, och personalen upplever
            sin situation som otillfredsstäl- lande. Kommuner och landsting
            har en mycket stor betydelse för den totala sam- hällsekonomin.
            Deras utgifter kommer 1990 enligt den preliminära national- budgeten
            att uppgå till ca 335 miljarder kronor, vilket motsvarar drygt
            25 procent av BNP. Kommunsektorn svarar för nästan tre fjärdedelar
            av den offentliga verksamheten (konsumtion och investeringar).
            Över en fjärdedel, uppemot 80 miljarder kronor, av kommunernas
            inkomster kommer i form av bidrag från staten och socialförsäkringssystemet.
            De specialdestinerade statsbidragen uppgår till ca 50 miljarder
            kronor. Den kommunala konsumtionen har under åtskilliga år ökat
            betydligt mer än vad som är förenligt med en balanserad utveckling
            av samhällsekonomin. Detta påpekas också år efter år i finansplanen.
            I den preliminära national- budgeten beräknas den kommunala konsumtionen
            ha ökat med 1,5 procent 1989. Den underliggande ökningstakten
            var dock högre, eftersom omfatt- ningen av beredskapsarbeten och
            ungdomslag har minskat. I år förutses ök- ningen bli 1,6 procent.
            Den faktiska volymökningen brukar emellertid över- träffa prognoserna.
            Vi befarar därför att den kommunala utgiftsexpansionen blir större
            än 2 procent, om inga särskilda åtgärder vidtas. Vi har tidigare
            år uttalat denna farhåga och, dessvärre, fått rätt. Enligt kommunförbundets
            s.k. KEA-kalkyler beräknas ökningstakten bli närmare 3 procent
            i år. Ge- nom den höga volymtillväxten ökar den kommunala sektorns
            andel av BNP kraftigt. Trots att kostnadsökningen utgör ett stort
            problem kan konstateras att kommuner och landsting kommit att
            disponera över utomordentligt stora re- surser. Genom en god förvaltning
            och omprioriteringar skulle en ökad kom- munal service kunna ges
            inom en oförändrad totalram realt sett. Med tanke på den tidigare
            så snabba expansionstakten finns det goda möjligheter till en
            betydande effektivisering av verksamheten. Om de kommunala monopolen
            bryts kan privata alternativ och entrepre-
          </p>
          <p xml:id="i-NWjLqfoN2FsD9KAqwxeG9S">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HppHEn3aoMmSuaWsSMxBip">
            nader införas, varigenom konkurrens och välfärd ökar och effektivitetsvins-
            ter kan göras. Kommunerna styrs i dag i hög grad av statliga regleringar
            och bidragsbe- stämmelser. Detta är en medveten del av en socialdemokratisk
            politik, som går ut på att detaljstyra kommunernas verksamhet
            och servicen till medbor- garna. De försök med frikommuner och
            den begränsade avreglering som skett har endast marginellt ökat
            kommunernas handlingsfrihet att finna lös- ningar på sina problem.
            Skall det bli möjligt att få en god kommunal verk- samhet måste
            den statliga styrningen av verksamheten minska markant. En- dast
            därigenom är det möjligt att uppnå en verklig decentralisering
            av beslu- ten och därmed en anpassning till lokala förhållanden.
            Kommunernas och landstingens verksamhet skall styras av kommuninvå-
            narnas olika intressen och behov. Det kräver en flexibel organisation
            och ett regelsystem format utifrån varje invånares krav på trygghet
            och rätt till självbestämmande. Grundläggande service såsom vård
            och omsorg skall ga- ranteras utan att dess utformning för den
            skull skall föreskrivas uppifrån. Kommunalt stöd skall ges på
            lika villkor oavsett om kommunen själv eller någon annan bedriver
            verksamheten. Friheten för kommunalt anställd per- sonal att utöva
            sitt yrke även utanför offentlig regi skall vara en självklarhet,
            inte ett undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-Gawsovb7H9dT1ZPu4rEn9P">
            Dålig produktivitet
          </p>
          <p xml:id="i-THZ5cnKtRLzjdP2ayfGyRF">
            Kommuner och landsting ansvarar i mycket stor utsträckning för
            hälso- och sjukvård, service till äldre och handikappade, barnomsorg,
            utbildning och trafik. På många områden är den kommunala dominansen
            så stor att det är berättigat att tala om monopol. En utveckling
            bort från monopolsituationen har dock inletts framför allt i borgerligt
            styrda kommuner. Denna utveckling bromsas och t.o.m. blockeras
            tyvärr i många fall av statliga regler, t.ex. lex Pysslingen och
            lex Malmö. I debatten jämställs ofta ökade anslag till offentlig
            verksamhet med bättre service. I verkligheten finns inte det sambandet.
            Högre anslag kan t.o.m. ge mindre verksamhet, beroende på ökad
            ineffektivitet. I de mätningar som görs av produktiviteten inom
            skilda samhällssektorer visar kommunal verk- samhet genomgående
            en mycket långsam eller t.o.m. negativ utveckling. Kommuner och
            landsting svarar för nästan 75 procent av all offentlig verk-
            samhet. Den kommunala produktivitetsutvecklingen är följaktligen
            av stor betydelse för hela den offentliga ekonomin och därmed
            också för samhälls- ekonomin. I den kommunala verksamheten do-;inerar
            tre sektorer: hälso- och sjukvård, utbildning och social verksamhet.
            Tillsammans svarar de för över 80 procent av den kommunala sektorns
            utgifter, och närmare 90 pro- cent av de kommunalt anställda är
            verksamma inom dessa sektorer. Produktivitetsutvecklingen har
            i Sverige under en lång följd av år varit ne- gativ inom dessa
            områden. Trots mycket stora satsningar redovisar den svenska hälso-
            och sjukvården jämfört med flera andra länder betydligt sämre
            effektivitet. Människor får inte den service de har rätt att kräva.
            Oac- ceptabelt långa vårdköer gör att människor i onödan invalidiseras
            eller t.o.m. avlider i väntan på behandling. Inom undervisningsområdet
            är trots
          </p>
          <p xml:id="i-F7HhugBT9mg15Z1rwHue9L">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-GenxNTer6ou5uen1w96Hqa">
            ”
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5zRCGwNFwoXzueb46UExc3">
            mycket stora offentliga satsningar — störst i Europa — kvaliteten
            inte påfal- lande hög. Standarden på hälso- och sjukvården, socialvården
            och undervisningen har alltså kommit att drabbas av att en så
            stor andel av verksamheten inom dessa viktiga områden har varit
            hänvisad till den offentliga sektorn. De of- fentliga monopolen
            har inneburit att förändringar och kvalitetsförbättringar inte
            genomförts i den takt som eljest skulle ha varit möjlig och naturlig.
            Ut- budet av och valfriheten inom sjukvård, socialvård och utbildning
            står helt enkelt inte i rimlig proportion till de stora kostnader
            som läggs ner på dessa områden. Härtill kommer att människor fått
            sin valfrihet starkt beskuren, och det gäller både den som söker
            vård och den som söker arbete. Ofta är svensken hänvisad till
            en enda utväg när det gäller sjukvård, social service och utbildning.
            Endast för hushåll med höga inkomster föreligger det i da- gens
            läge någon valfrihet. Enligt vad riksdagen angivit bör den kommunala
            konsumtionen öka med högst 1 procent per år. Ändå redovisas i
            den preliminära nationalbudgeten att den väntas öka långt därutöver.
            Men denna alltför stora volymökning för- mår i dag inte mer än
            att ungefär kompensera den produktivitetsförlust som samtidigt
            sker. Detta stämmer också med erfarenheten från många viktiga
            områden. Inom sjukvården ökar köerna. Skolan har svåra problem,
            trots att antalet elever nu är lägre än tidigare. Om produktivitetsminskningen
            upphörde och vändes till en ökning skulle inom ramen för oförändrade
            kommunala utgifter bättre service kunna erbju- das än den som
            nu kräver en real kostnadsökning med ca 2 procent och trots detta
            leder till oförändrade resultat. Den av oss förordade nolltillväxten,
            d.v.s. att de sammanlagda kommunala utgifterna skall vara oförändrade
            i fast penningvärde, låter sig alltså väl förena med höga ambitioner
            för sådan verksamhet som i dag främst ombesörjs av kommunerna
            — förutsatt att bättre förutsättningar för effektivisering skapas
            och tas till vara.
          </p>
          <p xml:id="i-Y2xfJ1An51s16zfmAjCurW">
            En politik för bättre service och valfrihet
          </p>
          <p xml:id="i-GdPbwcwG5vW86MCWVKsSFh">
            En politik för förändring av den offentliga verksamheten är därför
            mycket angelägen. Skatten måste sänkas. De kommunala monopolen
            måste brytas och nya former av enskild verksamhet släppas fram.
            Det måste bli naturligt för den offentliga sektorn att samarbeta
            med enskild verksamhet. Även om finansieringen sker kollektivt
            via kommunalskatt eller socialförsäkringsav- gifter och ansvar
            och kontroll åvilar offentlig myndighet kan med fördel pro- duktionen
            av många viktiga tjänster utföras privat. En sådan politik skulle
            förbättra den kommunala verksamheten. Erfarenheten visar att offentlig
            verksamhet stimuleras och förbättras av konkurrens. Graden av
            kommunal service i förhållande till kommunalskatten måste i första
            hand vara en fråga mellan kommuninvånarna och politikerna i den
            enskilda kommunen, inte mellan kommunen och staten. Detta innebär
            att det är angeläget att inte endast begränsa eller ta bort detaljregleringar
            av olika kommunala verksamheter. Det gäller även att undvika nya
            generella åtaganden som kan leda till att kommunen, exempelvis
            efter överklaganden, blir skyldig att tillhandahålla viss service
            och därmed förlorar väsentliga kon- trollmöjligheter över kostnader
            och prioriteringar.
          </p>
          <p xml:id="i-MLHQCMPWrwtY9tGxFpLPaG">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-AyRewQjwdoh3v73q8gne6A">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q5oH4ZdYd2b2KT8hwSJZcY">
            För den kommunala verksamheten är det av särskild vikt att de
            statliga bestämmelser som försvårar och förhindrar ökad konkurrens
            tas bort. Ofta är sådana bestämmelser knutna till statsbidrag
            i olika former. Genom sin ut- formning har statsbidragen ofta
            en kostnadsdrivande effekt. Kommuner sti- muleras till ineffektiva
            verksamhetsformer, t.ex. genom bidrag som avsikt- ligt gynnar
            visssa verksamheter men ej andra. De statliga bidragen måste därför
            framgent gynna strävan att sänka skatten och hålla produktiviteten
            hög.
          </p>
          <p xml:id="i-T4CGrVtmg2oyAUYasdLUU2">
            Kommunalskatterna
          </p>
          <p xml:id="i-E8pYSSup16gvtdek8L8Dyy">
            De tidigare statliga budgetunderskotten har förbytts i ett överskott
            som för innevarande budgetår enligt finansplanen beräknas till
            18,5 miljarder kro- nor. Även för budgetåret 1990/91 kan förutses
            ett betydande överskott, oak- tat att budgeten enligt budgetpropositionen
            beräknas bli i stort sett balanse- rad. Samtidigt som statsfinanserna
            förbättrats har den kommunala sektorns ekonomiska ställning successivt
            försvagats. De senaste åren har den kommu- nala sektorn uppvisat
            ett underskott i det finansiella sparandet. Detta behö- ver i
            sig inte vara något negativt, men det finns mycket som tyder på
            att un- derskotten ökar väsentligt såväl innevarande budgetår
            som nästa budgetår. För kalenderåret 1990 blir det finansiella
            underskottet enligt finansplanen ca 14 miljarder kronor. I viss
            mån kan det alltså vara befogat att tala om om- bytta roller i
            statens och kommunsektorns finansiella situation nu jämfört med
            de tidigare åren på 1980-talet. Samtidigt bör framhållas att den
            kommunala konsumtionstillväxten fort- farande ligger på en nivå
            som gör det motiverat med kraftfulla åtgärder från statsmakternas
            sida för att åstadkomma en dämpning. Den kommunala kon- sumtionstillväxten
            måste helt upphöra. Mot denna bakgrund är det nödvän- digt att
            riksdagen beslutar att under ett övergångsskede införa ett kommu-
            nalt skattestopp fr.o.m. år 1991. Samtidigt bör utredas den lämpliga
            kon- struktionen av ett skattetak, som kan avlösa skattestoppet.
            Skattestoppet måste utformas så att det inte hindrar skatteväxlingar
            som ett resultat av förändringar av uppgiftsfördelningen mellan
            kommuner och landsting, vilket kan bli fallet vid en förändring
            av huvudmannaskapet för äldreomsorgen. Vi har under en följd av
            år hävdat att den viktigaste åtgärden på skatteom- rådet är att
            nedbringa de höga marginalskatterna, vilka är direkt skadliga
            för svensk ekonomi, eftersom de bl.a. motverkar extra arbetsinsatser,
            nyföreta- gande och sparande. De bidrar också till ett omfattande
            skatteundandra- gande. Marginalskattesänkningen måste genomföras
            på ett sådant sätt att det to- tala skattetrycket samtidigt sänks.
            Våra förslag till årets riksmöte är utfor- made med denna inriktning,
            vilket bl.a. innebär en sänkning av skatte- trycket med ca 3 procent
            av BNP. När den av oss föreslagna marginalskattesänkningen är
            genomförd, måste tyngdpunkten vad gäller fortsatta sänkningar
            av inkomstskatten läggas på kommunalskatterna. Åtgärder måste
            vidtas som stimulerar de enskilda kommunerna och landstingen att
            sänka sina skatter.
          </p>
          <p xml:id="i-9FhrLWWFwy8X6BNqGUzJYX">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-JbxJF1tp9jP7g3u1NWxjGm">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HRhNwexY1MS3otoamxaxN5">
            Kommunernas i särklass största utgiftspost utgörs av lönekostnaderna.
            Regeringen räknar i den preliminära nationalbudgeten med att dessa
            under 1990 kommer att stiga med 9,3 procent. För 1991 finns två
            alternativ angivna på 4,5 respektive 7,5 procent. Finansplanen
            utgår i sina beräkningar från ökade timlöner på 4,0 procent för
            1991. Med tanke på att den av regeringen aviserade skatteomläggningen
            för 1991 avses finansieras med andra skatte- höjningar och således
            genomföras inom ramen för ett oförändrat skattetryck är den i
            finansplanen angivna timlöneökningen, enligt vår mening, orealis-
            tisk. Även den i den preliminära nationalbudgeten angivna högre
            alternativ- siffran förefaller då att vara tilltagen i underkant.
            Moderata samlingspartiets förslag till skattereform innebär, som
            tidigare nämnts, också en betydande sänkning av skattetrycket.
            Det blir därmed också möjligt för arbetsmarknadens parter att
            ta hänsyn till detta i kom- mande löneförhandlingar, vilket innebär
            att de nominella löneökningarna kan hållas nere och löntagarnas
            disponibla inkomster ändå samtidigt öka. De lägre nominella löneökningar
            som blir följden av Moderata Samlings- partiets förslag leder
            till att kommunernas lönekostnader samtidigt kan be- gränsas.
            Om lönekostnadsökningarna skulle begränsas med tre procenten-
            heter i förhållande till vad som blir följden av regeringens politik,
            vilket före- faller rimligt, minskas samtidigt kommunernas utgifter
            med ca sex miljarder kronor. Förutsatt att Moderata Samlingspartiets
            förslag till skattereform vinner riksdagens bifall föreslår vi
            därför att statens transfereringar till kommun- sektorn samtidigt
            minskas med fyra miljarder kronor för år 1991. Detta bör ske genom
            en minskning av det av oss i det följande föreslagna ”klumpbidra-
            get” till kommunerna. På detta sätt skapas då också ett ytterligare
            utrymme för de enskilda kom- munerna och landstingen att sänka
            sina skatter. Med de av oss gjorda anta- gandena ökas utrymmet
            med ca 2 miljarder kronor. Om kommunalskatterna sänks, begränsas
            också den kommunala konsumtionens andel av BNP och givetvis den
            volymtillväxt som annars skulle blivit följden. Det bör under-
            strykas att en sänkning av kommunalskattenivån, med därav följande
            ut- rymme för privat konsumtionsökning, inte leder till ökad konsumtion
            under förutsättning att den kommunala konsumtionen i motsvarande
            mån begrän- sas. I detta perspektiv är det givetvis djupt olyckligt
            att den kommunala utde- biteringen för 1990 höjs mer än någon
            gång sedan 1983. I genomsnitt höjs den kommunala beskattningen
            med 36 öre och uppgår 1990 till 31,16 kr. per skattekrona. Denna
            kraftiga ökning riskerar att följas av fortsatta höjningar 1991
            och 1992. Den kombinerade effekten av att nya arbetsuppgifter
            stän- digt åläggs kommunerna, det ökade antalet äldre och behovet
            att ta igen ef- tersatt underhåll, såväl materiellt som immateriellt,
            inom exempelvis sko- lans värld, riskerar att driva på denna utveckling.
            Det faktum att många kommunalpolitiker uppfattar sänkningen av
            marginalskatterna som en möj- lighet att höja kommunalskatten
            riskerar givetvis att ytterligare förstärka denna tendens och
            än mer höja tempot i skattehöjningarna inom den kom- munala sektorn.
            Gjorda undersökningar visar att den kommunala sektorns reala tillgångs-
          </p>
          <p xml:id="i-EJiX7A3z8VEEjrB9DssfkD">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-YRkjzqKh7v1fzeLAFQikFh">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5nT9LtqfJYDNZjMs1ufivi">
            massa ökat kraftigt i värde under det senaste decenniet. I själva
            verket åter- speglar detta den låga sparkvoten, på senare år t.o.m.
            negativ, för hushållen. Vad vi upplever i Sverige är således att
            kommuner och landsting genom en hög beskattning försvårar enskilda
            hushålls möjligheter att skapa utrymme för ett eget sparande,
            samtidigt som den offentliga sektorn blir allt ”rikare”. Även
            den starka ökning av skatteintäkterna som förutspås för 1991 leder
            till att det finns ett utrymme i den kommunala sektorn för ett
            sänkt skatteut- tag. Hur stort utrymmet är varierar självfallet
            ftån kommun till kommun. Målsättningen bör dock i princip vara
            att det ekonomiska resultatet i kom- muner och landsting, med
            de nya redovisningsprinciper som generellt sett nu tillämpas,
            skall vara noll efter finansnetto och planenliga avskrivningar.
            Med denna utgångspunkt skulle ett utrymme finnas tillgängligt
            för sänkt skatteuttag i ett betydande antal kommuner och landsting.
            Vår sammantagna bedömning är att en dämpning av den kommunala
            be- skattningen blir ett av de högst prioriterade skattepolitiska
            och ekonomisk- politiska målen, när den statliga inkomstskatten
            har minskats i enlighet med vårt förslag. Det är därför angeläget
            att statsmakterna vidtar åtgärder för att både kort- och långsiktigt
            främja en sådan utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Vg3pW8hwbQkhNHodt3Npkc">
            Generella bidrag i stället för specialdestinerade
          </p>
          <p xml:id="i-PYiKDMwLQmhNh4LeGu6UMi">
            Den statliga styrningen av kommuner och landsting måste avvecklas.
            Stat- liga föreskrifter och bidragsbestämmelser skall tas bort.
            Kommuner och landsting bedömer bäst själva hur begränsade medel
            skall användas. Många specialdestinerade statsbidrag har en snedvridande
            effekt och motverkar dessutom effekten av skatteutjämningsbidragen.
            Kommuner lockas av bi- dragsbestämmelser att välja för dem genom
            bidragen gynnsammare men samhällsekonomiskt dyrare verksamhetsformer.
            Exempelvis leder de högre statsbidragen till att många kommuner
            satsar mer på utbyggnad av daghem i stället för familjedaghem.
            De senare är för samhället totalt sett en billigare och smidigare
            verksamhetsform. Med tillfredsställelse noterar vi att regeringen
            nu förefaller att acceptera våra förslag om att slå samman specialdestinerade
            statsbidrag till ett allmänt bidrag. Vi välkomnar förslaget om
            att tillsätta en parlamentarisk utredning med uppgift att se över
            statens bidrag till kommunerna. Dock vill vi i detta sammanhang
            särskilt framhålla att ett framtida statsbidragssystem bör utfor-
            mas så att det underlättar kommunalskattesänkningar. Vidare bör
            det stimu- lera kommunerna att begränsa volymökningen. Redan nästa
            år bör flertalet specialdestinerade statsbidrag till kommuner
            och landsting omvandlas till ett allmänt kommunalt bidrag, som
            fördelas mellan kommunerna på ett med de specialdestinerade statsbidragen
            ekono- miskt likvärdigt sätt. Neddragningar av det statliga stödet
            till kommuner och landsting kan sedan ske över detta allmänna
            bidrag. Samtidigt skall bestäm- melser och detaljregleringar kopplade
            till statsbidragen avvecklas. Kommu- nerna kan på så sätt utan
            hinder av statliga bidragsvillkor bestämma om upp- läggning, inriktning
            och omfattning av skilda verksamheter, så att dessa blir utformade
            på det sätt som bäst passar den enskilda kommunen och dess invå-
            nare.
          </p>
          <p xml:id="i-k29NXqytpPT5ckB54Qv4b">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-7cGwZQ2X2mkZ5GVfBC1Bxm">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-RVzEqRSBcwbDYYdZ5PDeKb">
            När det allmänna bidraget sänks, ställs större krav på ett fungerande
            skat- teutjämningssystem. De statliga skatteutjämningsbidragen
            kan därför be- höva öka i omfattning. Regeringen förutsätts lägga
            fram sitt förslag i sådan tid att kommunerna redan 1991 får största
            möjliga frihet att disponera över de nu specialdestine- rade medlen.
            Detta ökar kommunernas möjligheter att tillgodose kommun- invånarnas
            behov och önskemål. Av budgettekniska skäl föreslår vi för bud-
            getåret 1990/91 ingen minskning av de specialdestinerade statsbidrag
            som kan bli aktuella att ingå i det allmänna bidraget, trots att
            vi nedan föreslår att såväl skatteutjämningsavgiften som den särskilda
            skatteutjämningsavgiften skall avskaffas fr.o.m. 1991, vilket
            förutses kompenseras genom motsva- rande neddragning av det allmänna
            bidraget. Regeringen bör i stället — som en teknisk övergångslösning
            för detta budgetår — innehålla motsvarande summa av de andra medel
            som skall överföras till kommunerna. Detta bör göras så att för
            respektive kommun dras i princip av en summa som är pro- portionell
            i förhållande till summan av utgående specialdestinerade statsbi-
            drag. En minskning av statsbidrag går, genom att den statliga
            styrningen samti- digt skall minska, väl att förena med en bättre
            verksamhet i kommunerna, om den utformas på det sätt vi föreslår.
            Den verksamhet som idag får bidrag förutsätts även i fortsättningen
            bli utförd i den omfattning som varje kom- mun finner bäst motsvara
            invånarnas önskemål och förväntningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RgiffQpokUrQWgS7XuShAe">
            Kommunal skatteutjämning
          </p>
          <p xml:id="i-WmmnRd5vqjffEhTtmsgPwm">
            För att ge möjlighet till god kommunal verksamhet över hela landet
            och ge alla kommuner rättvisa grundförutsättningar krävs ett väl
            fungerande kom- munalt skatteutjämningssystem. Detta skall utjämna
            de yttre förutsättningar som kommunerna själva inte kan påverka
            i nämnvärd utsträckning. Det gäl- ler i första hand kommunens
            skatteunderlag, befolkningssammansättning och kostnadsläge men
            däremot inte kostnadsskillnader orsakade av olika standardval
            för verksamheten eller misshushållning. Den kommunala skattesatsen
            skall vara ett uttryck för den kommunala självstyrelsen och spegla
            den avvägning mellan offentlig och enskild verk- samhet som kommunens
            befolkning väljer. Skatteutjämningsavgiften är i dag 0,69 kr.
            per skattekrona för kommu- nerna och 0,46 kr. per skattekrona
            för landstingen. Regeringen föreslår nu en höjning med 10 öre
            för både kommuner och landsting. Om förslaget ge- nomförs, kommer
            den att öka till 1,35 kr. per skattekrona sammantaget. Detta innebär
            bl.a. att kommunsektorn själv kommer att betala 40 procent av
            de totala kostnaderna för skatteutjämningen. Skatteunderlaget
            från fysiska personer skall utgöra underlaget för den skattefinansierade
            delen av kommunens verksamhet. Rundgång av bidrag och avgifter
            mellan stat och kommuner måste undvikas. Därför skall inte några
            statliga avgifter på skatteunderlaget förekomma. Ett system där
            kom- munerna betalar in skattepengar till staten, som sedan i
            sin tur betalar till- baka dem i form av riktade bidrag, är inte
            bara opraktiskt utan leder också till fördyringar och urgröpning
            av den kommunala självstyrelsen. Skatteut- jämningsavgiften bör
            därför avvecklas i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-PjtVkcLSYL7Tsc2tZ61znC">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-DjVF2t92vLxafFTaibqkN5">
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5CGfjXaLdYdJg8n9N2ANwr">
            Den särskilda skatteutjämningsavgiften, den s.k. Robin-Hood-skatten,
            har utvidgats till att gälla alla kommuner med eget skatteunderlag
            som över- stiger 100 procent av medelskattekraften. I år kommer
            45 kommuner att drabbas av denna skatt. Vi anser att den särskilda
            skatteutjämningsavgiften skall avvecklas. Det är inte rimligt
            att kommuner som hushållar väl med skattebetalarnas pengar, bedriver
            en effektiv och mindre kostnadskrävande verksamhet, vilket sammantaget
            gör kommunen attraktiv att bo i, skall be- straffas av staten
            och tvingas höja skatten. Det är kommunens invånare och skattebetalare,
            inte kommunen, som be- talar den särskilda skatteutjämningsavgiften.
            Invånare med låga inkomster i kommuner som drabbas av Robin Hood-skatten
            kan härigenom få bidra till utgifterna för invånare med höga inkomster
            i andra kommuner. Skatteutjämningsavgiften är i praktiken en statlig
            kommunalskatt, som fastställs av staten och får betalas av kommunens
            invånare oavsett ekono- miska förutsättningar. Därigenom blir
            det inte kommuninvånarna som be- stämmer den kommunala skattesatsen
            utan staten, eftersom avgiften måste betalas med kommunala skattemedel.
            Fördelningspolitik skall inte bedrivas genom straffskatter på
            kommuninvånarnas skattekraft. Kommuner med särskilt hög utdebitering,
            över 17 kr., bör redan med nu gällande system få extra skatteutjämningsbidrag
            i syfte att stimulera till skat- tesänkning. Detta extra skatteutjämningsbidrag
            skall utbetalas med 50 pro- cent av skattesänkningen ned till
            17 kr. det år skattesänkningen genomförs. Därigenom ger skatteutjämningen
            ett incitament för lägre skattesatser och minskade utdebiteringsskillnader
            mellan olika kommuner. Detta är särskilt motiverat av att skatteutjämningssystemet
            hittills stimulerat höjningar, vil- ket pressat upp de kommunala
            skattesatserna. Såsom tidigare framhållits, förordar vi ett nytt
            långsiktigt system som mer generellt gynnar skattesänk- ningar
            och minskad volymtillväxt. Den parlamentariska utredning som skall
            se över statsbidragen till kommunerna bör ges i uppdrag att utforma
            ett sys- tem som gynnar skattesänkningar. Vi föreslår således
            att skatteutjämningsavgiften avskaffas, liksom den sär- skilda
            skatteutjämningsavgiften (Robin Hood-skatten). Kommunerna skall,
            enligt vår mening, själva få behålla hela sitt skatteunderlag,
            vilket innebär ett tillskott med 6,7 miljarder kronor 1991.
          </p>
          <p xml:id="i-J8ZLpWtxyyJ3ZePi68wUza">
            Övriga åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-3si4NxVjDqzbEJpDijU5Er">
            Vi föreslår att kompensationen för avskaffandet av den kommunala
            före- tagsbeskattningen liksom för den kommunala garantibeskattningen
            avskaf- fas. Dessutom minskas kommunernas skatteintäkter till
            följd av vårt förslag om grundavdrag för barn. För att parera
            dessa intäktsminskningar för sär- skilt utsatta kommuner bör regeringen
            bemyndigas att utge kompensation i form av extra skatteutjämningsbidrag.
            Samtidigt som vi föreslår ett bortta- gande av skatteutjämningsavgifterna
            föreslår vi en minskning av de special- destinerade bidragen med
            7,4 miljarder kronor. För det fall Moderata Sam- lingspartiets
            förslag till skattereform inte skulle vinna riksdagens bifall
            bör minskningen av de specialdestinerade statsbidragen begränsas
            till 3,4 miljar- der kronor, eftersom den av regeringen och folkpartiet
            aviserade skatteom-
          </p>
          <p xml:id="i-FAZhVFnduWNZQF63Xi8ukr">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-JLBQ2sgZ2hR7N7WUXz76Cb">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-MPheCachv7mEt9SkZR39ZY">
            läggningen beräknas leda till väsentligt ökade lönekostnader
            för kommu- nerna och därmed en besvärande ytterligare belastning
            på den kommunala ekonomin. Skatteomläggningen kommer därutöver
            att få stora finansiella effekter för kommunsektorn. Nettoeffekten
            av aktualiserade förändringar i den indi- rekta beskattningen
            kommer enligt finansplanen att bli en förstärkning av kommunernas
            ekonomi med inemot 10 miljarder kronor 1991. Vi anser, i likhet
            med regeringen, att skattereformen bör vara budgetmässigt neutral
            vad gäller förhållandet mellan stat och kommun. Vi kommer senare
            att ta ställning till de förslag som regeringen presenterar i
            detta hänseende. Våra förslag innebär sammantaget inga försämringar
            för kommunsektorn. Tvärtom innebär vår samlade politik en förbättring
            av kommunsektorns eko- nomi om vår politik genomförs fullt ut.
            De dynamiska effekterna av sänkta skatter, brutna kommunala monopol
            samt rationaliseringsvinster vid en övergång till ett generellt
            statsbidragssystem kommer, om förslagen genom- förs, att ha en
            positiv effekt på kommunernas ekonomiska situation. Där- med skapas
            också reella förutsättningar för sänkta kommunalskatter, vilket
            enligt vår mening bör prioriteras när den statliga inkomstskatten
            sänkts i en- lighet med vårt förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-UMUexTsFaVQGZ5MUmM6fQc">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RGhsrsceCrPffaiKYyAQ4z">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om den kommunala ekonomin, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om utformningen
            av ett framtida skattebidragssystem, 3. att riksdagen beslutar
            avskaffa skatteutjämningsavgiften fr.o.m. 1991, 4. att riksdagen
            beslutar avskaffa den särskilda skatteutjämningsav- giften (den
            s.k. Robin Hood-skatten) fr.o.m. 1991, 5. att riksdagen avslår
            regeringens förslag att till Bidrag till kommu- nerna med anledning
            av avskaffandet av kommunala företagsbeskatt- ningen för budgetåret
            1990/91 anvisa ett förslagsanslag av 879 172 000 kr., 6. att riksdagen
            avslår regeringens förslag att till Bidrag till kommu- nerna med
            anledning av avskaffande av kommunala garantibeskatt- ningen m.m.
            för budgetåret 1990/91 anvisa ett förslagsanslag av 925 246 000
            kr., 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            att sam- manlagt 7 426 000 000 kr. som en teknisk övergångslösning
            skall inne- hållas av de medel som staten överför till kommunerna
            eller, för det fall moderata samlingspartiets skatteförslag inte
            vinner riksdagens bi- fall, 3 426 000 000 kr. i enlighet med vad
            som i motionen anförts, 8. att riksdagen bemyndigar regeringen
            att utge kompensation till kommuner och landstingskommuner för
            år 1991 i form av extra skatteutjämningsbidrag i enlighet med
            vad som i motionen anförts,
          </p>
          <p xml:id="i-VYxEog16uPu4hjMsJdieQq">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-LwxAYArkgicZyQyE4iwnVL">
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jp4B7AhgJ9BB9iKBzt8ZCA">
            9. att riksdagen beslutar anta nedanstående
          </p>
          <p xml:id="i-Q8YoWWBjfzPmEPWmSDtLAM">
            Förslag till Lag om begränsning i kommuns och landstingskommuns
            rätt att ta ut skatt för åren 1991 och 1992 m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-NYEPVZNRe4M8BuSHa5bX4Y">
            Härigenom föreskrivs följande: 18 Vid fastställande av skattesats
            för åren 1991 och 1992 får kommun eller landstingskommun ej överskrida
            den skattesats som kommunen eller lands- tingskommunen har bestämt
            för år 1990.
          </p>
          <p xml:id="i-QAjf58LqzKYPma6BezwgVt">
            2 $ Om särskilda förhållanden i kommun eller landstingskommun
            påkallar det, får regeringen efter ansökan bevilja undantag från
            vad som sägs under 1$. Ansökan inges till länsstyrelse för det
            år ansökan avser.
          </p>
          <p xml:id="i-RKL5xTKJqF5EjJxASJqNQY">
            3 $ Högre skattesats än vad som är medgivet enligt 1 $ får ej
            tillämpas vid debitering av kommunalskatt eller landstingsskatt
            för åren 1991 och 1992 en- ligt uppbördslagen (1953:272) eller
            vid utbetalning av sådan skatt för något av dessa år enligt lagen
            (1965:269) med särskilda bestämmelser om kom- muns eller annan
            menighets utdebitering av skatt m.m., om ej regeringen beviljat
            undantag enligt 2 $.
          </p>
          <p xml:id="i-H8Df4YLdcDzJw5rrTrPPK6" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1990 Lars Tobisson (m) Rune Rydén (m)
            Filip Fridolfsson (m) Ing-Britt Nygren (m) Margareta Gard (m)
          </p>
          <p xml:id="i-DwX2r6gWT654m6dG8aAzEG">
            Knut Wachtmeister (m)
          </p>
          <p xml:id="i-MYjLzcTt44E69up1SPXjSt">
            Mot. 1989/90 Fi306
          </p>
          <p xml:id="i-Rd8Lf5nNUarxavrpQoS5zf">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-011.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-012.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_306/mot_198990_fi_306-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-HExgnGi1BeVhiZjwDGSFuM">
            gotab 99664, Stockholm 1990
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
