<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UbU-00140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:90 om forskning 1989/90 Ubl40</title>
        <author corresp="r-0 i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3 i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3 i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3">av Larz Johansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:90 om forskning 1989/90 Ubl40</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Ub140</idno>
          <rs type="number">Ub140</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Ub140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Larz Johansson m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3</idno>
            <name>Larz Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3</idno>
            <name>Larz Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3</idno>
            <name>Larz Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UkSHf7EW8f7Te9H1co5Fzc" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-UkSHf7EW8f7Te9H1co5Fzc">
          <ref>Proposition 1989/90:90</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QcEbvPwbNEjAHFc5CQpfGt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QcEbvPwbNEjAHFc5CQpfGt">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PTdcSSvJmWCL4jt7iUiqQp" type="submission">
          <date when="1990-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XUQzXpJ8LN6HDoHt2ehPsx" type="dismissal">
          <date when="1990-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J2rdJRkEkctgKgHP1zkoMg" type="referral">
          <date when="1990-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QjkBthd1Rz8dgp5X3N3p15" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="18:23:28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QjkBthd1Rz8dgp5X3N3p15">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-1328dGTD9jHnuYbChYpQH6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MVGq1A7FWvVadGZhEifD7g" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8BXhgLB73UckMGT1aeQumd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ErSpaBWXvNTp7i8pXoe7F1" type="motBody">
        <div xml:id="i-M9MLo9DsUCcfZ1pJnYZZvW">
          <p xml:id="i-Wc9DdMLhViwmqtDJwPRv2p">
            d
          </p>
          <p xml:id="i-YA9gjxF4BTWna19ohJuRpw">
            2)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-GVk1UVrBjyVjy5CHBVMmvC">
            Motion till riksdagen 1989/90:Ub140
          </p>
          <p xml:id="i-A7rPQGpKNp741T3wscW2Fe">
            av Larz Johansson m.fl. (c) Mot
          </p>
          <p xml:id="i-7gBtg6G7N4A2dssy1RcCga">
            med anledning av prop. 1989/90:90 om forskning 1989/90 Ub140
          </p>
          <p xml:id="i-Vd94p1dbJ3XLvA1uyk2i58">
            Utgångspunkter
          </p>
          <p xml:id="i-PxaV2fLUp3URdz7qFV7rpf">
            Sverige har behov av en högt kvalificerad forskning för att kunna
            behålla sin position som ledande industrination. Detta förutsätter
            givetvis att forsk- ningen ges goda villkor och förutsättningar,
            och att rekryteringen av forskare är god. I en partimotion från
            centerpartiet återfinns ett utförligt resonemang kring våra utgångspunkter
            i forskningspolitiken och principiella resonemang kring vissa
            särskilda områden som centerpartiet finner väsentliga.
          </p>
          <p xml:id="i-XUm3r1BMnA7e5rdGqMdmZC">
            Prioriterade forskningsområden
          </p>
          <p xml:id="i-YcKys6YwNywkNdcwDxQbsF">
            Humaniora
          </p>
          <p xml:id="i-SkyQm3aYkFNox9m5ZDWP5">
            De humanistiska ämnena får en allt större betydelse i ett mer
            tekniskt sam- hälle. Humanistiska värderingar måste tränga in
            även i andra ämnesområ- den. Samtidigt tillhör humanioran i dag
            ett område som lider av stor resurs- brist. Centerpartiet finner
            det därför värdefullt med en ökad satsning på detta område. Det
            måste emellertid konstateras att forskningen inom den humanistiska
            sektorn starkt är koncentrerad till de största och äldsta universiteten.
            Detta finner centerpartiet olyckligt och menar att de yngre och
            mindre universite- ten långsiktigt måste få ökade resurser till
            forskning inom de humanistiska fakulteterna för att på sikt kunna
            bygga upp en omfattande kompetens inom detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-BJEjYYj6muSnCggQc9HzRx">
            Miljöforskning Forskningen inom miljöområdet har stor betydelse
            för människans framtida existens. En prioritering av detta område
            är därför av yttersta vikt ur ett rent överlevnadsperspektiv.
            I propositionen hävdar regeringen att detta område har prioriterats.
            Cen- terpartiet vill dock gå längre. De medel som i propositionen
            föreslås gå till den tvärvetenskapliga orga- nisation för miljöforskning
            som bildats mellan Göteborgs universitet och Chalmers tekniska
            högskola måste utgå redan fr.o.m. budgetåret 1990/91 samt successivt
            utökas med 0,5 milj. kr. per år för vardera högskoleenheten under
            treårsperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-LZLv2426Aizwa37pqohex6">
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr Ubl40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2b6dLhLhTe6egmUo5ZGzi">
            Den satsning som påbörjades med den förra forskningspolitiska
            proposi- tionen vid Umeå universitet genom Centrum för miljövetenskaplig
            forsk- ning måste fullföljas. Centerpartiet föreslår därför en
            årlig ökning av CMF:s resurser med 1 milj. kr. utöver den miljon
            regeringen föreslagit. De juridiska aspekterna kring miljöbrott
            finns i dagsläget sparsamt be- lysta. Att det klart finns brister
            mellan lagstiftningens anda och myndighe- ters tillämpning av
            densamma är uppenbart. Det vore därför värdefullt att få detta
            belyst genom ett forskningsprojekt inom den samhällsvetenskapliga
            fakulteten kring beslutsprocesser och hantering av miljömål i
            våra domsto- lar. Regeringen bör återkomma till riksdagen i denna
            fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-6WJQc2XZXN678s7zFY2ydV">
            Folkbildning och föreningsliv
          </p>
          <p xml:id="i-7xfvXt8PcxH4YcKoNAmq3y">
            Regeringen har i sin proposition inte anslagit medel till forskning
            om folk- bildning och föreningsliv, trots den stora betydelse
            som denna verksamhet har i många människors vardag. Detta är förvånande
            med tanke på att bl.a. 1986 års folkrörelseutredning konstaterade
            att det behövs en långsiktig forskning kring organisationer i
            Sverige. Till detta bör även forsking kring folkbildning föras.
            Centerpartiet föreslår därför att 2 milj. kr. anslås till forskningsprojekt
            med detta syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-SioYVTU3EPvyyioXNDAZjr">
            Tvärvetenskap
          </p>
          <p xml:id="i-Nt38fysqmeND9JUKLaUYxQ">
            Tvärvetenskap blir allt viktigare för att komma till rätta med
            de stora proble- men inför framtiden. Centerpartiet menar också
            att tvärvetenskapliga pro- jekt kan vara ett sätt att rekrytera
            fler kvinnor till forskningen, då man i så- dana projekt ställs
            inför frågeställningar som ofta upplevs som mer lockande för kvinnor.
            Den temaforskning som bedrivs vid universitetet i Linköping är
            mycket intressant. Därför beklagar centerpartiet regeringens njugga
            inställ- ning till tvärvetenskapliga projekt och menar att ytterligare
            medel med 3 milj. kr. bör tillskjutas under treårsperioden för
            att initiera ytterligare tvär- vetenskapliga projekt, även vid
            andra högskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-tow3c6BC6tksp1cJ7w5fF">
            Uppföljning och utvärdering
          </p>
          <p xml:id="i-XYXBVSz2mGi8c5ac5oc5nu">
            Sverige är ett litet land. Av detta följer att vi inte kan vara
            självförsörjande på forskning. De satsningar vi gör måste vara
            noga övervägda så att vi får de bästa tänkbara resultat av våra
            satsade medel. Forskningsråden och deras system med utvärdering
            och kvalitetskontroll har här en viktig roll, och cen- terpartiet
            finner det därför tillfredsställande att de får ökade resurser.
            En balans måste dock finnas mellan fakultetsanslag och forskningsrådsmedel.
            Kvalitet och behov måste vara avgörande vid alla satsningar på
            olika forsk- ningsområden. Bättre möjligheter till kvalitetskontroll
            och utvärdering av forskning som bedrivs inom ramen för fakultetsanslag
            måste undersökas. Ansvaret härvid- lag måste åvila den lokala
            högskolans instanser, som har de bästa möjlighe- terna till överblick
            och insyn.
          </p>
          <p xml:id="i-8KCfTt92KUfbUnSXGQnWkL">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-K8L64UFhgudV9uMFoKLAYa">
            Forskarutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-CkU9CGgWW1L18yFEWrGvMx">
            Dimensionering
          </p>
          <p xml:id="i-9FvTAX8ceZENybsRMQcFjH">
            Centerpartiet delar regeringens syn på att antalet forskarutbildade
            i samhäl- let måste öka på sikt. Behovet av kvalificerade forskare
            kommer att öka både inom och utanför högskolan, dels beroende
            på högskolans åldersstruk- tur, dels beroende på det allt större
            behovet av forskning och utveckling inom både privat och offentlig
            sektor. Till detta kommer målsättningen om att samtliga högskolelärare
            skall ha forskarutbildning. Centerpartiet delar regeringens åsikt
            att det yttersta ansvaret vilar på de lokala organen när det gäller
            att se till att antalet doktorander som antas är avpassat efter
            institutionernas förmåga att ge bra handledning och arbets- miljö
            samt en tillfredsställande studiefinansiering. Enligt centerpartiets
            mening tar regeringen däremot för lätt på vad som krävs för att
            få fler forskarutbildade. För snåla anslag till finansiering av
            dok- torandtjänster och hänvisning till att högskolorna på egen
            hand får avgöra hur många doktorander de kan anta utifrån de egna
            ekonomiska resurserna innebär att forskarutbildningen kommer att
            ligga kvar på dagens nivå. Det är inte sannolikt att de olika
            högskolorna har möjlighet att av övriga medel som fakulteterna
            har till sitt förfogande avdela pengar till forskarutbildning,
            då dessa medel oftast är låsta på olika sätt. Det bör också noteras
            att det är svårt att effektivisera forskarutbildningen så att
            samtliga doktorander blir färdiga inom den stipulerade tidsramen,
            även om det bör vara en målsättning att så skall vara fallet.
            Antalet studiestöd som frigörs under ett år är ca 1 100. Om ytterligare
            me- del inte anslås, är det alltså orimligt att ha som målsättning
            att antalet dispu- terade skall vara 2 000 per år.
          </p>
          <p xml:id="i-CUdAtJHJAdL6SBfKcxz9PE">
            Handledning
          </p>
          <p xml:id="i-EtQoCmn4XWAmUEmWQeQC95">
            Centerpartiet kan med förvåning konstatera att regeringen inte
            nämner om- rådet handledning i propositionen. Detta trots att
            en kvalificerad handled- ning är av yttersta vikt för att avhandlingsarbetet
            skall bedrivas effektivt och framgångsrikt. Handledningen blir
            än viktigare när tidsgränserna för fors- karstudierna blir hårdare.
            Handledarna måste bättre informeras om de regler och förordningar
            som gäller. De måste också göras uppmärksamma på att inte ställa
            för omfat- tande krav på avhandlingsarbetena, så att det inte
            finns en rimlig möjlighet att genomföra uppgiften inom den stipulerade
            tidsramen. Detta kan kopplas samman med regeringens målsättning
            om att minska avhandlingsarbetenas tidslängd. Centerpartiet menar
            att UHÄ därför bör åläggas att föra ut information om handledning
            och de regelverk som hör till forskarutbildningen till samt- liga
            handledare.
          </p>
          <p xml:id="i-RifE8ekFjJfYA8DUqoeQEn">
            Återinför licentiatexamen
          </p>
          <p xml:id="i-3uDbQwR2M3Ze6vz7RuJMcY">
            Centerpartiet menar att det är viktigt att nå flexibilitet i
            forskarutbildningen. Det måste också finnas mellanmöjligheter
            för intresserade, som ett led att
          </p>
          <p xml:id="i-AskxAWKaBL4sHK2dt3v3a8">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PHbgbNhP4VhkRF2EnGPPYy">
            locka ytterligare personer till forskarutbildning. Det kan upplevas
            som häm- mande att binda sig för en lång forskarutbildning. Att
            ha möjlighet att först inrikta sig på en mellannivå kan därför
            vara sti- mulerande och på sikt få fler att disputera.
          </p>
          <p xml:id="i-Fh3BZnoJVAvgnJHduDA1W3">
            Vetenskaplig grundkurs och uppluckring av linjesystemet
          </p>
          <p xml:id="i-9hyfXWSkn9BEcEUpfFv2xt">
            En förutsättning för att kunna bedriva ett riktigt vetenskapligt
            arbete är att man har kännedom om hur ett sådant arbete bedrivs.
            Kännedom om detta är också en förutsättning för att man skall
            bli intresserad av forskning. Som ett led i att locka fler studerande
            till forskningen menar centerpartiet att en vetenskaplig grundkurs
            vid inledningen av grundläggande högskoleut- bildning skulle ha
            en intresseväckande effekt. Dessutom är det värdefullt att man
            redan som studerande på grundutbild- ning får möjlighet till egna
            val. Detta främjar ett kritiskt synsätt, som är nöd- vändigt vid
            forskarstudier.Centerpartiet menar att ett led i detta är en upp-
            luckring av högskolans linjesystem, vilket centerpartiet tidigare
            har föresla- git.
          </p>
          <p xml:id="i-LaML5wHoSY9287NjES8tNN">
            Rekrytering
          </p>
          <p xml:id="i-En6Tjfr59ZLnVyh5gfAkpK">
            Samband högre utbildning — forskning
          </p>
          <p xml:id="i-JmcsEseZr495UzqhChTPWC">
            En satsning på forskning är av stor betydelse för Sveriges framtid.
            Men en satsning på forskning hjälper föga, om man inte har folk
            att rekrytera till denna och om den utbildning som föregår forskarutbildningen
            har en bris- tande kvalitet. Det måste därför klargöras att grundutbildningen
            måste få ökade resurser för att kunna ge förutsättningar för en
            högkvalitativ forsk- ning. För att väcka intresse för forskning
            är det också av stor vikt att all högre utbildning är forskningsanknuten.
            För framtiden kan det finnas skäl att slå samman den del i budgetproposi-
            tionen som berör grundutbildningen och den forskningspolitiska
            propositio- nen till en högskolepolitisk proposition, för att
            därmed få en god och konse- kvent politik för hela högskolan.
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna. För vår syn på sambandet
            mellan den grundläggande högre utbildningen och möjligheterna
            att bedriva en framgångsrik forskning finns en utförlig re- dogörelse
            i centerpartiets partimotion med anledning av regeringens forsk-
            ningspolitiska proposition.
          </p>
          <p xml:id="i-DfhkPWy5mHxzSFy7QDTBXT">
            Spridning av forskning och utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-UHNPaicrjR8uMcCU7SLm6S">
            Det är positivt att regeringen betonar att man skall få studerande
            från samt- liga högskolor att gå vidare till forskarutbildning.
            Men där är det slut. Några förslag till åtgärder finns inte för
            att få studerande från de mindre och medel- stora högskolorna
            att ägna sig åt forskning. Redan i centerpartiets motion 1989/90:Ub501
            fanns förslag om förstärkta forskningsresurser till de mindre
            och medelstora högskolorna och förslag till etableringsmodell.
            Förstärkt forskning är enligt centerpartiets mening det
          </p>
          <p xml:id="i-P5Ur3q78fbD7kp7Tc9vqur">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-YKeuHDJjme558EoS3JBPKB">
            bästa sättet att locka fler från de mindre och medelstora högskolorna
            till fors- karutbildning. De tankegångar som framfördes i ovan
            nämnda motion har vidareutvecklats i centerpartiets partimotion
            med anledning av regeringens forskningsproposition.
          </p>
          <p xml:id="i-B6P35eUJWWAdPjQcWd2JmZ">
            Förstärkta insatser på gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-EfMWt5ujbPvipEnA4sqkcM">
            En god rekrytering till högskolan kräver god information redan
            i gymnasie- skolan, och redan där bör eleverna få information
            om vad det innebär att forska. Detta skulle kunna väcka ett intresse
            för forskning som sannolikt bara behöver en puff för att komma
            till ytan bland många gymnasister. Under 90-talet, med krympande
            ungdomskullar och en ökande konkur- rens om arbetskraft, kommer
            det att bli än viktigare att tillförsäkra högsko- lan studenter.
            Insatserna i gymnasieskolan och informationen där måste där- för
            förstärkas — detta i kombination med att goda villkor erbjuds
            för stude- rande både för grund- och forskarutbildning. SYO-konsulenterna
            i gymnasieskolan bör därför bättre utbildas för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-4SHvSGtmxFfDhcq1evc8RH">
            Studiefinansiering Centerpartiet menar att de intentioner regeringen
            har i propositionen på stu- diefinansieringsområdet är positiva.
            Men det system som regeringen föror- dar innebär en fastlåst och
            rigid struktur, som centerpartiet tror skulle fun- gera hämmande
            på rekryteringen till forskarutbildningen och på forskningen som
            sådan. Flexibilitet måste vara ett nyckelord. De förslag centerpartiet
            nedan presenterar innebär en sådan nödvändig flexibilitet.
          </p>
          <p xml:id="i-RZ6jFAD7E1efGdjUf7eiDS">
            Omvandling av utbildningsbidrag till doktorandtjänster
          </p>
          <p xml:id="i-Ge8gThHQRHhPMTouMsQNbB">
            Det är positivt att regeringen föreslår att samtliga utbildningsbidrag
            skall omvandlas till doktorandtjänster fram till 1996. Detta ligger
            helt i linje med de önskemål som finns bland de studerande och
            de synpunkter centerpartiet tidigare har framfört. Som en första
            åtgärd avsätter regeringen 100 milj. kr. till denna omvand- ling.
            Detta skall enligt propositionen vara tillräckligt för att under
            treårspe- rioden omvandla en tredjedel av utbildningsbidragen
            till doktorandtjänster. Regeringens förslag är, enligt centerpartiets
            mening, inte tillräckligt. Det skall också påpekas att i ett initialt
            skede blir kostnaderna för omvandlingen till doktorandtjänster
            dyrare än vad den löpande kostnaden kommer att bli senare. Det
            beror på att vid en omvandling kommer fler doktorander att komma
            i ett högre löneläge, då de befinner sig i ett senare skede i
            avhand- lingsarbetet. Av regeringens proposition framgår inte
            vilket basår som använts för be- räkningen av den föreslagna omvandlingen.
            Tecken tyder emellertid på att det basår regeringen använt är
            1986/87. Det kan också vara en förklaring till att regeringen
            inte anslår tillräckliga medel. Regeringen framhåller i propositionen
            också högskolornas möjligheter att på egen hand anslå ytterligare
            medel till doktorandtjänster. Detta kan av
          </p>
          <p xml:id="i-4sJrgXFnsbzAvpsmB14U4W">
            Mot. 1989/90 Ubl140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-DPJDkzFaXoFmefzZSznsr1">
            högskolorna upplevas som ett sätt av regeringen att inte helt
            ta ansvar för den reform som föreslås. Enligt centerpartiets mening
            bör ytterligare 50 milj. kr. därför tillskjutas till denna reform.
          </p>
          <p xml:id="i-V9MNuQAHRp8wRm8WfTxBAX">
            Forskarutbildning med studiemedel
          </p>
          <p xml:id="i-G1XCURmQwmcaYfmvbuvDvx">
            Centerpartiets uppfattning är att forskarstudier huvudsakligen
            skall bedrivas i form av doktorandtjänster. Alternativa lösningar
            kan dock ha ett värde som övergång mellan grundutbildning och
            forskarutbildning. Framför allt för studerande inom humaniora,
            samhällsvetenskap och teo- logi, där resursbristen är stor, innebär
            möjligheten att kunna påbörja sina forskarstudier med hjälp av
            studiemedel mycket. Centerpartiet har därför den uppfattningen
            att forskarstuderande även framdeles skall vara berätti- gade
            till studiemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-W5aewf5HkBjLwtC6nTtnp3">
            Doktorandtjänster som heltidstjänster
          </p>
          <p xml:id="i-Tj2DxbdNwKzr6XVeYZsoM7">
            I regeringens proposition understryks att doktorandtjänster skall
            innehas som heltidstjänster. Centerpartiet delar regeringens uppfattning
            att det nor- mala skall vara att doktorandtjänster ses som heltidstjänster.
            Däremot får möjligheterna att inneha doktorandtjänster på deltid
            inte hindras. Det är inte minst viktigt med tanke på att många
            doktorander befinner sig i den ålder då de bildar familj. I det
            samhälle vi har i dag känner kvinnorna fortfa- rande det största
            ansvaret för barnen. Kravet på heltidstjänster kan alltså vara
            ett hinder vid rekrytering av kvinnor till forskarstudier. Det
            kan inte heller i alla lägen ses som negativt att forskarstuderande
            vill kombinera sina forskarstudier med andra aktiviteter. Centerpartiet
            menar därför att det skall finnas goda möjligheter att inneha
            en doktorandtjänst på deltid, i lägen då det är påkallat. Principen
            skall dock vara att doktorandtjänsten inte delas mellan flera
            personer, utan att tjänsten i stället förlängs i den utsträckning
            som graden av deltidstjänst kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-BsuDkFHvGNXxHKr6K9xVNE">
            Tjänsteorganisatoriska frågor
          </p>
          <p xml:id="i-Gvvttc6Ps3SyHR6bnePKca">
            Forskning i tjänster som högskolelektorer
          </p>
          <p xml:id="i-3Z6iwixjTzVsCdhzZ7XL7Q">
            Vad gäller forskning i tjänster som högskolelektorer hänvisar
            vi till center- partiets partimotion med anledning av regeringens
            forskningspolitiska pro- position.
          </p>
          <p xml:id="i-RGf4uyxLXQznWRqEmUoWUx">
            Forskningsutbildade högskolelärare
          </p>
          <p xml:id="i-8mTX58NisQ3fEHED5WF4ru">
            Centerpartiet finner det positivt att det i propositionen sägs
            att samtliga uni- versitetslärare på sikt skall ha genomgått forskarutbildning.
            Det är ju också en förutsättning för att man skall kunna kräva
            forskning i tjänsterna. Denna målsättning följs tyvärr inte upp
            med åtgärdsförslag. Som rege- ringen konstaterar i propositionen
            saknar en mycket stor andel av högsko- lans lärare forskarutbildning.
            Det gäller inte minst på de mindre och medel- stora högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-PnmyK4i3br3iumFbzesGGz">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-3XLxUcNp6oaGg6W74QR2Mb">
            Ett annat problemområde är lärarutbildningar och vårdutbildningar,
            där det i dagsläget knappt finns någon forskningsanknytning alls.
            Att få forskar- utbildade lärare dit är alltså inte enkelt. I
            detta sammanhang måste möjlig- heterna till forskning vid dessa
            institutioner underlättas och stimuleras. I centerpartiets partimotion
            angående forskning (prop. 1989/90:90) finns för- slag i denna
            riktning. Centerpartiet menar därför att ett program bör upprättas
            för hur samtliga lärare inom högskolan skall kunna få möjlighet
            att bedriva forskning inom ramen för sina tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-XYWAGywq9trSET6FKUQphc">
            Omvandling av tjänst som klinisk amanuens
          </p>
          <p xml:id="i-HScm5LRYCHi2Yw4csjydgo">
            I propositionen föreslår regeringen att tjänster som klinisk
            amanuens skall omvandlas till tjänster som kliniska assistenter.
            Regeringen har emellertid inte gjort någon analys av konsekvenserna
            av ett sådant beslut. De kliniska amanuenserna utgör inom medicinarutbildningen
            i dagsläget den största resursen på grundutbildningsnivå, genom
            att de har en klart sti- pulerad andel av sina tjänster som skall
            användas för detta ändamål. Rege- ringens förslag innebär att
            denna stipulerade andel försvinner, vilket riskerar att få allvarliga
            konsekvenser för undervisningen på grundutbildningen. Detta är
            synnerligen allvarligt, inte minst med tanke på de förändringar
            av läkarutbildningen som regeringen själv ställt sig bakom i årets
            budgetpro- position. Centerpartiet yrkar därför avslag på förslaget
            att omvandla tjänst som klinisk amanuens till tjänst som klinisk
            assistent.
          </p>
          <p xml:id="i-HzfakTQawvkT5B2uAHo2F1">
            Avskaffande av forskningsassistenttjänster
          </p>
          <p xml:id="i-MSKQfj1XpJYtz7o9v2D8cr">
            I propositionen föreslår regeringen att forskningsassistenttjänsterna
            avskaf- fas. Centerpartiet vill dock påpeka den betydelse forskningsassistenttjäns-
            terna kan ha vid övergången mellan grund- och forskarutbildning.
            Vid ett avskaffande av forskningsassistenttjänsterna kan rekryteringen
            av kompetenta forskare försvåras, då det inte kan garanteras att
            det finns en doktorandtjänst ledig vid den tidpunkt en person
            söker forskarutbildning. Centerpartiet anser därför att möjligheten
            att inneha forskningsassistent- tjänster inte bör slopas innan
            effekterna av omvandlingen av utbildningsbi- drag till doktorandtjänster
            utvärderats. Regeringen bör därför i nästa forsk- ningspolitiska
            proposition återkomma med en första sådan utvärdering.
          </p>
          <p xml:id="i-FdMWkucfngni1ctzRy4zE9">
            Tjänst som gymnasielektor och forskare
          </p>
          <p xml:id="i-QaVradkCNgdLzpuYBaLPVa">
            Bristen på lektorer inom gymnasieskolan är i dagsläget stor.
            Detta är ett pro- blem. Samtidigt finns det med största sannolikhet
            en stor potential av lärare inom gymnasieskolan som skulle kunna
            tänka sig att kombinera undervis- ning vid gymnasieskolan med
            forskning. Detta skulle kunna fungera dels som en rekryteringsmöjlighet
            av lektorer till gymnasieskolan, dels som en rekryteringsmöjlighet
            av kunniga forskare. Centerpartiet finner därför en sådan lösning
            mycket intressant. En utred- ning bör tillsättas för att utreda
            hur denna tjänstekonstruktion praktiskt kan lösas. Regeringen
            bör senast i samband med nästa forskningspolitiska pro- position
            återkomma till riksdagen med förslag i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-C8sn57KM5ucQXJXyREjGFd">
            Mot. 1989/90 Ubl140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bpj52wr7gcSjPxLBQVtsCd">
            Pedagogisk meritering
          </p>
          <p xml:id="i-TTh27pzLskqoucmkrpmre5">
            Goda insikter i pedagogik och metodik är av stor vikt för forskare
            som un- dervisar för att kunna ge en fullödig undervisning. Pedagogisk
            meritering bör därför uppvärderas vid tjänstetillsättningar för
            att ge högskolelärare en stimulans att skaffa sig pedagogiska
            insikter. Centerpartiet finner därför regeringens formulering
            olycklig vad gäller tillsättning av högskolelektorer, där man
            går den motsatta vägen. Om man säger att tillsättning av högskolelektorat
            inte skall ske på bedömning av pe- dagogiska meriter öppnar man
            möjligheten att i praktiken helt bortse från dem. Centerpartiet
            menar därför att det bör klargöras att tillsättning av hög- skolelektorat
            skall ske på en sammanvägd bedömning av pedagogiska meri- ter
            och forskningsmeriter.
          </p>
          <p xml:id="i-YY4PXKGPjQfKvTuS5ugfe2">
            Pedagogiska meriter från gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-DEjs8Db9Md2o7YL4tdzFG4">
            God undervisningsförmåga är viktig för en kvalitativt god utbildning.
            Perso- ner som undervisar på högskolan måste därför få möjlighet
            att tillgodoräkna sig undervisning i gymnasieskolan som merit
            vid tjänstetillsättning inom hög- skolan. Enligt centerpartiets
            mening är det av stor vikt att uppmuntra till överskri- dande
            av olika konstruerade murar, som den mellan gymnasieskola och
            hög- skola. En konstruktion där undervisning vid gymnasiet tillgodoräknas
            som merit inom högskolan skulle innebära ett incitament för högskolelärare
            att under en tid söka sig till andra skolformer.
          </p>
          <p xml:id="i-SmERnhh8HoQXRZrhDsg1fM">
            Undervisning i samtliga tjänster inom högskolan
          </p>
          <p xml:id="i-RuXEDHkEwoFPDW2WpvJ4mV">
            Likaväl som det är viktigt att samtliga som undervisar på högskolan
            har möj- lighet att bedriva forskning inom ramen för sina tjänster,
            är det av stor vikt att alla forskare undervisar vid grundutbildningen.
            Mötet med grundutbildningsstudenter kan vara positivt för att
            skapa nya tankar och idéer. Forskare som undervisar vid grundutbildning
            och där ger möjlighet till inblick i den senaste forskningen har
            sannolikt också en stimu- lerande effekt. Därmed kan detta verka
            positivt för rekryteringen av fors- karstuderande.
          </p>
          <p xml:id="i-27RUz8gxwB9LpfAVurKqFN">
            S.k. L17-lektorat
          </p>
          <p xml:id="i-AKRsV3DV1SnFLX3gAKdCr4">
            Inom lärarutbildningssektorn finns en grupp lektorer som dels
            har en akade- misk ämnesteoretisk utbildning, dels har en lång
            erfarenhet av undervisning inom ungdomsskolan. Dessa rekryterades
            till lärarhögskolorna under 70-ta- let. I samband med lärartjänstereformen
            inom högskolan framfördes önske- mål om att denna grupp, i likhet
            med andra grupper med likartade meriter, skulle omvandlas till
            högskolelektorer. Så skedde emellertid inte. Centerpartiet menar
            att det nu är dags att ta detta steg. Inte minst är det ett sätt
            att på sikt få in forskning inom lärarutbildningssektorn, vilket
            vi fin- ner angeläget. När de L17-lektorer som i dag finns i systemet
            pensioneras kommer de efter en sådan omvandling att ersättas med
            nya högskolelektorer som har forskarutbildning och skall ha forskning
            som en del i sina tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-U4FD8kD1FUa52Jx7MBRuEu">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-LTnuwB8sAjUf8VCMBr1jMs">
            Utveckling av övrig personal inom högskolan
          </p>
          <p xml:id="i-KEdYmfNq1U4FCPnMXkb1Ki">
            Regeringens proposition inriktar sig helt naturligt på insatser
            för personer inom högskolan som befinner sig i den direkta forskarkarriären.
            Det finns emellertid stora personalkategorier inom framför allt
            de laborativa ämnena som har stor betydelse för forskningen och
            med stor kompetens. Laborato- rieassistenter och ingenjörer står
            för väsentliga delar av den kompetens och det systematiska kunnande
            som erfordras i forskningsverksamheten. Det är givetvis angeläget
            att denna kompetens kan bibehållas och utvecklas. Detta kan exempelvis
            komma till uttryck genom att berörda fakulteter åläggs forma utvecklingsprogram
            för bl.a. laboratorieassistenter och ingenjörer.
          </p>
          <p xml:id="i-GvJdMjgnvXyuiP6WYSutEe">
            Jämställdhet
          </p>
          <p xml:id="i-RHgujEAjZ3Azzcpdec9u6c">
            Regeringens proposition innehåller en analys på jämställdhetsområdet
            som i allt väsentligt är riktig. Det är ett uppenbart och allvarligt
            problem att kvin- nor inte stannar kvar inom högskolans organisation
            från det att de påbörjar sin grundutbildning. Tyvärr tvingas vi
            emellertid notera att regeringen låter sig nöja med att konstatera
            faktum, och med en from förhoppning att läget skall lösa sig av
            sig självt när pensionsavgångar bland högskolans tjänster kommer
            att ske. Regeringen konstaterar att många tjänsteförslagsnämnder
            i sina protokoll noterar att de behandlat jämställdhetsaspekter
            vid sina beslut. Detta kan emellertid inte tas som intäkt för
            att detta verkligen sker, eftersom det finns rekommendationer
            att detta skall noteras till protokollet för att på det viset
            undgå anmärkning för att man inte tagit sådana hänsyn. Centerpartiet
            finner regeringens linje passiv, trots att det skulle krävas klara
            och konkreta åtgärder redan nu för att stödja kvinnor att våga
            gå vi- dare. Detta är av stor betydelse för kunskapsutvecklingen
            i landet. Kvinnor har andra perspektiv och andra utgångspunkter
            som går förlorade så länge som vi inte förmår tillvarata dem inom
            högskolan. En ytterligare satsning på tvärvetenskapliga projekt
            tror centerpartiet kan vara en väg att rekrytera fler kvinnor.
            Kvinnor måste stödjas och ges förebilder inom högskolan. Medel
            bör an- slås för att initiera ett projekt med detta syfte. Större
            uppmärksamhet måste också ägnas åt forskning i sådana sektorer,
            som domineras av kvinnor, men där forskning är ovanlig eller helt
            obefintlig. Som exempel på sådana områden kan lärarutbildningar
            och vissa vårdutbild- ningar nämnas. Detta är också områden som
            även av andra skäl behöver förstärkta forskningsinsatser. Kvinnor
            skall givetvis också finnas med i beslutande organ på samtliga
            ni- våer inom högskolan. Tendenser att utse personer från den
            egna institutio- nen eller högskolan vid tjänstetillsättningar
            måste motverkas, då det har en tendens att missgynna kvinnor i
            högre grad än män. Centerpartiet menar därför att den institution
            som berörs av tjänstetillsättningen inte skall vara
          </p>
          <p xml:id="i-UgsuSgpT2XWHzEDo8KVt8">
            med och göra meritvärdering.
          </p>
          <p xml:id="i-BWJJaVfEn1Y1JZTSZLL224">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-GSqtGezkNZWcuJLLAmkKNj">
            Forskning inom nya områden
          </p>
          <p xml:id="i-MvB9MB4ULZezAosi4nF9Qp">
            Kommunala högskolor
          </p>
          <p xml:id="i-2915bicSr8BbuKi45DSyVg">
            Som vi tidigare har påpekat i motionen finner centerpartiet det
            angeläget med en mer omfattande forskning inom vårdsektorn och
            vid de kommunala högskolorna. Centerpartiet har i partimotionen
            med anledning av regering- ens forskningsproposition lagt förslag
            för att stimulera forskning vid de kom- munala högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-25a6qyhF6aJJ3QvdxXuqpp">
            Forskning inom undervisningssektorn
          </p>
          <p xml:id="i-VmwV8UduEXdxudstqcfBi1">
            Som vi tidigare i motionen har påpekat finner centerpartiet det
            angeläget att åstadkomma en större forskning inom undervisningssektorn.
            Centerpartiet har därför i vår partimotion med anledning av den
            forskningspolitiska pro- positionen lagt förslag om försök med
            pedagogiska fakulteter vid lärarhög- skolan i Stockholm samt Linköping.
          </p>
          <p xml:id="i-CQ3vqiu5Zf4Lmi1PwnCtnM">
            Polishögskola
          </p>
          <p xml:id="i-48TDZiFK8xjD8c3krJza38">
            Inom polishögskolan pågår för närvarande en översyn av polisutbildningen
            och dess roll som högskoleutbildning. Detta arbete måste uppmärksammas,
            med de särskilda problem som finns för bl.a. forskningsanknytning
            inom denna utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-RQqEjBgFGq2ffw3FRsrPCv">
            I centerpartiets partimotion med anledning av forskningspropositionen
            finns förslag till högre juridisk utbildning med potential för
            forskningscentrum kring rättsfrågor och rättsskipning.
          </p>
          <p xml:id="i-7KZvthU6Bwx7mzU9h2kWgn">
            Förvaltningsavgift från forskningsråden
          </p>
          <p xml:id="i-TNASMGi9EBKoXazD1tiNTZ">
            I propositionen föreslås att den nuvarande regeln att en 3-procentig
            förvalt- ningsavgift skall tas ut av forskningsråden skall ersättas
            av en regel som i princip innebär att full kostnadstäckning skall
            erhållas. Enligt uppgifter har i överläggningar mellan universitet
            och högskolor en förvaltningavgift på 10- 12 20 nämnts. Akademiska
            rektorskonferensen förbereder en rekommenda- tion med denna inriktning.
            Vi anser att principen om likvärdig förvaltningsavgift på alla
            externa me- del i princip är riktig. Det är dock angeläget att
            övergången till ett sådant system åtföljs av en förstärkning av
            forskningsrådens resurser så att inte an- slagen de facto urholkas.
            Det finns klara signaler som nu anger att en höjning av förvaltningsavgiften
            i den utsträckning som aviserats kommer att inne- bära att propositionens
            ambitioner att ge råden förstärkta resurser förbyts i sin motsats.
            Den ökning av anslagen på 40,7 milj. kr. som föreslås står i själva
            verket för en kraftig real minskning. Det är mot den bakgrund
            vi här angivit angeläget att utskottet som ett led i beredningen
            av forskningsrådens anslag inhämtar klara besked om hur en kraftigt
            höjd förvaltningsavgift kommer att verka. Vi förutsätter att utskot-
            tet också kan vidta åtgärder för att säkerställa en finansiering
            av forsknings- råden som står i överensstämmelse med de ambitioner
            som propositionen förespeglar. Centern är beredd medverka härtill.
            Om frågan inte kan lösas
          </p>
          <p xml:id="i-56KWuWkxW4toSaYuaxazik">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <p xml:id="i-3E43F6Jj39h6qm29y5hNpv">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-x5pqNAEzo6X5BAKjq3JpE">
            under utskottsbehandlingen är det rimligt att riksdagen hos regeringen
            begär förslag snarast till en förstärkt medelstilldelning som
            förmår neutralisera övergångseffekterna vid övergång till de principerna
            för förvaltningsavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-JAChwYooZugiJJ2JbksjeV">
            Nationella forskningsanläggningar
          </p>
          <p xml:id="i-PJDM8JiVKPVrrDx4tAWpzF">
            De nationella forskningsanläggningarna har en viktig funktion.
            Ett litet land som Sverige har inte möjlighet att vid varje högskola
            skaffa sig all nödvändig utrustning. Dyrare och mer komplicerad
            utrustning bör därför vara gemen- sam mellan landets samtliga
            högskolor. Någon egentlig definition av vad begreppet ”nationell
            forskningsanlägg- ning” innebär finns inte i dagsläget. Centerpartiet
            finner det därför positivt att regeringen föreslår att UHÄ skall
            utreda detta begrepp. Regeringen tycks dock ha stannat vid de
            ekonomiska aspekterna, som i och för sig är viktiga. Centerpartiet
            menar att en sådan utredning även borde innefatta vilka skyldigheter
            det medför att vara värd för en nationell forskningsanlägg- ning,
            hur en sådan bäst bör utnyttjas och om det finns behov av ytterligare
            anläggningar eller om redan befintliga anläggningar bör klassificeras
            som na- tionella.
          </p>
          <p xml:id="i-Lu4jNxS3ArUfY66F9AJ88G">
            Internationalisering
          </p>
          <p xml:id="i-UFmevNcxrHoZzQamhr6jhY">
            Internationella kontakter har stor betydelse dels för rekrytering
            av yngre forskare, dels för kunskapsutvecklingen i världen. För
            Sverige, som en liten nation, framstår internationalisering som
            än viktigare än för många andra nationer. Allt högre investeringskostnader
            för utrustning och instrument gör att vi inte kan förvänta oss
            att på egen hand klara all typ av forskning. I stället bör vi
            tillvarata möjligheterna till internationellt, liksom nationellt,
            samarbete för ett effektivare utnyttjande. Forskningen är också
            till sitt innehåll internationell. De resultat som upp- nås kan,
            och skall kunna, användas över hela världen. Ser man till hur
            forskarutbyte fungerar i dag är USA det dominerande landet. Detta
            ger en ensidig kunskapsutveckling, och vi går miste om de forskningstraditioner
            och problemformuleringar som görs på andra häll i världen. De
            medel som anslås i propositionen går huvudsakligen till samarbete
            inom EG på programnivå. Enligt centerpartiets mening är samarbete
            med EG-länderna viktigt, men det får inte komma att nå den omfattningen
            att samarbete med andra länder och områden försummas. Enligt centerpartiets
            mening bör ytterligare 10 milj. kr. satsas på utbyte : andra former
            än inom EG:s program.
          </p>
          <p xml:id="i-PHkTghyhyCDTfrpBJy3amm">
            Medel till forskarstuderande
          </p>
          <p xml:id="i-QALjQZN2fatWyKcmLk12Yd">
            Särskilda medel bör också anslås för internationalisering av
            forskarutbild ningen, eftersom lejonparten av de medel som i dag
            anslås går till disput rade. Det är enligt centerpartiets mening
            av stor vikt att goda möjligheter till
          </p>
          <p xml:id="i-pVEVYakznhZpVRt9wHK5y">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-1QeVowMKajzTA5P8Dwn88">
            internationalisering ges redan under forskarutbildningen för
            att skapa goda förutsättningar för framtida utbyte och samarbete.
            Till detta ändamål bör 5 milj. kr. anslås.
          </p>
          <p xml:id="i-Sb8MfbQ44au9AtaGLr4rts">
            Internationalisering av examenstitlar
          </p>
          <p xml:id="i-XiBzkVA3zDsZ4Q8jCEPDDV">
            I dag finns problem i utlandet med svenska examenstitlar. Detta
            är ett klart och uppenbart hinder för att kunna utveckla våra
            internationella kontakter. Sådana förutsätter ofta att våra samarbetspartner
            känner till vad en svensk examen innebär. Centerpartiet menar
            därför att arbetet med att internationalisera svenska examenstitlar
            måste prioriteras. UHÄ bör ges ett sådant uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-QYUYXeEgXzo2T7gyut7V1k">
            Utländska gästforskares villkor
          </p>
          <p xml:id="i-Jz4pTVhQwJuCYUX3RDCEBC">
            En internationalisering av forskningen kräver givetvis även att
            Sverige kan locka utländska forskare att komma hit. Detta förutsätter
            emellertid att Sve- rige erbjuder dessa forskare goda villkor
            under sin vistelse här, så att det är attraktivt att komma hit.
            De krav som ställs på universiteten vad gäller kostnader i samband
            med utländska forskares vistelse i Sverige måste också undersökas.
            I dagsläget behandlas dessa forskare vid våra högskolor som vore
            de vanliga anställda svenska forskare, med allt vad det innebär
            av sociala avgifter och skatter. För bl.a. gästande internationella
            artister har detta lösts genom en särskild lagstiftning. Centerpartiet
            menar därför att en översyn av utländska gästfors- kares villkor
            bör göras.
          </p>
          <p xml:id="i-SnXnppxLtv3Po2ip5Hh457">
            Vetenskapsbutiker
          </p>
          <p xml:id="i-HZSS2orhN9rUPpVoiZnHk3">
            Forskning bedrivs i dag huvudsakligen av organ som har goda finansiella
            möjligheter att bedriva sådan. Detta skapar en snedhet i makten
            att formu- lera problem inom forskningen, när svagare finansiella
            grupper inte kan få sina problem belysta. Försök har gjorts i
            olika länder, bl.a. Holland och Finland, med s.k. veten- skapsbutiker.
            Dessa fungerar som förmedlare av kontakter mellan forskare, forskarstuderande
            och olika grupper som har frågeställningar som de vill ha belysta.
            Dessa försök är mycket intressanta och liknande försök bör göras
            även i Sverige. 1 milj. kr. bör anslås till ett sådant projekt.
            I motion 1989/90:Fi36 yrkar centern att en professur i nationalekonomi
            med särskild inriktning mot sambandet mellan miljö och ekonomi
            inrättas. Den nyinrättade tjänsten bör delas mellan Sveriges lantbruksuniversitet
            och Uppsala universitet i form av två halvtidstjänster. Anslaget
            E4 Samhällsve- tenskapliga fakulteterna under utbildningsdepartementet
            bör mot bakgrund av detta enligt vår uppfattning utöver vad regeringen
            föreslagit tillföras 500 000 kr. för detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-Ch3Par2xZkzDczXPajVpuj">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KDWsbAnEnrGqZ2zWNnA6EK">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om humaniora,
          </p>
          <p xml:id="i-K9aw4LS94nfsYGcnjTYhDc">
            Mot. 1989/90 Ubl40
          </p>
          <p xml:id="i-RpPnjiBRckU19A9ZfsmsNG">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-J58XtL5F8EnJjzKH9X7iVH">
            2. att riksdagen anvisar 1 milj. kr, utöver regeringens förslag
            till den tvärvetenskapliga miljöforskning som bedrivs i samarbete
            med Göte- borgs universitet och Chalmers tekniska högskola, 3.
            att riksdagen anvisar 1 milj. kr. utöver regeringens förslag till
            centrum för miljövetenskaplig forskning i Umeå i enlighet med
            vad som anförts i motionen, 4. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om forskning kring
            juridiska aspekter vid miljöbrott, 5. att riksdagen anvisar 2
            milj. kr. utöver regeringens förslag till forskning kring folkbildning
            och föreningsliv i enlighet med vad som anförts i motionen, 6.
            att riksdagen anvisar 3 milj. kr. utvöver regeringens förslag
            till initierande av tvärvetenskapliga projekt i enlighet med vad
            som an- förts i motionen, 7. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om kvalitetskontroll
            och utvärdering av forskning be- driven med fakultetsmedel, 8.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om forskarutbildningens dimensionering, 9. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om handledning vid forskarstudier, 10. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag om återinförande av licentiatexamen,
            11. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om vetenskaplig grundkurs och uppluckring
            av linjesy- stemet, 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om sambandet mellan högre
            utbildning och forskning, 13. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om förstärkta insatser
            på gymnasieskolan, 14. att riksdagen anvisar 50 milj. kr. utöver
            regeringens förslag till omvandling av utbildningsbidrag till
            doktorandtjänster i enlighet med vad som anförts i motionen, 15.
            att riksdagen avslår regeringens förslag om att avskaffa möjlig-
            heten att bedriva forskarstudier och uppbära studiemedel i enlighet
            med vad som anförts i motionen, 16. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om doktorandtjänster
            som heltidstjänster, 17. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts gällande forskningsutbildade
            högskolelärare, 18. att riksdagen avslår regeringens förslag om
            omvandling av tjäns- ter som klinisk amanuens till tjänster som
            klinisk assistent i enlighet med vad som anförts i motionen, 19.
            att riksdagen avslår regeringens förslag om avskaffande av tjänst
            som forskningsassistent i enlighet med vad som anförts i motio-
            nen, 20. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om tjänst som gymnasielektor och forskare,
          </p>
          <p xml:id="i-PfuQ1axiXdtVAdrNLRziq6">
            Mot. 1989/90 Ubl140
          </p>
          <p xml:id="i-NyyosL95v4Syy3VuHJHzq3">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-985VkJUd3KczoBTRGax36u">
            21. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om pedagogisk meritering, 22. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om pedagogiska meriter från gymnasieskolan, 23. att riksdagen
            hos regeringen begär förslag om omvandling av s.k. L17-lektorat
            till högskolelektorat i enlighet med vad som anförts i motionen,
            24. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om utveckling av övrig personal inom högskolan,
            25. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om jämställdhet, [att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om polishögskola,'!]
            26. att riksdagen hos regeringen begär förslag om förstärkt anslags-
            tilldelning till forkningsråden på grund av nya principer för
            förvalt- ningsavgifter i enlighet med vad som anförts i motionen,
            27. att riksdagen hos regeringen begär en precisering av begreppet
            ”full kostnadstäckning” vid finansiering av externa medel i enlighet
            med vad som anförts i motionen, 28. att riksdagen hos regeringen
            begär en utvidgning av utred- ningen om nationella forskningsanläggningar
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 29. att riksdagen anvisar
            10 milj. kr. utöver regeringens förslag till internationellt samarbete
            utanför EG:s program i enlighet med vad som anförts i motionen,
            30. att riksdagen anvisar 5 milj. kr. utöver regeringens förslag
            till internationalisering av forskarutbildningen i enlighet med
            vad som anförts i motionen, 31. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om internationalisering
            av examenstitlar, 32. att riksdagen hos regeringen begär en översyn
            av utländska gäst- forskares situation i enlighet med vad som
            anförts i motionen, 33. att riksdagen anvisar 1 milj. kr. utöver
            regeringens förslag till försök med s.k. vetenskapsbutiker i enlighet
            med vad som anförts i motionen, 34. att riksdagen till inrättande
            av professur i nationalekonomi med särskild inriktning mot sambandet
            mellan miljö och ekonomi under anslaget E 4 Samhällsvetenskapliga
            fakulteterna anvisar ett anslag på 500 000 kr. i enlighet med
            vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-Cm2fuc7oCFYPGvrTtuGnr1">
            Mot. 1989/90 Ubl140
          </p>
          <p xml:id="i-Gy4PoP8ezJpEp1ow8LEDZ6">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-BQqRsvJi8dSECKKp2F27Zw" type="date">
            Stockholm den 20 mars 1990
          </p>
          <div xml:id="i-66FkoExndhPTQpQNSTfaSM" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TBaHyde2SYv9STGq21aGD2" who="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3" type="signature">
              Larz Johansson (c)
            </p>
            <p xml:id="i-PtLcvpNqGb7eGxt5ThiYsq" who="unknown" type="signature">
              Marianne Jönsson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-23DumwTWWHbTHwUzCfCtrv">
            Marianne Andersson (c) i Vårgårda
          </p>
          <p xml:id="i-RzWaWVAdse5SoehwzvtJx">
            11989/90:Ju30
          </p>
          <p xml:id="i-4VzY684J8Sy86vSQzXuqWR">
            Mot. 1989/90 Ub140
          </p>
          <p xml:id="i-3QTA442QrdVuSKndsSuXyC">
            Jan Hyttring (c)
          </p>
          <p xml:id="i-PqvxrQCGaDtnfk8wsns8XX">
            Stina Gustavsson (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_140/mot_198990_ub_140-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-DEuxW7RUrZqby5UAChyfGm">
            gotab 96356, Stockholm 1990
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
