<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UbU-00201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Historieämnet i gymnasieskolan 1989/90</title>
        <author corresp="i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9 i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9 i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9 i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE">av Sigrid Bolkéus och Gunnar Thollander (båda s) M</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Historieämnet i gymnasieskolan 1989/90</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Ub201</idno>
          <rs type="number">Ub201</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub201/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub201</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Ub201</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9</idno>
            <name>Sigrid Bolkéus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9</idno>
            <name>Sigrid Bolkéus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE</idno>
            <name>Gunnar Thollander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE</idno>
            <name>Gunnar Thollander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9</idno>
            <name>Sigrid Bolkéus </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE</idno>
            <name>Gunnar Thollander </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JV5XUsmJ8vLaLLpHamjo7e" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JV5XUsmJ8vLaLLpHamjo7e">
          <note type="signatory" corresp="i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XdYK98PoGYGH2QfQaziwGQ">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QGbzwwwBSAfsHqnaRpxFiB">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DbKau8s2PiyGDYYFkEqDnz">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XSzVC92zZ4gn6S5XkMcTae">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="01:23:18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XSzVC92zZ4gn6S5XkMcTae">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_201/mot_198990_ub_201-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LQCP3AQfyxex12MoU47YS9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GTUWPFaUwY7BeVdjhoH1QJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QYbMUeJuig8ey8v5sHd2ib"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8wmksY2L1LUWRxadtdwLrb">
        <div xml:id="i-FdgGj7STFcJws42z4Cd7Ye">
          <p xml:id="i-9Vend83gMWnVz2ap2TVmof">
            läz)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_201/mot_198990_ub_201-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-VVRZwAob1nivjVSgJgXMJb">
            ÅA Motion till riksdagen 1989/90:Ub201
          </p>
          <p xml:id="i-YYpEzuyR7iqtQdZpe92Bz3">
            av Sigrid Bolkéus och Gunnar Thollander (båda s) Ne
          </p>
          <p xml:id="i-6sfACPCoe1dKpDUQ6iFkzG">
            Historieämnet i gymnasieskolan 1989/90 Ub201—205
          </p>
          <p xml:id="i-APfHF7XYcw6mG2tHwreM3j">
            Historia läses nu sammanlagt 9,5 veckotimmar på humanistisk och
            samhälls- vetenskaplig linje, 6 veckotimmar på naturvetenskaplig
            och 4 veckotimmar på ekonomisk och teknisk linje. Timmarna är
            någorlunda jämnt fördelade över olika årskurser. Enligt Skolöverstyrelsens
            förslag reduceras de obligato- riska historietimmarna till 6 timmar/vecka
            på H- och S-linjerna och 4 tim- mar/vecka på N-linjen, medan E-
            och T-linjerna får behålla sina 4 timmar. På de linjer som enbart
            får 4 veckotimmar historia förvisas ämnet helt till årskurs 1,
            medan HS får behålla 2 av de 6 timmarna i årskurs 2. Den föreslagna
            gymnasieorganisationen innebär en genomgripande för- ändring av
            nuvarande timplaner och ämnesfördelning framför allt på de tre-
            åriga humanistiska, samhällsvetenskapliga, ekonomiska, naturvetenskap-
            liga och tekniska linjerna. Avsikten är att skapa en ökad flexibilitet
            och ge möjlighet åt såväl eleverna själva som kommuner och enskilda
            skolor att på- verka utbildningsinnehållet och anpassa det efter
            individuella önskemål och lokala förutsättningar. Syftet kan synas
            gott. Men resultatet ter sig förödande särskilt för vissa ämnen.
            Ett av dessa är historia. Vilka möjligheter har då ämnet historia
            att hävda sig inom den timkvot som blir över efter nedskärningen
            för olika ämnen? Sex timmar anslås till individuellt val i vardera
            årskursen på HSE-linjerna, 3-4 timmar på NT. I HS årskurs 3 förbehålls
            6 timmar till så kallad HS-för- djupning, medan N-fördjupning
            förunnas 4 veckotimmar. Ekonomisk och teknisk specialisering ges
            också ett visst utrymme på respektive linjer. Dess- utom föreslås
            specialarbetet få finnas kvar med 2 timmar i veckan under tredje
            årskursen på alla de här linjerna. För det individuella tillvalet
            prioriteras befintliga ämnen, som inte längre blir obligatoriska:
            ett tredje främmande språk, bild, musik, latin, psykologi, teknik
            m.m. Men här uppräknas också en rad andra ämnen som tänkbara,
            allt från informations- och textbehandling till träteknik och
            lokalt utformat ämne. Bland de ämnen som SÖ säger sig vilja utarbeta
            särskilda kursplaner till hör idé- och lärdomshistoria, global
            överlevnad samt kost och hälsa. Vad beträffar de s.k. fördjupningstimmarna
            i årskurs 3 är det bara på H- och S-linjerna som ämnet historia
            har någon chans. Här sägs det att man genom försöksverksamhet
            med framgång prövat specialämnen som informa-
          </p>
          <p xml:id="i-MECpoAauVuAWzVkVmDZg9K">
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr Ub201—205
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_201/mot_198990_ub_201-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6PVp3UnJM1Qvee87zcNzFa">
            tionskunskap, internationell politik, ekosofi och kulturkunskap.
            De ämnen eller ämneskombinationer som direkt föreslås är följande:
            religion, livs- åskådning och kulturkunskap, kultur och historia,
            politik och samhälle, in- formation och media, geografi och miljö.
            Vad som avgör valet kommer san- nolikt att bero av vilka resurser
            i fråga om ekonomi och lärarkapacitet som skolor och kommuner
            har. Men för de ämnen som fått sina obligatoriska timtal kraftigt
            nedskurna återstår enligt SÖ:s förslag att hävda sin ställning
            genom att slåss för sin exi- stens. Det är möjligt att ett ämne
            som historia har vissa chanser att klara sig hyggligt vid vissa
            skolor, men det kan också tänkas att det råkar mycket illa ut.
            Som helhet kan förslaget bli förödande för ämnet, både genom timtalsre-
            duktionen och genom nedflyttningen till de lägre årskurserna,
            som redan i dag har svårt att hinna med de kursplaner som anges
            i gällande läroplan. Även Riksförbundet för hembygdsvård med drygt
            400 000 medlemmar har i sitt remissyttrande uttryckt sin oro inför
            förslaget. Historisk kunskap är väsentlig, inte minst för människor
            i vår tid. Vi behö- ver alla vara förtrogna med vår historia,
            såväl den lokala som den riks- och världsomfattande, för att kunna
            medverka i den demokratiska processen och påverka vår miljö och
            vår framtid. Inte minst de ungdomar som utbildas till experter
            på olika områden i samhället behöver en obligatorisk grund av
            hi- storisk kunskap att stå på. Det är därför historieämnets ställning
            i gymnasiet måste ha en generös sanktion i läro- och timplaner.
          </p>
          <p xml:id="i-4bGSMHS8dBMaQQzx6zoDNy">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-ASLUHUzLbSifu9BfL4Ewoe">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om att
            ämnet historia på gymnasiets treåriga linjer vid den förestående
            reformeringen av gymnasieskolan får behålla sin nuva- rande ställning,
            uttryckt i obligatoriska timtal, fördelade på årskurser.
          </p>
          <p xml:id="i-4CA5iPc11dwhxrXYSTws1U" type="date">
            Stockholm den 11 januari 1990
          </p>
          <p xml:id="i-5eWj1YAsynfbLun9AHE2iY">
            Sigrid Bolkéus (s) Gunnar Thollander (s)
          </p>
          <p xml:id="i-KsWayxVkWETngwABJ5bTBP">
            Mot. 1989/90 Ub201
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
