<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-JoU-00266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trädgårdsnäringen</title>
        <author corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD">av Ingbritt Irhammar och Ulla Tillander</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trädgårdsnäringen</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Jo266</idno>
          <rs type="number">Jo266</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo266/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo266</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Jo266</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7FKBNPxjCUYwbirKwLksba" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7FKBNPxjCUYwbirKwLksba">
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-uvLMSUJq9GgzwuZq8qAQ8" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H3JgSX7qPVnCHazf6euo1q" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2igLt78dm9LX6hDvoLLerA" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H6f4qMB8ypKL9vLAVnEooL" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="16:54:59"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H6f4qMB8ypKL9vLAVnEooL">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_266/mot_198990_jo_266-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5zaFs64sXTpGHFdMv2fvHN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MTo8DJp7cQCNAHfZN9zM6A" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-85G9K2joqKY4jxvdAd2Gry" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7RHqNF9Y8mDRfBCUCFBqpk" type="motBody">
        <div xml:id="i-47Nwo89RVjkkZn1PYEFDfb">
          <p xml:id="i-FKdaxntaMjJKdp7HHaBYee">
            Motion till riksdagen 1989/90:J0266
          </p>
          <p xml:id="i-9JeKvN89BRMJNDez7wyHXK">
            av Ingbritt Irhammar och Ulla Tillander (båda c) Trädgårdsnäringen
          </p>
          <p xml:id="i-Dbgz26aP6emMxisg8xP3bm">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-PyDj3uMZVPz26yi5QphmwF">
            Den yrkesmässiga trädgårdsodlingen i Sverige utgör en viktig
            del av närings- livet. Den omsätter inklusive markbyggnadssektorn
            c:a 6 miljarder kronor per år och sysselsätter 30.000 personer.
            Konsumtionen av grönsaker, frukt, bär och växter baseras i stor
            utsträck- ning på inhemsk odling. Av alla krukväxter och utplanteringsväxter
            kommer c:a 60 96 från svenska växthus. På slanggurka är vi nära
            nog självförsörjande. Trädgårdsodlarna kan producera varor av
            hög klass tack vare ett gynnsamt klimat, ett väl anpassat växtmaterial
            och ett utvecklat kunnande. En lika vik- tig faktor är att statsmakterna
            följer utvecklingen på trädgårdsområdet och anpassar politiken
            så att inga drastiska ändringar i konkurrensförhållandet till
            utlandet uppstår.
          </p>
          <p xml:id="i-XRMGygqNoYF2RrnhDUcY6X">
            Trädgårdsnäringsutredning
          </p>
          <p xml:id="i-9CQnvpX1HsPkoJ63YLAcfu">
            De förhandlingar som pågår i GATT och mellan EG och Efta kommer
            att innebära en ännu öppnare konkurrenssituation för svensk trädgårdsodling.
            De svenska förhandlarnas intresse riktas då i första hand på våra
            traditio- nella exportnäringar. Jordbruks- och trädgårdsnäringarna
            måste då själva peka på sin betydelse. Förutom en stark exportindustri
            måste en differentie- rad småföretagsverksamhet finnas i landet.
            Med hänsyn till näringens allvarliga ekonomiska situation och
            behovet av inhemskt odlade trädgårdsprodukter är det nödvändigt
            att staten skapar ett organ, som kan tillvarataga trädgårdsodlarnas
            intressen. Till det bör knytas parlamentariker samt experter och
            förtroendemän från trädgårdsnäringen. Den fortlöpande anpassningen
            till en öppnare marknad kommer att kräva ett intimt samarbete
            mellan statsmakterna och branschen om övergången skall löpa någorlunda
            friktionsfritt. En utredning bör tillsättas för att få till stånd
            ett organ, som tillvaratager trädgårdsnäringens intresse, vilket
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Gx4L6m4AnT3C5YpXU6nxuS">
            Livsmedelskontroll
          </p>
          <p xml:id="i-LDjgb8twJ46D3cKDa9SKYC">
            Riksdagen har tidigare beslutat att kraftigt reducera användningen
            av be- kämpningsmedel och gödselmedel. Trädgårdsnäringen utnyttjar
            sedan länge
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_266/mot_198990_jo_266-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LdEpjERCALq7YQAwSwgVyB">
            biologisk bekämpning i stor omfattning och näringsåtervinningssystem
            är under utveckling. Tyvärr har man inte kommit lika långt på
            dessa områden it.ex. södra Europa. Därifrån importerar vi tidvis
            trädgårdsprodukter, som odlats i ett klimat med ofta högt infektionstryck.
            Den svenska konsumenten måste kunna lita på att dessa produkter
            inte innehåller skadliga rester av be- kämpningsmedel. Det är
            därför enligt vår mening ett ytterst rimligt krav att det inte
            bör tillåtas import av trädgårdsprodukter och övriga livsmedel
            som behandlats med i Sverige förbjudna medel. Detta krav är också
            befogat ut- ifrån näringarnas konkurrensvillkor. Detta bör ges
            regeringen tillkänna. I dag ställer sig inte riksdagens majoritet
            bakom ovanstående krav. Det är därmed mycket stor anledning att
            ge bra information om svenska livsmedel och trädgårdsnäringens
            produkter. Miljövänlig odling kräver ofta större in- satser, som
            fördyrar produkten. En större spridning av kunskap om svenska
            produktionsförhållanden och varuhantering vore önskvärd. Regeringens
            an- slag till informationsinsatser för näringen är otillräcklig
            och behöver ökas, vilket bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-3kUhqVXJGyfFUwUhDvuKnF">
            Biologisk bekämpning
          </p>
          <p xml:id="i-ChEECAxFJ8gRs385hxYXqb">
            Beslutet i Sverige att reducera kemikalieanvändningen kommer
            successivt att medföra att fler och fler kemiska preparat försvinner
            från marknaden. Medlen är ofta selektiva och med färre tillgängliga
            preparat ökar risken för resistens. Därför är det viktigt att
            biologiska bekämpningsmedel hinner ut- vecklas i samma takt som
            de kemiska avvecklas. I den biologiska bekämpningen utnyttjar
            man i dag parasitoider, patoge- ner, antagonister och predatorer.
            De sistnämnda rovlevande organismerna är mest använda och finns
            i ett dussintal arter. Av all bekämpning världen över utförs ännu
            bara c:a 1 70 med biologiska medel men metoden är under stark
            utveckling. Då är det viktigt att Sverige är med i detta arbete
            på fram- skjuten plats. I en friare marknad med stor rörlighet
            över gränserna följer också angrepp av nya skadegörare. Man kan
            i det sammanhanget peka på den nya vita flygaren Bemisia tabacci
            och den fruktade tripsen Frankliniella occidentalis. Mot den senare
            saknar vi f.n. en effektiv predator. För att stimulera användningen
            av biologisk bekämpning måste liberala registreringsavgifter tillämpas.
            Varje biologiskt medel är avsett för en viss skadegörare, ibland
            i en bestämd kultur. Därför kan en hög inregistrerings- kostnad
            medföra en orimlig belastning på enskilda produkter. Detta bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-EB8ybn5EKE7y8ppZeob8Xg">
            Forskning
          </p>
          <p xml:id="i-2YYXoJuTdfF1kcqvue1DYa">
            Beträffande forskning och utveckling behövs både en fördjupad
            grundforsk- ning, t.ex. kring insektspatologisk genteknik, och
            en större bredd på den till- lämpade forskningen. Inom institutionen
            för växt- och skogsskydd vid Sveri- ges lantbruksuniversitet arbetar
            man f.n. med rotzonens biologi, med nyt- todjursanvändning i växthus,
            med antagonister mot sjukdomar på köksväx- ter och på jordgubbar.
            Vid Umeå universitet bedrivs forskning med insekts- parasitära
            nematoder, som även omfattar den tillämpade sidan. Grundforsk-
            ning rörande insektspatogena mikroorganismer pågår vid universiteten
            i
          </p>
          <p xml:id="i-61Lo2Lts6EEupJrhU3P1GQ">
            Mot. 1989/90 Jo266
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_266/mot_198990_jo_266-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W1Ey3taDEkPQmwmgZerBEQ">
            Lund, Stockholm och Uppsala. I Lund arbetar man dessutom med
            nematod- patogena svampar. Resurser behövs till följande viktiga
            arbetsfält inom den tillämpade forsk- ningen: —- Kartläggning
            av naturligt förekommande antagonister, insektspatogener och nyttodjur,
            som kan ha betydelse för växthusproduktionen. —- Utvärdering av
            utländska biologiska bekämpningsmedel, som kan vara användbara
            under svenska förhållanden. En resursförstärkning, som naturligt
            knyter an till pågående verksamhet vid Institutionen för växt-
            och skogsskydd, borde snarast åstadkommas. Detta skulle bidra
            till att styra svensk växtodling mot en ännu lägre kemika- lieanvändning.
          </p>
          <p xml:id="i-Rx8JYJGnvE9T5VVgtSnYmQ">
            Näringsåtervinning
          </p>
          <p xml:id="i-WGwMRHe4jNnyzsvDXRnCAG">
            Luft- och vattenföroreningen är ett hot mot miljön i västra Skåne.
            Orsakerna är flera men kanske främst befolkningstätheten, ökande
            trafik, vissa indu- striutsläpp samt ett intensivt jordbruk. I
            det sammanhanget är föroreningen från trädgårdsnäringen relativt
            liten. I växthustäta områden, som t.ex. Höganäs kommun, kan trädgårdsnä-
            ringen bidra till minskningen av näringsläckaget genom att införa
            slutna od- lingssystem där praktiskt taget fullständig återvinning
            kan uppnås. Ett ut- vecklingsarbete pågår i Holland och Danmark.
            Trädgårdsnäringens Riksför- bund, TRF, har initierat orienterande
            försök, som löper för andra året på Alnarp. Näringen bidrar till
            finansieringen med restituerade handelsgödsel- och bekämpningsmedelsavgifter.
            I takt med sjunkande användning av gödsel och kemikalier kommer
            denna finansieringsmöjlighet med tiden att för- svinna. Återbäringen
            har redan i år reducerats så mycket, att 1990 års budget för fortsatta
            näringsåtervinningsförsök på totalt 1.147.000 kr. för dagen en-
            dast täcks till hälften. TRF har uppmärksammat Miljö- och energideparte-
            mentet på detta förhållande vid en uppvaktning den 20 december
            1989. Alnarp har upprättat en plan för mera omfattande forskningsinsatser
            i äm- net. Den sträcker sig över 3-5 år och är budgeterad till
            c:a 15 miljoner kro- nor. Ovanstående exempel visar behov av ökade
            medel till forskning på områ- det, vilket bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-3NizQqv8zfDzTkGMGFo6CT">
            Sveriges Lantbruksuniversitets Alnarpsdel
          </p>
          <p xml:id="i-Dbkd7iV7i9bSuSAVjDGa7x">
            Mot bakgrund av tidigare relaterade frågor, som berör livsmedelskontroll,
            biologisk bekämpning och näringsåtervinning, ser trädgårdsnäringen
            det som följdriktigt, att de tre nyinrättade professurerna i trädgårdsvetenskap
            och produktlära på Alnarp får tillräckliga resurser till sitt
            förfogande. Hu- vuddelen av verksamheten på Alnarp rör trädgård
            och om vi i Sverige skall kunna få tillgång till andra länders
            forskningsresultat, måste vi ha något att lämna i utbyte. Därför
            är det viktigt att stimulera forsknings- och försöks- verksamheten
            för att höja Alnarps status i trädgårdskretsar Europa över.
          </p>
          <p xml:id="i-4Zdr6nHyt5QhwZaEaQ3dGH">
            Mot. 1989/90 Jo266
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_266/mot_198990_jo_266-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UqpgKL8Byrej3vAFFL8JnE">
            På univeristetet i Lund pågår forskningsarbete inom angränsande
            områ- den varför ett närmare samarbete mellan Alnarp och Lund
            på sikt förefaller naturligt.
          </p>
          <p xml:id="i-T9bghhaxbRsbZekju9NC51">
            Rådgivningsverksamheten
          </p>
          <p xml:id="i-GW5d9o6iiEaj3wbWQJVAHo">
            Inom trädgårdsområdet pågår den huvudsakliga rådgivningsverksamheten
            i Lantbruksnämndernas regi. Efter ett riksdagsbeslut hösten 1989
            kommer huvudmannaskapet att flyttas över till Länsstyrelserna.
            Även Hushållnings- sällskapen, Trädgårdsutveckling, de ekonomiska
            försäljningsföreningarna och privata firmor erbjuder konsulttjänster.
            En samordning och effektivise- ring är nödvändig. Just i denna
            situation av omorganisering vore en koncent- ration av konsulentresurserna
            till Alnarp naturlig. Genom en nära anknyt- ning till forskning
            och försök ges goda förutsättningar för konsulenterna att förmedla
            rönen till odlarna. En behovsanpassad organisation bör kunna del-
            finansieras av näringen, men vägledande direktiv från statsmakternas
            sida saknas. Vad som ovan anförts om samordning och effektivisering
            av rådgivnings- verksamheten bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-VQAupUDjtYJouz5uRptdUw">
            Åtgärder för att minska luftföroreningen
          </p>
          <p xml:id="i-5jaC1xqBdEETXHkHwWLFr3">
            Trädgårdsnäringen har tidigt visat intresse för övergång till
            uppvärmning med naturgas. För närvarande är ett 130-tal företag
            med totalt c:a 200.000 m? växthus anslutna till naturgasnätet.
            För de ursprungligen 65 koleldade anläggningarna, som ligger utanför
            naturgasnätet, blir en successiv övergång "till andra bränslen
            nödvändig. Det nya miljöskatteförslaget accepteras i prin- cip
            av näringen. Däremot önskar näringen en gradvis anpassning till
            de kom- mande höjda energipriserna för att klara omställningen.
            Energiproblemati- ken bör kunna belysas i den trädgårdsutredning,
            som vi tidigare föreslagit. Alla de ovan beskrivna problemställningar,
            som kräver resursförstärk- ningar, bör åtminstone delvis kunna
            finansieras genom att delar av de miljö- skatter odlarna årligen
            betalar ska kunna gå tillbaka till näringen på samma sätt som
            tidigare avgifterna på handelsgödsel och bekämpningsmedel gjort.
            Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ku4EuqWCSU9D5eHFgGRgMy">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Tkdg7owxfDkEX3mHJUZihd">
            Med anledning av det anförda hemställs 1. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om en
            trädgårdsnäringsutredning, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om förbud mot import
            av livsmedel som producerats på ett i Sverige förbjudet sätt,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om behov av ökat anslag till informationsinsatser
            för trädgårdsnäringen, 4, att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om registreringsavgifter,
          </p>
          <p xml:id="i-FHygqNNShBnf2kspe1txdz">
            Mot. 1989/90 Jo266
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_266/mot_198990_jo_266-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-ThakY5WnJu1gPvqb9pVnP8">
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- - Mot. 1989/90 tionen anförts om behov av ökad forskning,
            Jo266 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om rådgivningsverksamheten, [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om näringens energiproblem,'] 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om finansiering
            av olika förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-CTFc7W1CMpNvPVqbZtRJcR">
            Stockholm den 25 januari 1990
          </p>
          <p xml:id="i-2o97HQr1rpyVn5cz4hftXw">
            Ingbritt Irhammar (c) Ulla Tillander (c)
          </p>
          <p xml:id="i-AdWzQibSuG2s722k5V2DMF">
            1 1989/90:N476
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
