<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-JuU-00222">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polisens arbetsförhållanden i Stockholm</title>
        <author corresp="r-0 i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV">av Ylva Annerstedt m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Polisens arbetsförhållanden i Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Ju222</idno>
          <rs type="number">Ju222</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ju222/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ju222</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Ju222</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Ylva Annerstedt m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA</idno>
            <name>Hadar Cars</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA</idno>
            <name>Hadar Cars</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA</idno>
            <name>Hadar Cars</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9pii3o7DRRgSk34tkWkM4r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9pii3o7DRRgSk34tkWkM4r">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SvT8LtLy1nEdfxDzNAQ3We" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MgWkT4dojrPBf1ZsSpKurD" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7tSdpsxdMtQMb5yMBzonBK" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PmdMyEegqhkbdJctnrDD2v" type="assigned">
          <date when="2014-11-24"/>
          <time when="09:37:18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PmdMyEegqhkbdJctnrDD2v">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ju_222/mot_198990_ju_222-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8taKoEMEzgn5tfwo9pYQ1a" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6rxsuLaMiA1sR1WosHPsiV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WzF4sBGXb1tNvFucbpTxrf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WK4AQH5Tbf7J6UXbbhd9iU" type="motBody">
        <div xml:id="i-E8tAizjEZ48zazZVJoGqWn">
          <p xml:id="i-TAZrS47gxFAzdE4VLFqYb7">
            1989/90:Ju222 av Ylva Annerstedt m.fl. (fp) Polisens arbetsförhållanden
            i Stockholm
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ju_222/mot_198990_ju_222-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-SBwMSaoT9esyHM9B8DEjrm">
            da
          </p>
          <p xml:id="i-MzVsEKgbRDFBQ5f59KiPCg">
            Beg Ey
          </p>
          <p xml:id="i-QTNRVcy5FoHpcUHzvbGjfF">
            Mot. 1989/90 Ju222-231
          </p>
          <p xml:id="i-KGxZyhRoX3wVNb1mrqrG2p">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-L7PNh8XgBi1WqbZtuPDnH6">
            I dag finns i Stockholm 700 000 bofasta invånare. Man skall emellertid
            komma ihåg att Stockholm besöks av ett vida större antal människor
            på grund av det stora antalet arbetsplatser, att Stockholm är
            ett kommunika- tionscentrum för tåg och flyg och att staden också
            är ett nöjescentrum. När det gäller brottsutvecklingen kan den
            också till viss del spegla antalet besökare. Under 1985 anmäldes
            närmare 150 000 brott till polisen i Stock- holm jämfört med 167
            000 år 1987. I Stockholm förekommer ett flertal statsbesök och
            motsvarande som krä- ver speciella polisinsatser i form av övervakning
            och eskortuppdrag. Ett mycket stort antal demonstrationer, offentliga
            tillställningar och allmänna sammankomster genomförs varje år.
            I vissa fall erfordras mycket stora polis- insatser. Den under
            åren ökande trafikintensiteten både vad gäller privatbi- lism
            och tyngre fordon med farligt gods kräver speciell uppmärksamhet
            från polisens sida. Antalet utlänningar som kommer till Arlanda
            och söker till- stånd att få stanna i Sverige fortsätter att öka
            samtidigt som kraven på säker- hetskontroll på flygplatsen skärps.
            Kraven på säkerhetsbevakning av dom- stolsförhandlingar har ökat.
            Bombhoten och motsvarande uppgår till c:a 275 per år. I övrigt
            förekommer samma slag av händelser och brott som i övriga normalstora
            polisdistrikt med den skillnaden att de i Stockholm inte sällan
            är av större omfattning eller dignitet. Rikspolisstyrelsens övertidsstatistik
            visar att stockholmspolisen under både 1987 och 1988 varje månad
            hade ett övertidsuttag på i genomsnitt 30 000 timmar. Detta motsvarar
            ca 650 heltidsarbetande poliser. Under de senaste åren har tillgången
            på polispersonal i Stockholm mins- kat och förväntas göra så till
            i början av 90-talet. Bakgrunden härtill är bl.a. tidigare nedbantad
            intagning till polisutbildningen samt en ökad utflyttning av poliser
            från Stockholm till andra polismyndigheter i landet och övergång
            till andra yrken utanför polisväsendet. Avgångarna från Stockholm
            torde till del sammanhänga med de speciella arbetsförhållanden
            som råder här. Detta, liksom överhettningen på arbetsmarknaden
            och svårigheten att bland mins- kande ungdomskullar i framtiden
            kunna rekrytera ungdomar till polisväsen- det, innebär att arbetsförhållandena
            i Stockholm skyndsamt måste förbätt- ras. Den svåra bostadsmarknaden,
            brist på p-platser för skiftestjänstgörande
          </p>
          <p xml:id="i-Nf8kNWHjVJA6eXhM4sGYh1">
            1 Riksdagen 19891/90. 3 saml. Nr Ju222-231
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ju_222/mot_198990_ju_222-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-87RTnMMBDGCccLWsHj6miQ">
            polismän, svårigheter med barntillsyn, ofta påkallad övertidskommendering
            samt slitna och nedgångna lokaler medför en fara för den framtida
            polisverk- samheten i Stockholm. Den ökade intagningen till polisiär
            grundutbildning som regeringen äntli- gen föreslagit i budgetpropositionen
            är ett steg i rätt riktning, men det måste läggas fast att denna
            ökade ram också skall gälla efter nästa budgetår. Dess- utom bör
            en omprioritering göras så att fler polisaspiranter placeras i
            Stock- holmsregionen och riktad rekrytering kan göras i regionen.
            Med tanke på att 15 90 av Stockholms befolkning är utländska medborgare
            borde också särskilda rekryteringar göras bland invandrarungdom.
            Dessutom ges möjlighet till utbyte/nyinköp av utrustning som kan
            effekti- visera själva polisarbetet på olika sätt. Vad gäller
            satsningen på tekniska hjälpmedel kan nämnas: - utbyte och utökning
            av bärbar radioutrustning - utbyte och utökning av spanings- och
            kriminalteknisk utrustning - förbättrad trafikövervakningsutrustning
            och övrig utrustning för över- vakning — nyanskaffning av speciell
            utrustning för spaning och utredning i samband med särskilda händelser
            - utökad ADB-stöd - utbyte av det mycket föråldrade skrivmaskinsbeståndet
            — nyanskaffning av olika videosystem.
          </p>
          <p xml:id="i-5Ca5a3JtTukVEVF43w5FL8">
            Dessa insatser är av engångskaraktär och höjer inte driftkostnadsnivån
            när antalet polismän åter ökar. En trivselfaktor av stor betydelse
            är en god standard på möbler och övrig inredning. I anslagsframställningen
            till rikspolisstyrelsens förvaltningskon- tor begärdes medel för
            utbyte av möbler för innevarande budgetår med 2,8 milj. kr. Men
            myndigheten tilldelades bara c:a 600 000 kr. Detta medför en utbytestakt
            av 35 år innan hela möbelbeståndet har förnyats. Vaktdistrikten
            1 och 3 saknar för verksamheten anpassade lokaler. Detta kommer
            att medföra svårigheter att på ett bra sätt lösa lokalbehovet
            under det fortsatta förändringsarbetet som nu sker i form av decentralisering
            av polisverksamheten i Stockholm. Båda enheterna behöver nya polisstationer.
            Dessutom erfordras en fortlöpande anpassning av det övriga lokalbeståndet
            till förändringsarbetet. Också på andra orter i regionen finns
            överhängande lokalbehov. Fortfarande saknas polishus i Solna,
            Haninge och Södertälje. Byggnadsstyrelsen bör få i uppdrag att
            snarast färdigställa projektering. Mot bakgrund av nämnda förändringsarbete
            krävs en anpassning och för- ändring av själva anslagskonstruktionen,
            Förändringsarbetet förutsätter ett delegerat budget- och ekonomiansvar.
            Polisstyrelsen strävar mot en förbättrad lokal ekonomisk styrning.
            Myn- digheten behöver härigenom betydligt större frihet att själv
            förfoga över alla de resursslag som på olika sätt i dag tillförs
            verksamheten. För att resursanvändningen skall bli rationellare
            och mera ändamålsenlig måste ytterligare medel överföras till
            myndighetens lokala förvaltningsan- slag. Som exempel kan nämnas
            medel för inköp av fordon, för drift och un- derhåll av det egna
            lokalbeståndet m.m. De medel som tillförs myndigheten bör därefter
            fritt kunna disponeras av polisstyrelsen. Denna ordning skulle
          </p>
          <p xml:id="i-3hKg8uHS3NcWnnGZiTjL9M">
            Mot. 1989/90 Ju222
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ju_222/mot_198990_ju_222-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KeK9CwUE44rYi1CAqWGkyQ">
            medföra största garanti för att de samlade resurserna används
            så effektivt som möjligt. Det finns skäl att påpeka att myndighetens
            totala lokala förvaltningsanslag uppgår till c:a 200 milj.kr.
            av en total resursram på mer än en miljard som åtgår för att driva
            verksamheten. Betydelsen av att en s.k. treårsbudget skyndsamt
            får tillämpas av polis- myndigheten i Stockholm kan med hänsyn
            till vad som framförts inte nog understrykas. Svårigheterna kommer
            att accelerera om inte åtgärder vidtas för att lösa polisens problem
            i Stockholmsregionen. Flera insatser kan dock göras ome- delbart
            genom ett bättre resursutnyttjande under förutsättning att dels
            en decentralisering av ansvar genomförs och dels att en större
            frihet ges att för- foga över de lokala resurserna. Regeringen
            bör skyndsamt återkomma till riksdagen med en plan för hur huvudstadens
            polismyndighet skall förstärkas och dess arbetsmiljö förbätt-
            ras. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-pycmHX2dPtiNK3FGhQjoS">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om behov av åtgärder för att förbättra situationen för poli- sen
            i Stockholm.
          </p>
          <p type="date" id="i-2tuSutKfvbsC5Hq1x4GDhR">
            Stockholm den 23 januari 1990
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-VhyThzZf9W8jcpSB68zoUg">
            Ylva Annerstedt (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-6insteSMP43bpzaSeLASo7">
            Jan-Erik Wikström (fp) Hadar Cars (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-AfTCrbcbihr21TyUMpiXj2">
            Mot. 1989/90 Ju222
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
