<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-NU-00234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stöd till närbutiker</title>
        <author corresp="r-0 i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy r-0">av Carl Frick (mp) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stöd till närbutiker</title>
          <idno type="rdwebb">GD02N234</idno>
          <rs type="number">N234</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02N234/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02N234</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02N234</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8tK6MuYomJykFhc3QUm3zq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8tK6MuYomJykFhc3QUm3zq">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JieiRP5g9PV4JVur19n4K2">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-RsSov71nHTfauSxsGNxdMt">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7DnhoNYM74WMjch5pYcuHL">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7sn219kN7Fivqr6oiKNBYX">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="22:51:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7sn219kN7Fivqr6oiKNBYX">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_n_234/mot_198990_n_234-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-eMAZ9iudY3WXvbTP9wocd">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8ap74NjKU2VvSy7HgqNdHg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-F3kzwVqnujqDGCDyWFDzmJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QVv8mn6xLwT51g8EPiGapp">
        <div xml:id="i-SJJXMeQnPG3vdAxNJ6CbwH">
          <p xml:id="i-Q1HnYExfFCzgKDVipYPjL9">
            1989/90:N234
          </p>
          <p xml:id="i-MqZEnvgQvrmcg14dqeakfb">
            av Carl Frick (mp) Stöd till närbutiker
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_n_234/mot_198990_n_234-001-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_n_234/mot_198990_n_234-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ak5qX1ntgDFZZZyw9xdyty">
            Motion till riksdagen äs Re
          </p>
          <p xml:id="i-P7hJ2G9iNy6eSHYPPZfTS1">
            Mot. 1989/90 N234—236
          </p>
          <p xml:id="i-66dtfNWcsjwE2sChGw3EvD">
            ”Att kunna handla i närheten av bostaden är viktigt!” Det blir
            allt vanligare att dagligvarubutiker i och i närheten av bostadsområdena
            läggs ner. Han- deln koncentreras till ett fåtal större köpcentra
            ofta utanför tätorterna. Att så kan ske beror bland annat på att
            ett fåtal mycket stora och kapitalstarka affärskedjor styr utvecklingen
            i denna riktning. Små lokala butiker får svårt att hävda sig i
            konkurrensen — deras fasta kundkrets kommer mer och mer att bestå
            av äldre människor med lägre köpkraft och köpbehov. Lokalisering
            av stora köpcentra utanför tätorterna leder till att man behö-
            ver bil för att kunna ta sig till affärer för att klara grundläggande
            inköp. Detta är en olycklig utveckling som medför att vi får en
            ökad miljöförstöring på grund av utsläpp och buller. En annan
            negativ konsekvens är att småbuti- kernas nedläggning utarmar
            bostadsområdena och gör dem mera livlösa. För äldre och handikappade
            innebär det problem att kunna klara den dag- liga livsmedelsförsörjningen
            på egen hand. De tvingas att begära samhällets hjälp med transporter
            och inköp. Förutom att personalsituationen inom hemtjänsten i
            kommunerna är svår medför butiksnedläggningarna ökade samhällskostnader.
            Människors valfrihet inskränks med hjälp av företagsekonomiska
            kalky- ler, som på inget sätt inkluderar samhällskostnaderna.
            Att tvingas bli bero- ende av samhällets hjälp upplevs som en
            inskränkning av den egna suveräni- teten. Till detta kommer en
            viktig social aspekt. Närbutiker fyller en viktig social funktion
            och bidrar på detta sätt till mänskliga kontakter och tillfreds-
            ställelse. Samtidigt är det så att vi inte kan begära att affärsinnehavare
            skall driva sina affärer av sociala skäl. Eftersom den här beskrivna
            utvecklingen är olycklig och bidrar till ökade samhällskostnader
            vore det bättre att försöka ta fram ett samhällsstöd direkt till
            närbutiker i glesbygder och också i städerna. Kostnaderna för
            detta stöd skulle troligen inte överstiga de samlade kostnaderna
            för hemtjänst och färd- tjänst för de människor som måste utnyttja
            dessa tjänster för att få hjälp med dagligvaruförsörjningen. De
            humanitära och sociala vinsterna är betydande och de skall man
            inte bortse ifrån. Det är rimligt att de företag som bidrar till
            de ökade samhällskostnaderna också är med och betalar för den
            extra skattebelastning som de förorsakar. Någon form av lägesavgift
            borde övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-8KgRDdsFmnJtAYoNHnEo88">
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr N234—236
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_n_234/mot_198990_n_234-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nk1prHhMJV4uBDWDa7eETa">
            Hemställan Mot. 1989/90
          </p>
          <p xml:id="i-FqJdix1HctyfDMvN6ShBH4">
            Med hänvisning till det anförda hemställs N234
          </p>
          <p xml:id="i-LxP8YWvsU9sMZyBt6uBoMB">
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att det skall tas fram ett system för
            stöd till närbuti- ker, som leder till att miljöslöseriet minskar
            och att de lokala sociala kontakterna kan bibehållas och samhällskostnaderna
            minskar, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om att det skall tas fram ett system
            för avgifter för att täcka de ökade samhällskostnader som butikskoncentrationen
            med- för.
          </p>
          <p xml:id="i-7NfHBSuTXF2k75STJjnVvw">
            Stockholm den 22 januari 1990
          </p>
          <p xml:id="i-UK1Zcqh6VCfDN6gghAchK9">
            Carl Frick (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
