<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UbU-00059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:90 om forskning</title>
        <author corresp="i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m">av Margareta Fogelberg och Ingela Mårtensson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:90 om forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Ub59</idno>
          <rs type="number">Ub59</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub59/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub59</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Ub59</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW</idno>
            <name>Margareta Fogelberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW</idno>
            <name>Margareta Fogelberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW</idno>
            <name>Margareta Fogelberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EEr7RUvsdE4SFaa8cLHSgo" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-EEr7RUvsdE4SFaa8cLHSgo">
          <ref>Proposition 1989/90:90</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-G7Q1SVEbbXthhNRQM3J8Xf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G7Q1SVEbbXthhNRQM3J8Xf">
          <note type="signatory" corresp="i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9PNyJ5YTBz75jqwQQPwR1D" type="submission">
          <date when="1990-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TCUnyLALFocifLPn1CLPcb" type="dismissal">
          <date when="1990-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BXQA4nWMY9L7F2s6qKAGfT" type="referral">
          <date when="1990-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7iPhVZ6M9qnhXdzZNs8NLW" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="18:23:58"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7iPhVZ6M9qnhXdzZNs8NLW">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_59/mot_198990_ub_59-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UUgkL3hGQyi8PKr2xMye16" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7XhxN5jn2ML7Ji8QG6yAXo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Gu3fivDeJSF1YTudBjmhmY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XQNcfpR4w7gKWEpyKFHA7G" type="motBody">
        <div xml:id="i-CWKWtHDnV6czsjYB94HJsu">
          <p xml:id="i-EfSHUEUEJamdgcoxxn9L1r">
            Motion till riksdagen 1989/90:Ub59
          </p>
          <p xml:id="i-Mk7K7RygzgCpExacybF7Vk">
            av Margareta Fogelberg och Ingela Mårtensson (båda fp) med anledning
            av prop. 1989/90:90 om forskning
          </p>
          <p xml:id="i-LZZnGhgxXrCvZGEhujJoMk">
            Det konstnärliga området har varit en i högskolesystemet integrerad
            del se- dan 1977. Den avancerade verksamhet för utveckling, förnyelse
            och framta- gande av ny kunskap som i den övriga högskoleverksamheten
            hänförs till begreppet forskning har här etiketterats som konstnärligt
            utvecklingsarbete. I alla sammanhang har det gjorts klart att
            konstnärligt utvecklingsarbete motsvarar forskning. I ett avseende
            kvarstår emellertid en väsentlig skillnad. Det fakultetsbegrepp
            som finns för övriga områden har förvägrats det konst- närliga.
            Detta orsakar en mängd organisatoriska problem som samfällt leder
            till att det konstnärliga området i realiteten inte jämställs
            med de övriga. Bl.a. kan en organisation med gemensamma nämnder
            för den grundläg- gande utbildningen och ”forskningen” inte åstadkommas,
            motsvarigheten till forskarutbildning och därtill hörande examenssystem
            är svår att få till stånd, arvodestjänster som forskare, utbildningsbidrag,
            doktorandtjänster m.m. gäller inte detta område. Flera av exemplen
            har nära samband med ekonomiska frågor. Det konst- närliga utvecklingsarbetet
            har inte tillförts resurser av tillnärmelsevis den omfattning
            som gäller fakulteterna. Det är därför nödvändigt att skapa den
            organisatoriska ram som gör det möjligt att även ekonomiskt jämställa
            det konstnärliga utvecklingsarbetet med forskning. Vid de konstnärliga
            högskoleutbildningarna har under senare år diskute- rats lämplig
            ledningsorganisation och vid Göteborgs Universitet har Foto- högskolan,
            Konsthögskolan Valand, Högskolan för Design och Konsthant- verk,
            Musikhögskolan samt Teater- och Operahögskolan utrett fakultetsfrå-
            gan på uppdrag av nämnden för konstnärligt utvecklingsarbete (NKU).
            Ut- redningen poängterade det gemensamma och likartade behovet
            av konstnär- ligt utvecklingsarbete och att utbildningarna har
            olika behov av forsknings- anknytning, forskning (i traditionell
            mening) och forskarutbildning. Skillna- derna belyses genom begreppen
            ”fri konst” och ”tillämpad konst”. Enighe- ten i sakfrågan, om
            inrättandet av en fakultet, är fortfarande stor, även om det funnits
            olika uppfattningar vad gäller inrättandet av nämnd inom fakul-
            teten: fakultetsnämnd, utbildnings- och forskningsnämnd eller
            annat organ. Utredningen lades till det underlag som UHÄ hade
            att arbeta med i sam- band med utredningen om organisation och
            medelsfördelning inom området konstnärligt utvecklingsarbete.
            UHÄ framlade därefter ett förslag om att fa- kultetsbegreppet
            skulle etableras för konstnärligt utvecklingsarbete och att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_59/mot_198990_ub_59-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QVhQYqFh6gyPCwFsj7GiYC">
            en fakultetsorganisation skulle kunna inrättas vid en konstnärlig
            högskole- enhet, om så önskas. Vid de konstnärliga utbildningarna
            vid Göteborgs Universitet såg alla fram emot fakultetsbildningen
            med stor entusiasm och hade god anledning tro att UHÄ:s förslag
            skulle föreläggas riksdagen i budgetpropositionen 1989. Med stor
            förvåning tog vi del av statsrådets kommentar: ”Jag är dock inte
            beredd att tillstyrka inrättandet av konstnärliga fakulteter.
            Fakultetsorgani- sationen har utvecklats för att passa universitetens
            arbete inom forskning och forskarutbildning. Det konstnärliga
            utvecklingsarbetet bör få möjlighet att utveckla egna traditioner.”
            I stället förordades en organisation för plane- ring och medelstilldelning
            som var ”bättre anpassad” för konstnärligt utveck- lingsarbete.
            Denna fullständigt grundlösa slutsats framstår som lika märklig
            i dag. De närmast berörda förväntades inte veta särskilt mycket
            om sin egen verksamhet. För att behandla problem inom exempelvis
            designområdet räcker det självfallet inte med att kunna utöva
            sin konst — att kunna gestalta något. Det finns sådant man måste
            förstå, sådant man måste söka förklaringar till och sådant man
            måste kunna tillämpa. Det är bl.a. här forskningsbehovet blott-
            läggs och det är här behovet av begreppsbildning, teoribildning
            och ämnes- utveckling blir synligt. Det finns alltså ämnesspecifikt
            gods inom de konst- närliga områdena som inte kan utvecklas enbart
            med hjälp av ”konstnärliga utvecklingsarbeten”. Däremot kan noggrant
            definierade FoU- och konstnär- liga utvecklingsverksamheter mycket
            väl ge stöd åt varandra genom gräns- överskridanden. Häri ligger
            den spännande utmaningen som vore väl värd att pröva. I dag haltar
            kunskapsuppbyggnaden kraftigt, och det är nödvändigt att man framgent
            kan ägna sig såväl åt vetenskaplig tillväxt som åt konstnärlig
            förnyelse. Först då kan det bli tal om kvalitet i sammanhanget
            och först då kan kunskapsuppbyggnaden realiseras. När det gäller
            påbyggnadsutbildningen har NKU i den tidigare nämnda utredningen
            föreslagit en forskarutbildning på ”lic-nivå”. Behovet av sådan
            utbildning är mycket stort. Studenterna tvingas i dag att skriva
            in sig på insti- tutioner inom helt andra fakultetsområden, och
            det orsakar flera problem. Sammanfattningsvis vill vi understryka
            att de konstnärliga utbildningarna är i stort behov av såväl forskning
            som konstnärligt utvecklingsarbete och att fakultetsbildningen
            med lämplig ledningsorganisation är en förutsättning för att få
            en fungerande bas för verksamheten. Det är hög tid att bli kvitt
            vanföreställningen om att kunskapsinhämtande på det konstnärliga
            området skulle vara något mycket fritt och ogripbart, fjärran
            från ”verkliga” kunskaper. Den fakultetsorganisation som utvecklats
            för att passa universitetens arbete inom forskning och forskarutbildning
            äger samma relevans för konstnärliga utbildningar med behov av
            forskning och forskarutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-BhKTPwrv3fvaqbaY5EjbCk">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HhHkpZnSqFp2DqywuMtBPV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen i enlighet
            med av UHÄ tidigare framlagt förslag be-
          </p>
          <p xml:id="i-PiKAxh3JpKAhxM6TBHMbFG">
            Mot. 1989/90 Ub59
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_59/mot_198990_ub_59-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7UxNWBZs58LsMUSsqaau7M">
            slutar att fakultetsbegreppet etableras inom det konstnärliga
            området - Mot. 1989/90 samt att stöd för detta ges genom författningsändringar,
            vilket innebär Ub59 att konstnärlig fakultet skall kunna finnas
            vid högskoleenhet med | konstnärlig utbildning efter beslut av
            regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-9j6YjkhXZ6aEvQx1JvL2Kb">
            Stockholm den 20 mars 1990
          </p>
          <p xml:id="i-Czvk2yC2mweHjRFxNr8AWT">
            Margareta Fogelberg (fp) Ingela Mårtensson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
