<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-JoU-00871">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljösituationen i Gävleborgs län</title>
        <author corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe">av Karin Starrin och Gunnar Björk (båda c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljösituationen i Gävleborgs län</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Jo871</idno>
          <rs type="number">Jo871</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo871/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo871</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Jo871</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>Gunnar Björk </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-56VBVvqXmBv9g1p97iKrsD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-56VBVvqXmBv9g1p97iKrsD">
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-LPPswzZj6Ykt5f3vVU4emZ">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JUpfzcDtyiuNZ8cL1xmv9Q">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-J3sT3nzSuY1ysH94HBfSUK">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-2QMWPPmRXHTgirrwHiZ3SB">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="13:17:44"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2QMWPPmRXHTgirrwHiZ3SB">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_871/mot_198990_jo_871-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1989/90:Jo0871
          </p>
          <p>
            av Karin Starrin och Gunnar Björk (båda c) Miljösituationen i
            Gävleborgs län
          </p>
          <p>
            Miljödebatten har under den senaste tiden kommit att domineras
            av risken för långsiktiga och dramatiska förändringar i klimat
            och levnadsförhållan- den. Växthuseffekten, nedbrytning av ozonlagret,
            s.k. atmosfäriska föränd- ringar som förändrar livsmiljön, har
            fått berättigad uppmärksamhet och fordrar internationell samverkan
            liksom stora delar av försurningsfrågorna. Men det är också mycket
            angeläget att ägna stor uppmärksamhet åt miljö- situationen lokalt
            och regionalt. Vi vill med denna motion beröra miljösitua- tionen
            i Gävleborgs län och vad som bör göras för att förbättra den.
            Gävleborgs län är ett län med i grunden rika naturliga förutsättningar.
            Fyra femtedelar av landarealen utgörs av skogsmark. Skogen och
            verksam- heter anknutna till skogen har kommit att utgöra ryggraden
            i länets närings- liv. Även järnförädling har en framskjuten plats
            i länets utveckling. Här är stålverken i Hofors och Sandviken
            verksamheter som knyter an till gångna tiders hyttor och järnmalmsbrytning.
          </p>
          <p>
            Dominerande miljöproblem
          </p>
          <p>
            Kvicksilverförorening
          </p>
          <p>
            Den skogsindustri som betytt så mycket för utveckling och sysselsättning
            i länet har med tiden också konstaterats vara en verksamhet som
            gett upphov till en allt större miljöbelastning på natur och människor.
            Två ”kvicksilverbaserade” klor-alkalifabriker har funnits i länet,
            en i Strömsbruk vid norra Hälsingekusten och en inom Korsnäsverken
            vid Gävle yttre fjärd. Dessutom har en anläggning funnits strax
            söder om länet och en anläggning strax norr om länet. Dessa fabriker
            är sannolikt orsaken till att det stora metallföroreningsproblemet
            i länet är kvicksilver. Sedan mars 1988 är 50-talet sjöar svartlistade
            liksom hela Delångersåsystemet. Men kvicksil- verföroreningen
            fortsätter uppenbarligen dels direkt från gamla utsläpp, dels
            indirekt genom pågående spridning från olika källor. Omfattningen
            av kvicksilverföroreningen blir alltmer skrämmande i takt med
            att undersökningsresultat kommer fram. Enligt beräkningar gjorda
            inom forskningsprojektet ”Kalkning—kvicksilver—-cesium” borde
            egentli- gen 300-600 sjöar i länet vara svartlistade. Ungefär
            var tredje sjö, dvs. 1 000 stycken, bedöms ha kvicksilverhalter
            i gädda som överstiger 0,5 mg/kg.
          </p>
          <p>
            1" Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr Jo869—877
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_871/mot_198990_jo_871-002.pdf"/>
          <p>
            Ett bekymmer är att den tilltagande försurningen bedöms förvärra
            situa- tionen genom att markupplagrat kvicksilver blir mera lättransporterat.
            För- hoppningar finns dock om att nämnda forskningsprojekt inom
            något år skall kunna bidraga till kunskaper om hur det praktiskt
            skall gå att vidta motåtgär- der. Avsevärda belopp kommer då sannolikt
            att behöva satsas för att få ef- fekt av åtgärderna. En insats
            som redan nu kan göras är att sanera de fiberbankar med kvick-
            silver som finns i Delångersåns vattensystem nedströms gamla Forsså
            Bruk i Näsviken, den s.k. Rolfstaån. Frågan har aktualiserats
            vid ett flertal tillfä- len de senaste åren och naturvårdsverket
            anser att projektet är mycket in- tressant och viktigt. Några
            statliga pengar till projektet har dock inte ansla- gits i årets
            statsbudget, varför stor ovisshet nu råder. Undersökningar av
            fiberbankarna i Rolfstaån har visat att utöver ca 55 kg kvicksilver
            finns här också ca 50 kg PCB. Detta gör att en sanering i området
            måste bedömas än mer angelägen. Med tanke på att denna sanering
            skulle
          </p>
          <p>
            bli den första i sitt slag i strömmande vatten måste det anses
            mycket angelä- get att pengar till detta projekt snarast kan fås
            fram.
          </p>
          <p>
            Försurning och skogsskador
          </p>
          <p>
            Försurningen är ett annat av länets mest akuta miljöproblem.
            Den senaste tioårsperioden har inneburit att allt mera tydliga
            effekter både på land- och vattenbaserade ekosystem på grund av
            försurningen har kunnat konstateras. Mätningar har visat att nederbörden
            i Gävleborgs län har ett pH-värde på 4.4—4.5, vilket är två till
            tre gånger surare än vad naturen beräknas tåla. I den ”aktionsplan
            mot luftföroreningar och försurning” som upprättats be- räknas
            den kritiska belastningsgränsen för svavelnedfall till 3 kg/hektar
            och år. I vårt län beräknas svavelnedfallet till ca 6.5 kg/hektar
            och år, vilket alltså är dubbelt så högt som vad naturen beräknas
            tåla. En hel del av svavelnedfallet kan hänföras till långväga
            transporter från andra länder främst Storbritannien och Mellaneuropa.
            För Gävleborgs län gäller dock att utsläppen inom länet motsvarar
            40 20 av nedfallet vad gäller svavel och 50 96 av nedfallet vad
            gäller kväve. Självklart faller dock inte allt som alstras inom
            länet också ned inom länets gränser. De provytor på 18 olika ställen
            som skogsvårdsstyrelsen i länet har lagt ut visar att påtagliga
            skogsskador kan iakttas. Luftföroreningarna orsakar gas- och frätskador
            på barr och löv, utöver den direkt försurande effekten på marken.
            Trädens vitalitet blir nedsatt med kronutglesning och barrförluster
            som synbara tecken. Den s.k. stressnivån för träden blir allt
            högre och med tiden kan detta bli påtagligt i form av skogsdöd.
            De senaste resultaten från skogsvårdsstyrelsen visar att skogsskadorna
            är i stort sett oförändrade inom 5 provytor. Skadorna anses ha
            minskat något inom 5 provytor, medan skadorna har ökat inom 8
            provytor. I genomsnitt bedöms 10—15 26 av granar äldre än 60 år
            vara skadade i Häl- singland medan motsvarande siffra för Gästrikland
            är 5—10 26. Hela 28 7 av granarna har dock barrförluster som är
            större än 2096, varför skogs- vårdsstyrelsen anser det nödvändigt
            att radikala åtgärder sätts in för att minska luftföroreningarna.
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo871
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_871/mot_198990_jo_871-003.pdf"/>
          <p>
            Som framgår av det som redovisats ovan måste åtgärder inom luftvårds-
            området ges en stark prioritet inom miljöarbetet. Syranedfallet
            måste mins- kas med åtminstone hälften i ett första steg för att
            belastningen inte skall uppgå till mer än vad naturen beräknas
            tåla. Den kalkningsverksamhet som nu pågår måste enligt vår mening
            fortsätta och intensifieras och här har staten ett ansvar att
            ställa erforderliga resurser till förfogande. För att långsiktigt
            komma till rätta med problemen finns dock inget annat sätt än
            att minska utsläppen. Därför måste kraven på cellu- losaindustrin,
            stålverken, biltrafiken och förbränningsanläggningarna, var- ifrån
            de största utsläppen härrör, efter hand skärpas. Luftutsläppen
            från miljöfarlig verksamhet regleras genom villkor i till- ståndsbeslut
            enligt miljöskyddslagen. Tillstånden kan normalt omprövas ef-
            ter 10 år men så sker inte alltid. För de större koncessionsprövade
            anlägg- ningarna förutsätter detta initiativ från naturvårdsverket.
            Enligt vår mening är 10 år för lång tid i många fall. Med den
            kunskaps- och teknikutveckling som äger rum bör tillståndsbeslut
            generellt inte gälla mer än fem år. Därutöver måste miljöskyddslagen
            ändras så att koncessions- givande myndighet kan väga in miljösituationen
            i stort i ett område eller re- gion som berörs av verksamheten
            i ett aktuellt prövningsärende. Om natu- ren inte tål mera utsläpp
            måste miljöskyddslagen medge att ny verksamhet inte tillåts.
          </p>
          <p>
            Hotet mot havsmiljön
          </p>
          <p>
            Den tunga industrin längs länets kust har under årtionden släppt
            ut stora mängder föroreningar till havet. Utsläpp av vattenförorenande
            organisk substans, både i lös form och som fast fibermaterial,
            har inneburit en stark eutrofiering i de drabbade vattenområdena.
            De stora näringstillskotten har igångsatt starkt syreförbrukande
            biologiska processer med fiskdöd och illa- luktande gasbildning
            som följd. Efter att vissa miljöskyddsåtgärder vidtagits är det
            största problemet i dag avloppsvatten från blekeriprocesserna.
            Nyare undersökningsresultat tyder på att ekosystem i recipienterna
            har påverkats mycket negativt av dessa ut- släpp. Allmänhetens
            berättigade oro har också lett till en påtaglig nedgång i försäljningen
            av fisk från Bottenhavet. De undersökningar som länsstyrelserna
            längs Norrlandskusten gjort be- kräftar att läget i havet närmast
            kusten är mycket allvarligt. Vissa delar av havet, t.ex. Gävlebukten
            och Iggesundsfjärden, är i stort sett biologiskt döda. Mest akuta
            är problemen i Gävlebukten, som troligen utgör ett av de mest
            förorenade kustområdena i Bottenhavet. Här bidrar också Gavleån
            men framför allt Dalälven med stora mängder föroreningar. Arbetet
            med att sanera Dalälven är därför mycket angeläget. Men också
            cellulosaindustrins utsläpp av organiska klorföreningar från blekningen
            måste minskas radikalt om kusthavet skall kunna räddas. Likaså
            måste utsläppen av metaller, när- salter och olja reduceras. Miljögifter
            som kvicksilver, krom, PCB och dioxin i bottensedimenten närmast
            fabrikerna är allvarliga latenta hot mot havet. Vid tester, som
            nyligen utförts på uppdrag av naturvårdsverket, länsstyrel- sen
            och livsmedelsverket, har konstaterats att strömming fångad utefter
            Häl-
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo871
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_871/mot_198990_jo_871-004.pdf"/>
          <p>
            singekusten innehåller högre halter av dioxin än någon annan
            stans i Öster- sjön. Jämfört med en undersökning 1987 har dioxinhalterna
            i strömming i stort sett fördubblats och ligger nu på 13—20 pg
            (picogram)/gram ström- ming, medan siken ligger på ungefär hälften
            av dessa värden. Livsmedelsver- ket rekommenderar därför viss
            återhållsamhet med fisk som fångats nära de större industriorterna.
          </p>
          <p>
            Miljöpåverkan från stålverken
          </p>
          <p>
            Inom järn- och stålbranschen liksom inom skogsindustrin har en
            hel del åt- gärder vidtagits för att komma till rätta med de värsta
            miljöpåverkande ut- släppen. Med tanke på att stålverken är mycket
            stora produktionsenheter är dock även ”måttliga” utsläpp av stor
            betydelse. Framför allt är det stoftut- släpp av olika metaller
            i omgivningarna som utgör ett stort problem. Men också de osynliga
            gasformiga utsläppen från processerna är av stor betydelse. Här
            handlar det framför allt om olika klororganiska ämnen. För- lusterna
            av klorerade lösningsmedel är betydande och en minskning av dessa
            förluster måste anses mycket angeläget från miljösynpunkt. Även
            bullerstörningar är ett stort problem vid stålverken. Detta problem
            är uppenbarligen svårlösligt, men ställer till så mycket bekymmer
            för de kringboende att stora ansträngningar måste göras för att
            lindra problemen.
          </p>
          <p>
            Vägtrafikens miljöpåverkan
          </p>
          <p>
            Motorfordonstrafiken svarar för den odiskutabelt största delen
            av kväve- oxidutsläppen inom länet, ca 9 000 ton NO. Förutom att
            detta bidrar till för- surningen kan det oxiderade kvävets roll
            som gödningsämne få andra nega- tiva effekter. En annan negativ
            effekt är den bildning av oxidanter, bl.a. ozon, som kväveoxiderna
            i kombination med kolväten medverkar till. Un- der senare tid
            har också motorfordonstrafikens bidrag till koldioxidutsläp- pen
            och den s.k. växthuseffekten uppmärksammats. Vägtrafikens miljöpåverkan
            och risker är naturligtvis inte specifika för Gävleborgs län,
            men med tanke på den stora trafikströmmen som går ige- nom området,
            är det mycket angeläget att komma till rätta med de problem som
            trafiken alstrar. Införandet av katalysatorer på bilarna kan i
            någon mån lindra utsläppen. Men denna effekt förtas om biltrafiken
            fortsätter att öka som många progno- ser antyder. Det enda sättet
            att effektivt minska luftföroreningarna från vägtrafiken är således
            att minska biltrafiken till förmån för järnväg, sjöfart och kollektivtrafik.
            Det gäller också att i samhällsplaneringen i stort arbeta med
            sikte på att minska behovet av transporter.
          </p>
          <p>
            Miljöfarliga transporter
          </p>
          <p>
            I vägtrafiken finns ytterligare en mycket stor riskfaktor för
            miljön. Det är de stora mängder miljöfarligt gods och kemikalier
            som dagligen fraktas inom länet. Länsstyrelsen genomförde 1977
            en inventering av transport och lagring av hälso- och miljöfarliga
            varor i länet. Den inventeringen är numera helt för-
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo871
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_871/mot_198990_jo_871-005.pdf"/>
          <p>
            åldrad, och något säkert grepp om situationen finns inte vare
            sig hos länssty- relsen, räddningsverket eller kommunernas räddningstjänst.
            Enligt vår mening är det angeläget att en landsomfattande studie
            av hante- ringen av transporterna av farligt gods snarast kommer
            till stånd genom räddningsverket. Den bör omfatta också järnvägs-
            och sjötransporter och ligga till grund för de åtgärder, bl.a.
            så kallad vägvalsstyrning, som nu disku- teras.
          </p>
          <p>
            Tjernobyleffekter
          </p>
          <p>
            Tjernobylkatastrofen slog mycket hårt mot Gävleborgs län. För
            många män- niskor har hela livssituationen påverkats då man inte
            längre kan känna trygg- het när det gäller naturprodukter som
            bär, svamp, vilt och fisk. Åtgärder för att i någon mån lindra
            effekterna av Tjernobyl behandlas i särskilda motio-
          </p>
          <p>
            ner av undertecknade.
          </p>
          <p>
            Radonfaran
          </p>
          <p>
            Tack vare forskningsinsatser vid byggforskningsinstitutet i Gävle
            har viktiga insatser gjorts för att lokalisera och mäta radonhalten
            i bostäder. Det är nöd- vändigt att institutet även framgent får
            tillräckliga resurser för att bedriva fortsatt arbete på detta
            område. Även kommunernas miljö- och hälso- skyddsnämnder har ett
            stort ansvar för att spåra bostäder med höga radon- halter och
            vidta nödvändiga motåtgärder.
          </p>
          <p>
            Landskaps- och biotopförändringar
          </p>
          <p>
            Den dramatiska utveckling som skogsbruket genomgått under de
            senaste år- tiondena har mycket starkt kommit att prägla landskapet.
            I Gävleborgs län finns 1,5 miljoner hektar produktiv skogsmark.
            Det manuella arbetet i sko- gen har nu nästan helt kommit att
            ersättas av maskiner. Avverkningstakten har ökat och stora kalhyggen
            blivit allt vanligare. Ett nytt trädslag (contortal- len) har
            införts i ganska stor skala på sina håll. S.k. skyddsdikning och
            mark- beredning utförs maskinellt och nära nog rutinmässigt. Omfattande
            och tydliga landskaps- och biotopförändringar har blivit re- sultatet
            av det förändrade skogsbruket. Även jordbrukets förändrade drifts-
            former har påverkat miljön. Vilka långsiktiga ekologiska effekter
            det förändrade jord- och skogsbru- ket kommer att få är i dag
            svårt att bedöma. Men man kan med säkerhet säga att skogsbruksåtgärder
            som leder till varaktiga hydrologiska föränd- ringar och utarmning
            av biotoper eller växt- och djurliv är särskilt allvarliga. Det
            är en allmän uppfattning att vattenavrinningen i länets vattendrag
            nu sker snabbare och mera koncentrerat än tidigare. Detta har
            medfört flödes- toppar och problem med översvämningar vid högvatten.
            Å andra sidan finns också risker för uttorkning vid längre perioder
            av lågvatten. Det storskaliga skogsbrukets påverkan av vattenflödena
            måste klarläggas bättre. Kraftföretagen måste också i sin vattenreglering
            ta ett större ansvar för att motverka risken för översvämningar.
            I arbetet med att motverka översvämningsskador bör också studeras
            möjligheterna att tillskapa sär-
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo871
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_871/mot_198990_jo_871-006.pdf"/>
          <p>
            skilda regleringsmagasin som inte inkräktar på unika och omistliga
            naturvär- den. En bättre följsamhet och anpassning till lokala
            naturliga förhållanden måste eftersträvas inom skogsbruket. Intresset
            för blandskogsbestånd bör stimuleras. Projekt med stor påverkan
            på skogsmiljön, t.ex. skogsdikning, torvbrytningskoncessioner
            och nya skogsbilvägar bör prövas mycket noga ur miljösynpunkt
            innan de startas. Nya stora projekt av typen gruvbrytning, som
            är aktuella både i Edsbyn och Bjuråker, måste också noga prövas
            ur miljösynpunkt innan tillstånd ges.
          </p>
          <p>
            Hemståilan
          </p>
          <p>
            Med anledning av vad som anförts hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om behovet av att sanera Rolfstaån och att nya pengar därför behöver
            tillföras det anslag för återställningsåtgärder som finns inom
            SNV, 2. att riksdagen hos regeringen begär att projekten med kalkning
            skall fortsätta och utvecklas, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om behovet
            av att ändra miljöskyddslagen, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att tillståndsbeslut
            enligt miljöskyddslagen regel- mässigt bör omfatta fem år i stället
            för tio år, 5. att riksdagen hos regeringen begär en uppföljning
            av de dioxin- undersökningar i Bottenhavet som genomfördes 1989,
            6. att riksdagen hos regeringen begär en landsomfattande studie
            av hanteringen och transporterna av miljöfarligt gods enligt vad
            som an- ges i motionen, [att riksdagen hos regeringen begär fortlöpande
            redovisning av arbetet med radon i bostäder,'] 7. att riksdagen
            hos regeringen begär att medel tillförs så att intensi- fierade
            analyser kan ske av skogsskadorna i Gävleborg.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1990
          </p>
          <p>
            Karin Starrin (c) Gunnar Björk (c)
          </p>
          <p>
            11989/90:B0554
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo871
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
