<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-KU-00012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:78 Reformerat presstöd</title>
        <author corresp="r-0 i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW">av Martin Olsson och Eva Björne (c, m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:78 Reformerat presstöd</title>
          <idno type="rdwebb">GD02K12</idno>
          <rs type="number">K12</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02K12/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02K12</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02K12</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
            <name>Eva Björne</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
            <name>Eva Björne</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
            <name>Eva Björne</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7vsgSsg8ndCSFya3PtYKo3" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-7vsgSsg8ndCSFya3PtYKo3">
          <ref>Proposition 1989/90:78</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EtCmXe5XWgqYuXjLLaAQ4P" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EtCmXe5XWgqYuXjLLaAQ4P">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KLjpQRFfkpd8KDu1zoziFh" type="submission">
          <date when="1990-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SLRrpcMwu7U6SWcpKymxCi" type="dismissal">
          <date when="1990-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2JRkM9FLpXzfGFATSxCLDC" type="referral">
          <date when="1990-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vzhyz3rt9wA1CJZPPGhCWy" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="23:23:58"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Vzhyz3rt9wA1CJZPPGhCWy">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_k_12/mot_198990_k_12-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NC91npLb3gKA4sozqVq8Ef" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ybi9RvgnHzkuh9EpHyBrLY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-jpnz4y5tavRNuorJ9BNJP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MVd6kEncDqonu6q1Utf3cL" type="motBody">
        <div xml:id="i-NorkMX7SbyjMCQroAkimP9">
          <p xml:id="i-Y8n4A4YUqJyPRjmFLRZqbh">
            Motion till riksdagen 1989/90:K12
          </p>
          <p xml:id="i-E64sR4vybsJFjBWfXTmzog">
            av Martin Olsson och Eva Björne (c, m)
          </p>
          <p xml:id="i-Dink8EXADJzwCxUEmfsNqK">
            med anledning av prop. 1989/90:78 Reformerat presstöd
          </p>
          <p xml:id="i-LyD3dSNidea3Hju5E5Z8k7">
            Inom Västernorrlands län verkar Kommunikations Vetenskapligt
            Centrum, KVC, som är en fristående organisation med främst företag,
            kommuner och organisationer som medlemmar. KVC har tagit som sin
            uppgift att ta initiativ till och påverka och stimulera kunskaps-
            och kompetensutveckling samt tek- nikutveckling inom sektorn information,
            medier och kommunikationer. Dess verksamhet domineras av projektarbetsformen
            med förstudier, utred- ningar och försök. KVC är en länk mellan
            högskolan och yrkeslivet, särskilt när det behövs ett samverkansforum
            och nya arbetsformer. KVC har nyligen i samarbete med berörda
            tidningsföretag presenterat ett stort projekt innebärande förslag
            om etablering av en tidningsfabrik, där fyra av länets dagstidningar
            tillsammans med Aftonbladet, Expressen och Dagens Nyheter skulle
            gå samman om gemensam tryckning av sin konkurre- rande tidning.
            Tidningarna väljer härigenom, enligt KVC, mångfald i stället för
            konkurrens när det gäller tryckeriteknik/produktion. Lösningen
            med en gemensam tidningsfabrik innebär att fyra starka tidningar
            går samman med tre mindre starka. Härigenom skapas avsevärt bättre
            förutsättningar för överlevnad även för de senare. Tidningsfabriken
            är avsedd att förläggas till Timrå kommun mitt emellan Sundsvall
            och Härnösand där en respektive tre av de berörda lokaltidning-
            arna nu trycks. De tidningar i Västernorrland som avser att delta
            i samarbetet är Sunds- valls Tidning, Dagbladet Nya Samhället,
            Västernorrlands Allehanda och Nya Norrland. Dessa har ungefär
            jämgamla tryckpressar, som måste bytas ut senast i mitten av 90-talet.
            Tillsammans har dessa fyra tidningar en upplaga på drygt 100 000
            ex. per vardag. Sundsvalls Tidning har dessutom en söndagsupplaga
            på 45 000. De tre huvudstadstidningarna skulle tillsammans trycka
            140 000 ex. av vardags- upplagor och 180 000 ex. av söndagsupplagor.
            Totalt skulle alltså drygt 240 000 ex. av vardagsupplagor och
            225 000 ex. av söndagsupplagor tryckas. Genom att även tre huvudstadstidningar
            deltar i tryckerisamarbetet sjun- ker kostnaderna avsevärt för
            de lokala tidningarna, vilket är av speciellt värde för de ekonomiskt
            svagare och för att på sikt bevara mångfalden i tid- ningsutgivningen
            i Västernorrland. Jämfört med produktion i egen regi skulle de
            fyra lokala tidningarnas tryckkostnader bli nära 24 milj. kr.
            lägre per år i den planerade tidningsfabriken.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_k_12/mot_198990_k_12-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3W2E27fMMm5rJxp8o8ssM5">
            För Västernorrlands län med stort behov av nya verksamheter och
            syssel- sättningstillfällen skulle tryckning inom länet av de
            nämnda tre huvudstads- tidningarna inom berört område vara ett
            värdefullt tillskott ur regionalpoli- tiska synpunkter. Presstöd
            behövs för att genomföra det planerade projektet. Eftersom vi
            anser det viktigt dels att projektet kan genomföras, dels att
            presstöd bör utgå för att underlätta denna form av samarbete mellan
            tidningar, väcker vi denna motion med krav på ett riksdagsuttalande.
            Presstödets uppgift är ju att garantera en mångfald inom dagspressen.
            En- ligt vår mening är det av KVC framlagda förslaget ett värdefullt
            bidrag till att genom samverkan mellan konkurrerande tidningar
            öka förutsättningarna för mångfald, vilket motiverar presstöd
            för dess realiserande. Propositionens förslag vad beträffar utvecklingsstöd
            planeras totalt sett på en nivå om 35,8 milj. kr. per år. Det
            gäller då samverkan i tryckeriledet, sam- verkan genom legotryck
            och s.k. förpressinvesteringar. Inget sägs i proposi- tionen om
            större projekt. Därvid finns redan tidigare praxis, exempelvis
            gäl- ler detta samverkan mellan Svenska Dagbladet och Aftonbladet,
            där extra medel anvisades i särskild ordning för utvecklingsstöd.
            Vid behandlingen av den nu föreliggande propositionen bör riksdagen,
            enligt vår mening, uttala att det förutsätts att presstödsnämnden
            kan göra framställningar om sådana ytterligare medel när presspolitiskt
            viktiga och intressanta stora projekt presenteras för nämnden.
            Vi anser att det är viktigt att detta sägs klart ut av riksdagen
            så att presumtiva samverkansplaner, t.ex. det här redovisade eller
            motsvarande, inte rinner ut i sanden efter en snabb titt på propositionens
            anslagsnivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-STL7XAoSHQNxXwwN2Ay1By">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2ktwgX7SGUgtMv7pqJSnV6">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om att
            presstödsnämnden i enlighet med tidigare praxis kan göra framställning
            om ytterligare medel för investeringar och ut- vecklingsstöd när
            presspolitiskt intressanta projekt presenteras för nämnden.
          </p>
          <p xml:id="i-7sTViX9e4anmaHtTF2xb2P" type="date">
            Stockholm den 17 april 1990
          </p>
          <p xml:id="i-LxGYYMPAXD5DNg7K85JD2p">
            Martin Olsson (c) Eva Björne (m)
          </p>
          <p xml:id="i-RJuAqQpSaZpaXAw49weaCU">
            Mot. 1989/90 K12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
