<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-FiU-00043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:114 om vissa  ekonomisk-politiska åtgärder, m.m.</title>
        <author corresp="r-0 i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG">av Roland Larsson och Hugo Andersson (båda c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:114 om vissa  ekonomisk-politiska åtgärder, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Fi43</idno>
          <rs type="number">Fi43</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Fi43/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Fi43</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Fi43</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG</idno>
            <name>Hugo Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG</idno>
            <name>Hugo Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG</idno>
            <name>Hugo Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-ENFsBc5hNLtCZvZo7pTeBX"/>
        <correspContext corresp="i-ENFsBc5hNLtCZvZo7pTeBX">
          <ref>Proposition 1989/90:114</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TXWuH9DtZFgA9VYeoCzZsL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TXWuH9DtZFgA9VYeoCzZsL">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-DZSW3XauTXw2HkWkLAnFzw">
          <date when="1990-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8pwJZmR9QoDJngZJMBHwo5">
          <date when="1990-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SJLLYJAfUayLsp6HVoVsLr">
          <date when="1990-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-PZiB9piMkZDonzrNgrGtdM">
          <date when="2014-11-24"/>
          <time when="02:11:35"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PZiB9piMkZDonzrNgrGtdM">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_43/mot_198990_fi_43-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1989/90:Fi43
          </p>
          <p>
            av Roland Larsson och Hugo Andersson (båda c)
          </p>
          <p>
            med anledning av prop. 1989/90:114 om vissa ekonomisk-politiska
            åtgärder, m.m.
          </p>
          <p>
            I propositionen föreslås bl.a. en höjning av skatten på alkohol
            med 5 96 och en höjning av tobaksskatten. Vårt förslag innebär
            att höjningen i stället tas ut i form av en särskild avgift för
            finansiering av en del av de kostnader som bruket av alkohol och
            tobak förorsakar sjukvården. Sjukvårdens huvudmän står inför stora
            ekonomiska prövningar i framti- den. Forskning och medicinsk-teknisk
            utveckling ökar möjligheterna till framgångsrik behandling av
            sjukdom, men leder också till krav på ökade ekonomiska resurser.
            Hos allmänheten finns stora förväntningar på förebyggande hälsovår-
            dande insatser, som i många fall inte ger positiv ekonomisk effekt
            förrän ef- ter flera år. Personalen inom sjukvården har ett mycket
            ansvarsfullt och krävande ar- bete. Anspråken på bättre arbetsvillkor,
            mer personal och högre löner är därför högst berättigade. Samtidigt
            har den kommunala sektorn under senare år drabbats av rege- ringens
            indragningar i sådan omfattning att de reserver som tidigare funnits
            nu tömts. Årets löneavtal har därutöver vida överskridit det utrymme
            som budgeterats. Om därtill det kommunala skattestopp som aviserats
            genomförs finns det en uppenbar risk för att det efter skattestoppet
            blir en våg av kommunala skattehöjningar. Även om vi för vår del
            inte kan acceptera den inskränkning av den kom- munala självbestämmanderätten
            som ett kommunalskattestopp innebär de- lar vi uppfattningen att
            höjningar av de kommunala skatterna bör undvikas av fördelningspolitiska
            skäl och för att de avsedda effekterna av skatterefor- men inte
            helt skall utebli. Det finns därför anledning att söka andra vägar
            att tillföra hälso- och sjukvården ökade intäkter. En sådan möjlighet
            är, enligt vår mening, att införa en särskild hälso- och sjukvårdsavgift
            på sprit och to- bak. Trots att Sverige ställt sig bakom WHO-målet
            att minska alkoholkonsum- tionen med 25 96 under perioden 1980-2000
            har konsumtionen det senaste året ökat ännu mer än 3 Io. Samhällets
            kostnader för alkoholbruket har beräknats till 70 miljarder kronor.
            Man uppskattar att av akutsjukvårdens platser utnyttjas ca 20-25
            Io för vård av alkoholberoende. Ca 40 96 som skrivs ut från de
            psykiatriska
          </p>
          <p>
            1" Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr Fi42—45
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_43/mot_198990_fi_43-002.pdf"/>
          <p>
            sjukhusen har diagnosen alkoholism eller alkoholpsykos. Mellan
            300 000 och 500 000 människor i Sverige missbrukar alkohol. Ca
            80 22 av all misshandel utföres av alkoholberusade personer. Även
            tobaksbruket förorsakar sjukvården höga ”onödiga” kostnader. Vi
            anser det vara logiskt och konsekvent att den konsumtion som förorsa-
            kar stora kostnader för sjukvården belastas med en särskild konsumtionsav-
            gift som tillfaller hälso- och sjukvården. Vi anser därför att
            den föreslagna skattehöjningen på alkohol och tobak i stället
            ska tas ut som en särskild sjukvårdsavgift, som direkt fördelas
            till sjukvårdshuvudmännen. En sådan avgift skulle även efter den
            önskvärda minskning av konsumtio- nen som följer av en prishöjning
            ge ca 1 miljard kronor per år i ökat tillskott till hälso- och
            sjukvården. Om detta sedan i sin tur skulle leda till en nedgång
            av alkohol- och tobakskonsumtionen, vilket är avsikten, kommer
            sjukvår- dens kostnader proportionellt sett att sjunka ännu mer
            och skapa utrymme för de förbättringar som eftersträvas.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om att
            i stället för en skattehöjning på alkohol och tobak införa en
            särskild hälso- och sjukvårdsavgift med motsvarande belopp att
            fördelas direkt till sjukvårdshuvudmännen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 mars 1990
          </p>
          <p>
            Roland Larsson (c) Hugo Andersson (c)
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Fi43
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
