<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-KU-00702">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Partibegreppet i vallagen</title>
        <author corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH r-0 i-Uv6Pqx7vHszj8MTNigPahL i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-Uv6Pqx7vHszj8MTNigPahL">av Bengt Silfverstrand och Gunnar Nilsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Partibegreppet i vallagen</title>
          <idno type="rdwebb">GD02K702</idno>
          <rs type="number">K702</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02K702/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02K702</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02K702</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Gunnar Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uv6Pqx7vHszj8MTNigPahL</idno>
            <name>Gunnar Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uv6Pqx7vHszj8MTNigPahL</idno>
            <name>Gunnar Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3eJMq71xf2ZHKbn8BhMuW3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3eJMq71xf2ZHKbn8BhMuW3">
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Uv6Pqx7vHszj8MTNigPahL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Uv6Pqx7vHszj8MTNigPahL"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RqJ4c8CpJTjXBc2enVukVN" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Kk1Hsxe7qiVxQ7MJ61dBDw" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9AqHMw7boti9LTMCqD7b3d" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RiqYcYbGjnZUKRLVczUK3v" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="05:03:21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RiqYcYbGjnZUKRLVczUK3v">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_k_702/mot_198990_k_702-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ugf2bA13BKCqno9mpcQmhn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7C9Hs46k5uxKKVuiq4qwhS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XHQ5qT6thHqLdHaqR3vVUA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YCRnZpzEm5NtJ4Ro3JNCXe" type="motBody">
        <div xml:id="i-W6ffYvSugVY2tEif8AruRq">
          <p xml:id="i-F5kcxn2hks4CBqqeBxd3Zs">
            Motion till riksdagen 1989/90:K702
          </p>
          <p xml:id="i-RMFH8LAS7EgLNfUcnE4HeW">
            av Bengt Silfverstrand och Gunnar Nilsson (båda s) Partibegreppet
            i vallagen
          </p>
          <p xml:id="i-U8UH3wEGQibjpVVpwEcBvp">
            I bestämmelserna om statsskickets grunder i 1 kap. RF finns bl.a.
            en före- skrift som säger, att den svenska folkstyrelsen förverkligas
            genom ett repre- sentativt och parlamentariskt statsskick samt
            genom kommunal självsty- relse. Det har förutsetts att partier
            är nödvändiga som förmedlare av folkvil- jan. Däremot har lagstiftaren
            inte ansett sig behöva gå in på en närmare re- glering av de politiska
            partiernas struktur och verksamhetsformer. Undanta- get utgörs
            av den valtekniska definitionen av ”parti” som upptagits i 3 kap.
            7$ RF: ”Med parti avses varje sammanslutning eller grupp av väljare,
            som uppträder i val under särskild partibeteckning.” Det bör tilläggas
            att under definitionen faller även lösare grupperingar; kriterierna
            för juridisk person behöver inte vara uppfyllda. Det väsentliga
            är den gemensamma viljan att framträda under en beteckning. Detta
            innebär att en förutsättning för att man skall kunna tala om ett
            parti är att en gruppering framträder med egna nomineringar och
            namnvalsedlar som man under en valrörelse i ett bestämt val sprider
            bland väljarna. Den partiella författningsreformen, innebärande
            bl.a. gemensam valdag och en strävan efter ett mera tidsenligt
            sammanräkningsförfarande, med- förde att staten åtog sig att framställa
            enhetligt utformade valsedlar. De eta- blerade partierna erhöll
            också en betydande upplaga av valsedlar kostnads- fritt. Samtidigt
            gjordes, i syfte att bl.a. tekniskt förenkla förfarandet, lättna-
            der i reglerna om valsedlars ogiltighet och om tolkning av valsedlar.
            En så- dan åtgärd var att slopa regeln om att en valsedel för
            att vara giltig skulle uppta ett giltigt kandidatnamn. Därmed
            skapades en förutsättning för regeln i 6 kap. 9 $ ValL om en officiell
            service från statens sida i form av tillhanda- hållande av s.k.
            partimarkerade valsedlar på postkontor och i andra röst- ningslokaler.
            Detta skedde med hänsynstagande till väljare som inte hade direkt
            tillgång till traditionella namnvalsedlar men ändå ville deltaga
            i valet och stödja sitt partis officiella lista. Möjligheten att
            helt för hand förfärdiga en egen valsedel kvarstod. Regeln om
            tillhandahållande av partimarkerade valsedlar introducerades alltså
            i den provisoriska lagstiftning inför 1970 års val som fick tillgripas
            se- dan tankarna på ett system med hålkortsvalsedlar skrinlagts.
            Från början omfattade den partier som var representerade i riksdagen.
            Sedan utvidgades regeln till att omfatta parti som vid det senaste
            riksdagsvalet fått mer än 2,590 av rösterna i hela landet. Därefter
            sänktes erforderlig röstandel till en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_k_702/mot_198990_k_702-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6xqeyxNQCuDZSx55iQidR2">
            procent och slutligen ändrades regeln till att avse de två senaste
            riksdagsva- len. Dessa förändringar i förening med en ökande tendens
            hos olika partier och väljargrupper att uppträda på skilda sätt
            i de tre valen har lett till att det i vissa fall från valmyndigheternas
            sida har tillhandahållits partimarkerade valsedlar som varit oönskade
            av partiet i fråga. Detta har samtidigt resulterat i en sortering
            på partibeteckning vid den slutliga sammanräkningen, vilken tett
            sig främmande för den partipolitiska rörelse som framträtt i valet
            och ansett sig kunna ställa anspråk på att få sig tilldelat de
            röster som bestått i partimarkerade valsedlar med — en i större
            eller mindre grad — avvikande partibeteckning jämfört med den
            som partiet självt framträtt under i valrö- relsen. Detta förhållande
            är djupt otillfredsställande och bör snarast leda till en ändring
            i vallagen. En översyn av 6 kap. 9 $ ValL föreslås därför ske
            i god tid före nästa allmänna val. Det förekom också i 1988 års
            val flera fall där mandat kom att bli obesatt eller där mandat
            besatts med stöd av enstaka handskrivna kandidatnamn. I två kommuner
            blev mandat för miljöpartiet obesatt p g a att kandidatnamn helt
            saknades på valsedlarna. I nio kommuner kunde inte någon suppleant
            utses för miljöpartiet. Även vänsterpartiet kommunisterna saknade
            helt sup- pleanter i en kommun. I avsaknad av något handskrivet
            namn på person, som skulle ha kunnat besätta en fullmäktigeplats,
            har detta lett till att läns- styrelsen tilldelat ”partiet” ifråga
            mandatet men fått låta platsen i praktiken stå obesatt. Det kan
            verkligen ifrågasättas om det alls framträtt något parti i RF:s
            me- ning, vilket kunnat tilldelas något mandat. Vi anser att platsen
            eller plat- serna under sådana förhållanden borde gå vidare bland
            övriga partier. Det kan i sammanhanget erinras om att det i tidigare
            riksdagsval — med helt slutna valkretsar — fanns en regel som
            innebar att en plats som inte kunde besättas på grund av kandidatbrist
            skulle tillfalla det av övriga partier som enligt jämförelsetalen
            stod närmast till att ta mandatet ifråga. En liknande regel bör
            enligt vår mening nu snarast återinföras i vallagen. Riksskatteverket
            behandlade vid sin genomgång av 1988 års val problemet med obesatta
            mandat. RSV drog härvidlag slutsatsen att omfattningen av obesatta
            mandat och otillräckligt antal suppleanter utgjorde ett tillräckligt
            starkt motiv för en särskild översyn av ifrågavarande bestämmelser.
            Vid sin behandling av motion K701 1989 (bet. 1989/90:KU12 hänvisar
            ut- skottet till att RSV:s rapport är ”föremål för beredning i
            regeringskansliet.” Den ev. översyn som kan bli resultatet av
            RSV:s rapport avser emellertid uppenbarligen enbart problemet
            med obesatta mandat, medan ingenting sägs om det missbruk av partimarkerade
            valsedlar som också det förekom i 1988 års val. Mot denna bakgrund
            finner vi det väl motiverat att riksdagen klart uttalar sin mening
            om behovet av en skyndsam översyn av vallagen i båda ovan- nämnda
            avseenden.
          </p>
          <p xml:id="i-DKWZgVqcmrbR5H6T7U2Bsk">
            Mot. 1989/90 K702
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_k_702/mot_198990_k_702-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PFno2H6SvDQxF1Tf8kfpXi">
            Hemställan Mot. 1989/90
          </p>
          <p xml:id="i-8VPcXwsurNCn9stK1kuFLZ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs K702
          </p>
          <p xml:id="i-V2S9U4wCuZbub8GEASqQGP">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om behovet av en översyn av vallagen.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ16Mq3FfpyVWMXs9PcBv9">
            Stockholm den 15 januari 1990
          </p>
          <p xml:id="i-S4pbvLw6n4tvWSRVZ2rjgF">
            Bengt Silfverstrand (s) Gunnar Nilsson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
