<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-JoU-00789">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Landsbygdskulturen</title>
        <author corresp="r-0 i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC">av Kaj Nilsson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Landsbygdskulturen</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Jo789</idno>
          <rs type="number">Jo789</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo789/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo789</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Jo789</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Kaj Nilsson m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC</idno>
            <name>Kaj Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC</idno>
            <name>Kaj Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC</idno>
            <name>Kaj Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DkGGrRee1dkNBEMZCtZVnu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DkGGrRee1dkNBEMZCtZVnu">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6qxoLpj7rAiBm5ZunQaD8B" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2hbgcSgFAYErstXzUZvUBG" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JWMwbSjcbWAQpFiafGKG5B" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RUEjM3DpFQzip9TJja9Pm7" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="14:45:30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RUEjM3DpFQzip9TJja9Pm7">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_789/mot_198990_jo_789-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-69Ejj7SfdLqNRoUzCfJBEQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JrtiRQF1XFwSXyG7GXBKCd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ByXiE8DrMU5Kr9eSB6rE3B" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RfgL6aLm8Feh13rraVRhZ1" type="motBody">
        <div xml:id="i-HTyAeyzZ47oeMSb1zNgx3U">
          <p xml:id="i-Dpg1X5hUxaGGWbFBi2wPF">
            bygds &amp; Utveckling” TS
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_789/mot_198990_jo_789-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-UdBG1KfRki54niBXL7ZpjJ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-BijycNekbidyjBLWK4dBro">
            1989/90:J0789
          </p>
          <p xml:id="i-QytaWMYxvVc6DW8BtCNL1e">
            av Kaj Nilsson m.fl. (mp) Landsbygdskulturen
          </p>
          <p xml:id="i-DUzDBbv3o2cA219yhbYdoK">
            Ett sårbart samhälle
          </p>
          <p xml:id="i-G3fGcXJcSGAVjkVKTtAxa">
            Vi lever i ett sårbart samhälle. Sårbarheten har ökat med alla
            de maskiner och tekniska system som har gjort livet bekvämare,
            men också hetsigare. Stordrift och centralisering har gått hand
            i hand med den industriella utveck- lingen. Tidigare var förhållandet
            mellan stad och landsbygd mer välbalanserat. Staden med sina rika
            möjligheter till högre utbildning och kommersiellt kul- tur- och
            varuutbud mm låg i nära kontakt med och försörjdes till stor del
            av sitt omland.I dag börjar de största städerna bli otympliga
            och svåra att kontrollera vad gäller lagöverträdelser, trafik-
            och bostadsproblem och av- fallshantering. Samtidigt växer glesbygdsproblemen;
            närservicen blir allt sämre när befolkningsunderlaget sviktar
            och ungdomen lockas till städerna av det större nöjes- och arbetsutbudet.
            De kvarvarande får till råga på allt via skattsedeln subventionera
            bostadsbyggandet och transportsystemet i stä- derna. Vi vet att
            vi behöver vår levande landsbygd för försvar och livsmedelsför-
            sörjning, för att hålla kultur- och naturvärden levande och för
            att bibehålla och föra vidare till nästa generation de grundläggande
            överlevnadskunska- perna innan de faller i glömska. Vi behöver
            ett jordbruk, där man inte är helt beroende av importerade insatsvaror
            och där man tillämpar odlingsmetoder, som ger långsiktigt bärande
            jordar och fullvärdiga livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-JZvapgB3JLE8egSY2YPGdJ">
            Landsbygdskultur och kulturminnen måste bevaras
          </p>
          <p xml:id="i-CipppAfwYxPHSVSfgTfADr">
            Mycket av vårt kunskapsarv lever ännu kvar i landsbygdens kulturliv
            — men också där hotar nivellering och begravning i glömska när
            masskulturen spri- der sig och landsbygden blir glesbygd. Det
            nödvändiga befolkningsunderla- get för en aktiv kultur sviktar
            när allt fler söker sig in till de större städerna. De som i dag
            håller landsbygdskulturen vid liv är enstaka eldsjälar, som har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_789/mot_198990_jo_789-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YEx7NnzCDs3RBDxgf5Ljvc">
            tagit till sig kunskaperna om och ärvt kärleken till tidigare
            generationers kul- turskatt — det rika och mångformiga kulturlandskapet,
            historiska kulturmin- nen, konsthantverk, mattraditioner ... I
            dag har ofta den generation flyttat hemifrån, som skulle ta över
            kunska- per och kulturarv; för de kvarvarande blir det allt mer
            meningslöst att fort- sätta ett arbete, som inte har någon framtid.
            Det är lätt att ge upp och passi- viseras. Genom bl.a den kulturbevarande
            insatsen i Stensjö by i Oskarshamns kommun har man, med nu indragen
            hjälp av vapenfritjänstgörande ungdom, kunnat hålla en oskiftad
            1800-talsby i ursprungligt skick till besökarnas — men tyvärr
            inte framtida generationers — stora glädje. De som fick arbeta
            har återvänt år efter år för att se hur deras arbete fortgick.
            Detta visar att ungdomar som en tid fått arbeta med kulturvård
            känner djup tillfredsstäl- lelse när de ser att de kan lägga ännu
            en bit levande historia till det som varit. Miljöpartiet de gröna
            föreslår i en av årets motioner att en allmän värn- tjänst införs
            för både pojkar och flickor i stället för nuvarande värnplikt.
            Värntjänsten kommer att med sina många arbetsformer kännas mer
            me- ningsfull, eftersom man då dels uträttar något vettigt för
            fredssamhället, dels får en fond av överlevnadskunskap, som ger
            trygghet inför kriser och krig. Stora delar av kulturvården hör
            hemma inom det område där värntjänstgö- ringen kan förläggas.
            Staten har i dagens läge svårt att få medel och människor för
            den nödvän- diga skötseln av naturskyddade områden och kulturminnen.
            Vi föreslår där- för att en försöksverksamhet startas, där ungdomskollektiv
            får utbildning i skötseln av kulturlandskap och kulturminnen samt
            hantverk. Ett lämpligt naturreservat kan överlåtas till dem på
            goda arrendevillkor mot att de vårdar reservatet enligt skötselplan.
            Därutöver kan de tjäna sitt uppehälle genom att odla och förädla
            skörden; de kan sälja sina hantverks- alster, de kan hålla kurser
            och lägerskolor, ta emot turister m.m. Förebilder för en verksamhet
            som denna finns bl a i Skattungbyn (Mora folkhögskola) i Dalarna
            och på Tiskaretjärn i Värmland. Utbildningen kan ske på någon
            av de folkhögskolor, som redan nu har lämpliga kurser. Verk- samheten
            kan ses som ett led i vår strävan efter att få hela Sverige att
            leva.
          </p>
          <p xml:id="i-8KQ1cS6Qv2ADr5GggXgNQJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XDeYLmdHxC144s8qJtCT3k">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att försöksverksamhet skall planeras och sättas igång med ungdomskollektiv
            som utbildas i kulturlandskaps- vård, kulturminnesvård, konst
            och vardagshantverk, 2. att riksdagen beslutar att lämpliga naturreservat
            upplåts på goda ekonomiska villkor, så att ungdomarna dels kan
            sköta reservatet, dels finna sin utkomst genom verksamheter av
            kulturbevarande art — t.ex. jordbruk, turism, kursverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-TBorzm3fAFGn4iprZBNJUU" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1990 Kaj Nilsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-FUkpgyrHdwiXWRktZEqBpr">
            Anna Horn af Rantzien (mp) Ragnhild Pohanka (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-F7ZFrzbGopzvA8Lbq8p1vV">
            Mot. 1989/90 Jo789
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
