<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UU-00658">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I fern motioner (1984/85:844, 1985/86:U213, 1986/87:U235, 1987/88:U220  och 1988/89: U233) har påtalats situationen i Angola och Sveriges engagemang. Kunskapen om vad som händer i Angola är genomgående dålig i Sverige. Massmediernas intresse har varit gan</title>
        <author corresp="r-0 i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah">av Birger Hagård m.fl. (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>I fern motioner (1984/85:844, 1985/86:U213, 1986/87:U235, 1987/88:U220  och 1988/89: U233) har påtalats situationen i Angola och Sveriges engagemang. Kunskapen om vad som händer i Angola är genomgående dålig i Sverige. Massmediernas intresse har varit gan</title>
          <idno type="rdwebb">GD02U658</idno>
          <rs type="number">U658</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U658/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U658</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02U658</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Birger Hagård m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV</idno>
            <name>Göran Allmér</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ</idno>
            <name>Hugo Hegeland</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx</idno>
            <name>Göran Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
            <name>Ulf Melin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GtqCd2UuUoqGXzbwtGbfd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GtqCd2UuUoqGXzbwtGbfd">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_658/mot_198990_u_658-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1989/90:0658
          </p>
          <p>
            av Birger Hagård m.fl. (m) Angola
          </p>
          <p>
            I fem motioner (1984/85:844, 1985/86:U213, 1986/87:U235, 1987/88:U220
            och 1988/89:U233) har påtalats situationen i Angola och Sveriges
            engage- mang. Kunskapen om vad som händer i Angola är genomgående
            dålig i Sve- rige. Massmediernas intresse har varit ganska svalt,
            bortsett från slutet av 1987, då svenskar i Angola hamnade i fokus.
            Svenska medier återgav länge okritiskt den kommunistiska propagandan,
            som också satte sin prägel på den syn, som förmedlades av den
            svenska ambassaden i Luanda. Den marxist- leninistiska regimen
            har av Sverige fått allt stöd, medan motståndsrörelsen, UNITA,
            har utsatts för en konstant nedvärdering. Under de två senaste
            åren har — vilket kan noteras som positivt — en viss förbättring
            dock inträtt. Invektiv som ”banditer” och ”terrorister” om UNITA
            från såväl utrikesministern som kabinettssekreteraren har i stort
            sett lyst med sin frånvaro. Även massmedierna har uppenbarligen
            strävat efter en mer objektiv behandling av Angola. Bakgrunden
            till inbördeskriget i Angola behöver knappast någon mer in- gående
            redogörelse. Det räcker med att hänvisa till de tidigare nämnda
            mo- tionerna. Det regerande kommunistpartiet, MPLA, bröt på ett
            tidigt sta- dium överenskommelserna med de båda andra befrielserörelserna
            UNITA och FNLA. Makten i Angola erövrades med hjälp från Sovjet
            och kubanska legoknektar. UNITA tog emellertid upp kampen och
            fick stöd från Kina och olika afrikanska stater. Efter 1985 har
            också USA givit stöd till befrielserö- relsen. Fram till förra
            året kunde man också påräkna ett visst stöd från Syd- afrika i
            kampen mot den gemensamma fienden. Sedan några år är läget förhållandevis
            statiskt i Angola. UNITA behärskar drygt en tredjedel av Angola
            och har upprättat en provisorisk huvudstad, Jamba. I övriga delar
            av landet har UNITA ständigt markerat sin närvaro genom gerillaoperationer.
            Gång efter annan har kommunistregimen lanserat militära offensiver
            med sovjetiska rådgivare och kubanska legoknektar. De har samtliga
            slagits tillbaka med eftertryck av UNITA. Ställningen i dag är
            i stort sett den, att UNITA helt behärskar ett område, som i norr
            avgränsas av Benguelajärnvägens sträckning men i väster begrän-
            sas av öken- och bushlandskapen. Därtill kommer att UNITA finns
            över hela landet och mer eller mindre permanent dominerar olika
            städer och byar. UNITA kontrollerar i dagsläget mer än en tredjedel
            av landet, som i övrigt, bortsett från de större städerna, är
            ”osäkert” land.
          </p>
          <p>
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_658/mot_198990_u_658-002.pdf"/>
          <p>
            Sovjetunionen har under senare år — från och med 1984 — givit
            ett enormt vapenstöd till Luandaregimen, uppskattningsvis 25-30
            miljarder kronor. Samtidigt har de kubanska styrkorna som mest
            uppgått till 55 000 man. Där- till har kommit stöd från östeuropeiska
            länder och Nord-Korea. Under 1988 träffades en fredsöverenskommelse,
            som berörde Angola, Sydafrika, Namibia och Kuba. Namibias självständighet
            garanterades av Sydafrika och politiska val har sedermera ägt
            rum 1989. Dessutom åstad- koms en plan för evakuering av de kubanska
            styrkorna från Angola. Av allt att döma har Kuba hittills fullföljt
            sin del av avtalet, och de kubanska trup- perna evakueras successivt
            från Angola. Underhandssamtal uppges även ha skett mellan företrädare
            för Kuba och UNITA, varvid ett icke-angreppsavtal har ingåtts.
            Veterligen har inte heller därefter kubanska trupper tagit del
            i de strider, som förekommit och alltjämt förekommer. Sedan såväl
            Kuba som Sydafrika dragit sig helt eller delvis ur konflikten
            i Angola, har denna blivit mer renodlad till vad det i grund och
            botten alltid varit fråga om, nämligen ett inbördeskrig mellan
            kommunistregimen i Luanda, MPLA, och befrielserörelsen UNITA.
            Det fanns också under året flera tecken, som verkade hoppingivande.
            Från Zaires sida togs initiativet till fredsförhandlingar. Åtta
            afrikanska stater ställde sig positiva till dessa förhandlingar.
            Några egentliga resultat kom dock inte fram av det hela. Större
            framgångar syntes man ha genom en över- enskommelse i Gbadolite.
            Såväl UNITA-ledaren Jonas Savimbi som MPLA-presidenten Eduardo
            dos Santos syntes räcka varandra händerna för att besegla en överenskommelse
            om vapenvila. Denna bröts dock snart. Det väckte stor uppmärksamhet,
            då den välkände belgiske toxikologen professor A. Heyndrickx från
            universitetet i Gent kunde påvisa, att MPLA- sidan i kriget använde
            sig av kemiska stridsmedel. Dessa härstammar uppen- barligen från
            Sovjetunionen. Angolas katolska biskopar har även tagit ett fredsinitiativ.
            På nationalda- gen den 11 november riktade de en enträgen uppmaning
            till MPLA och UNITA att nå fram till en överenskommelse om eld
            upphör, som skulle kunna mynna ut i nationell försoning och fred
            i Angola. Från UNITA har man ställt sig positiv till fredstrevarna.
            Förslag har fram- förts om att återuppta fredsförhandlingarna.
            MPLA-sidan har dock varit ne- gativ, och i slutet av december
            inleddes en ny stor militär offensiv, där också ryssar förefaller
            ha spelat en betydelsefull roll. Även denna attack slogs dock
            tillbaka av UNITA-styrkorna. UNITA har därefter på nytt igångsatt
            en stor diplomatisk offensiv. Presi- denten Jonas Savimbi har
            framträtt såväl i USA som Västeuropa och synes ha ett starkt stöd,
            då han på nytt framfört sin önskan om fred och försoning i Angola.
            Denna skall bygga på fria val och ett flerpartisystem. Det ter
            sig beklämmande, att Sverige efter Sovjetunionen är den största
            biståndsgivaren till en kommunistisk regim, som annars inte kan
            räkna på stöd från några västerländska nationer. Genom det svenska
            stödet till kom- munistregimen i Angola motverkar vi direkt det
            demokratiska västerlandets och därmed våra egna intressen. Det
            är inte försvarbart, att svenska bi- ståndsmedel används till
            att via Volvo- och Scanialastbilar transportera mili- tära enheter
            och förnödenheter för den ena sidan, kommunistregimen, i in-
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90
          </p>
          <p>
            U658
          </p>
          <p>
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_658/mot_198990_u_658-003.pdf"/>
          <p>
            bördeskriget. Det har också sagts, att svenska komponenter ingår
            i den kom- munikationsutrustning, som kommunistsidan använder
            sig av. Någon kritik från dem, som i andra sammanhang alltid brukar
            motsätta sig användningen av svenska förnödenheter i krigssammanhang
            har dock inte kunnat förmär- kas beträffande Angola. Den socialdemokratiska
            regeringen vill nu ytterligare öka stödet till den ena parten,
            kommunistsidan, i det pågående inbördeskriget i Angola. Det finns
            all anledning att motsätta sig fortsatt stöd till regimen i Angola,
            som inte är direkt humanitärt motiverat. Det har vid upprepade
            tillfällen hävdats från utrikesutskottet, att svenskt bistånd
            nått båda sidor i inbördeskriget. Detta är inte sant. På ort och
            ställe har kunnat konstateras, att inga svenska biståndsinsatser
            har nått fram till UNITA-kontrollerat område. Angola är svårt
            drabbat av det pågående inbördeskriget. Tusentals ango- laner
            lider nöd och hotas av svält. MPLA-regimen är en av de sista kommu-
            nistiska utposterna i världen. De socialistiska systemen har ramlat
            ihop som korthus i Östeuropa. I själva Sovjetunionen pågår uppenbarligen
            över- gången till något nytt. Mot den bakgrunden ter det sig absurt,
            att ett land i Afrika med militärt våld motsätter sig fred och
            desperat försöker hävda ett obsolet socialistiskt system. Vi kan
            inte acceptera, att Sverige ensidigt ger stöd åt den kommunistiska
            parten i det pågående inbördeskriget i Angola. Sverige bör förhålla
            sig åt- minstone neutralt. Samtidigt bör Sverige ge all tänkbar
            hjälp åt det hårt drabbade angolanska folket. Den bör dock distribueras
            genom opolitiska or- ganisationer, t ex Röda Korset eller via
            privata hjälporganisationer över hela Angola. Sverige bör på alla
            vis försöka delta i arbetet på en medling mellan MPLA och UNITA
            i syfte att åstadkomma en försoning.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att biståndet till Luandaregimen bör upphöra, om strävandena
            efter vapenvila och fred inte kröns med framgång, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att humanitärt bistånd bör komma hela Angola till del, alltså
            även de av UNITA kontrollerade områdena, genom för- medling av
            opolitiska organisationer som Röda korset m.fl., 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att alla ansträngningar bör göras från svensk sida att stimulera
            medling i konflikten mellan MPLA och UNITA i syfte att uppnå försoning
            i Angola.
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 U658
          </p>
          <p>
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_658/mot_198990_u_658-004.pdf"/>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1990 Birger Hagård (m) Gullan Lindblad
            (m) Göran Allmér (m) Hugo Hegeland (m) Göran Ericsson (m)
          </p>
          <p>
            Ulf Melin (m)
          </p>
          <p>
            gotab 96400, Stockholm 1990
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 U658
          </p>
          <p>
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
