<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UbU-00064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:90 om forskning</title>
        <author corresp="r-0 i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL">av Gustav Persson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:90 om forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Ub64</idno>
          <rs type="number">Ub64</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub64/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Ub64</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Ub64</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Gustav Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL</idno>
            <name>Gustav Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL</idno>
            <name>Gustav Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL</idno>
            <name>Gustav Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6QqR7C6njbtw3sG4REwXRo" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-6QqR7C6njbtw3sG4REwXRo">
          <ref>Proposition 1989/90:90</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Cfk4GSxWGAXMB6xFgH9Jcr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Cfk4GSxWGAXMB6xFgH9Jcr">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3Kid3SDUj3GcXs23rrTETn" type="submission">
          <date when="1990-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BZvpSh4WhjK61tJWthu7vh" type="dismissal">
          <date when="1990-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HM3GsfR22mimSjYissX5Z8" type="referral">
          <date when="1990-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MVuEMCRZYYrK3Fek3a2Vfk" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="21:53:06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MVuEMCRZYYrK3Fek3a2Vfk">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_64/mot_198990_ub_64-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Y169q7UsGvHq1pFyK4CuNX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2Lxm1mif7JyPRSwXZWRSBX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-77NR2NBey3KS9VMPiYZUNY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DxQwoeaasGWhaBgEo9kYGL" type="motBody">
        <div xml:id="i-F4eEUxymuGiVvWqQg1M7hC">
          <p xml:id="i-S5EwSuMNtgyku2BDtNFNrv">
            Motion till riksdagen 1989/90:Ub64
          </p>
          <p xml:id="i-XH1htKkw7og19EaVYMpn7U">
            av Gustav Persson (s) med anledning av prop. 1989/90:90 om forskning
          </p>
          <p xml:id="i-3oRvctgTzn89LDqEf6ukwm">
            Propositionen innehåller förslag om förstärkning av forskning
            under utrikes- departementets huvudtitel. Främst avses forskning
            kring arktisk problema- tik, öststatsforskning och folkrätt. Det
            är i detta sammanhang också viktigt att uppmärksamma behovet av
            ökad forskning i frågor som rör internatio- nella konflikter och
            möjligheterna till konfliktlösning. Sverige har under se- nare
            år fått en allt mer betydelsefull roll i internationell konfliktlösning.
            Re- geringsinitiativ har med framgång tagits i en rad frågor,
            inte minst vad gäller konflikterna i Mellanöstern. Även icke-statliga
            initiativ från svenska organi- sationer har rönt uppmärksamhet.
            Ett kunnande har byggts upp under en följd av år och under anspråkslösa
            former. Det är viktigt att detta nu tas till vara och ges stadga.
            Universiteten bör ha en central roll i ett sådant arbete. Vid
            Uppsala universitet har institutionen för freds- och konfliktforskning
            skapat en internationellt uppmärksammad databas över pågående
            interna- tionella konflikter. Ursprungligen finansierades detta
            av anslag från Riks- bankens jubileumsfond. Dessa medel användes
            för att ta fram en metodologi utgående från internationell forskning.
            I tillägg har en rikhaltig informa- tionsbas skapats, grundad
            på internationell press och på institutionens inter- nationella
            kontakter. Insatsen har avsatt avsevärda resultat under senare
            år. 1987 svarar institutionen för ett kapitel om konfliktmönster
            och fredsinitiativ i SIPRI:s internationellt spridda årsbok. Sedan
            1988 bedrivs arbetet med hjälp av ett speciellt och tillfälligt
            anslag från utrikesdepartementet, som syf- tat till att bygga
            upp svensk kompetens inom fältet. Anslaget används för att möjliggöra
            en av institutionen själv utgiven publikation. Denna innehåller
            information också om relativt begränsade väpnade konflikter. Fem
            äldre och yngre forskare arbetar helt eller delvis med detta arbete.
            Denna skrift har på kort tid blivit institutionens mest uppmärksammade
            utgåva. Den citeras flitigt i press, i Sverige och internationellt,
            och refereras också av internatio- nella beslutsfattare. En rad
            uppsatser kring olika konfliktmönster, baserade på detta material,
            har producerats. För närvarande utgör databasen under- lag för
            flera doktorsavhandlingar. Den används också i universitetsundervis-
            ning av flera institutioner i Sverige och utomlands. Ett exempel
            på hur detta material används är att det också lett till önskemål
            om att engagera institutio- nen i internationellt medlingsarbete,
            senast i konflikten i Papua Nya Guinea. Arbetet bedrivs nu med
            1989 års konflikter. Inom kort kommer SIPRI:s årsbok med de större
            konflikterna under året. Till sommaren utkommer in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_ub_64/mot_198990_ub_64-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ScG3QEkPxTidjZcJvxuT7a">
            stitutionens egen årspublikation. Detta arbete är möjligt med
            hjälp av de medel som fortfarande återstår av utrikesdepartementets
            ursprungliga an- slag. Detta kommer emellertid att vara förbrukat
            under det kommande bud- getåret. Det är därför viktigt att en
            mer långsiktig form skapas för att säker- ställa denna forskningsverksamhet.
            Med hjälp av två forskningstjänster och en tjänst för administration
            och information torde en god grund kunna läg- gas. Därtill krävs
            medel för prenumerationer och vissa resor.
          </p>
          <p xml:id="i-NnJPY2ipF6RDc6EHGzA9ay">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Tj54b226Cs5WN45Jk21LRu">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av stöd till institutionen för freds- och kon- fliktforskning
            vid Uppsala universitet för internationell konfliktlös- ningsforskning.
          </p>
          <p xml:id="i-766s8XjgVCLg8rvC21SShJ" type="date">
            Stockholm den 20 mars 1990
          </p>
          <div xml:id="i-2ePvEsXyBRDvhMBEsfq2Fr" type="signatureBlock">
            <p who="i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL" type="signature">
              Gustav Persson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3ijLqvDcVb2qLWRdpj8YoR">
            Mot. 1989/90 Ub64
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
