<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UU-00249">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Det svenska biståndet till Östeuropa</title>
        <author corresp="r-0 i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1 i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1 i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1">av Håkan Holmberg m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Det svenska biståndet till Östeuropa</title>
          <idno type="rdwebb">GD02U249</idno>
          <rs type="number">U249</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U249/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U249</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02U249</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Håkan Holmberg m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq</idno>
            <name>Ingemar Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq</idno>
            <name>Ingemar Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd</idno>
            <name>Maria Leissner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd</idno>
            <name>Maria Leissner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd</idno>
            <name>Maria Leissner </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <name>Karl-Göran Biörsmark </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq</idno>
            <name>Ingemar Eliasson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Q9GadnvFQFUMGGuEg7Ebbv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q9GadnvFQFUMGGuEg7Ebbv">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-65MEsUnkD6bhL67Sm3aVTD">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MsaZXQK1QLSkFRTVtDoKeg">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WAEygBTDx2xtrRow1Byuwr">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-L3DyaRNeDQjWjDQmiVkAeo">
          <date when="2014-11-24"/>
          <time when="01:10:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L3DyaRNeDQjWjDQmiVkAeo">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_249/mot_198990_u_249-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GenXAjRDcaFbAUtzKLN487">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WTzisxQ43XwsH8QgEirtgC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Xo6gK88Lj4BfcyRacLQzQ6"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3vfxugqQVJRK6izVH9JGnh">
        <div xml:id="i-35fpPZi531L2UugWmoNNPV">
          <p xml:id="i-HNG6WKJsZmr2Si7Px33jTK">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-NUYPN1CzrR8ktzjw7tjxrR">
            1989/90:U249 av Håkan Holmberg m.fl. (fp) Det svenska biståndet
            till Östeuropa
          </p>
          <p xml:id="i-XnLN732XZHGtS3HsyB8HQe">
            Under mer än 40 år har människorna i östra Centraleuropa levt
            under kom- munistiskt styre, eller under ”den reellt existerande
            socialismen”, som den under senare år gängse termen har lytt.
            I de områden som redan före andra världskriget tillhörde Sovjetunionen
            har systemet tillämpats i ytterligare ett trettiotal år. ”Den
            reellt existerande socialismen” har, i enlighet med kommunistisk
            ideologi, präglats av mycket långtgående försök att krossa förutsättningarna
            för ett av staten och det styrande partiet oberoende socialt och
            ekonomiskt liv. Det politiska förtrycket är bara ett uttryck för
            en strävan som gått betyd- ligt djupare och som numera finns ingående
            beskriven och analyserad, t.ex. i den polska journalisten Teresa
            Toranskas berömda intervjubok ”Oni” (De ansvariga, på svenska
            1986). Att dessa totalitära regimer så snabbt kunde sopas bort
            under det stora östeuropeiska revolutionsåret 1989 är ett faktum
            som borde inge en känsla av lättnad och befrielse också i Sverige.
            Det är dock en väsentlig skillnad mellan att störta en regim och
            att byta ekonomiskt och socialt system — eller, rättare sagt,
            att återinföra normala samhällsförhållanden efter decennier av
            totalitärt styre. Samtliga f.d. kom- munistiskt styrda stater
            i Östeuropa står nu inför uppgiften att återskapa de grundläggande
            förutsättningarna för ett fungerande ekonomiskt och poli- tiskt
            liv, samtidigt som de på något sätt måste finna vägar att ta itu
            med de mest påträngande av de kriser som det socialistiska systemet
            lämnat efter sig. De östeuropeiska staterna har inte bara saknat
            fri press, fria partier och folkrörelser och oberoende domstolar.
            De har också i allt väsentligt saknat de institutioner och lagregler
            som är nödvändiga för en fungerande eko- nomi — t.ex. normala
            banker och kreditinstitut, aktiebolagslag, konkurslag- stiftning
            m.m. På samma sätt har de saknat institutioner och regler som
            är nödvändiga för en fungerande och från politiskt godtycke fristående
            förvalt- ning. De människor som under decennier arbetat i de statsstyrda
            industrikombi- naten eller i den statliga byråkratin har uppfostrats
            att avstå från enskilda initiativ och enskilt ansvarstagande.
            Begrepp som bokslut, resultaträkning, tjänsteansvar, medbestämmande
            etc. är ofta okända eller sedan decennier förvrängda till sin
            innebörd. Fördelning av arbeten, bostäder, semester och attraktiva
            varor har i decennier skett efter godtyckliga politiska kriterier.
            På
          </p>
          <p xml:id="i-22qbs5iQs1na9cPqUF7XLK">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_249/mot_198990_u_249-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NjQ64vL5wG2fN1NRphRNjQ">
            samma sätt har ledande poster i stora företag, i departement
            och myndighe- ter och inom den lokala förvaltningen ofta fördelats
            mellan politiska kotte- rier på ett sätt som ibland jämförts med
            äldre tiders feodalsystem, ibland med italiensk eller amerikansk
            maffia. Långsiktigt gäller det nu att genom privatiseringar av
            jordbruk, butiker och industriföretag, införande av bankväsende,
            börs och konvertibel valuta och övergång till fri etableringsrätt,
            fria fackföreningar och fria förhand- lingar om löner och arbetsvillkor
            så snabbt som möjligt skapa sådana ekono- miska förhållanden som
            medger tillväxt, nyföretagande och ekonomisk ut- veckling. Genom
            att avskaffa kommunistpartiernas ledande roll, avpoliti- sera
            rättsväsendet, tillåta fria partier och folkrörelser, hålla fria
            parlaments- val och fria lokalval med åtföljande utbyte av tjänstemän
            och andra funktio- närer ur den gamla nomenklaturan, gäller det
            att samtidigt lägga grunden för stabila demokratier och ett stabilt
            rättssamhälle. Kortsiktigt gäller det att om möjligt lindra den
            nöd som de realsocialistiska systemen skapat och att försöka undanröja
            åtminstone de värsta och mest uppenbara exemplen på miljöförstöring
            och resursslöseri. Långsiktigt kan social trygghet, fungerande
            sjukvård, tryggad livsmedelsförsörjning och in- dustri- och jordbruksproduktion
            i balans med de naturliga förutsättningarna bara åstadkommas genom
            en genomgripande strukturförändring. De gamla industrikombinat
            som står för mycket av miljöförstöring och dålig hushåll- ning
            med energi och råvaror måste avvecklas och ersättas med moderna
            företag, med förmåga att producera mer med mindre insats av energi
            och råvaror. Det kortsiktiga och det långsiktiga perspektivet
            hänger oupplösligt sam- man. Men de måste ändå hållas isär när
            man försöker analysera på vilket sätt man utifrån kan bidra till
            att hjälpa de östeuropeiska länderna ut ur realso- cialismens
            återvändsgränd. Enligt folkpartiets mening skall ett generöst
            öst- bistånd ligga utanför 1 Z6-ramen för det svenska u-landsbiståndet.
            Brist på pengar får inte lägga hinder för angelägna projekt. I
            folkpartiets motion om säkerhet och integration i Europa framhålls
            att regeringen bör återkomma till riksdagen med begäran om ytterligare
            anslag för den händelse de resurser som nu föreslås inte räcker
            till. Uttryckt i punktform måste stödet utifrån för att bli effektivt
            bygga på följande förutsättningar: —- De nya regeringarna i öst
            är till stor del beroende av de gamla byråkra- tierna. Dessa har
            inte den förvaltningskultur och kanske inte heller alltid den
            ansvarskänsla gentemot de nya ledarna som krävs för att de skall
            kunna ta fram konkreta stödprojekt, t.ex. på miljösidan. Det kan
            därför visa sig vara en viktig uppgift för det svenska biståndet
            att ta fram ekono- miska kalkyler på olika projekt, snarare än
            att vänta på att dessa tas fram av myndigheterna i resp. land.
            Vid valet mellan olika projekt är det san- nolikt nödvändigt att
            till betydande del anlita expertis utifrån, dels från de oberoende
            sociala rörelser som vuxit fram under 80-talet, dels från ideella
            samarbetsorganisationer med förankring i både givar- och motta-
            garlandet, t.ex. Svensk-Polska Miljöföreningen, SPM. Mycket talar
            också för att det är klokare att koncentrera svenskt miljöstöd
            till projekt som redan finns utarbetade med en acceptabel grad
            av konkretion, t.ex. delar av det stora Wisla-projektet i Polen,
            som bl.a. initierats av SPM, än
          </p>
          <p xml:id="i-U6hTNuXQaXZqhyyKz3kSTX">
            Mot. 1989/90 U249
          </p>
          <p xml:id="i-D1dGn4UwNwX5RdWyYNNx8F">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_249/mot_198990_u_249-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WWZD81JaDGiYPNeBmYV3Ye">
            att utlova mindre summor till ett större antal projekt som ofta
            mest kan antas bestå i önskemål och förhoppningar för framtiden.
            - Stora penningsummor som till synes generöst överlämnas till
            regeringar, företag eller andra i de östeuropeiska länderna gör,
            p.g.a. att det gamla ekonomiska och politiska systemet ännu inte
            hunnit reformeras mer än punktvis, lätt mer skada än nytta. Avgörande
            är att de pengar vi sätter in används så att de antingen stöder
            projekt som s.a.s. kan skära igenom det gamla systemets blockeringar,
            eller som kan få spridningseffekter som bidrar till att detta
            system avvecklas. Ett exempel på projekt av det förra slaget är
            Svensk-Polska Miljöföreningens planer på att i samverkan med polska
            miljöorganisationer upprätta ett s.k. Miljöservicecentrum i Warszawa.
            Exempel på insatser av det senare slaget är stöd till utbildning
            av de personer som i ett nytt ekonomiskt och politiskt system
            skall ta an- svar för företagens miljöinsatser, för lokalt miljö-
            och hälsovårdsarbete m.m. Ett mycket konkret exempel på insatser
            som väsentligt skulle förbättra möjligheterna att bygga upp en
            ny fungerande ekonomisk struktur och en ny administrativ struktur
            är stöd till förbättring av telekommunikationsnätet. Detta är
            ytterst eftersatt vad gäller hela Östeuropa. I synnerhet gäller
            detta utlandsförbindelserna. För att förbättra telefonförbindelserna
            mellan Sve- rige, de baltiska länderna och Polen skulle på ganska
            kort tid länkar kunna upprättas till den numera svenska kommunikationssatelliten
            Tele-X. - Svenska och andra utländska företagsetableringar i östländerna
            kan mycket effektivt bidra till den nödvändiga strukturförändringen
            inom in- dustrin. Men det kan inte vara meningen att svenskt bistånd
            skall syfta till att understödja etableringar som ändå skulle
            kunna förverkligas ge- nom stöd från den normala kreditmarknaden.
            Det förefaller rimligt att de ganska begränsade summor som kan
            ställas till förfogande genom BITS i första hand koncentreras
            till stöd för investeringar av uppenbar betydelse för miljön,
            medan mer allmänt inriktade svenska satsningar hänvisas till den
            vanliga kreditmarknaden. Också här är det väsentligt att den sakkun-
            skap som SPM och liknande organisationer besitter utnyttjas för
            att vär- dera olika projekt. —- De östeuropeiska länderna kan
            inte betraktas som u-länder i ordets nor- mala mening, även om
            många människor i öst tvingas leva i u-landsmäs- siga förhållanden.
            Utbildningsnivån, de industriella traditionerna och närheten till
            det övriga Europa är exempel på omständigheter som skiljer de
            östeuropeiska länderna från Sveriges traditionella biståndsländer.
            Den bästa parallellen är kanske inte mellan dagens öststater och
            dagens u-länder utan mellan öststaterna i dag och Västeuropa kort
            efter krigsslu- tet. — Det förefaller sannolikt att länderna i
            Östeuropa när de väl får tillgång till den teknologi, de exportmöjligheter
            och den stimulans som övergång till fri företagsamhet och enskild
            äganderätt till produktionsmedel inne- bär, relativt snabbt kan
            få igång en självgående ekonomisk utveckling. Hoten ligger på
            det politiska planet. Kommunister och missnöjespolitiker kan försöka
            utnyttja de svårigheter som systemskiftet med nödvändighet innebär
            i egna syften. Förvaltning, företagsledningar och andra nyck-
          </p>
          <p xml:id="i-EwmVtPpBSchGNExD89zT95">
            Mot. 1989/90 U249
          </p>
          <p xml:id="i-B1GCBadsUE4917hTqqLPf2">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_249/mot_198990_u_249-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-N89wS7Cq6HbzA2NfjdURsz">
            elområden kan alltför länge komma att domineras av personer som
            präg- lats av det gamla systemets attityder. Utbildning och kunskapsöverföring
            på dessa områden måste därför ges en mycket hög prioritet i det
            svenska biståndet. Men denna måste vara noga anpassad till de
            verkliga lokala behoven. Paketutbildningar som sätts ihop i Sverige
            kan misslyckas helt. Förkunskaper och förväntningar hos de tilltänkta
            mottagarna måste vara helt klarlagda innan utbildningsprojekten
            sätts i verket. Stipendier till studenter från Östeuropa som vill
            studera i Sverige är vik- tiga. Men väl så viktigt kan det vara
            att svenska studenter, t.ex. vid tekniska högskolor, får möjlighet
            att förlägga praktikperioder till något östland. För att kunskapsöverföring
            skall fungera väl så är det viktigt att de personer som medverkar
            har erfarenhet både av förhållanden i länder som Sverige och av
            förhållandena i mottagarlandet. Risken är annars stor att stödet
            utformas felaktigt. Svenska företagare i östländer kan ofta vara
            nyckelpersoner för att överföra kunskaper om hur företag fungerar
            i en marknadsekonomi. — Mycket talar för att de bästa resultaten
            av det svenska biståndet kan upp- nås med regional koncentration
            av insatserna. Det vänortssamarbete som sedan något år pågår mellan
            åtskilliga svenska kommuner och orter i bl.a. Polen och Baltikum
            kan här vara en utgångspunkt. Erfarenheter från pi- lotprojekt
            i begränsade områden kan sedan överföras till andra delar av landet.
            För Sveriges del förefaller det naturligt att i första hand satsa
            på de länder som liksom vi själva har ett intresse av Östersjöns
            framtid, dvs. de baltiska länderna och angränsande delar av Ryssland,
            Polen samt ev. Östtyskland. Kretsen kan kanske i vissa avseenden
            utvidgas till att om- fatta även Tjeckoslovakien. Det Östersjösamarbete
            som redan initierats av Sveriges och Polens statsministrar bör
            utvecklas till ett regelbundet återkommande Östersjöforum för
            utbyte av information om miljöförhål- landen och miljövårdsarbete.
            —- Humanitärt bistånd och livsmedelsbistånd måste skiljas från
            de långsik- tiga insatser som görs för att förändra de östeuropeiska
            ländernas ekono- miska struktur. Livsmedelsbistånd till exempelvis
            Polen kan, bortsett från ev. akuta nödlägen om dagens försörjningssituation
            allvarligt försvå- ras, knappast vara till mer än marginell nytta.
            Däremot är insatser för att bidra till det polska eller baltiska
            jordbrukets utveckling av strategisk betydelse. Allt talar för
            att denna form av bistånd bäst sker genom lant- brukets egna organisationer,
            t.ex. genom att maskiner och annat ställs till östeuropeiska självägande
            jordbrukares förfogande. Vid behov bör fraktbidrag för sådan hjälpverksamhet
            kunna utgå. I Rumänien föreligger av allt att döma ett akut nödläge
            vad gäller försörj- ning med mediciner, barnmat m.m. i synnerhet
            för sjukvårdens behov. De synpunkter på det svenska östbiståndets
            utformning som ovan anförts bör ges regeringen till känna. Mycket
            talar också för att de insatser som görs samordnas av ett särskilt
            organ för Europabistånd. Alternativt måste SIDA och BITS snarast
            tillföras speciell östkompetens. Stödet bör byggas ut i den takt
            som konkreta projekt kan tas fram. Exempel på konkreta insatser
            i linje med ovanstående riktlinjer bör, ut- över dem som nämnts
            ovan, vara:
          </p>
          <p xml:id="i-KD2e1UgySHYVkUxrC899d1">
            Mot. 1989/90 U249
          </p>
          <p xml:id="i-Kuz6EbFbmpLjLDNbr4DA7Y">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_249/mot_198990_u_249-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-8TPEZnSCAsmpDvq7P8ZbY9">
            — En fond för folkrörelser av olika slag, bl.a. för samarbete
            med motsva- rande rörelser i öst. — Ett särskilt anslag till UHÄ
            för att genomföra kurser i samarbete med lämpliga universitet
            i öst. — Stipendier för svenska forskare att forska i öst och
            för östeuropeiska fors- kare att komma till Sverige. - Stöd till
            jordbrukar- och småföretagarorganisationer samt utbildnings- företag
            som vill bidra till att återuppbygga privat företagande i öst
            och höja kunskapsnivån vad gäller företagsledning. - Större möjligheter
            för ungdomar från öst att feriearbeta i Sverige. — Tillstånd för
            östeuropéer att arbeta i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-FcLPTAmaWUwygv1Qgbxmon">
            Svenska insatser för Östeuropas återhämtning kan dock också göras
            i andra former. Flera östeuropeiska länder har stora utlandsskulder.
            När det gäller den polska utlandsskulden har initiativ tagits
            internationellt för att genom s.k. skuldbyten, ”debt for nature
            swaps”, låta miljöorganisationer och andra köpa andelar av det
            polska skuldberget till det realistiska marknadsvärdet. Polska
            staten: skulle därefter lösa in skulderna i zloty, som investeras
            i miljö- projekt, främst i samband med det redan nämnda Wisla-projektet.
            Folkpartiet framförde för ett år sedan förslaget att den svenska
            exportkre- ditnämndens bestämmelser skulle ändras i syfte att
            möjliggöra sådana skuld- byten från svenskt håll. Under de politiska
            förhållanden som då rådde i Po- len framstod denna metod som den
            enda möjliga för att få fram resurser i tillräcklig omfattning
            för nödvändiga miljösatsningar. Nu har den nya polska regeringen
            introducerat ett omfattande program för att långsiktigt förändra
            hela den ekonomiska strukturen och därvid också få slut på den
            extrema in- flationen. Eftersom skuldbyten är inflationsdrivande
            är det naturligt att denna teknik i dag framstår som mindre användbar
            än under den gamla regi- mens tid. Ett visst intresse för skuldbyten
            i mer begränsad omfattning finns dock från polskt håll, varför
            vårt förslag om ändring av exportkreditnämn- dens regler kvarstår.
            Eftersom den polska skulden till Sverige ändå aldrig kommer att
            kunna betalas mer än kanske till någon liten del talar mycket
            för att den efterhand som den ekonomiska omvandlingen fortsätter
            helt eller delvis bör avskrivas. Samtliga östeuropeiska länder
            har i dag ett mycket stort behov av hårdva- luta för att kunna
            genomföra den nödvändiga ekonomiska stabiliseringen och strukturförändringen.
            Denna hårdvaluta skulle bl.a. kunna tjänas in med hjälp av export
            av varor från branscher där just östländerna har fördelar jämfört
            med många andra länder. Större möjlighet för export av jordbruks-
            produkter, textil och konfektion från bl.a. Polen och de baltiska
            länderna skulle betyda mycket för den ekonomiska utvecklingen
            där. Textil- och kon- fektionsbranscherna är också de klassiska
            första stegen i utvecklingen av en ekonomi som inriktas på export
            och stegvis diversifiering mot nya branscher. I dag råder alltjämt
            restriktioner i Sverige mot textil och konfektion från öststaterna.
            De kvoter som bestämts för Östeuropa uttrycks i kronor. Om tyg
            skickas från Sverige för att sys till kläder i Polen eller Lettland
            så räknas också värdet av det svenska tyget in i den volym som
            landet tillåts exportera till Sverige. Alternativet att använda
            tyg som producerats i det egna landet
          </p>
          <p xml:id="i-TzwUZBbAFjWJi8iEdZvkje">
            Mot. 1989/90 | U249
          </p>
          <p xml:id="i-GMUGZFtBy1ZT4UaH42CDfQ">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_249/mot_198990_u_249-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NoB79Kxwwam3pj3Wi1nuXx">
            existerar ofta inte, p.g.a. den eftersatta distributionen i synnerhet
            inom Sovjetunionen. De svenska kvotbestämmelserna slår därmed
            i praktiken dubbelt. Riksdagen bör snarast besluta att avskaffa
            de svenska importkvoterna för textil- och konfektionsvaror från
            Östeuropa, Sovjetunionen inräknad, samt avskaffa de handelshinder
            som finns på jordbruksområdet. Det finns också goda skäl att hjälpa
            företag i öst att hitta tänkbara importörer i Sverige, på samma
            sätt som vi i dag bistår länder i tredje världen.
          </p>
          <p xml:id="i-EKtn7CzSyGZWjLxNLjn23o">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-YEhPufZ5uWzME7pWy8SxUx">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om förutsättningarna för svenskt ekonomiskt bistånd till Östeuropa,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            det svenska öststödet antingen måste administreras av en myndighet
            med särskild kompetens för arbete riktat mot Östeuropa eller handläggas
            av särskilt östkompetent personal som knyts till BITS och SIDA,
            [att riksdagen beslutar att häva de svenska handelshindren beträf-
            fande jordbruksprodukter, textil- och konfektionsvaror från Öst-
            europa,!] 3. att riksdagen hos regeringen begär att exportkreditnämndens
            regler ändras i syfte att möjliggöra byte av delar av Polens och
            andra länders utlandsskuld mot miljöinvesteringar i inhemsk valuta,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om behovet av stöd till Wisla-projektet,
            5. att riksdagen beslutar att stöd inom ramen för det svenska
            östbi- ståndet skall utgå till Svensk-Polska Miljöföreningens
            projekt för att upprätta ett miljöservicecentrum i Warszawa, [att
            riksdagen beslutar att förhandlingar med baltiska och polska myndigheter
            upptas om samarbete på telekommunikationsområdet genom bättre
            utnyttjande av Tele-X-satelliten,!] 6. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om stipendier
            till östeuropeiska studenter för studier i Sverige samt för svenska
            studenter att förlägga praktikperioder till Östeuropa, 7. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om vikten av att utnyttja den kompetens som svenska företagare
            i Östeuropa besitter vid övergången från planekonomi till marknadsekonomi,
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om koncentration av svenska insatser till
            vissa länder och regioner, 9. att riksdagen beslutar att fraktbidrag
            för gåvor av t.ex. lantbruks- maskiner till Östeuropa skall kunna
            utgå inom ramen för det svenska Östeuropabiståndet, 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-6poDsYCWUa9H3ri3eh6xed">
            Mot. 1989/90 U249
          </p>
          <p xml:id="i-98NbuH7S2uFCDTRTnDMkWx">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_249/mot_198990_u_249-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-A8cz3qmj8eNZHMM8tGPFqV">
            tionen anförts om behovet av medicinsk och annan nödhjälp till
            Ru- - Mot. 1989/90 mänien. U249
          </p>
          <p xml:id="i-A2WeWe2xEx6TuPpRB7p4Aq">
            Stockholm den 25 januari 1990 Håkan Holmberg (fp) Ingemar Eliasson
            (fp) Karl-Göran Biörsmark (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-UtMFQjVhKp3zV2HCMEeij7">
            Maria Leissner (fp) Jan-Erik Wikström (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-G2ggYZZLugTaoM338sKxjx">
            11989/90:N356 16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
