<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-SoU-00419">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anorexia, m.m. 1989/90</title>
        <author corresp="r-0 i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ">av Margitta Edgren (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anorexia, m.m. 1989/90</title>
          <idno type="rdwebb">GD02So419</idno>
          <rs type="number">So419</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02So419/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02So419</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02So419</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SsiozXvE15jszfA25Rax7m" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SsiozXvE15jszfA25Rax7m">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SQgS1vkTbviJY6MHpNQg65" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HxbRHWmHZgYrGiTPMmMnwj" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7HSHCuhhg7yebqiDw4pUNf" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FCyenwodNt4MfSadZRu2pH" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="07:32:54"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FCyenwodNt4MfSadZRu2pH">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_419/mot_198990_so_419-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-1TUY83ACF4yvUKa3bmcWF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YHvAXTgoU3h7eT6g3UVT8Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BWhfhhrZGV7U52GcT1psfN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8rd7uHwb8V3VXTkvkYabo9" type="motBody">
        <div xml:id="i-DLwWHeadgj7qByTFPxuyx7">
          <p xml:id="i-FUntqvg6d7Uo7qFcqAy2Y8">
            clE)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_419/mot_198990_so_419-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-QqWnXVZHTNbcskK8djDbss">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-9BoSVECzeg29wHV9d2REc4">
            1989/90:S0419
          </p>
          <p xml:id="i-R3BmP7dTZa94WyyH4arzg2">
            av Margitta Edgren (fp) Anorexia, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-WETLZmXZR5LgjRC2cKDoBn">
            Mot. 1989/90 S0419-423
          </p>
          <p xml:id="i-TQJBjAQg3PxBitya5DaYRB">
            Jag har ställt en fråga om anorexia och bulimia till socialministern
            i riksdagen och fick ett svar som inte alls var tillfredsställande.
            Jag vill påstå att han inte inser hur stora grupper av tonåringar
            som verkligen drabbas av ätsjukdomar och hur små landets vårdresurser
            är. Jag är inte ute efter att bara kritisera utan vill att dessa
            allvarliga tonårssjukdomar inte blir bortglömda, när resur- ser
            skall fördelas och prioriteras. Jag är orolig över vad vi gör
            våra tonåringar efter att ha sett vänners barn drabbas, träffat
            ungdomar som är sjuka och talat med människor som har en apatisk,
            svältande tonåring hemma, kanske en dotter som inte ens orkar
            eller vill gå ur sängen själv. Föräldrar upplever sig helt utlämnade
            och ensamma utan stöd eller hjälp från samhället. De har kanske
            fått besked om att vi kan inget göra, det finns inga platser på
            sjukhuset och föresten kan vi inte behandla, eftersom hon inte
            själv vill. Efter min fråga i riksdagen har jag fått många brev
            bl.a. från en 38-årig kvinna som lidit i 25 år, hon beskriver
            sitt sökande efter vård/be- handling som en helt hopplös kretsgång
            mellan medicinska kliniker, psykia- triska, med alternativa behandlingsformer,
            med akupunktur. Anoroxia nervosa är känd sedan 1600-talet och
            fick sitt namn för ungefär 100 år sedan. Förklaringarna till självsvälten
            har varit många under århund- radena. För hundra år sedan trodde
            man att den berodde på fåfänga och brusten kärlek, på 50-talet
            ansågs bantningen orsaka sjukdomen. Fortfa- rande vet man inte.
            Den samlade kunskapen över världen om orsakerna är liten. Mycket
            talar för att det till viss grad handlar om identitetsproblem,
            eftersom sjukdomen debuterar i den ålder då kroppen utvecklas
            snabbt. Det handlar till 90-9596 om flickor i 14 till 17 års ålder.
            Det finns 11-åringar och det finns 40-åringar som insjuknat. En
            tonåring av hundra drabbas i Sve- rige. Det innebär att det gäller
            ca 500 tonåringar som drabbas av anorexia och 500 som drabbas
            av bulimia varje år. De flesta blir bra, men kvar finns ca 25
            0 som lider mycket länge. Efter 30 års uppföljning är upp till
            18 96 döda av sjukdomen eller har tagit sitt liv. Även de som
            efter sex-åtta-tolv års sjukdom tillfrisknar har det svårt. De
            har förlorat viktiga ungdomsår när de skulle ha utbildat sig,
            bildat familj, skapat sin egen identitet. Biologiskt har ätsjukdomarna
            samma förlopp. Tonåringen tappar vikt. Därmed stannar de i växten,
            kroppen går på sparlåga, flickorna tappar sin menstruation. När
            kroppsfettet tar slut bryts även muskelmassa ner och därav följer
            att de ser ut som koncentrationslägersoffer.
          </p>
          <p xml:id="i-4GpoWnyybuh9UKkwETNFPw">
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr So419-423
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_419/mot_198990_so_419-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8BQKvDpz4x8phjm1V9faQY">
            Till svälten kommer tvångsmässigt genomförd motion, de joggar
            och del- tar i Workout. Stoppar de något i sig för att få stopp
            på omgivningens ängslan så går de ofta på toaletten och kräks
            upp maten. Psykiatriskt är symptombilden olika för olika tonåringar.
            Ångest, depres- sion, sömnlöshet, tvångstankar är vanligast. Botandet
            av de allvarligast sjuka tar mycket lång tid med många bakslag.
            Det fordras vårdplatser med stor kontinuitet i vårdlaget och personal
            med olika kompetenser. Det fordras kontinuitet vad gäller vårdprinciperna.
            Det gäller också att hantera familjens oro och inte minst syskonens.
            Forskare som arbetar med denna sjukdom säger att det troligen
            finns en viss smittorisk till systrar. Jag anser att sjukdomen
            måste hanteras med större insatser än hittills. Den borde vara
            en regionspecialitet, man borde inte dela patienterna mellan barnpsykiatri
            och vuxenpsykiatri. Även riktad information i skolorna borde vara
            en självklarhet. Myndigheternas arbete med att minska trafikolyckor
            bland barn kan vara ett utmäkt exempel på vad man kan uträtta
            om insat- serna samordnas och riksdag och regering ger signaler
            om vad som skall prio- riteras. Nu är det tid att prioritera våra
            tonåringar som lider av anorexia och bulimia. Doc. Sten Theander
            i Lund har i sin forskning följt patienter i 30 år. Han visar
            att sjukdomen är dödlig till 1896 för dessa människor.
          </p>
          <p xml:id="i-U3ykaoFZCRycvQubGpbAc">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MZYxvLfE7iTumwAHAxx2K3">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär en analys av vården av patien- ter med ätsjukdomar,
            2. att riksdagen hos regeringen begär förslag mot bakgrund av
            vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-8Bq5xTD3t2WYAvXY7nAgEM" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1990
          </p>
          <div xml:id="i-9mVLvSr1bhfeQP4bs78WuL" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CKZK2CeGEopDaFvuEnXtXk" who="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ" type="signature">
              Margitta Edgren (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DhBnb7DbaUPRvMD4VcoXTj">
            Mot. 1989/90 S0419
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
