<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-AU-00088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:76 Regionalpolitik för 90-talet</title>
        <author corresp="r-0 i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w">av Bo Holmberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:76 Regionalpolitik för 90-talet</title>
          <idno type="rdwebb">GD02A88</idno>
          <rs type="number">A88</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02A88/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02A88</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02A88</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Bo Holmberg m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V1LCHvPyqgRrSbDp1BxAPq" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-V1LCHvPyqgRrSbDp1BxAPq">
          <ref>Proposition 1989/90:76</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7pvXKdCgYSsuj6PVppoBGL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7pvXKdCgYSsuj6PVppoBGL">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WwmkTMX6CiTDPEmV6AhgBk" type="submission">
          <date when="1990-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DEj7unHPkaRsDteQ6RscTB" type="dismissal">
          <date when="1990-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5oAGh67cAa2svf28DoPTRB" type="referral">
          <date when="1990-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-42DqqoFqwzHjQQhiVcuwBC" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="02:10:11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-42DqqoFqwzHjQQhiVcuwBC">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_a_88/mot_198990_a_88-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BEWLWaxqjMsHWfscLZvTX7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DkhpbtWw52pRigH1fhopn5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JX2b1zi4UHYAZJuhEEXH8w" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8J5kSv87vUcdSunwRej4q4" type="motBody">
        <div xml:id="i-4mJYjguKon2Hx8csYRKxNs">
          <p xml:id="i-MAdHSUhEPwRfVqdSuyDHjt">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-15B2WR8ygEPU1U7ZoZHrzm">
            1989/90:A88
          </p>
          <p xml:id="i-RUNt26VD7U6he2DvT6jfWG">
            av Bo Holmberg m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-AhMg1TmDXgufzFWmKDY9JE">
            med anledning av prop. 1989/90:76 Regionalpolitik för 90-talet
          </p>
          <p xml:id="i-P8Ycp7niHGPqwawLzrjPT5">
            Åtgärder för att förbättra den regionala utvecklingen i Västernorrlands
            län
          </p>
          <p xml:id="i-WtUQ4uVB5b6gLLHyh6u3Rt">
            Regeringen har i tilläggsbudgeten 1989 uttalat behovet av att
            särskilda regio- nalpolitiska satsningar görs i Västernorrland.
            Samtidigt gjorde regeringen flera viktiga satsningar i länet.
            Den regionalpolitiska propositionen innehåller flera förslag som
            vi drivit i länet. Det gäller sektorssamordningen, decentralisering
            av befogenheter till länsstyrelserna, friare länsanslag, bättre
            samordnad offentlig service samt nya utvecklingspengar. Det är
            viktigt att länsstyrelsen tar sitt vidgade ansvar för den regionala
            utvecklingen. En angelägen åtgärd är att sammanställa de möjligheter
            för länet som nu kommer tillsammantaget i propositionerna om regional-,
            närings- och forskningspolitiken. En framgång är att både forsk-
            nings- och regionalpolitiska propositionerna innehåller ett genombrott
            för forskning vid de mindre och medelstora högskolorna, typ Sundsvall/Härnö-
            sand. Vår bedömning är ändå att förslagen i propositionen inte
            är tillräckliga för att lösa dagens problem och att garantera
            en långsiktig positiv utveckling i Västernorrland. Det behövs
            ytterligare insatser för att klara akuta problem och för att bygga
            en stabil struktur för arbete och utveckling framåt. Vi stöd-
            jer detta både på egna erfarenheter, på fakta i länsplaneringen
            och på ERU:s arbete. En hörnsten i regionalpolitiken har varit
            att förstärka industrisysselsätt- ningen i utsatta regioner. Regioner
            har varit liktydigt med län. Det företags- stöd som utgått har
            givit bra effekt på sysselsättningen. Med relativt liten penninginsats
            från samhället har de totala investeringarna blivit flera gånger
            större. När det nu sker en koncentration av stödet till inlandet
            bryts en del av den stödpolitik som baserats på helhetssyn för
            region/län. Detta kan exemplifieras genom situationen i Örnsköldsvik.
            Kommunen har på tio år förlorat omkring 2 500 jobb, men tillskapat
            600 nya genom före- tagsstödet, till följd av att kommunen tillhört
            område C. Detta har varit posi- tivt för hela kommunen. Nu kommer
            enbart inlandsdelarna att placeras i stödområde. Det är därför
            viktigt att olika möjligheter tillvaratas så att hörnpelaren i
          </p>
          <p xml:id="i-SQUwJhumEUgVvcSJiNg71j">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_a_88/mot_198990_a_88-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SYnySxBarbWnf6hHfQ3Vsc">
            regionalpolitiken — industriutveckling baserad på regional nivå
            och politik — kan fortsätta att utvecklas. De nytillkommande stödformerna
            måste här bära upp ”förlusterna” med minskningen av storleken
            på företagsstödet och den ”snävare” områdesindelningen. Vår bedömning
            är att de nytillkommande stödformerna inte räcker för att helt
            täcka behoven. Vårt förslag är bl.a. att Västernorrland prioriteras
            i för- delningen av de ökade länsanslagen. Dessa pengar kan då
            delvis kompen- sera t.ex. Örnsköldsvik. Ett annat förslag är att
            länets kustkommuner — Sundsvall, Timrå, Härnö- sand och Örnsköldsvik
            — blir de nya stödpunkter som föreslås i propositio- nen. Det
            skulle också bidra till den helhet i industripåverkan som regional-
            politiken måste innehålla också framåt. För industrins utveckling
            blir också elpriserna avgörande. Den elintensiva industrin är
            mycket dominerande i vårt län och finns lokaliserad i nästan alla
            länets kommuner — både i kust- och inland. Därför är det nödvändigt
            med framtida elpriser som möjliggör att den tunga elintensiva
            industrin kan kon- kurrera och utvecklas i vårt län. I en särskild
            länsmotion har vi betonat behovet av att högskolan Sunds- vall/Härnösand
            prioriteras i nivå med högskolorna i Växjö och Karlstad. Lä- net
            behöver utveckla en stark och stor högskola, med fasta forskningsresur-
            ser som kan spela en regionalpolitisk roll för hela länet. Det
            är en strategisk framtidsfråga för Västernorrland. Insatserna
            för bättre järnvägar, flyg, vägar och andra infrastrukturåtgär-
            der behöver förbättras i Västernorrland. Länet har här inte likvärdiga
            förut- sättningar med landet i övrigt. Ett viktigt mål för regionalpolitiken
            är att så- dan basal service skall tillkomma människor och företag
            på lika villkor i hela landet. Till de här generella och långsiktigt
            verkande åtgärderna för regional ut- veckling i länet behövs akuta
            insatser på grund främst av industrinedlägg- ningar. Situationen
            i Ånge är nu oroande. Till en inlandskommuns långsiktiga ne- gativa
            befolkningsutveckling har nu tillkommit nedläggningssituationen
            i Ljungaverk. En så stor industrinedläggning förutsätter extra
            insatser från samhällets sida. En sådan extra insats kan vara
            att tillfälligt lyfta stödnivån till vad som gäller i stödområde
            1. För Ånge måste bl.a. regeringen pröva alla möjligheter som
            står till förfo- gande. Länsstyrelsen kommer att utarbeta förslag
            och i samverkan med kommunen gå igenom situationen med industridepartement
            och minister. Situationen i Härnösand är också klart besvärande.
            Omkring 500 statliga arbeten har bortfallit, främst på grund av
            decentraliseringar. Därtill kommer nu nedläggningen av Hagraf.
            Här berörs 250 anställda i en redan industrifat- tig kommun. För
            Härnösand behöver regeringen vidta följande åtgärder: Påverka
            ägarna till Hagraf att ta sitt sociala ansvar för sysselsättningen,
            tillfälligt in- placera Härnösand i stödområde 2 samt tillföra
            Härnösandsgruppen, som leds av landshövdningen, statliga medel.
            För Kramfors behöver regeringen agera för att SAAB behåller tillverk-
            ningen i Kramfors och att stöd kan utgå till utvecklingsarbete
            för en framtida
          </p>
          <p xml:id="i-27XzPWodbr255KYHR7Ectu">
            Mot. 1989/90 A88
          </p>
          <p xml:id="i-2XsXiMaVRQwZQh2mYi2M9W">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_a_88/mot_198990_a_88-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ngj8LstMD2cC77QUzhgCFE">
            kablageindustri i kommunen. Det är också viktigt att stödnivån
            blir tillräck- ligt hög när Kramfors inplaceras tillfälligt i
            stödområdet. Situationen i Sollefteå är liklydig med inlandskommunernas
            långsiktiga svårigheter. Därtill kommer minskade jobb på grund
            av förändringarna inom försvaret. Här har staten ett särskilt
            sysselsättningsansvar. Regeringen behöver för Sollefteå tillföra
            kommundelarna Ramsele och Junsele till stödområde 1. Skälet är
            att de delarna helt kan jämföras med de inlandskommuner som tillförs
            stödområde. Vi har inledningsvis beskrivit de nackdelar som drabbar
            Örnsköldsvik på grund av den ändrade stödområdesindelningen. Kommunen
            är beroende av fortsatta regionalpolitiska satsningar. Regeringen
            har tidigare lovat att medverka i lokalisering av tjänsteföretag
            till det kommande ”tjänstecentrat” i kommunen. Det är viktigt
            att den med- verkan kan aktiveras och fullföljas. Vi föreslår
            också att delar av det ökade länsanslaget (som vi inledningvis
            föreslog) kan tillkomma Örnsköldsvik.
          </p>
          <p xml:id="i-KhrPFH5f93vBc4yNyLH69u">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen
            beslutar om att Ramsele och Junsele församlingar i Sollefteå kommun
            inplaceras i stödområde 1, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om regionalpolitiska
            åtgärder för Västernorrland.
          </p>
          <p type="date" id="i-GaHRwL8anF3sB8hBBzH5Ss">
            Stockholm den 26 mars 1990
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-XCcUB6QHBRVmGxoebhYUfC">
            Bo Holmberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Gxws5YBvPeEoVRqYPNaxqd">
            Rune Jonsson (s) Bo Forslund (s)
          </p>
          <p xml:id="i-5x967RwsS5CfVkBHGngH6w">
            Martin Segerstedt (s) Britta Sundin (s)
          </p>
          <p xml:id="i-74uBQse3PsrdW3iTBJX8TH">
            Mot. 1989/90 A88
          </p>
          <p xml:id="i-JRFFZuHyZsRataFnMptBYM">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
