<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-NU-00443">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stödet till landsbygdens elektrifiering</title>
        <author corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4 i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4 i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M">av Hans Dau och Kjell Ericsson (m, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stödet till landsbygdens elektrifiering</title>
          <idno type="rdwebb">GD02N443</idno>
          <rs type="number">N443</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02N443/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02N443</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02N443</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dan</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MGnGLnongywx89PMd88Wh2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MGnGLnongywx89PMd88Wh2">
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KCvbAx2A9FXT1ouaWYyLuZ" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wr9FhCVwHA1wx8ocpnFPDG" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XvijKiAakkriMQUorU8HZT" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JhLZsPxwpgyj8nhRKUbP9G" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="23:06:53"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JhLZsPxwpgyj8nhRKUbP9G">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_n_443/mot_198990_n_443-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Cd8dXBRawFvp5mC8nVyxcs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y89p3dCgBMaHvWhC8NEC22" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FMWJYXuxoK5i9vXMcFpNmq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DMHDiv4uJ6aeUF6wuGfZ6F" type="motBody">
        <div xml:id="i-5ekhSnWqFyzdygLU81mjvT">
          <p xml:id="i-2cjHXoVBiekP87MSYcVH6U">
            Motion till riksdagen 1989/90:N443
          </p>
          <p xml:id="i-WKn46TQ2WxiXh58U4srdiC">
            av Hans Dau och Kjell Ericsson (m, c) Stödet till landsbygdens
            elektrifiering
          </p>
          <p xml:id="i-EjW1vY96h8Qt9FgwJYb473">
            De riktlinjer för den fortsatta stödverksamheten inom rubricerade
            område som riksdagen godtog 1979 (prop. 1978/79:115 bil. 1) innebär
            bl.a. att även nyetableringar på äldre fastigheter undantagsvis
            kan omfattas av bidragssy- stemet. Vidare att statliga bidrag
            till upprustning av nedslitna, oräntabla el- nät i vissa speciella
            fall skall kunna lämnas även i fortsättningen. Detta avsåg speciellt
            glesbygdsområden som saknar inslag av tätare bebyggelse och där
            oftast mindre ekonomiskt svaga distributionsföretag är verksamma.
            Även till svaga lokala och kommunala företag som tagit över eller
            står i begrepp att ta över andra svaga företag kan bidrag lämnas.
            Trots att det statliga stödet under det sista decenniet varit
            relativt blygsamt har det ändå haft en positiv effekt för de områden
            där stöd har utgått. Emel- lertid har stödet varit otillräckligt
            för att slutgiltigt lösa landsbygdens elektri- fiering i förhållande
            till de behov som fortfarande föreligger. Andra finansieringsformer
            har prövats, bl.a. kommunala bidrag till upp- rustning av svaga
            elnät. Frågan är dock om det är rimligt att kommunerna skall lösa
            statsfinansiella problem genom bidrag till eldistributionsföretag
            som kommunerna inte har något inflytande över. För det första
            är det glesbygdskommuner med oftast dålig ekonomi som främst får
            ta på sig detta ansvar. För det andra kan vissa kommuner med egna
            distributionsföretag för nå- gon del av kommunen tvingas bidra
            till ett konkurrentföretags dåligt under- hållna elnät. För det
            tredje är ett intakt och väl underhållet elnät över hela ländet
            av mycket stort regionalpolitiskt och samhällsekonomiskt värde.
            Utan att ta ställning till ägandeformen för eldistributionsföretagen
            får det därför anses vara staten som har det ekonomiska ansvaret
            för en god elför- sörjning på lika villkor i hela landet. Kommunerna
            tar nog ändå efter sin förmåga ansvar för elförsörjningen inom
            sina områden utan att vara tving- ade därtill på grund av otillräckliga
            bidrag. Riksdagen beslutade i samband med budgetpropositionen
            (1979/80:100 bil. 17) om den statliga stödverksamhetens omfattning
            för en tioårsperiod. Skall den statliga stödverksamheten fortsätta
            in på 1990-talet erfordras såle- des ett nytt riksdagsbeslut.
            Det torde stå helt klart att det ännu återstår mycket av upprustningsåtgär-
            der för glesbygdens elnät. Utan statligt stöd härför blir det
            nödvändigt att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_n_443/mot_198990_n_443-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6YxriC52zC9ciqFEKNHGsW">
            ytterligare höja elpriset som redan är högt på grund av ogynnsam
            bebyggel- sestruktur. Till detta kommer de höjningar av elpriset
            som nu sker på grund av kärnkraftens avveckling och införande
            av moms. Visserligen kan det övervägas om inte företag, som eftersätter
            underhåll av sina anläggningar, bör åläggas att överlåta anläggningarna
            eller vidta nöd- vändiga underhållsåtgärder. På kort sikt kan
            detta möjligen ha effekt, men på längre sikt torde olönsamma elnät
            även undergräva större företags eko- nomi. Statliga upprustningsbidrag
            är därför nödvändiga. Detta är också nödvän- digt för en positiv
            landsbygdsutveckling. Med fortsatt statligt och kommunalt stöd
            skulle det även bli möjligt att ytterligare minska antalet helårsbebodda
            fastigheter som saknar elkraft.
          </p>
          <p xml:id="i-Way8qCwAYYGZZqC6rbsM8o">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8987zFAMha6gR4ixLsUHBr">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om fortsatta anslag för främjande av landsbygdens elektrifiering
            för att undvika onormalt höga elpriser, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om fortsatt
            stöd till nyelektrifiering av helårsbebodda fastigheter på landsbygden
            så länge sådana behov föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-E85FfhFesrcka6GmdETS8z" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1990
          </p>
          <div xml:id="i-N7W5mPZUB8xGVxpwG1GVue" type="signatureBlock">
            <p who="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4" type="signature">
              Hans Dau (m)
            </p>
            <p who="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M" type="signature">
              Kjell Ericsson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-ST8aCXx8D63n5ipLJ9jqWq">
            Mot. 1989/90 N443
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
