<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-KU-00417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Datamediets användning för tillhandahållande av lagar och andra författningar</title>
        <author corresp="r-0 i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL">av Lars Sundin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Datamediets användning för tillhandahållande av lagar och andra författningar</title>
          <idno type="rdwebb">GD02K417</idno>
          <rs type="number">K417</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02K417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02K417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02K417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V14noH9iEKuSmUcHyDDQtk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V14noH9iEKuSmUcHyDDQtk">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NsG5VkPnhodBSpwXtsCG3j" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-486ic8BDzY6c4vKfzn85Sc" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CnzHyntCZyCp1jUJHa7EXN" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MyquJRgfcMkSVwtMiy9H4i" type="assigned">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="08:30:59"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MyquJRgfcMkSVwtMiy9H4i">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_k_417/mot_198990_k_417-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FoC6hJYKF9x1F7uuz7pXT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-92FTkBhc9VuMBhWVN7kpho" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QFsNUWK97HCLPQ7yptcFj1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xbw1fenHmm6f4yEU2pH1y1" type="motBody">
        <div xml:id="i-QdToVatBknWXba1bDrH2T2">
          <p xml:id="i-L7PogJEj2XDVn445drFeLb">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-L5ybczTMTXjP5obkxDvA4w">
            1989/90:K417
          </p>
          <p xml:id="i-3MXbsEtS8KobseFyYPt47a">
            av Lars Sundin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-VdiQXwhWjTBzwx79NC26Ve">
            Datamediets användning för tillhandahållande av lagar och andra
            författningar
          </p>
          <p xml:id="i-RugnYxbLCJayHWJPoBw2uX">
            I en rättsstat är det ett oavvisligt krav att lagar och andra
            författningar finns tillgängliga på ett enkelt och effektivt sätt
            för allmänheten. Svensk författ- ningssamling (SFS) är den officiella
            källan för det viktigaste författningsma- terialet. I författningssamlingen
            publiceras löpande ändringar i författningarna. Författningarna
            trycks i allmänhet inte om vid sådan publicering utan ny- trycket
            avser endast de aktuella ändringarna. Detta innebär att den som
            vill ha tillgång till den aktuella lydelsen ofta måste gå igenom
            ett stort antal num- mer av SFS. Metoden är tidsödande och behäftad
            med en osäkerhet. För centrala rättsområden undanröjs nackdelen
            i någon utsträckning ge- nom lagboken som återger lagarna i lydelse
            den 1 januari varje år. Det finns emellertid åtskilliga rättsområden
            som ligger utanför lagboken och vidare finns alltid risken att
            lagar ändrats efter den 1 januari. SFS i sin aktuella lydelse
            finns förutom i tryckt form på elektroniskt med- ium i form av
            en databas som administreras av DAFA AB. I denna bas läggs löpande
            in alla ändringar i de aktuella författningarna. Den som har tillgång
            till databasen kan alltså ta fram en författning i den aktuella
            lydelsen på bild- skärm eller på papper efter utskrift. På det
            sättet kan man undgå de nackde- lar som SFS i sin traditionella
            form har. SFS-basen nyttjas av dem som har abonnemang på DAFAS
            baser i det s.k. Rättsdatasystemet. Det är en rela- tivt begränsad
            krets som har sådana abonnemang. Det är angeläget att en vidare
            krets av allmänheten får tillgång till de fördelar SFS-basen innebär.
            De grundläggande investeringarna i form av databasen är ju redan
            gjorda och vad som behövs är en del mindre kompletteringar för
            att det skall bli möjligt att på ett smidigt sätt ta ut materialet.
            De som idag beställer författ- ningar på SFS försäljningsställe
            i Stockholm borde kunna få den efterfrågade lagen i komplett utskrift
            i stället för att som idag få materialet i form av en samling
            lösa blad som får läggas ihop som ett pussel. Utskriften av materialet
            bör kunna göras på en s.k. skönskrivare och därmed ge en lättläst
            och attrak- tiv typografi. För författningar som efterfrågas mer
            frekvent bör smärre upplagor kunna tas fram ur basen och tillhandahållas
            för köpare. Den föreslagna ordningen skulle medföra ett mindre
            behov av traditionellt omtryck och på det sättet också innebära
            vissa besparingar. Det bör vara möjligt för regeringskansliet
            som har ansvar för publice-
          </p>
          <p xml:id="i-8SySSo2giRJB9M79XwmRtZ">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_k_417/mot_198990_k_417-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XdkPVSEGosc6iHfU2bCE6X">
            ringen av SFS att relativt omgående och utan några nämnvärda
            kostnader se till att SFS tillhandahålles på det sätt som här
            skisserats på SFS försäljnings- ställe i Stockholm. Om detta försök
            utfaller väl bör man gå vidare och under- söka om motsvarande
            system kan ordnas även på andra orter ute i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-38gmCVMgyqRxkQW4fbeivM">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CdASs1tUc4YEU2RMhEHH7N">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om tillhandahållande
            för allmänheten av lagar och andra författningar med hjälp av
            SFS-databasen.
          </p>
          <p xml:id="i-Gs1C9k9bZmBeRBg73fmFhg" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1990
          </p>
          <div xml:id="i-PTLjUJwczLabWHh7yVLwzn" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MNzQMNm4LucvSQpaFiYSVG">
              <item xml:id="i-2bsFTsqSBqu3pXWZCTt7HH" who="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL" type="signature">
                Lars Sundin (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QAk5uhzFERY3ZKc7aSnARU">
            Mot. 1989/90 K417
          </p>
          <p xml:id="i-9QQcCLrDe8tVPpb5Sjb9wm">
            14
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
