<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-KrU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:70 om  våldsskildringar i rörliga bilder</title>
        <author corresp="r-0 i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN">av Jan-Erik Wikström m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:70 om  våldsskildringar i rörliga bilder</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Kr8</idno>
          <rs type="number">Kr8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Kr8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Kr8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Kr8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Jan-Erik Wikström m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW</idno>
            <name>Margareta Fogelberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW</idno>
            <name>Margareta Fogelberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq</idno>
            <name>Birgit Friggebo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq</idno>
            <name>Birgit Friggebo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq</idno>
            <name>Birgit Friggebo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>Christer Eirefelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW</idno>
            <name>Margareta Fogelberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Lbxmy5trkU4hihwWqjfN6z" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Lbxmy5trkU4hihwWqjfN6z">
          <ref>Proposition 1989/90:70</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Asp9KVE3paDfjbQMyVmmYy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Asp9KVE3paDfjbQMyVmmYy">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5FsdBgp7zC1W8jXSUkwwDq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6ZF2Us4x7YRiu8c71xtsNW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XBjmGv3GgnttS7ey1fWaSN" type="referral">
          <date when="1990-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G8Fb1ysZTuqx6eAGU6cLgT" type="submission">
          <date when="1990-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LrFbC2RMeAwULmWTfcrdRV" type="dismissal">
          <date when="1990-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VfxT4ttvfUQoxiT1zJir1K" type="assigned">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="13:49:51"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VfxT4ttvfUQoxiT1zJir1K">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_kr_8/mot_198990_kr_8-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NY4AocP2qfTucVjjn86iBA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LE7Wm13a5pTaYPi87PNoDi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3BNvzmdkxqPu6wZLAnux4D" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Lq6LfmgbE3qWKNSRi23xVS" type="motBody">
        <div xml:id="i-HtYoKwpCxocXPvYXdm1pGG">
          <p xml:id="i-Hq1LKwuFMNxyqfrzkKxuZL">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Dv3zC2bAhGdtsxk9C3mx5m">
            1989/90:Kr8 av Jan-Erik Wikström m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-NG2z9SwqUB7u1mtS3XKghU">
            med anledning av prop. 1989/90:70 om våldsskildringar i rörliga
            bilder
          </p>
          <p xml:id="i-7eusZwyepBac8SQQJKKiht">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-BEeQKd5yfX5efDBH1Gnb6W">
            En återkommande synpunkt i debatten kring våldet är den negativa
            påver- kan som videovåldet har på framförallt barn och ungdom.
            Från skilda håll har under en följd av år krävts att all videofilm,
            även sådan som säljs eller hyrs ut för visning i hemmen, skall
            förhandsgranskas. Delar av utbudet på videomarknaden innehåller
            utomordentligt motbju- dande våldsskildringar. Både den ökning
            av våldet som har skett och den förändring mot allt råare våld
            som har kunnat förmärkas under senare år skylls på detta videovåld.
            Vi kan på denna punkt ansluta oss till vad rege- ringen anfört
            i propositionen. ”Forskningsresultaten om påverkan av vålds- skildringar
            har inte givit entydigt resultat till stöd för en direkt koppling
            mel- lan utvecklingen av våldsbrottsligheten och medieutvecklingen.
            Vissa upp- gifter tyder dock på ett samband mellan en del ungdomars
            höga konsumtion av videovåldsskildringar och våldstendenser.”
            En del av det videoutbud som idag tillhandahålles för visning
            i hemmen är mycket olämpligt att visa för barn och ungdom. Det
            är med förvåning vi har noterat att det enligt en del av de studier
            som har gjorts om barn och video alls inte är så att barn och
            ungdom bara tittar på våldsvideo i smyg utan för- äldrarnas kontroll.
            Många gånger tycks föräldrarna vara väl medvetna om vad barnen
            tittar på. Sunda förnuftet säger oss att barn och ungdomar kan
            ta skada av att se en del av det utbud som finns på film och video.
            Detta gäller särskilt barn som är otrygga. Det är detta som gör
            att vi accepterar förhandsgranskning av film som vänder sig till
            barn och ungdom och som är motivet till att videovåldsla- gen
            infördes. Lagen upphörde att gälla vid utgången av 1988. Fr.o.m.
            den 1 januari 1989 gäller istället bestämmelserna i brottsbalken
            om de s.k. video- våldsbrotten (BrB 16 kap. 10b och c$). Dessa
            bestämmelser — om olaga våldsskildring, resp. otillåten utlämning
            av film eller videogram — motsvarar i huvudsak bestämmelserna
            i videovåldslagen. Det är bl.a. förbjudet att sprida filmer eller
            videogram som skildrar sexuellt våld eller som närgånget eller
            utdraget skildrar grovt våld mot människor eller djur. Den avgörande
            och mycket diskuterade frågan är om vi utöver bestäm- melserna
            om videovåldsbrotten och den förhandsgranskning av video som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_kr_8/mot_198990_kr_8-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DrdEYFq4LAZ9HLrbY9kxT7">
            visas offentligt och som riksdagen fattat beslut om också skall
            införa en för- handsgranskning av sådan videofilm som visas i
            hemmen. En liberal princip, som också slagit igenom i den svenska
            tryckfrihetsför- ordningen, är att publicering av skrifter, bilder
            m.m. skall kunna ske utan förhandsgranskning. Det innebär givetvis
            inte att man ostraffat kan publi- cera vad som helst. Lagen
          </p>
          <p xml:id="i-GvdGbf2jaCss6YGmZkj6FG">
            ätter gränser för vad som är tillåtet. Prövningen av om gränsen
            överskridits får emellertid ske vid en efterhandsgranskning. Har
            överträdelse skett straffas den ansvarige utgivaren eller motsvarande.
            För att man skall göra avsteg från de här principerna måste det
            enligt libe- ral uppfattning finnas mycket starka skäl. Enligt
            regeringsformen kan den grundlagsskyddade yttrandefriheten inskränkas
            genom lag. Men effekten av inskränkningarna måste stå i proportion
            till ingripandet. Folkpartiet accep- terar en förhandsgranskning
            vad gäller filmer som vänder sig till barn och skall visas offentligt.
            Vi anser att situationen delvis är en annan för video- gram och
            filmer som är avsedda för hemmabruk. Även om det skulle finnas
            exempel på att filmvåld under speciella omstän- digheter har kunnat
            utlösa våldsreaktioner kan man inte därav dra slutsatsen att en
            hård censur av videofilm skulle vara ett verkningsfullt medel
            mot sam- hällsvåldet. Vi menar dessutom att det finns en risk
            att man ”skyller” på videofilmerna när man försöker hitta förklaringar
            till våldet. När det i den allmänna debat- ten saknas konkreta
            förslag till hur våldet skall minskas har kravet på video- censur
            blivit lätt att tillgripa. Det finns också anledning att fundera
            över hur effektiv en förhands- granskning av all videofilm skulle
            kunna bli. Kommer myndigheternas cen- sur att ha större förutsättningar
            att hindra ungdomar från att se vissa filmer än de förbud som
            de flesta föräldrar säkert sätter upp redan idag? Många filmer
            som är tillåtna för personer över femton år har inslag som inte
            är lämpliga för barn och ungdomar. Det är i praktiken omöjligt
            att helt förhindra barn och ungdomar att se dessa filmer. I första
            hand är det natur- ligtvis föräldrar och andra vuxna som tillsammans
            med barn och ungdomar måste hjälpa till att välja filmer som är
            lämpade för barn. Censur av videofilm för hemmabruk skulle bara
            omfatta sådan film som tillhandahålles genom någon form av handel,
            i sig en omfattande uppgift ef- tersom det rör sig om ca 4 000
            filmer. Filmer som privatkopieras, lånas eller säljs privat kommer
            aldrig att kunna förhandsgranskas. Vi tror att det finns en risk
            för att en censur i stället skulle leda till att det blev ännu
            mer ”spän- nande” att få se ”en förbjuden film”, att det skulle
            bli en omfattande smugg- ling och ”langning” av filmer. Mycket
            av det som är ”barnförbjudet” kom- mer ändå att finnas på marknaden.
            Där måste under alla förhållanden för- äldrar och annat vuxenansvar
            ta vid. Hårdare censur löser inte problemet med att barn och ungdom
            kan få tillgång till filmer — det riskerar tvärtom att ge vuxna
            en känsla av att samhället tagit över ansvaret. Vår slutsats är
            att en sådan ingripande åtgärd som generell förhands- granskning
            av alla filmer och videogram inte skulle ha sådan positiv effekt
            att vi kan förorda den. Vi anser att förhandsgranskning bör inskränkas
            till enbart filmer och videogram som är avsedda för barn och skall
            visas offent-
          </p>
          <p xml:id="i-VMau61yjJo5Rr6ZnBimzxp">
            ligt.
          </p>
          <p xml:id="i-S6DoQT558afjH3ZbB6azAN">
            Mot. 1989/90 Kr8
          </p>
          <p xml:id="i-PEdeeh7bTywUpK4xFogYV6">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_kr_8/mot_198990_kr_8-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Scr736aLV69SqnkCs51w8">
            En av de viktigaste uppgifterna för oss vuxna är att se till
            att våra barn och ungdomar får trygghet under uppväxttiden. Det
            innebär att vi måste skydda dem från många företeelser i vårt
            samhälle som de inte är emotionellt mogna för att möta, däribland
            vissa filmer. Denna uppgift har vi antingen vi är för- äldrar,
            lärare, föreningsledare eller bara medmänniskor. ”Samhället” kan
            aldrig ersätta avstängningsknappen på TV-apparaten.
          </p>
          <p xml:id="i-PDNsxnLEkaL7H7W1sFpdF5">
            Kommentarer till propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-ErCeXSbctziA73MTtuVvn7">
            Vi kan i allt väsentligt ansluta oss till det synsätt på våldsskildringar
            i rörliga bilder, som präglar propositionen. Regeringen föreslår
            att maximistraffet för olaga våldsskildring höjs till fängelse
            i högst två år. Det strängaste straffet för brottet är för närvarande
            sex månaders fängelse. Vi ställer oss bakom regeringens förslag.
            I och med den föreslagna straffsatsen ges ökade möjligheter till
            tvångsåt- gärder. Detta tillsammans med de resurser som satsas
            på ett förebyggande arbete, biografbyråns förbättrade tillsynsorganisation
            och videobranschens egna lovvärda initiativ tror vi avsevärt förbättrar
            samhällets möjligheter att ingripa mot otillåtna våldsskildringar.
            Folkpartiet anser det dessutom väsentligt att bestämmelserna om
            de s.k. videovåldsbrotten förbättras i yttterligare ett avseende.
            Man bör med tryck- frihetsförordningen som förebild införa ett
            system med ansvarig utgivare. Detta är en ordning som har föreslagits
            av yttrandefrihetsutredningen (SOU 1983:70). Frågan övervägs nu
            inom ramen för arbetet med en ny yttrandefri- hetsgrundlag. Tanken
            bakom förslaget är att man övergår från att kriminali- sera spridningen
            av extremvåld till att i stället kriminalisera själva innehållet
            och att ansvar i efterhand alltid kan riktas mot viss person,
            den ansvarige utgivaren. Vi anser i likhet med yttrandefrihetsutredningen
            att när ett system med ansvarig utgivare införs kan förhandsgranskningen
            av videogram och filmer avsedda för vuxna (över 18 år) avvaras.
            Ett villkor för att en film eller ett videogram skall få visas
            offentligt är att innehållet har godkänts för sådan visning av
            statens biografbyrå. Vissa filmer bl.a de som skall visas i TV
            är redan i dag undantagna från granskningsplikt. Regeringen föreslår
            dessutom att biografbyrån skall kunna medge ytterli- gare undantag
            från granskningsplikt i vissa fall. Det gäller filmer som skall
            visas vid ”en viss filmfestival eller liknande evenemang” där
            endast personer över 15 år har tillträde. Vi anser att det vore
            lämpligt att något ytterligare precisera i vilka sam- manhang,
            utöver visning vid filmfestivaler, som undantag från gransknings-
            plikten bör medges. Det förekommmer filmvisningar dit allmänheten
            har tillträde i en rad sammanhang som inte är kommersiella till
            sin natur. Det gäller bl.a. inom kyrkor, samfund och ideella organisationer.
            Vi föreslår att 3 $ i lag om granskning och kontroll av filmer
            och videogram kompletteras med en bestämmelse om att biografbyrån
            också får medge befrielse från granskning av filmer och videogram
            inom ramen för verksamhet inom kyr- kor, samfund och ideella organisationer
            dit allmänheten äger tillträde. Vi välkomnar regeringens förslag
            att biografbyråns beslut i frågor om film-
          </p>
          <p xml:id="i-UpEb6GgmbPboYjKuF1iJLr">
            Mot. 1989/90 Kr8
          </p>
          <p xml:id="i-5wUEJaMr4aDUzbf9aZTvr5">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_kr_8/mot_198990_kr_8-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LKWt8BvFbPU2vNQsU4h6vt">
            censur i fortsättningen skall överprövas av kammarrätten istället
            för av rege- ringen. På tt kommer Sverige att uppfylla de krav
            som ställs i Europarå- dets konvention om skydd för de mänskliga
            rättigheterna i fråga om överkla- ganden av förvaltningsbeslut.
            Regeringen föreslår att kammarrätten vid prövning av dessa besvärsmål
            skall bestå av lagfarna domare och två särskilda ledamöter. Regeringen
            me- nar att en sådan sammansättning av domstolen skulle ha processekonomiska
            fördelar, eftersom det i domstolen skulle ingå ledamöter med särskilda
            kun- skaper om film och beteendevetenskap. Behovet av sakkunnigutlåtanden
            m.m. skulle minska. Systemet med särskilda ledamöter i domstolarna
            är i stort sett främmande för den svenska domstolstraditionen.
            Vi noterar dessutom att regeringen i prop 1989/90:71 om några
            processrättsliga frågor drar slutsatsen att en mer allmän möjlighet
            för domstolarna att använda experter som ledamöter i rät- ten
            inte bör införas. Vi anser att det naturliga i här aktuella mål
            vore en sammansättning av domstolen som innebar att lagfarna ledamöter
            och nämndemän deltog. De processekonomiska skäl som regeringen
            åberopar anser vi inte vara av sådan tyngd att de bör utgöra grund
            för att skapa särregler.
          </p>
          <p xml:id="i-W6DqXDRHG2eCNrFsDwaTCb">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9vQv9YyRk32kUEUZ7xPvD9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om ansvarig utgivare och vuxencensuren, 2. att riksdagen antar
            3 $ lag om granskning och kontroll av filmer och videogram med
            den ändringen att paragrafen erhåller den lydelse som följer av
            vad i motionen anförts om undantag från gransknings- plikten,
            3. att riksdagen antar förslaget till 22-24 $$ lagen om granskning
            och kontroll av filmer och videogram med den ändringen att paragra-
            ferna erhåller den lydelse som följer av vad i motionen anförts
            om att kammarrätten vid prövning av mål enligt lagen skall vara
            sammansatt av lagfarna domare och nämndemän.
          </p>
          <p xml:id="i-8Zhji9DwmA5rPHkyDjyNA9" type="date">
            Stockholm den 7 mars 1990 Jan-Erik Wikström (fp) Margareta Fogelberg
            (fp) Christer Eirefelt (fp) Birgit Friggebo (fp) Ylva Annerstedt
            (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Cp7ZbmAQ4rzKoAxLr96aSb">
            Lars Sundin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-7vCijzV1uxhYtmXGYDZq1i">
            Mot. 1989/90 Kr8
          </p>
          <p xml:id="i-C7vM4TWKb6ET1juEkxgRDr">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
