<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-SkU-00369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skattereglerna för fåmansbolag</title>
        <author corresp="r-0 i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j">av Erik Holmkvist (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skattereglerna för fåmansbolag</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Sk369</idno>
          <rs type="number">Sk369</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Sk369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Sk369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Sk369</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Erik Holmkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j</idno>
            <name>Erik Holmkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j</idno>
            <name>Erik Holmkvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j</idno>
            <name>Erik Holmkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KV8Q6dUi95xSz65cgADCeX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KV8Q6dUi95xSz65cgADCeX">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-So7TbCMPS1udSj8ukLD43y">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KFMsvyqMGJssXM67FCGfPF">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GdWuQ7VndpbpibVRHqHbKQ">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-H8RE5T576RthEGYU89wzWs">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="22:33:36"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H8RE5T576RthEGYU89wzWs">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_sk_369/mot_198990_sk_369-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1989/90:Sk369 av Erik Holmkvist (m) Skattereglerna för fåmansbolag
          </p>
          <p>
            Under 1976 infördes en omfattande lagstiftning avseende fåmansföretag.
            Lagstiftningen hade bl.a. till syfte att förhindra att omotiverade
            skatteförmå- ner kunde erhållas via dessa företag. Som exempel
            på omotiverade skatteförmåner kan nämnas att ett fåmans- företag
            köper in lös egendom, som egentligen avser företagsledarens privata
            bruk, eller att delägare till företaget säljer eller köper egendom
            till för höga resp. för låga priser. I dessa fall är således lagstiftningen
            väl motiverad. Lagstiftningen omfattar emellertid också helt omotiverade
            restriktioner för närstående men också för delägaren själv. När
            det gäller närstående till delägare framstår särreglerna som direkt
            orättvisa, eftersom de inte kan uppfattas annat än som en ren
            diskriminering grundad endast på släktskap. De regler som får
            anses särskilt omotiverade rörande närstående är bland annat följande:
          </p>
          <p>
            Uthyrning
          </p>
          <p>
            Om en närstående, t.ex. företagsledarens systers make, har en
            villafastighet och på denna upplåter ett välbehövligt lagerutrymme
            som används av få- mansföretaget, kommer ersättningen från företaget
            att bli skattepliktigt i sin helhet. Endast ett mindre schablonmässigt
            avdrag kan påräknas. Om i stället grannen, företagsledarens bäste
            vän, hade hyrt ut lagerutrymmet hade er- sättningen blivit skattefri
            om den understigit 2 70 av fastighetens taxerings- värde eller
            8 000 kr. I båda fallen är behovet, nyttan och kostnaden för ut-
            rymmet lika. Skillnaden är bara att systerns make genom giftermålet
            blivit klassad som närstående. Detta kan inte vara rimligt.
          </p>
          <p>
            Lön till make och barn
          </p>
          <p>
            Enligt gällande bestämmelser är arbete som medhjälpande make
            utför i t.ex. ett fåmansföretag sambeskattat med den företagsledande
            makens, om ar- betsinsatsen understiger 400 timmar per år. Antag
            t.ex. att en hemarbetande hustru ställer upp vid tillfälliga arbetstoppar,
            låt oss säga för att förpacka va- ror under sammanlagt 350 timmar
            under ett år. Härtill fullgör hon en viktig servicefunktion genom
            att passa företagets telefon i bostaden. Eftersom sist- nämnda
            uppgift enligt bestämmelserna inte tillmäts något värde, uppgår
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_sk_369/mot_198990_sk_369-002.pdf"/>
          <p>
            hennes arbetsinsats inte till de uppställda 400 timmarna. Resultatet
            blir där- med att hennes arbetsinsats beskattas efter mannens
            marginalskatt i stället för sin egen. När sambeskattningen nu
            slopats för B-inkomster kan det inte finnas skäl att ha kvar en
            sambeskattning i den nu beskrivna situationen. Tidsgränsen om
            400 timmar bör således slopas. Detta gäller även de analoga regler
            som gäller för inkomstuppdelning i enskild firma och jordbruksfastig-
            het. Beträffande lön till företagsledares barn under 16 år gäller
            att dessa sam- beskattas med den av föräldrarna som har den högsta
            inkomsten från verk- samheten. Många yngre barn arbetar i dag
            någon tid under sommarmåna- derna för att tjäna ihop till egen
            konsumtion. Det kan inte vara rimligt att regelsystemet är utformat
            så att beskattningens storlek styrs av vilken arbets- plats som
            väljs. Det är knappast motiverat att helt slopa en åldersgräns,
            men ifrågavarande spärregel bör ändras så att åldersgränsen sätts
            från 16 till 15 år. Samma justering bör gälla för motsvarande
            regler rörande rörelseidkare och jordbrukare.
          </p>
          <p>
            Bilförmån
          </p>
          <p>
            Beträffande bilförmån till företagsledare eller närstående gäller
            särregler som medför en diskriminering gentemot övriga anställda
            i företaget. Särskilt orättvisa framstår reglerna beträffande
            bilar som är sex år eller äldre. Det förhållandevis låga förmånsvärdet
            är här motiverat av bilens ålder. Med tanke på den snabba tekniska
            utvecklingen framstår ofta så pass gamla bilar som omoderna och
            är dessutom naturligtvis mer eller mindre slitna. Motive- ringen
            för någon att välja en äldre bil är förmodligen antingen att företaget
            eller den anställde inte har råd med en nyare bil eller att det
            är en person med visst bilintresse. Båda motiveringarna är sådana
            att varken företagsle- daren eller närstående skall behöva diskrimineras
            vid val av en äldre bil.
          </p>
          <p>
            Ett genomförande av de ovan framförda förslagen medför en förenkling
            och därför med stor säkerhet också en lättnad i ett redan i dag
            ansträngt taxe- ringsarbete. Det torde ankomma på utskottet att
            utforma erforderlig lagtext.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att hyresersättning från fåmansföretag till s.k. närstående behandlas
            på samma sätt som om ersättningen utgått till annan, 2. att riksdagen
            beslutar att den tidsgräns om 400 timmar som upp- ställts för
            att medhjälpande make själv skall beskattas för lön eller motsvarande
            inkomst slopas, 3. att riksdagen beslutar att åldersgränsen för
            att lön till rörelseid- kares, jordbrukares och företagsledares
            barn själv skall beskattas för inkomst från företaget eller verksamheten
            sänks från 16 till 15 år,
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Sk369
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_sk_369/mot_198990_sk_369-003.pdf"/>
          <p>
            4. att riksdagen beslutar att förmånsreglerna för äldre bilar
            tilläm- pas enhetligt oavsett förmånstagare.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 januari 1990
          </p>
          <p>
            Erik Holmkvist (m)
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Sk369
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
