<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-SoU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:28 om vård i vissa fall av barn och ungdomar</title>
        <author corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk">av Hans Göran Franck och Anita Johansson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:28 om vård i vissa fall av barn och ungdomar</title>
          <idno type="rdwebb">GD02So8</idno>
          <rs type="number">So8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02So8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02So8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02So8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SW8eJYhLUgHjfN9BhjQLBd" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-SW8eJYhLUgHjfN9BhjQLBd">
          <ref>Proposition 1989/90:28</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TSUiKbpJQgHAhgPEpZ6DEF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TSUiKbpJQgHAhgPEpZ6DEF">
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-17emwvwXJhwHD1XkZT8RtJ" type="submission">
          <date when="1989-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EHY2UcHS7EM6F7vJ5Qe6D3" type="dismissal">
          <date when="1989-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xp14mdSRmAGx2zCnh32DKU" type="referral">
          <date when="1989-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FH4KFmj8ybkv8Q18FQuN9a" type="assigned">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="05:57:14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FH4KFmj8ybkv8Q18FQuN9a">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_8/mot_198990_so_8-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7NZrHiRLK3R97K1vuFM9Cd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9gNaXTMpL3BVfL2CvZANt9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-52SGhFc5d9M2zA8w3vN8nF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JbntWdjTs9fmfG7evqzmAo" type="motBody">
        <div xml:id="i-4zhrKv14oy3H7yiWJzFPPX">
          <p xml:id="i-2Ldzd3iyLnna7JcUddgncC">
            Motion till riksdagen 1989/90:S08
          </p>
          <p xml:id="i-BrieVrSSTxmoVcYzHknrqq">
            av Hans Göran Franck och Anita Johansson (båda s)
          </p>
          <p xml:id="i-5mXnp5ihFYw1mxMYsCxTaV">
            med anledning av prop. 1989/90:28 om vård i vissa fall av barn
            och ungdomar
          </p>
          <p xml:id="i-XLP9urSr1je61NYs7Mq3na">
            Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-U7oWUu1ouH71cfhE5DU2s">
            Socialberedningen gjorde i betänkande (SOU 1986:20) Barns behov
            och för- äldrars rätt — Socialtjänstens arbete med utsatta familjer
            en genomgång av den nuvarande lagen och dess tillämpning. Forskning
            och diskussion kring de ofta starkt kontroversiella frågorna om
            barnomhändertaganden behand- lades utförligt. Genomgången av lagstiftningen
            — som för övrigt skedde i samarbete med bl. a. föreningen Barnens
            Rätt i Samhället, BRIS, och Riks- förbundet för Familjers Rättigheter,
            RFFR — resulterade i en rad förslag till ändringar och kompletteringar
            av lagen. Bakom lagförslagen stod inte bara en bred majoritet
            i beredningen själv utan också i stor utsträckning expertis från
            de nämnda organisationerna. Socialberedningens förslag ansågs
            emellertid vara alltför omfattande. I stället för att remittera
            betänkandet uppdrog dåvarande socialministern åt en ensamutredare,
            f.d. JO Tor Sverne, att företa en ny översyn av LVU. Sverne gjorde
            därvid en granskning av socialberedningens lagförslag. Resul-
            tatet av översynen blev att vissa lagförslag helt eller delvis
            godtogs men inte flertalet. Det stora flertalet remissinstanser
            har bara yttrat sig över ensamutreda- rens förslag. De har inte
            haft i uppgift att yttra sig över något mer. Några remissinstanser
            har emellertid även berört socialberedningens utredning. Den anses
            t. ex. av Högskoleenheterna på ett föredömligt sätt sammanfatta
            forskningsläge och problemställningar, och länsrätten i Stockholms
            län anser att särskilt redovisningen i betänkandet av barnens
            behov har stora förtjäns- ter. Propositionen innehåller tyvärr
            mycket litet i de grundläggande frågorna om vad barn behöver och
            vad barn far illa av. Denna brist gör att övervägan- dena saknar
            en stabil grund, och att socialarbetare och jurister som skall
            till- lämpa lagen liksom hittills i stor utsträckning lämnas utan
            stöd vid sina många gånger mycket svåra ställningstaganden. Propositionens
            brister i dessa hänseenden är vid det här laget svåra att bota.
            Desto större anledning har socialstyrelsen att i sitt arbete med
            att utforma allmänna råd m. m. till den nya lagen att beakta det
            material om barns behov m. m. som socialbe-
          </p>
          <p xml:id="i-FumXUCgUFaxTi4WtFpvpSc">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_8/mot_198990_so_8-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8hLNuCKw3i2tw7cNvD7yvA">
            redningen presenterade men som således har avsatt alltför få
            spår i proposi- tionen. Riksdagen bör enligt vår mening ge regeringen
            till känna vad som här har sagts om socialberedningens utredningsarbete.
            (1)
          </p>
          <p xml:id="i-HFJEkTK4MNMu2PQ5Nv6Hp8">
            De enskilda lagförslagen
          </p>
          <p xml:id="i-LTjatoJ3VxoJM8Dfb839zr">
            De preciseringar som föreslås i den nya lagen av grunderna för
            att bereda barn och ungdomar vård är i stor usträckning hämtade
            från socialberedning- ens lagförslag och synes invändningsfria.
            När det gäller de små barnen följer man således i regeringsförslaget
            nära det som socialberedningen föreslog och som i sin tur var
            inspirerat av FN-deklarationen om Barns rättigheter. Man talar
            i propositionen, liksom socialberedningen, om misshandel, otillbörligt
            utnyttjande och brister i omsorgen. Men man lägger också till
            ”eller något annat förhållande i hemmet som innebär en påtaglig
            risk för barnets hälsa eller utveckling”. Annat förhållande är
            enligt propositionen t. ex. missförhål- landen som beror på en
            sambo till vårdnadshavaren eller på att föräldern inte knyter
            an till sitt barn eller tvärtom lever i en ”sjuklig symbios” med
            barnet. Tillägget är tveksamt och lockar till utvidgningar. Här
            borde man ha lyssnat på kritikerna av den nuvarande lagen. I vart
            fall bör tillämpningen av uttrycket vara restriktiv. (2) När det
            gäller de äldre barnen talar man i lagförslaget liksom i nuvarande
            LVU om missbruk av beroendeframkallande medel (som den gamla oegent-
            liga termen ännu får lyda, socialberedningen föreslog termen berusningsme-
            del), brottslig verksamhet och ”något annat socialt nedbrytande
            beteende” i stället för som nu jämförbart beteende. Med det senare
            menar man enligt propositionen att den unge — annat än tillfälligt
            — vistas i en knarkarkvart eller annan ”missbruksmiljö”, att den
            unge prostituerar sig eller uppträder på en sexklubb. Även här
            finns det skäl att vara kritisk till exemplen. Om den som inte
            själv super eller knarkar umgås med personer som är missbru- kare,
            bör han inte kunna omhändertas därför att någon polis eller socialarbe-
            tare tycker att det finns en påtaglig risk för den unges hälsa
            eller utveckling. (3) I propositionen görs det vidare gällande
            att det nya begreppet ”påtaglig risk för skada”, som har kommit
            till under departementsbehandlingen och som ersätter begreppet
            ”fara” som en grundläggande förutsättning för att bereda vård,
            ökar möjligheten att ingripa tidigare i de s. k. beteendefallen.
            Det är i varje fall från juridiska utgångspunkter svårt att förstå
            att detta skulle bli följden av den nya lagtexten. Däremot är
            det mycket troligt att de upprepade uttalandena i propositionen
            om behovet av tidigare ingripanden kan leda till att det verkligen
            blir tidigare och därmed fler omhändertagan- den än i dag. I propositionen
            hävdas ”att vi i dag har ett allt mer omfattande vårdbehov hos
            omhändertagna ungdomar”. Man redovisar också uppgifter, om en
            ut- veckling inom såväl barn- och ungdomspsykiatrin som framför
            allt $ 12-hem- vården, att antalet barn och ungdomar med tidiga
            personlighetsstörningar ökar. I propositionen säger man att detta
            är djupt oroande. Man framhåller vidare att den vård som kan erbjudas
            de mest utsatta ung- domarna är otillräcklig både när det gäller
            antalet platser och vårdens kvali-
          </p>
          <p xml:id="i-CmyjMkvVcxPd7TXPi3AFhF">
            Mot. 1989/90 So8
          </p>
          <p xml:id="i-8yVEekQAGAN3d4qZqaC1P4">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_8/mot_198990_so_8-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3U8KcEWBqRfX5cXFMZetSk">
            tet. Socialministern varslar om att han återkommer till dessa
            frågor senare i samband med förslag om nya statsbidrag till missbruksvården
            och ungdoms- vården. Medan vissa tidningar överbjuder varandra
            med artiklar om ständigt ökad kriminalitet och alltmer missbruk
            bland ungdomar, så tyder enligt BRÅ och SCB de undersökningar
            som gjorts och den statistik som finns på en beträf- fande vissa
            brott motsatt utveckling och i andra fall på betydande överdrif-
            ter. Missbruket av alkohol och narkotika är mindre än det var
            för ett antal år sedan. I propositionen framhåller man också att
            de allra mest utåtagerande ungdomarna är en liten grupp och mest
            ett Stockholmsfenomen. Socialministern önskar sig nu fler platser
            på hemmen för särskild tillsyn, dvs. vad som förr kallades ungdomsvårdsskolorna.
            Han konstaterar också att många LVU-dömda, som termen typiskt
            nog lyder, inte är omhänder- tagna utan har straffat sig ut från
            dessa hem eller inte kan få plats därför att kommuner och landsting
            inte har byggt ut tillräckligt. Enligt vår mening borde man först
            fråga sig om det är den s. k. slutna vår- den som alls skall byggas
            ut. Det kommer visserligen alltid att behövas ett antal institutionsplatser
            för akuta omhändertaganden när ungdomar är i kris av något slag.
            Men det är långtifrån klart att det med långvariga placeringar
            på institution går att socialt rehabilitera ungdomar som begär
            brott eller missbrukar alkohol eller narkotika. Kostnaderna för
            en enda plats på dessa $12-hem torde för övrigt nu ligga kring
            1 milj. kr. per år. Det är således mycket stora pengar det handlar
            om. Så till vida är seglarresor till Västindien ett långt billigare
            alternativ. Att man sedan kan diskutera värdet av sådana resor
            är en annan sak. Men det måste gå att ordna rader av öppna och
            halv- öppna vårdformer för kostnader långt under de summor som
            nu avsätts för en oftast ineffektiv institutionsvård. Socialberedningen
            diskuterade de här frågorna i ett av sina många delbe- tänkanden
            (Ds S 1984:15) socialtjänstens insatser för ungdomar. Vissa frå-
            gor i samband med missbruk och kriminalitet. I detta visar socialberedningen
            på att inlåsningar — på fängelse eller i fäng- elseliknande $
            12-hem — är väl så dåliga för unga människor som för vuxna. Att
            fängelse är skadligt är en i dag överallt erkänd sanning. Men
            att samma sanning kan gälla för ungdomar i än högre grad även
            om det är socialtjänsten som står för inlåsningen — det tänker
            man sällan på eller förbiser. Man utgår ifrån som självklart att
            det gäller att ingripa med snart sagt vilka medel som helst —
            och gärna då med tvångsvård på institution — bara man reagerar
            snabbt och kraftfullt när ungdomar spårar ur i missbruk eller
            krimi- nalitet. Men så självklart är detta inte. Man kan faktiskt
            göra ont värre. Man kan befästa ungdomarna i en roll som kriminella
            och utanförstående — som ”värstingar” för att använda detta otäcka
            modeord. Man kan med olämpliga tvångsplaceringar tvinga in barnen
            på en utveckling av missbruk och brott som inte ser något slut
            förrän de passerat hela den trista raden av institutio- ner —
            $ 12-hem, fängelser, mentalsjukhus. Vi anser att man kan begära
            att den som förespråkar mer tvångsvård och mer institutionsplaceringar,
            allt till skyhöga kostnader, bör visa att det kan
          </p>
          <p xml:id="i-CqpzWtf6ahdygYVS7HwokR">
            Mot. 1989/90 So8
          </p>
          <p xml:id="i-Ga5u8mShQTZUxLcXLUEXqt">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_8/mot_198990_so_8-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-M2mt4QddJaq8MBsneGLT3G">
            leda till något positivt, till mindre missbruk och mindre kriminalitet:
            Men det gör man inte. Inte heller i propositionen. Den analys
            som socialberedningen gjorde pekade i själva verket mot att tvångsomhändertaganden
            av ungdomar är riskabla åtgärder som snarast ten- derar att förvärra
            problemen. Det finns inga vetenskapliga eller erfarenhets- mässiga
            belägg för att ett upptrappat tvång mot socialt stökiga eller
            missan- passade ungdomar skulle ge några positiva effekter. Det
            är självfallet angeläget att socialtjänsten, polisen och andra
            organ med särskilt ansvar för de unga reagerar i tid och söker
            hjälpa ungdomar som är på väg att spåra ur i missbruk eller kriminalitet.
            Här har det säkerligen brustit många gånger. Det bör framhållas
            vilka vinster av både humanitärt och ekonomiskt slag som står
            att vinna med ett mera energiskt och flexibelt förhållningssätt
            hos socialtjänsten och övriga ansvariga. Men det stöd och den
            hjälp som lämnas måste bygga på socialtjänstlagens principer om
            samar- bete med klienten och respekt för hans självbestämmanderätt
            och integritet. Socialtjänsten måste utvecklas utifrån dessa grundprinciper,
            och kravet på mera tvång och mera institutionsbehandling måste
            upphöra och sålunda inte genomföras. Det har redan alltför länge
            skymt sikten för mera konstruktiva och fruktbärande synsätt på
            ungdomsfrågorna. (4)
          </p>
          <p xml:id="i-CgAFxeEVCDtNRNnZkMi2SX">
            Komplettering av lagförslaget
          </p>
          <p xml:id="i-PVNEUnwPNXoabkUdisTBVb">
            Socialberedningen föreslog i sitt betänkande en paragraf, 3 $,
            som i korthet anger syftet med ett tvångsomhändertagande. I första
            stycket av paragrafen fastslås att ett omhändertagande enligt
            lagen skall ha till syfte att ge den vård som är mest förenlig
            med den unges bästa. Särskild hänsyn skall därvid tas till den
            unges behov av trygga relationer och goda uppväxtförhållanden
            i öv- rigt. Enligt andra stycket skall vården av den unge och
            socialtjänstens stöd till föräldrarna inriktas på att den unge
            skall återförenas med sina föräldrar så snart detta är möjligt
            med hänsyn till den unges behov och föräldrarnas förutsättningar.
            Propositionens lagförslag saknar på den här punkten motsvarighet.
            Vi an- ser på de skäl som anförs av socialberedningen (betänkandet
            s. 292 och 354f.) att det är angeläget att beredningens förslag
            också genomförs. (5) I propositionen föreslås att möjligheterna
            att få vårdnaden om barn och ungdomar överflyttad till familjehemsföräldrar
            skall utnyttjas i högre utsträck- ning än för närvarande. Denna
            uppfattning har inget stöd i socialberedning- ens betänkande,
            och inte heller ensamutredaren har berört den. Frågan har aktualiserats
            av några remissinstanser. I propositionen motiveras uppfatt- ningen
            med att det finns fall där man redan från början kan förutse en
            lång- varig placering. Det kan starkt ifrågasättas om det finns
            några reella möjligheter att för- utse en utveckling eller snarare
            brist på utveckling hos föräldrarna när det gäller deras förutsättningar
            att på sikt kunna ta hand om sitt barn igen på ett tryggt och
            bra sätt. I denna del måste propositionen uppfattas som en skärp-
            ning av tvånget mot familjerna med små barn. Förslaget bör i denna
            del enligt vår mening avvisas. (6) Socialberedningen föreslog
            att institutet omedelbart omhändertagande
          </p>
          <p xml:id="i-Q72rr2KrJ5bpQRVphbGyAA">
            Mot. 1989/90 So0o8
          </p>
          <p xml:id="i-Bzig4XKYMnzQWtNdwLLshW">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_8/mot_198990_so_8-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Twz2AEXBTaC5zfN1Qd5gnq">
            skulle göras om till tillfälligt omhändertagande. I dag är det
            alltför vanligt att ett omedelbart omhändertagande tillgrips inte
            bara i akuta nödsituationer utan också som en inledning till ett
            långvarigt omhändertagande efter dom- stolsbeslut när socialnämnden
            har arbetat länge med familjen. Det är också vanligt att arbetet
            med familjen i praktiken avstannar under den tid som det omedelbara
            omhändertagandet pågår, medan socialnämnden förbereder sig för
            processen i domstol. Avsikten med socialberedningens förslag är
            att socialnämnden skall kunna gripa in med ett tillfälligt omhändertagande
            i en akut krissituation för att under en kortare tid med olika
            intensiva insatser söka lösa fmiljens svårighe- ter så att den
            unge kan återförenas med sina föräldrar under trygga förhål- landen
            (för en utförlig motivering, se socialberedningens betänkande
            s. 315 ff, och 361 ff.). Till skillnad från både nuvarande LVU
            och det föreliggande propositionsförslaget skall det tillfälliga
            omhändertagandet inte användas för att underlätta utredningen
            eller genomföra fortsatta åtgärder. Vi anser att socialberedningens
            förslag bör genomföras i stället för den nu- varande konstruktionen
            av omedelbart omhändertagande. Detta kan ske utan att institutet
            som sådant byter namn enligt beredningens förslag. (7) Kritik
            har riktats mot de utredningar som i dag görs av socialnämnden
            i ärenden om vård med stöd av LVU. BI. a. har man pekat på att
            utredning- arna tenderar att bli för ensidiga. Mycket arbete läggs
            ned på att beskriva de negativa förhållanden som råder i en familj,
            medan nämnderna inte tillräck- ligt noga redovisar de positiva
            resurser som ändå nästan alltid finns i eller nära familjen eller
            vad man vill uppnå med LVU-vården. I nuvarande LVU sägs endast
            att socialnämndens ansökan till länsrätten om vård med stöd av
            LVU skall innehålla en redogörelse för den unges för- hållanden
            tidigare vidtagna åtgärder och den vård som socialnämnden avser
            att anordna. Propositionsförslaget har samma föreskrifter med
            det — i sig självklara — tillägget att ansökan också skall innehålla
            grunderna för att be- reda vård med stöd av LVU. Socialberedningen
            har formulerat ett förslag till obetydligt mer detalje- rade föreskrifter:
            Nämnden skall i ansökan redogöra för O de förutsättningar enligt
            5$ som finns för ett tvångsomhändertagande och de resurser som
            finns i familjen och hos den unge eller i omgivningen att klara
            av svårigheterna, de stödåtgärder i frivilliga former som har
            vidtagits eller erbjudits famil- jen och skälen till att den unge
            inte kan få sitt vårdbehov tillgodosett i hemmet eller med en
            placering i frivilliga former, det stöd och den vård som planeras
            för den unge och hans familj under den tid som den unge är omhändertagen
            för vård och tiden därefter. (8a)
          </p>
          <p xml:id="i-2gc87VBireZLuCDVrzDAxe">
            Till ansökan bör vara fogad en barn- och ungdomspsykiatrisk,
            psykologisk eller därmed jämförlig utredning om den unge. Även
            när det gäller frågan om psykiatrisk eller psykologisk utredning
            har man i propositionen stannat för att behålla nuvarande regel
            som innebär att en — vanlig — läkarundersökning skall ske, om
            det inte av särskilda skäl är obehövligt, innan nämnden gör sin
            ansökan (32 $ lagförslaget). Förslaget är otillräckligt, och det
            rimmar illa med det synsätt på barn som
          </p>
          <p xml:id="i-C3DhWk4EjHhUFsexE8XxAU">
            Mot. 1989/90 So8
          </p>
          <p xml:id="i-QkDuNbzrQPDHdqm6v5Bgin">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_8/mot_198990_so_8-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-8DcND8iWkEKYQ2BAeE8FYC">
            propositionen annars företräder, nämligen att barn behöver kontinuitet
            och trygghet i vuxenrelationerna. Vad som krävs är ett expertutlåtande
            från en specialist som kan göra tydliga beskrivningar av relationen
            bärn-föräldrar. Dessa skall ge dels beslutsunderlag, dels behandlingsunderlag.
            Fattas be- skrivningarna, så saknas också en viktig del i socialtjänstens
            kunskaper om vad man skall arbeta med i kontakterna med föräldrar
            och barn för att göra en återförening möjlig. ; Socialberedningens
            förslag bör genomföras, om att det till ansökan bör fo- gas en
            barn- och ungdomspsykiatrisk, psykologisk eller därmed jämförlig
            ut- redning om den unge. (8b) Vi anser att frågan om vad socialnämndernas
            utredningar skall innehålla är så viktig att den inte bör få avfärdas
            på det sätt som har skett i propositio- nen (avsnitt 4.3.1). Inte
            minst mot bakgrund av kritiken om mycket skif- tande kvalitet
            i utredningarna är det otillräckligt att, som propositionen gör,
            hänvisa till allmänna råd från socialstyrelsen och socialnämndernas
            skyldig- het att se till att det inom den egna förvaltningen utvecklas
            en bra utred- ningsteknik. Det är i hög grad en fråga om omsorgsfulla
            och allsidiga utred- ningar och om rättssäkerheten i dessa många
            gånger mycket svårbedömda fall. Socialberedningens förslag bör
            genomföras. (8c) Mycket av den kritik som har riktats mot den
            nuvarande LVU-vården har gällt det bristfälliga sätt på vilket
            nämnderna har följt vården av den som placerats i ett annat hem
            än det egna. Här har socialberedningen bl. a. före- slagit att
            socialnämnden skall utse en särskild befattningshavare hos nämnden
            som skall svara för att personliga kontakter regelbundet tas med
            föräldrarna, den unge och den som nämnden har uppdragit vården
            åt. Förslaget, som bör genomföras, finns inte med i propositionen.(9)
            I propositionen föreslås att ett umgängesförbud skall omprövas
            minst en gång var tredje månad (14 $ tredje stycket). Denna tid
            är alltför lång i syn- nerhet för de små barnen. Starka rön talar
            för att barn under ett år och även de något äldre upplever en
            separation från föräldrarna som en permanent förlust. Vi anser
            att kortare omprövningstider för små barn och barn i förskoleål-
            dern, förslagsvis en månad, bör genomföras.(10) En annan kärnfråga
            i socialberedningens förslag är att se till att den unges återförening
            förbereds noga av socialnämnden i samarbete med den unge, föräldrarna
            och den som har hand om vården av den unge. En, alltför knapp,
            motsvarighet till socialberedningens lagförslag återfinns i propositionsförsla-
            get. Vi anser att socialberedningens förslag bör genomföras beträffande
            både kontakterna under tvångstiden och förberedelse av återföreningen.(11)
            En annan förtjänst med socialberedningens betänkande var att man
            strä- vade efter att stärka både barnets och familjens ställning.
            Om de svåra situa- tioner det här gäller skall kunna lösas på
            ett sätt som är acceptabelt för bar- net, måste barnets omgivning
            så långt det går få möjlighet att delta i diskus- sionen av olika
            lösningsförslag. Det underläge som föräldrarna automatiskt hamnar
            i, när frågan om ett omhändertagande blir aktuell, kan verka förla-
            mande på dem. Följden blir oftast att kommunikationen med socialtjänsten
            upphör eller blir helt låst.
          </p>
          <p xml:id="i-Ss9BWM1ruQwZARjYR7AP31">
            Mot. 1989/90 So8
          </p>
          <p xml:id="i-BPaK5eeSeaZiTcyPbWQXfj">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_so_8/mot_198990_so_8-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bf1V7dFN9hjJ2ggAjeufbn">
            Föräldrarnas förmåga och möjligheter att göra sin röst hörd genom
            hela det komplicerade skeende som en omhändertagandeprocess utgör
            — i både social och juridisk bemärkelse — bör stärkas. (12) Det
            får ske vid en senare översyn som inte lär få vänta särskilt länge.
            Arbe- tet måste fortsätta på att skapa en lag med så goda demokratiska
            kvaliteer att den leder till en stärkt ställning för våra mest
            utsatta familjer och dess- utom skapar förutsättningar för socialarbetarna
            att arbeta mer konstruktivt än vad de ges möjlighet till i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-Vkm3UPALb1xUm6MKmroRBT">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2xfhcqNL4nS4TUKtjhd34Y">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna vad i mo- tionen (1) anförts
            om behovet av anvisningar till socialstyrelsen med beaktande av
            socialberedningens utredningsarbete, 2. att riksdagen beslutar
            om förtydliganden beträffande ”annat för- hållande” (2) och ”jämförbart
            beteende” (3) i enlighet med vad som anförts i motionen, 3. att
            riksdagen beslutar bifalla vad som i motionen föreslagits be-
            träffande regler som anger syftet med lagen (5), tillfälligt omhänder-
            tagande (7), utförligare föreskrifter för ansökan om vård med
            stöd av LVU (8a), liksom barn- och ungdomspsykiatrisk utredning
            m.m. (8b), särskild kontaktperson (9), förkortat umgängesförbud
            i vissa fall för barn (10) och om kontakter under tvångstiden
            (11), 4. att riksdagen avslår förslaget om utökad tvångsvård (4)
            och skärpning av möjligheterna till att överflytta vårdnanden
            till familje- hemsföräldrar för små barn (6), 5. att riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om behovet av att stärka barnets och föräldrarnas ställ- ning
            juridiskt och socialt (12).
          </p>
          <p xml:id="i-Gthb8uRJXKpHPtQpwGhFys" type="date">
            Stockholm den 14 november 1989
          </p>
          <p xml:id="i-H9dUsQi7eFeQ1mfhttnrUt" type="signatureBlock">
            Hans Göran Franck (s) Anita Johansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-3qggBV8efrUBXGvgyxeiJs">
            Mot. 1989/90 So0o8
          </p>
          <p xml:id="i-LVGBA1oXDdwvPUQ3pGdTyT">
            24
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
