<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-SkU-00396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för att stimulera nyföretagande i 1989/90</title>
        <author corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD">av Kjell Ericsson och Göran Engström (båda c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för att stimulera nyföretagande i 1989/90</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Sk396</idno>
          <rs type="number">Sk396</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Sk396/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Sk396</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Sk396</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD</idno>
            <name>Göran Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD</idno>
            <name>Göran Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD</idno>
            <name>Göran Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mt2FDXVdTj5WsLGuszev9S" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Mt2FDXVdTj5WsLGuszev9S">
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GUrE9hmMGLPmbx78rWqNsj" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4s7f2H8f8dJ4NVPDzZYKQK" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6bhPa9rP6bRna53eCUpa1a" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MiT7PsdDh3P5GGd6n3FUkk" type="assigned">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="13:44:44"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MiT7PsdDh3P5GGd6n3FUkk">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_sk_396/mot_198990_sk_396-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Nk6ndwATpi9P9HtJ2T12i4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VuLBuzMyENKo7DaYauCFfE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QQx9d1gLM3wgzPadb8Lahv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N4PrqFC1W2jypANTXDF3Ke" type="motBody">
        <div xml:id="i-HtJqccnKcxVT7qQNAJtcxT">
          <p xml:id="i-AMFnUDTfowPzfAPsr37Srh">
            d
          </p>
          <p xml:id="i-2a1XgEis36TTFAZSHvmgF6">
            4)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_sk_396/mot_198990_sk_396-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-VaFzdWz64ubPGNMNssTag7">
            Motion till riksdagen 1989/90:Sk396
          </p>
          <p xml:id="i-TdoRKBwa4J13WCLvbQj8m1">
            av Kjell Ericsson och Göran Engström (båda c)
          </p>
          <p xml:id="i-VUUC1dnLDmegzbs7nmTcmr">
            Mot. Åtgärder för att stimulera nyföretagande i 1989/90
          </p>
          <p xml:id="i-K3PWzn99nN54RF4gaZG449">
            I vårt land har det under några år bedrivits en omfattande landsbygdskam-
            panj — Hela Sverige ska leva. I denna kampanj har många människor
            varit engagerade för landsbygdens överlevnad och utveckling. Landsbygdskam-
            panjen är nu slutförd, men arbetet för att hela Sverige ska leva
            kommer att fortsätta. Nu är sanningens minut kommen och det är
            dags att fatta beslut som är till landsbygdens fromma. Den regionalpolitiska
            utredningen REK-87 var mycket ofullständig och behandlade inte
            förslagen från landsbygdskampanjen på ett tillfredsstäl- lande
            sätt. För att vi ska kunna bibehålla och utveckla en levande landsbygd
            behövs det åtgärder av både selektiv och generell karaktär. Det
            behövs stimulanser i form av sänkta skatter och avgifter för småföretagen
            samtidigt som det be- hövs stöd i samband med nyetablering och
            expansion av företag. Även åtgär- der i form av förbättrad infrastruktur
            är nödvändiga. En satsning på landsbygden är samhällsekonomiskt
            lönsamt. Det behövs regional balans i vårt land. Storstädernas
            överhettning skapar problem för kommunikationer, barnomsorg, skolor,
            bostäder m m m m. Samtidigt har landsbygden svårt att behålla
            sitt befolkningsunderlag. Skall storstäderna klara av alla dessa
            svårigheter måste det satsas stora belopp. Genom att kraftfullt
            satsa på landsbygden kan befolkningen behållas och en utflyttning
            från storstäderna till landsbygden undvikas. Därvid skulle storstäderna
            slippa ifrån en del av sina dyra satsningar i infrastrukturen.
            En viktig del för att hela Sverige skall leva är att det finns
            arbetstillfällen att tillgå. För att stimulera företagande och
            kanske då främst småföretagande vill vi därför föreslå en rad
            åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-2NvxxJJTghZN8PVKZe6hHN">
            Sänkta arbetsgivar- och egenavgifter
          </p>
          <p xml:id="i-FpTM4GQeVu5fHU4kkywGer">
            För att stimulera nyföretagande i glesbygd krävs en rad åtgärder
            på beskatt- ningsområdet. Småföretagen har för närvarande både
            högre skatter och av- gifter än de större företagen. Detta är
            ett förhållande som är högst otillfreds- ställande. För att underlätta
            och stimulera nyföretagande och småföreta- gande på landsbygd
            skulle man kunna minska de arbetsgivaravgifter som inte är socialförsäkringsmässigt
            motiverade. Därför borde nuvarande arbets- givaravgifter sänkas
            för företag upp till 15 anställda. Egenföretagarna borde
          </p>
          <p xml:id="i-BfMkbuVcMnSNDvXDrWMwWh">
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr Sk396-402
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_sk_396/mot_198990_sk_396-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9XMbpgCJtiUPSBprGoa4id">
            få ett fribelopp motsvarande ett basbelopp innan de måste erlägga
            egenav- gifter. Nyföretagande och sysselsättning i glesbygden
            kommer härvid att stimule- ras. De existerande och nybildade företagen
            konsolideras. Härmed under- lättas även riskkapitalbildningen
            för företag i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-TaMQhnED99ZabRThVnUCd1">
            Kvittning av förluster mot andra inkomster
          </p>
          <p xml:id="i-VzNHXaKbfUVkWwJ78SLreX">
            För att stimulera riskfyllt nyföretagande är det ofta nödvändigt
            för den en- skilde företagaren att kunna kvitta en förlust mot
            andra inkomster. Det lig- ger ju i sakens natur att inte allt
            sådant företagande leder till lönsamma före- tag. Vissa satsningar
            misslyckas och leder endast till förluster. Företag med långsiktig
            lönsamhet, men där lönsamheten svänger kraftigt, klarar sig där-
            emot med förlustavdrag som kan kvittas mot kommande vinster. Kvittnings-
            rätten gentemot andra inkomster kan därför vara tidsbegränsad
            i förhållande till företagets starttidpunkt. En tid av fem år
            kan härvid anses vara rimlig. Privatpersoners kvittningsrätt får
            komma ifråga endast för enskilda firmor och handelsbolag. För
            att få ett fungerande system där kvittningsrätten sti- mulerar
            nyföretagande måste därför egenföretagarbeskattningen vara så
            ut- formad, att dessa företagsformer i större utsträckning än
            för närvarande är naturliga att använda åtminstone under ett företags
            första ca 5 år. Detta bör gälla oberoende av om företaget är ett
            traditionellt företag inom service, hantverk eller handel eller
            är ett kunskapsinriktat företag inom tillverkning, data, konsultverksamhet
            eller informationsbehandling.
          </p>
          <p xml:id="i-5qUkVjLPvhUT4V58esitJ4">
            Skattestimulerad riskkapitaluppbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-GPFmKS6EnhJPvQxdWCCLNW">
            Brist på riskvilligt kapital är betydande för nya och expanderande
            småföre- tag. Därför bör privatpersoner få möjlighet att göra
            avdrag vid inkomstbe- skattningen för sparande i eget eller andras
            företag. Avdragsrätten förutsät- ter att satsningarna i huvudsak
            sker i eget eller familjeföretag. Denna avdragsrätt kan till en
            början införas på försök i glesbygd, varefter den sedan även kan
            tillämpas i hela landet om den visar sig vara effektiv. Ett skattestimulerat
            sparande för risksatsningar i företag skulle klart gynna sådan
            satsningar. Härigenom skulle långsiktiga investeringar förmod-
            ligen i en ganska stor utsträckning komma att utföras. Storleken
            på ett så- dant avdrag borde ligga på upp till tre basbelopp per
            år, där den högsta av- sättningen skulle få göras inom stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-ToSXk8doAS8XBSxfULiFgk">
            Beskattning av det arbetande kapitalet
          </p>
          <p xml:id="i-WuyehE51ZxHbbah9uYyo7k">
            För många små och medelstora företag innebär förmögenhetsbeskattningen
            ett betydande problem för företaget. Företagaren blir härvid tvungen
            att göra överuttag på lön för att ha möjlighet att betala förmögenhetsskatten.
            För många företag innebär detta en sådan dränering av pengar att
            företa- gets utvecklingskraft begränsas. Likaså har arvs- och
            gåvobeskattningen motsvarande effekt. Detta försvå- rar eller
            omöjliggör för många företag att överleva ett generationsskifte.
            Här bör ett uppskov få ske med beskattningen till dess företaget
            säljs.
          </p>
          <p xml:id="i-GqfmoYyrpQX14BA3n5sTR2">
            Mot. 1989/90 Sk396
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_sk_396/mot_198990_sk_396-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-X7NSxsKorNjtRkbpUivQnv">
            De beskrivna problemen gäller hela landet. På glesbygd kan man
            dock hävda att skadeverkningarna ur närings- och regionalpolitisk
            synvinkel är särskilt stora. Därför bör kapitalbeskattningen av
            det arbetande kapitalet slopas. Detta skulle medföra att många
            företag som idag hämmas i sin utveckling finge ökade möjligheter
            att expandera. Även detta skulle underlätta riskkapital- försörjningen
            till glesbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-4pqJ5FmZx2fghcabxVpzis">
            Egenföretagarebeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-HPa4X7KFncCPJV42AWAxJj">
            Egenföretagarebeskattningen måste uppfylla kraven på enkelhet.
            Samtidigt måste skattebelastningen vara sådan att egenföretagarna
            inte missgynnas i förhållande till aktiebolagen. I stället bör
            egenföretagarna skattemässigt be- handlas så att det inom alla
            branscher blir intressant att starta verksamhet i egenföretagarform
            och även driva företaget i denna form upp till de första tio åren.
            Enligt det nya skatteförslaget från URF ska den största avsättningen
            till SURV få göras med 8 basbelopp. För att gynna företag i bl
            a glesbygd vore det nödvändigt med att betydligt höja denna avsättning
            till SURV. En acku- mulerad SURV som är större än vad som utredningen
            har föreslagit skulle självfallet vara låst till företaget och
            inte användas för att öka företagarens konsumtionsutrymme. Ett
            genomförande av ett sådant förslag skulle också bidra till att
            nya före- tag etablerades och utvecklades på glesbygd. I övrigt
            förordas att en särskild redovisningsmetod SRM som ihuvudsak överensstämmer
            med Lodins för- slag införs.
          </p>
          <p xml:id="i-9CBXSnife2fvn2mtH8SxU5">
            Tjänstledighet vid företagsstart
          </p>
          <p xml:id="i-C2jYkFhGyAxx3dhAqYRusV">
            För att ytterligare underlätta för startande av egna företag
            vore det bra med en utökad rätt till tjänstledighet. Härvid skulle
            reglerna vid både statliga och kommunala myndigheter utformas
            så att den som skall starta eget företag har rätt till tjänstledighet
            — hel- eller halvtid — under viss tid — ca 6 mån. Även privata
            storföretag skulle rekommenderas att ha motsvarande regler.
          </p>
          <p xml:id="i-X9AMRDkiL3Nb5ZuKmXKcdu">
            Sammanfattning av förslag för att stimulera nyföretagande i glesbygd
          </p>
          <p xml:id="i-Kjgu31BnNtK7pwo9u89mi4">
            — Sänk arbetsgivareavgifterna med minst 5 procentenheter i företag
            med upp till 20 anställda. Sänk egenavgiften för egenföretagare
            genom att göra avdrag med ett basbelopp innan egenavgiften tas
            ut. Detta skulle i nuläget innebära en lättnad för egenföretagare
            med ca 11 000 kr. —- Kvittning av förluster i företaget medges
            mot andra inkomster under de fem första åren. — Skattestimulerad
            riskkapitaluppbyggnad genom att medge avdrag vid in- komstbeskattningen
            för sparande till eget eller andras företag. Härvid skulle avdrag
            medges med upp till tre basbelopp per år, där den största avsättningen
            skulle få göras inom stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-F6R5CBpNXWZ3uRU69XCM9B">
            1” Riksdagen 19891/90. 3 saml. Nr Mosk396—-402
          </p>
          <p xml:id="i-NT33xeh5VcK6mGJyz2wbPe">
            Mot. 1989/90 Sk396
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_sk_396/mot_198990_sk_396-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-J3HRuWTQAPyPE7yweDYdak">
            — Slopa beskattning av det arbetande kapitalet för företag. Lämna
            uppskov med arvs- och gåvobeskattning så länge tillgångarna är
            kvar i företaget. —- Medge större SURV-avsättning för småföretag
            på glesbygd. = Underlätta startandet av eget företag genom att
            medge tjänstledighet — hel eller halvtid — i inledningsskedet.
            Övriga åtgärder för att stimulera företagandet i glesbygd tas
            upp i annat sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-APVrym2KsqKuE8FFxh6d5N">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-QQTpLibiP9e8Go3XYpxhap">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om åtgärder
            för att starta företag i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-PX9vYBmjmoxgGSm713cZ44" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1990
          </p>
          <p xml:id="i-Kkg3VAcLigEykd1uDbcCiR">
            Kjell Ericsson (c) Göran Engström (c)
          </p>
          <p xml:id="i-4n6xGnVEAfihejEr8dwb6V">
            Mot. 1989/90 Sk396
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
