<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UU-00207">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljövårdsinsatser i Baltikum och Polen</title>
        <author corresp="r-0 i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1 i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1 i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1">av Sten Svensson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljövårdsinsatser i Baltikum och Polen</title>
          <idno type="rdwebb">GD02U207</idno>
          <rs type="number">U207</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U207/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U207</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02U207</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Sten Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>Sten Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>Sten Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>Sten Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3dnYsqwFS5qsQh97cHVeNn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3dnYsqwFS5qsQh97cHVeNn">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-btrW7JFVMTrZZwNcUXnEk" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-REeetpGqcju4ubyPMcsRDS" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J1nGFcHH76crgo3xNCop3A" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DBrYtZR5sJQzEKhzLDZoj3" type="assigned">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="20:31:50"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DBrYtZR5sJQzEKhzLDZoj3">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_207/mot_198990_u_207-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KoP2d9cf5XnjwerGZBf5RB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MkGNigbEPjV1xVsfHfr3YY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EFyDGTS53qGbrqLLKomYq8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-149qW5u13WDMbrohw4z3fn" type="motBody">
        <div xml:id="i-GXnL3vnzQf4cbPX4dFUAxq">
          <p xml:id="i-8W6hcd7tkdE1f6jtDKLu7i">
            Motion till riksdagen 1989/90:U207
          </p>
          <p xml:id="i-Y2rFeuQd4qfPZRvVqYxnJN">
            av Sten Svensson (m) Miljövårdsinsatser i Baltikum och Polen
          </p>
          <p xml:id="i-FAfSpoxF1uwmF1bpBR56iW">
            Miljöskadorna i Östeuropa har till viss del antagit sådana proportioner
            att man officiellt infört beteckningen ekologiska katastrofområden.
            Detta gäller bl.a. Polen. I dessa områden visar medicinska undersökningar
            på lägre me- dellivslängd, högre barnadödlighet, högre dödlighet
            i arbetsför ålder och vä- sentligt högre frekvens av sjukdomar
            som cancer och luftvägsbesvär. För de östeuropeiska ländernas
            del torde krävas mycket stora investe- ringar och andra insatser
            för att uppfylla de åtaganden länderna gjort inom ramen för Helsingforskonventionen
            om Östersjöns marina miljö (1980) och ECE-konventionen om långväga
            gränsöverskridande luftföroreningar (1979). Möjligheten för dessa
            länder att själva utan hjälp utifrån fullgöra dessa åtaganden
            som stipulerar tidsramar för utsläppsminskningar torde närmast
            vara obefintlig. Miljöarbetet utgör därför en naturlig del i det
            allmänna eko- nomiska samarbete som förbereds i Väst och syftar
            till att bidra till en för- bättring/omdaning av de östeuropeiska
            ekonomierna. Ett initiativ i denna riktning har tagits av de nordiska
            miljöministrarna i samråd med samarbetsministrarna i form av ett
            förslag om nordiskt miljöfi- nansieringsbolag. Detta kommer att
            behandlas vid Nordiska rådets förestå- ende session i Reykjavik.
            Detta bolag skall inom ramen för Nordiska investeringsbankens
            verksam- het genom riskavlyftning medverka till sådana investeringar
            i miljösektorn i Östeuropa som ger upphov till positiva miljöeffekter
            för Norden. Även andra nordiska finansieringsanordningar för miljöinvesteringar
            till de östeuropeiska länderna diskuteras inom ministerrådet,
            bl.a. samordnade nordiska exportkreditlinjer, utökade satsningar
            på projektidentifiering och studier i Östeuropa samt Nordiska
            investeringsbankens möjligheter till ökad utlåning till bl.a.
            Östeuropa inom ramen för en förhöjning av bankens pro- jektinvesteringslåneram.
            Vi ser positivt på förslaget om ett nordiskt miljöfinansieringsbolag,
            som verksamt skulle kunna bidra till det betydande investeringsbehov
            som de östeuropeiska länderna har på miljöområdet. Bolagets verksamhet
            inriktas i första hand på DDR, Polen, Sovjetunio- nen, Tjeckoslovakien
            och Ungern. Här bör understrykas att Baltikum och Polen särskilt
            bör prioriteras. Det finns ett stort intresse i den allmänna opi-
            nionen för att de nordiska länderna engagerar sig i miljöinsatser
            i just dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_207/mot_198990_u_207-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WAiYUEhPrBwzVPBntCYuLr">
            områden. Miljösituationen här kommer att under lång tid vara
            hotfull och allvarlig. De nordiska länderna har avancerat kunnande
            i miljöteknologi att ställa till förfogande. Det föreslagna miljöfinansieringsbolaget
            kan tillhandahålla egenkapitalfi- nansiering i form av teckning
            av aktier eller andelar samt ge lån och ställa garantier. Enligt
            min mening bör utöver dessa finansieringsformer även hjälp för
            att lösa miljöproblemen i de här aktuella områdena kunna ges i
            form av bidrag, s.k. mjuka krediter. Även om biståndsmedel vanligen
            inte ges till denna typ av samarbete, bör det mot bakgrund av
            den synnerligen svåra föroreningssi- tuationen i Baltikum och
            Polen övervägas om detta inte är görligt. Möjligt är att sådana
            medel liksom lån kan kanaliseras genom Nordiska investerings-
            banken. Det är naturligt att industrin kopplas in i detta arbete.
            Många industrier bidrar i hög grad till rådande föroreningssituation,
            men inom industrin finns samtidigt kunskaper om och erfarenheter
            av förebyggande och förbättrande åtgärder, ett know-how om miljöteknologi.
            Den internationella havsföroreningskonferensen, som hölls i Köpenhamn
            i oktober 1989, uttalade sig för att näringsliv, regeringar och
            andra myndig- heter skulle samarbeta för att eliminera föroreningarna.
            Nordiska företag bör med nordiska lån och/eller bidrag kunna gå
            samman med företag i Balti- kum och Polen i joint venture-företag
            för miljöutrustning och miljötekno- logi. Det torde inte råda
            mycken tvivel om att miljöinvesteringen i Baltikum, Polen och
            övriga Östeuropa också får positiva effekter för Norden. I detta
            sammanhang är det emellertid angeläget att frågan rörande för-
            bättrade finansieringsmöjligheter till Östeuropa för miljöinvesteringar
            tas upp, bl a möjligheten till finansiering genom bidrag. Enligt
            min mening bör åtgärderna företrädesvis inriktas på Baltikum och
            Polen. Samtliga initiativ bör sammanhållas i ett kombinerat bistånds-
            och miljö- vårdsprogram avseende lån och bidrag till miljöinvesteringar
            i Baltikum och Polen. Särskilt viktigt är att berörda regeringar
            går in i ett sådant program i nära samarbete med näringslivet.
            Den svenska regeringen bör således medverka till att i nära samarbete
            med näringsliv och myndigheter utforma ett bistånds- och miljövårdsprog-
            ram, som skall initiera investeringar i Baltikum och Polen för
            att nedbringa vatten- och luftföroreningarna i Östersjöns mest
            utsatta områden. Riksda- gen bör göra ett uttalande med denna
            innebörd.
          </p>
          <p xml:id="i-Bwynp3mMsKQRh1ydy1xEgs">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NfW1ofFWKh8iEE3HR8shNV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om svenska
            biståndsinsatser inom miljöområdet i Balti- kum och i Polen.
          </p>
          <p xml:id="i-CC69Ua5Uxtrx21UkDMCZmf" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1990
          </p>
          <div xml:id="i-FD9motsSHhATxGjdcX87ud" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-F2NU5TcNemnJY4JMAtGM9j">
              <item xml:id="i-ANnr9KJCC1qwUtfDKCVjiE" who="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1" type="signature">
                Sten Svensson (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-8iK7hQSpReYsExbBTkdviD">
            Mot. 1989/90 U207
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
