<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-JoU-00501">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bättre dricksvatten</title>
        <author corresp="r-0 i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy">av Lars Ernestam m.fl. (fp) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bättre dricksvatten</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Jo501</idno>
          <rs type="number">Jo501</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo501/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo501</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Jo501</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Lars Ernestam m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QwvPi5H6vdW6ChSBG6LkFU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QwvPi5H6vdW6ChSBG6LkFU">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-WJGJFgqHumcDkYpvoLrYDn">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-PcpT34qqJ1UFChcmUcAj7f">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3tLCsDZ9Zo956UxYkGjaKA">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-AWX7wGkkxE4kWAM8U86Ty8">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="14:42:29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AWX7wGkkxE4kWAM8U86Ty8">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_501/mot_198990_jo_501-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1989/90:Jo501
          </p>
          <p>
            av Lars Ernestam m.fl. (fp) Bättre dricksvatten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_501/mot_198990_jo_501-001.pdf"/>
          <p>
            Motion till riksdagen 1989/90:J0501
          </p>
          <p>
            av Lars Ernestam m.fl. (fp) Bättre dricksvatten
          </p>
          <p>
            da
          </p>
          <p>
            FEN es
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo501—-503
          </p>
          <p>
            1. Sammanfattning
          </p>
          <p>
            Ett rent och välsmakande dricksvatten är en omistlig del av vår
            levnadsstan- dard. Det höga antalet vattenburna epidemier och
            stigande halter av metal- ler i försurningens spår är varningssignaler.
            Våra vattentäkter måste få ett effektivare skydd. Det är nödvändigt
            att beredskapen mot olyckor och ut- släpp bl.a. på Mälaren måste
            förbättras. Samordningen mellan inblandade myndigheter måste förbättras.
            Kontrollen i vattentäkter och ledningsnät bör utökas ytterligare.
            En omfattande upprustning av vattenledningarna måste genomföras.
          </p>
          <p>
            2. Bakgrund
          </p>
          <p>
            Kan vi lita på vattnet? I början av 1987 blev över 3 000 personer
            i Sälen sjuka sedan avloppsvat- ten förorenat en dricksvattenreservoar.
            Ett hundratal drabbades av amöba- dysenteri som vi annars brukar
            förknippa med u-länder. Året efter insjuk- nade 13 000 personer
            i Boden och Vännäs sedan råvatten förorenats. Under den senaste
            10-årsperioden har 30-40 000 personer drabbats av vat- tenburen
            smitta i samband med ett 50-tal utbrott. Sjukdomskällorna har
            va- rit bakterier, virus och parasiter men det finns också åtskilliga
            fall där orsa- ken är okänd. Det är svårt att bedöma om det faktiskt
            är fråga om en ökning eftersom tillgängliga siffror inte är jämförbara.
            Men nivån är oacceptabelt hög. Livsmedelsverket bedömer att ca
            hälften av alla kvalitetsproblem med vattnet uppstår i ledningsnäten.
            Många ledningar innehåller tjocka avlag- ringar där mikroorganismer
            frodas. Ledningsnätet är uppenbarligen illa un- derhållet. Förbättringar
            kan bli kostsamma. Problemet är inte nödvändigtvis att ledningarna
            är för gamla. Det finns inget enkelt samband mellan gamla ledningar
            och dåligt vatten. Uppgifter i massmedia nyligen vittnar om att
            det finns skillnader mellan olika ledningsmaterial i fråga om
            hur väl de passar till vatten med olika surhetsgrad. Ofta är en
            för hög vattentemperatur ett viktigt problem. Uppgifter i massmedia
            nyligen vittnar om att det finns skill- nader mellan olika ledningsmaterial
            i fråga om hur väl de passar till vatten med olika surhetsgrad.
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr Jo501—503
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_501/mot_198990_jo_501-002.pdf"/>
          <p>
            Orsakerna till vattenburna epidemier är ofta tekniska brister
            vid vatten- verket eller vattentäkter, som gjort att avloppsvattnet
            eller dåligt renat ytvat- ten förorenat. I Boden-fallet var det
            fråga om att avloppsvattnet förorenade en ytvattentäkt i samband
            med isbildning på sjön i kombination med otill- räcklig klorering.
            I Sälen trängde avloppsvatten in i dricksvattennätet via ett illa
            utformat bräddavlopp. Vatten- och avloppsverksföreningen redovisade
            förra året siffror som visar på försämrad vattenkvalitet i ledningsnätet.
            Antalet med tvekan tjänliga prov ökade från 176 år 1980 till 585
            fem år senare. Antalet otjänliga prov ökade från 17 år 1980 till
            48 fem år senare. Det är alltså fråga om en tredubb- ling. En
            undersökning av Statens bakteriologiska laboratorium visar att
            de stora riskerna för vattenburna utbrott finns i anläggningar
            med mindre än 15 500 abonnenter anslutna. Anläggningar med 1 000-15
            500 konsumenter är i genomsnitt orsak till nästan ett större vattenburet
            utbrott per år. Enligt Livsmedelsverket kan vattnet från hälften
            av landets ca 500 000 pri- vata brunnar tidvis vara tjänligt med
            anmärkning från hälsosynpunkt eller otjänligt p.g.a höga halter
            av bakterier, nitrat, järn eller fluorid. Ett annat problem som
            förtjänar uppmärksamhet är svårigheterna att få ordentliga analyser
            av hög kvalitet utförda vid laboratorier. Den tilltagande försurningen
            är en betydande källa till oro. Den innebär att surt brunnsvatten
            kan innehålla aluminium och mangan — men också tungmetaller såsom
            kadmium — som lösts ut ur marken. Försurningen leder också till
            korrosion i ledningarna. Därmed går rören fortare sönder samtidigt
            som metaller kan lösas ut ur dricksvattnet — i första hand koppar,
            järn och zink men också kadmium. Korrosionen kan också or- saka
            läckor i rörnätet som kan leda till att föroreningar tränger in.
            Att läckor är vanliga kan illustreras av att de i medeltal för
            hela landet ger en förlust på ca 15960 av den totala producerade
            vattenvolymen. De förhöjda metallhalterna anses inte direkt hälsofarliga
            i dag men efter- som t.ex. kadmium är ett utomordentligt giftigt
            ämne måste det bekämpas var det än uppträder. Det finns också
            skäl att gå igenom den samlade verkan av metalltillskott i dricksvatten
            och andra livsmedel. I jordbruksbygder är rester av nitrat och
            bekämpningsmedel i dricksvatten ett annat problem som måste tas
            på stort allvar. Det har förekommit uppgifter om ett samband mellan
            aluminium i dricks- vatten och Alzheimers sjukdom. Livsmedelsverket
            anser inte detta samband belagt i de studier som har gjorts. Aluminium
            i dricksvatten är t.ex. en mycket liten del av det totala aluminiumintaget.
            Men det är angeläget att forskningen fortsätter och att alla möjligheter
            att minska mängden tungme- taller och aluminium i dricksvattnet
            tas till vara.
          </p>
          <p>
            3. Åtgärder
          </p>
          <p>
            Ett rent och välsmakande dricksvatten är ett omistligt inslag
            i vår levnads- standard. Vår livskvalitet tunnas ut den dag vi
            inte kan lita på att vattnet vi dricker är ofarligt. Det avgörande
            är att vi har ett bra råvatten. Om det vat- ten som tas in i reningsverken
            håller hög kvalitet har vi väsentligt bättre chanser att också
            få ett gott dricksvatten hemma.
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo501
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_501/mot_198990_jo_501-003.pdf"/>
          <p>
            Flera partier, däribland folkpartiet, föreslog i januari 1989
            att ett hand- lingsprogram för en bättre dricksvattenkvalitet
            skulle utarbetas. Motionerna ledde inte till någon åtgärd från
            riksdagens sida men regeringen har under hösten gett naturvårdsverket
            och livsmedelsverket i uppdrag att utarbeta ett sådant program.
            Det bör innehålla förslag om bl.a. följande åtgärder. Först och
            främst måste vi få ett effektivt skydd för våra råvattentäkter.
            Enligt Riksrevisionsverkets rapport (”Skyddet av vårt dricksvatten”)
            saknas i dag skyddsområden för hälften av landets allmänna vattenförsörjningsan-
            läggningar. Med nuvarande takt kommer det att ta ca 40 år innan
            alla all- männa vattentäkter har skyddsbestämmelser och ca 100
            år innan resten har fått. Vidare beskriver Riksrevionsverket systemet
            som administrativt tung- rott. Efterlevnaden av de skyddsföreskrifter
            som finns anses dålig, tillsyns- ansvaret oklart och tillsynen
            bristfällig. Riksrevisionsverket har föreslagit att hälsoskyddsförordningen
            bör ändras så att de kommunala föreskrifterna även kan omfatta
            skyddsbestämmelser för grundvattentäkter. Därmed skulle också
            miljö- och hälsoskyddsnämn- derna få den direkta tillsynen över
            skyddsföreskrifternas efterlevnad. Det är angeläget att det arbete
            som nu pågår på Naturvårdsverket snabbt leder fram till ett effektivare
            skydd för våra vattentäkter. Om vi når framgång i kampen mot försurningen,
            mot bekämpnings- medelsanvändning och mot övergödning i jordbruket
            har vi också tagit ett stort steg mot ett bättre dricksvatten.
            Förslag på dessa punkter framläggs i andra motioner. Ett annat
            allvarligt problem är risken för olyckor och utsläpp som drabbar
            dricksvattenintag. Godstransporterna på Mälaren sker huvudsakligen
            via farleden Landsort-Södertälje-Västerås. Sjötransporter är allmänt
            sett miljö- vänliga och energisnåla och är klart att föredra framför
            t.ex. landsvägstrans- porter. Men följdeffekterna av en olycka
            på Mälaren kan bli katastrofala. Ett ut- släpp av ammoniak på
            ett olyckligt ställe eller t.ex. utsläpp av fosforsyra från de
            båtar som transporterar detta kan få oanade konsekvenser. Vi har
            hittills varit förskonade från omfattande oljeutsläpp i Mälaren.
            Men även relativt små sådana utsläpp kan innebära katastrof för
            djurlivet och för stränderna. ”Transporterna av kemikalier på
            Mälaren har en sådan omfattning att de utgör ett hot mot vattenkvaliteten
            i händelse av kollision, grundstötning, sa- botage eller annan
            skadegörelse”, skrev de bägge experterna Ulf Hedin och Krister
            Olinder i en debattartikel tidigare i år. De pekade bl.a. på risken
            för att ett ammoniakläckage skulle leda till nitritbildning i
            ledningsnäten. Detta skulle i sin tur kunna göra att människor
            drabbas av andningssvårigheter. De framhöll också att elavbrott
            på kort tid skulle omintetgöra vattenförsörj- ningen i Storstockholm.
            För detta saknas beredskap. Såväl myndighetsorganisation som lagstiftning
            och beredskap på detta område måste ses över. Riksrevisionsverket
            pekade i sin rapport på en rad brister i kontroll och regelsystem.
            I vissa kommuner förekom ingen regelbunden provtagning i ledningsnäten.
            Bedömningsnormerna var föråldrade. Den tekniska standar- den på
            vissa vattenförsörjningsanläggningar ansågs dålig. Det är uppenbart
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo501
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_501/mot_198990_jo_501-004.pdf"/>
          <p>
            att dricksvattenkvalitet har varit ett eftersatt område. Arbetet
            på en ny dricksvattenkungörelse har gått för långsamt. Nu har
            en ny kungörelse, som skall gälla fr.o.m. 1 januari 1990, antagits.
            Den innebär bl.a. att råvattenkvaliteten skall kontrolleras oftare
            och att an- läggningarna skall förses med larm. Kungörelsen bör
            kompletteras så att den omfattar tappvarmvatten. Den bör också
            omfatta enskilda brunnar som används av många hushåll. Åtgärder
            mot försurade, infekterade och saltinfiltrerade brunnar är ange-
            lägna. Tidigare har statsbidrag utgått till åtgärder mot försurning
            i enskilda brunnar. En bidragsgivning till höjd vattenkvalitet
            i enskilda brunnar bör nu införas. Den bör bl.a. omfatta också
            brunnar som infekterats. Kommunerna måste sköta sina vattenledningar
            bättre. I dag har man inte alltid klart för sig var ledningarna
            faktiskt ligger. De kostnader detta medför måste vi alla på ett
            eller annat sätt betala. Ett särskilt statsbidrag skulle inne-
            bära att invånare i kommuner som skött sina vattenledningar skulle
            subven- tionera försumliga kommuner. Rimligare förefaller vara
            att kostnaderna tas ut på vattentaxan. Kontrollen av hur kommunerna
            sköter sina ledningar måste förbättras. Vid jordbruksutskottets
            utfrågning i ämnet våren 1989 framkom att forsk- ningen om dricksvatten
            länge varit försummad. Nu har ett ambitiöst forsk- ningsprogram
            utarbetats som måste ges tillräckliga resurser.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om skydd för råvattentäkter, 2. att riksdagen hos regeringen begär
            en översyn av lagstiftning, myndighetsorganisation och beredskap
            beträffande farliga transpor- ter och elavbrott som kan drabba
            dricksvattenförsörjningen, 3. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om kompletteringar
            av dricksvattenkungörelsen, 4. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om statsbidrag
            för att höja vattenkvaliteten i enskilda brunnar, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om kontrollen av de kommunala vattenledningarna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 10 januari 1990 Lars Ernestam (fp) Håkan Holmberg
            (fp) Anders Castberger (fp)
          </p>
          <p>
            Bengt Rosén (fp)
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 Jo501
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
