<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UU-00201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utveckling av postservice i</title>
        <author corresp="r-0 i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7 i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7 i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7">av Sven-Gösta Signell (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utveckling av postservice i</title>
          <idno type="rdwebb">GD02U201</idno>
          <rs type="number">U201</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U201/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U201</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02U201</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Sven-Gösta Signell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>Sven-Gösta Signell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>Sven-Gösta Signell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>Sven-Gösta Signell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8c4EVM3yCDrQZhEqGfGSDk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8c4EVM3yCDrQZhEqGfGSDk">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T2SJ6DhbpFU9dw9EX3X5u9" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YDuHfL44j3Z6R3yjzx4v9c" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KQzqKNdUUhp1QzYJDoA4A2" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VyGiQ3HaUexqDRDhcMk7zX" type="assigned">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="15:37:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VyGiQ3HaUexqDRDhcMk7zX">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_201/mot_198990_u_201-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RPfR7fvuMLvRsi91WZnkSZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YEaMHEBM4JvE7iZ6Lv5ADr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MtoTCFRP4tpBRwTtroM7vC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-46vhLJnSGfXihCuRkaGNyp" type="motBody">
        <div xml:id="i-B637L6Lo8KfsWqVZrK8xdD">
          <p xml:id="i-PtjRTnyF9gAFyCqEV8eYBi">
            1989/90:U201
          </p>
          <p xml:id="i-A2ExfvXc2fNHkDh1zqFkqP">
            av Sven-Gösta Signell (s) Utveckling av postservice i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_201/mot_198990_u_201-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-KEHwY5PswugRLGCwiK9xpA">
            Motion till riksdagen Ö
          </p>
          <p xml:id="i-WQuGW2iyLmbuunC61HHqud">
            FI [ai
          </p>
          <p xml:id="i-9gnz68KzVXenvvgrQstTN2">
            Mot. 1989/90 utvecklingsländerna U201—202
          </p>
          <p xml:id="i-3LLe7xMX5JBrykUQ2o5Frr">
            Sveriges biståndsinsatser till utvecklingsländerna tar, vid sidan
            om det huma- nitära biståndet och katastrofinsatserna, i huvudsak
            sikte på insatser för att bygga upp och stärka mottagarländernas
            infrastruktur. Avsikten är att där- igenom öka mottagarländernas
            möjligheter att utvecklas av egen kraft. De infrastrukturella
            insatserna har primärt dominerats av tunga satsningar inom transportområdet
            samt vatten- och energiförsörjningen. Inom transport- och kommunikationsområdet
            har bistånd lämnats för vä- gar, järnvägar, hamnar, flygplatsutrustning,
            telekommunikationsutrustning etc. Däremot saknas insatser för
            utveckling av postservicen. En tillgänglig och fungerande postservice
            är en förutsättning för ett ut- vecklat samhälle. Den traditionella
            service som sker via posten i flertalet län- der omfattar distribution
            av brev och tidningar samt lättare paket. På post- kontoren utförs
            dessutom ofta någon form av betalningsservice och enklare spartjänster.
            Dessa tjänster behövs både för den offentliga förvaltningen och
            för näringslivet. Detta gäller speciellt för småföretagsamheten
            och för de en- skilda medborgarna. De större företagen kan ofta
            köpa distributionstjänster till högt pris. För tillväxten av mindre
            företag behövs en tillförlitlig och pris- billig postservice.
            Detsamma gäller för utbyggnaden av den viktiga handeln mellan
            näraliggande utvecklingsländer. Postservicen har också en social
            betydelse. I många u-länder förekommer betydande folkförflyttningar.
            Stora grupper lämnar landsbygden för att ar- beta i städerna.
            Familjerna är ofta kvar på landsbygden. Genom frånvaron av postservice
            eller en mycket bristfällig service får dessa människor inga möjligheter
            att uppehålla förbindelser med sina anhöriga. Telefon har ytterst
            få möjlighet att använda. Brev och pengar får skickas med resande.
            Med tanke på den väntade kraftiga befolkningstillväxten samt den
            sti- gande läs- och skrivkunnigheten i u-länderna ökar kravet
            på en allmänt till- gänglig postservice. Detta är också en fråga
            om demokrati. Att organisera en fungerande postservice kräver
            inga betydande investe- ringar. Grundförutsättningen är att transporter
            finns att tillgå. Det är därför naturligt att postservicen byggs
            ut som ett viktigt komplement till följd av de insatser som gjorts
            på det fysiska transportområdet. För en effektivisering av postservicen
            fordras i första hand rådgivande ma- nagementinsatser och träning
            av de anställda inom de befintliga postorgani- sationerna, alltså
            en fråga om överföring av kompetens. Den postala servi-
          </p>
          <p xml:id="i-TevrXDEeRMP9qKCmva4NkL">
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr U201—202
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_201/mot_198990_u_201-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-27Ba7hREk54p3xQgj6tJxN">
            cen är arbetsintensiv och träningsinsatserna måste ske systematiskt
            och plan- mässigt. Biståndsinsatser för utveckling av postservicen
            har hittills inte förekom- mit. För att inom rimlig tid få möjligheter
            till stöd inom detta område före- slås att postfrågor uppmärksammas
            i biståndsarbetet så att stödinsatser kan göras.
          </p>
          <p xml:id="i-MPMunaoBZuhTjzvRYY3abZ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4EtcGEVL6mG3WBwc3vbNvh">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av biståndsinsatser för utveckling av postser- vice i utvecklingsländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ug8VU5VLjDiWe1zxVqL9Ay" type="date">
            Stockholm den 11 januari 1990
          </p>
          <p xml:id="i-A4CoRgqqdVj3LSkPjGuXoZ" type="signatureBlock">
            Sven-Gösta Signell (s)
          </p>
          <p xml:id="i-7wJAZRu3x54out5mC3iNUm">
            Mot. 1989/90 U201
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
