<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-UU-00517">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Central- och Östeuropa</title>
        <author corresp="r-0 i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp">av Margaretha af Ugglas m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Central- och Östeuropa</title>
          <idno type="rdwebb">GD02U517</idno>
          <rs type="number">U517</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U517/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02U517</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02U517</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Margaretha af Ugglas m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>Margaretha af Ugglas</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>Margaretha af Ugglas</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>Nic Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>Alf Wennerfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>Inger Koch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>Inger Koch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>Alf Wennerfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
            <name>Eva Björne</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
            <name>Bertil Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
            <name>Bertil Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
            <name>Eva Björne</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>Nic Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>Margaretha af Ugglas</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>Alf Wennerfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
            <name>Bertil Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
            <name>Eva Björne</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>Inger Koch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>Nic Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Lk7jkrAqcdrHA6wo62a1XU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Lk7jkrAqcdrHA6wo62a1XU">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SBCdbeuxn4xHrfFjwg9bZJ" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pc3tR3kQjMa9GmqKebtN6S" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wdk2PJCQdPcFS9ypBFvypV" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-852wfAyzwx6pM8MMafE8iN" type="assigned">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="05:38:03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-852wfAyzwx6pM8MMafE8iN">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JDxQ1kmiYBSWvY453jTb4Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4diCnDG2S2Dh6KA3QCvtU4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CKWogFG1Ptb11jtTmK3yCU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PTp7bj6SWK36BCuEFk46vT" type="motBody">
        <div xml:id="i-nzrSaqp9JUdkEGLqMPLAC">
          <p xml:id="i-XvPV9SCCkqZioTeefZRQqG">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-AWMVf7ki9GqJmbCQVDBiG2">
            1989/90:U0517 av Margaretha af Ugglas m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-X3um9jJGtuAV7b8vzHwAaH">
            Central- och Östeuropa
          </p>
          <p xml:id="i-6xukS7pKkqL74D3qNncobK">
            Detta är en dramatisk tid. I historieböcker kommer 1989 att betecknas
            som det år då kommunismen föll samman, socialismen på allvar började
            avveck- las och hela Europas enande möjliggjordes. Kommunismen
            faller därför att socialismen misslyckats. Efter 70 års erfa-
            renhet i Sovjetunionen och 40 år i Östeuropa är det uppenbart
            att ett socialis- tiskt samhälle inte fungerar. Ju längre tid
            som har förflutit desto tydligare har misslyckandet blivit. När
            den socialistiska planhushållningen misslyckades förmådde inte
            den kommunistiska enpartistaten längre hålla greppet. Trots enorma
            maktmedel vittrar den sönder inifrån. Kravet på frihet och demokrati
            går inte längre att stå emot. Nu har möjligheterna för ett enat
            Europa dramatiskt förbättrats. De de- mokratiska grupperna i Östeuropa
            söker nu ett nära och integrerat samar- bete med det fria Europa.
            Den europeiska gemenskapen är det självklara målet. Drömmen är
            att så småningom komma med i den demokratiska och marknadsekonomiska
            gemenskapen. | Sverige måste nu tillsammans med övriga västländer
            bidraga till omvand- lingen mot demokrati, kapitalism och marknadsekonomi.
            Östeuropéerna kan endast få tillbaks värdighet, demokrati, välstånd,
            social trygghet och en god miljö inom ramen för ett borgerligt
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-SFvc8N4t9E8E1dAMBBa7yi">
            Förödande utgångsläge
          </p>
          <p xml:id="i-EBqckS9ww8yT4iC8yCjvjU">
            Förhållandena i Östeuropa och Sovjetunionen är värre än vad även
            tränade östiakttagare tidigare bedömt. Misären är utbredd. Fattigdomen
            ligger på u-landsnivå. Inget av de öst- europeiska länderna kan
            räknas in bland de utvecklade industriländerna en- ligt Världsbankens
            definitioner. Enligt sovjetiska ekonomer befinner sig Sovjetunionen
            på 60—70:e plats i världen när det gäller inkomst per capita.
            Underutvecklingen gäller även Östtyskland och Tjeckoslovakien,
            som är de materiellt högst utvecklade av Östeuropas ekonomier.
            Armodet är särskilt anmärkningsvärt då flera av Östeuropas länder
            tidi- gare hade en jämförelsevis hög standard. Tjeckoslovakien
            anses t.ex. ha haft Europas högsta levnadsstandard i slutet på
            1930-talet. En mätare på den reella ekonomiska standarden är penningvärdet.
            Den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HFyzCdEMtyYgQzZkvVQoNk">
            sovjetiska rubeln har haft den av Stalin bestämda växelkursen
            1,6 dollar per rubel, vilket fortfarande är den officiella växelkursen.
            Den motsvarar ca 10 kronor per rubel. Nu har man dock infört en
            turistrubel, som innebär en de- valvering av det officiella värdet
            med 90 procent. Turistrubeln är värd 16 cent eller ungefär 1 krona.
            Trots detta finns det en svart marknad. I Leningrad- området går
            det att få en rubel för 8 cent eller 50 öre. Det handlar inte
            bara om en materiell misär. De sociala förhållandena och den sociala
            servicen är miserabel. Kvaliteten på sjukvård och annan omsorg
            är under all kritik. Medellivslängden är t.ex. betydligt kortare
            än i Väst- europa. I vissa områden har till och med livslängden
            fallit. Barnadödlighet och andra sociala indikatorer bekräftar
            bilden av u-landsnivå. Många sjuk- hus saknar rinnande varmvatten.
            Ofta måste man muta sig fram för att över huvud taget få vård.
            Den socialistiska samhällsstrukturen har inte inneburit att man
            gjort upp- offringar i den materiella levnadsstandarden för att
            göra vinningar på det sociala området. Tvärtom har det socialistiska
            samhället inneburit en tragisk social utveckling. Stagnationen
            har också inneburit en miljöförstöring av stora proportioner.
            Östeuropa har nu många ekologiska katastrofområden. Det är jordens
            i sär- klass mest miljöförstörda region. Det finns områden som
            närmast är att be- trakta som ett öde land, t.ex. i nordöstra
            Estland, som ligger i Sveriges när- het. Den socialistiska planekonomin
            med dess statsägande utgör ett av- skräckande exempel även när
            det gäller miljöområdet. Skadorna på de moraliska området är kanske
            de mest genomgripande. Många östeuropéer vittnar om hur själva
            samhällsmoralen har undergrävts. Meningslösheten och destruktiviteten
            i samhället har undergrävt framtids- tro, arbetsvilja och ansvar.
            Det har gällt att stjäla så mycket som möjligt på sin arbetsplats,
            att ljuga och fiffla för att överhuvudtaget få del av den service
            som man behöver. Den offentliga lögnen har legat som en tung filt
            över hela samhället. Det socialistiska samhällssystemet har systematiskt
            lockat fram och pre- mierat de sämsta av människans egenskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-C2TqaW4izEHfgdYiEvNLdv">
            Avveckla kommunismen
          </p>
          <p xml:id="i-LNwbG9DczXVTpNVfY2dD1W">
            Avveckling av den kommunistiska enpartistaten är det första och
            viktigaste steget. Hittills har dess monopol brutits i 6 av de
            9 länderna. I Jugoslavien finns monopolet formellt kvar liksom
            i Sovjetunionen. Men i båda länderna har i vissa delar andra grupperingar
            och partier vuxit fram. Det är enbart i Albanien, som det stalinistiska
            förtrycket fortlever. Men även där kommunistpartiets ensamrätt
            har avskaffats måste dess sär- ställning avvecklas. Avveckling
            av arbetarmilisen i Ungern och av de kom- munistiska cellerna
            på arbetsplatserna i Polen är exempel på sådana viktiga steg.
            Fortfarande återstår mycket att göra eftersom det kommunistiska
            par- tiets grepp över hela samhällsstrukturen har varit cementerad
            under flera generationer. Det finns också en betydande risk att
            tillsynes demokratiska strukturer etableras samtidigt som kommunistpartiets
            möjlighet att manipu- lera i praktiken kan leva kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-2i5dSpp3Gxhe4KMQGsdW3T">
            1" Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr U516—517
          </p>
          <p xml:id="i-HbRMUVoSYrTEHaiFRRXiWe">
            Mot. 1989/90 U517
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-A5Wz9hoGYE4fxgeC8HHeGS">
            Den folkliga reaktionen och ursinnet mot kommunisterna är dock
            på de flesta håll så stort att kommunistiska makthavare har svårt
            att fortsätta att manipulera.
          </p>
          <p xml:id="i-Fxw2Q2CDtCZyFJBmspMMNh">
            Bygga demokratin
          </p>
          <p xml:id="i-3EMHFR6ddk9h1AMHYBxm9r">
            Det mödosamma arbetet att bygga upp demokratiska strukturer har
            påbör- jats. I de flesta länder planeras fria val under 1990.
            De parlamentariska strukturerna och förutsättningarna för en fri
            valkampanj måste därför tas fram på mycket kort tid. Oppositionspartier
            och grupper fruktar att det kan bli svårt att på så kort tid formulera
            alternativa program och trovärdiga rege- ringsalternativ. Erfarenheten
            från det polska senatsvalet förra året är dock uppmunt- rande.
            Då fick inte kommunistpartiet ett enda mandat. Kan den demokra-
            tiska oppositionen vara enig borde samma möjligheter föreligga
            i de övriga länderna. Tillgången till massmedia kommer att få
            betydelse för utgången av valen. Även här lever kommunistpartiernas
            monopol kvar. Det är oftast svårt för nya grupper att nå fram
            till den breda allmänheten. Uppbyggnaden av fri press, fri radio
            och TV är ett område där västligt bistånd är särskilt angeläget.
            Det fria ordet har nämligen en sprängkraft som är nödvändig för
            att i grunden förändra ett förstelnat samhälle. Demokratins institutioner
            måste nu snabbt byggas ut. Det är naturligt att fria demokratiska
            partier inleder samarbete för att överföra våra västliga tra-
            ditioner. Stöd och hjälp med lagstiftning, konstitutionella frågor
            och fri- och rättigheter kan ha sin plats i en sådan samverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-TeGrnsQnLci26dto15w1Uf">
            Avvecklingen av det socialistiska samhället
          </p>
          <p xml:id="i-Kh6LTTbaZXkSPSQYD5SYbs">
            I Östeuropa och Sovjetunionen har man varit mycket framgångsrik
            med att utrota borgerliga institutioner och strukturer. I planekonomins
            namn har det offentliga ägandet av produktionsmedlen systematiskt
            genomförts. Med pe- dantisk noggrannhet har det borgerliga samhällets
            alla värderingar och insti- tutioner förbjudits och motarbetats.
            Avvecklingen av den socialistiska samhällsstrukturen kommer att
            vara svårare och ta längre tid. Hela samhället är genomsyrat av
            socialistiska insti- tutioner och värderingar. Det gör att uppgiften
            att avveckla den socialistiska strukturen blir omfat- tande och
            svår. Hittills känner vi inga exempel på övergång från ett renodlat
            socialistiskt samhälle till ett kapitalistiskt. Motståndet är
            oftast stort och den politiska viljan att slå vakt om det befintliga
            är omfattande.
          </p>
          <p xml:id="i-JC1RWRNqbq7NEvgcmU1Cjm">
            Varning för mellanformer
          </p>
          <p xml:id="i-JvFLKoHSjVozxj1FNYiWWo">
            Det har förekommit försök att reformera det socialistiska samhället.
            Det har framför allt skett i Jugoslavien, Ungern samt i viss mån
            i Polen. Där har för- sök till reformer eller uppmjukningar skett
            redan under 1970-talet. Resulta- tet är inte uppmuntrande. Redan
            under 1960-talet och mest markant i samband med Prag-våren 1968
          </p>
          <p xml:id="i-VZ7uDXnmrtoBWu2hXSyht9">
            Mot. 1989/90 US517
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-ComRBTWXVSayts6Gh9hng4">
            lanserades tanken på ”socialism med mänskligt ansikte”. Tanken
            var att de socialistiska samhällena skulle kunna fortleva om de
            fick en demokratisk struktur. Administrerades bara planekonomin
            av demokratiskt valda före- trädare så skulle socialismen visa
            lejonklon, det var tanken. Denna idé var orealistisk redan från
            början. Det var nämligen själva den socialistiska samhällsstrukturen
            som gav upphov till problemen. Därför kom reformtankarna in på
            en annan bana under 1970-talet. Nu skulle ett visst marknadstänkande
            införas. Reformsocialismen fick fotfäste även i en del kommunistpartier
            och inriktningen blev något som skulle kunna kallas ”marknadssocialism”.
            Stora lån upptogs i Väst och viss liberalisering skedde av förbudet
            mot pri- vat företagsamhet. Men den helt dominerande socialistiska
            samhällsstruktu- ren övergavs aldrig. Marknaden och den fria företagsamheten
            sågs som komplement. Resultatet blev förödande. Upplåningen blev
            mycket stor, prisökningarna snabba och det materiella förfallet
            fortsätter. I Jugoslavien, som har hållit på längst, är stagnationen
            total med prisökningar på flera tusen procent och en öppen arbetslöshet
            på 20 96. Nu lanseras tanken på en tredje mellanform av kommunister
            som vill rädda kvar de sista resterna av den socialistiska samhällsstrukturen.
            De har ett visst understöd av Västeuropas socialdemokrater, som
            ogärna ser Öst- europa omvandlas till helt borgerliga samhällen.
            Tanken bakom detta tredje försök skulle sannolikt vara att få
            någon form av blandekonomi med vissa planekonomiska inslag, framför
            allt på det sociala området. Även en sådan mellanform är dömd
            att misslyckas. Statens misslyckanden på de sociala sektorerna
            har varit lika omfattande och djupa som när det gäller industri
            och jordbruk. Tanken med att man i Östeuropa skulle ha t.ex. ett
            offentligt monopol på sjukvård och utbildning är naturligtvis
            helt orealis- tisk.
          </p>
          <p xml:id="i-RiCEvM5j8Eda8nJ873sXQ3">
            Att bygga kapitalismens institutioner
          </p>
          <p xml:id="i-ATMvk6pYwgAuUSA6ggScoh">
            Återupprättandet av rättstaten är en av de viktigaste förutsättningarna
            för en fungerande marknadsekonomi av västlig typ. Den förutsätter
            en allmän laglydnad, respekt för ingångna avtal, respekt för äganderätten
            och system och regler för köp, avtal och konkurser. Just frågan
            om konkurser och konkurslagstiftning är central. Marknads- ekonomin
            bygger nämligen på den fria möjligheten att pröva nya idéer. Na-
            turligen kommer många idéer inte att vara så framgångsrika. Därför
            måste det också finnas ett ordnat system för att kunna hantera
            misslyckanden. Även om det låter paradoxalt, är just konkursinstitutet
            en av marknadseko- nomins allra viktigaste beståndsdelar. Möjligheten
            att fritt etablera företag — näringsfriheten — bygger i sin tur
            på en fri prisbildning. Kan ett företag inte få intäkter som överstiger
            kostna- derna kan inget fritt företag överleva. Den fria prisbildningen
            är i sin tur en förutsättning för att man ska få en realistisk
            värdemätare på resursåtgången. Även företag måste kunna värderas
            på en marknad. Det är börsens upp- gift att prissätta själva företagen
            och därmed sätta press på företagsledning- arna.
          </p>
          <p xml:id="i-QgNMFHnoYFTg5Fcz1aZz6d">
            Mot. 1989/90 US17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-2hD5nx3VPCm79GRhoi5RRF">
            Äganderätten är sist och slutligen marknadsekonomins fundament.
            Den som inte äger har svårt att göra långsiktiga satsningar. Försöken
            att etablera en marknad utan ägande kan bara leda till kortsiktig
            spekulationsmarknad utan bestående värden. Det är också här den
            största ideologiska stötestenen finns. Själva kritstrecket i definitionen
            mellan kapitalism och socialism går när det gäller äganderätten
            till produktionsmedlen. För socialisten är privati- seringen själva
            symbolen för nederlaget.
          </p>
          <p xml:id="i-JyTAHow62FtuBRudVYHDuk">
            Avreglering, privatisering och skattesänkning
          </p>
          <p xml:id="i-WvGX2uWzDbRwAm7y7RPc4a">
            I Väst kom huvudinriktningen av politiken under 1980-talet att
            inriktas mot avreglering, privatisering av skattesänkning. Detta
            ledde också till att Väst- världen fick ny fart och att gapet
            till Östeuropa därmed vidgades. Högervå- gen i Västeuropa har
            sannolikt varit en viktig bidragande orsak till föränd- ringarna
            i Östeuropa. Även i Öst måste politiken i än högre grad få samma
            huvudinriktning. Av- regleringen av planeringsbyråkrati, privatiseringen
            av produktionsmedlen och sänkningen av den hundraprocentiga bolagskatten
            skiljer sig inte i rörel- seriktningen men däremot i gradskillnaden
            från vad vi ser i Väst. Den nya polska regering som är dominerad
            av Solidarnosc har bestämt sig för att genomföra en revolutionerande
            förändring med just dessa förtecken. Det handlar helt enkelt om
            en borgerlig kontrarevolution. Tanken bakom regeringens reformprogram
            är att få en snabb process, som visserligen kan bli mycket smärtsam
            men som trots allt är bättre än en utdragen och därmed misslyckad
            övergång. Spåren från Jugoslavien förskräcker.
          </p>
          <p xml:id="i-8e9xzFf5VpEqoUA2nk8wfS">
            Enorma sociala påfrestningar
          </p>
          <p xml:id="i-JXgu2Ges5EsCTN16Hr8WSR">
            Den sociala situationen är mycket kritisk redan i utgångsläget.
            Sjukvården fungerar uselt, de sociala trygghetssystemen ligger
            på svältgränsen, skolut- bildningen är kvantitativt utbyggd men
            kvaliteten är ofta låg. De sociala spänningarna är omfattande.
            Att genomföra en snabb övergång från en socialistisk samhällsstruktur
            till en marknadsekonomi kommer att innebära betydande och allvarliga
            påfrest- ningar. Det kommer att leda till nya spänningar som också
            på sikt kan även- tyra förändringar. Reformeringen av den sociala
            sidan måste gå hand i hand med det övriga programmet. Statens
            förlamande monopol måste brytas. Initiativ, entrepre- nörskap
            och framåtanda måste få utrymme t.ex. inom den nedgångna sjuk-
            vården. Skolans kvalitet måste förbättras och utbildningen från
            politisk styr- ning frigöras. De sociala transfereringssystemen
            — pensionen, sjukförsäkring och lik- nande — måste avpassas så
            att de ger ett rimligt grundskydd samtidigt som finansieringen
            inte får bli så omfattande att den äventyrar den finansiella stramheten
            under övergångstiden. Behålls planhushållning och monopol inom
            de sociala sektorerna skulle det bidraga till att behålla nöden.
          </p>
          <p xml:id="i-9zmrToNDfaEgTNuPSXxDi3">
            Mot. 1989/90 US17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3mGz5o1z2wNDwoQnWAWJUi">
            Hög arbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-TcHxDqaLi387BcpBJJsYhY">
            Arbetslösheten är noll i de flesta östeuropeiska länder, i enlighet
            med den socialistiska ekonomins principer. Detta har kunnat uppnås
            genom att alla har ett absolut anställningsskydd. Följden av detta
            har blivit att en mycket stor andel, kanske en tredjedel, av den
            arbetande befolkningen saknar me- ningsfullt arbete. Arbetsdagen
            består i att infinna sig på sin arbetsplats och att antingen inte
            göra någonting alls eller sysselsättas med en fullständig me-
            ningslös arbetsuppgift. För detta utkvitterar man ersättning på
            svältgrän- serna. Den formella bristen på arbetslöshet har betalats
            till priset av en mycket demoraliserande arbetsmarknad. Den förtvivlan
            och tomhet som menings- löst arbete innebär omvittnas av många.
            Genom att arbetslösheten är noll har verksamheterna efterhand
            blivit groteskt överbemannade. För väster- ländska förhållanden
            kan bemanningssituationen vara helt absurd. Detta hindrar all
            förnyelse, eftersom strävan att effektivisera och förbättra verk-
            samheten saknas. Arbete har helt enkelt inte setts som en knapp
            resurs. Den ökning av den öppna arbetslösheten som nu förestår
            innebär att den enorma dolda arbetslöshet som nu finns gömd ute
            i företagen och i andra verksamheter flyttas ut på den öppna marknaden.
            Därigenom kan verksam- heter effektiviseras och arbetskraft kan
            också överföras mellan olika verk- samheter. Mycket talar för
            att länder som lägger om sin politik i marknadsekonomisk riktning
            också kommer att få höga arbetslöshetssiffror under en övergångs-
            period. Från mänsklig och social synpunkt är det dock inte värre
            än den ka- tastrofala situation som redan råder. I Jugoslavien,
            som reformerat socialis- men i begränsad omfattning, ligger den
            öppna arbetslösheten som redan nämnts på ca 2096 och den kommer
            att stiga till ännu högre nivå. Övergången kommer att nödvändiggöra
            uppbyggnaden av arbetslöshets- försäkring för att åtminstone se
            till att de arbetslösa inte får en sämre situa- tion än vad som
            gäller nu. Kombineras detta med utbildning, praktik och träning
            kommer arbetslivets förnyelse att påskyndas.
          </p>
          <p xml:id="i-P7hWRfXXJ49q1PiKJpYH71">
            Miljökatastrof
          </p>
          <p xml:id="i-GaqV1DBq59S7jzDGnH4Vk4">
            Planekonomins funktionssätt innebär att hänsyn till miljön totalt
            åsidosätts. Själva den socialistiska ekonomins beräkningssätt
            — nettomaterialprodukt — innebär en ensidigt fixerande vid kvantitet.
            Det har lett till kvantitativa plan- mål både när det gäller råvaru-
            och energiutvinning liksom inom jordbruk och industri. Tjänstesektorn
            har inte alls värderats och kvalitativa föränd- ringar har varit
            av underordnat intresse. Den i Väst använda beräkningsmetoden
            bruttonationalprodukten innebär däremot att kvalitativa förbättringar
            tillgodoräknas. Miljöinvesteringar lik- som reparationer och sjukvård
            vilka alla syftar till att förbättra något felak- tigt räknas
            faktiskt in i produktionen. Övergången till marknadsekonomi kommer
            därför i sig att innebära vä- sentligt mycket mindre påfrestning
            på miljön. Utvecklingen kommer fram- för allt att ske i kvalitativa
            former. Det handlar om att bättre utnyttja de
          </p>
          <p xml:id="i-PWo6NwoygJAVdxpituDA2T">
            Mot. 1989/90 US517
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-SU7zCyZdNPdwKWEpDQhLTs">
            redan enorma uttagen av energivaror och andra råvaror. Effektivitetsgraden
            är i dag skrämmande låg. Skall luftföroreningarna snabbt kunna
            minskas måste dels reningsanord- ningar av rökgaser sättas in,
            dels en avveckling av föråldrad energiproduk- tion ske. Samtidigt
            kommer den ekonomiska omvandlingen att fordra fram- för allt ett
            ökande behov av högvärdig energi i form av elektricitet. Vatten-
            kraften är redan hård utnyttjad. Brunkol, stenkol, olja och gas
            förbränns i enorma kvantiteter. Kärnkraftverken har ofta helt
            undermåliga säkerhetsanordningar, även om enstaka exempel finns
            på motsatsen. Olyckan i Tjernobyl visade vilka enorma konsekvenser
            bristande säkerhet i kärnkraftverk kan få. Då elbeho- vet kommer
            att bli stort vid en nödvändig snabb ekonomisk utveckling är sannolikt
            den bästa metoden för att få ned föroreningarna att få en förbätt-
            ring av kärnkraftssäkerheten och bygga nya säkra kärnkraftverk.
            Själva ut- vinningen av fossila bränslen är också förenad med
            en enorm miljöförstö- ring. Nordöstra Estland liknar ett månlandskap
            på grund av utvinningen av bland annat oljeskiffer. Ifrån Sibirien
            rapporteras om en enorm ödeläggelse till följd av utbyggnad av
            oljefälten i Tiumen. Reningen av vattendrag, flo- der och sjöar
            har också högsta prioritet. En sådan rening kommer i sig att vara
            energikrävande och fordrar också effektiv miljövänlig energiproduk-
            tion. Slöseriet med vattenresurserna både för energiändamål, för
            bevattning och för industriell användning är fullständigt otroligt.
            Uttaget av vatten via Aralsjön har i praktiken ödelagt inte bara
            jordens tredje största sjö utan också gjort hela området obeboeligt.
            Stora områden i Centralasien har fått salthalt i jorden till följd
            av enorma nyodlingsprojekt som också byggt på en miljöfarlig konstbevattning.
            Ineffektiviteten och slöseriet inom kollektivjordbruket har tvingat
            fram dessa nyodlingssatsningar. Hade man i stället satsat på ett
            enskilt jordbruk hade Sovjetunionen med säkerhet inte bara klarat
            av att föda sin egen be- folkning utan till och med kunnat vara
            livsmedelsexportör. Detta utan att ta i anspråk jättelika nya
            arealer i miljömässigt känsliga områden. I den utveck- lade industrivärlden
            läggs i stället betydande arealer igen till följd av en hög effektivitet
            i jordbruksproduktionen. Uppräkningen av miljökatastrofer kan
            göras lång. Bristen på incitament och ägandeansvar i alla led
            av produktionen har lett till detta.
          </p>
          <p xml:id="i-ECrntiinfVVrqzhaLZZ8wg">
            Västvärldens ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-RKzhCGm7AyxCQ582A6d8A4">
            Västvärlden har ett ansvar för att stödja utvecklingen mot demokrati
            och marknadsekonomi i Öst- och Centraleuropa. Det är dock viktigt
            att ett så- dant stöd utformas så att övergången underlättas och
            påskyndas. De stora västliga krediterna under 1970-talet till
            bland annat Polen motverkade sitt syfte. I stället för att påskynda
            förändringen ledde de till att ett illa funge- rande system kunde
            fortsätta ytterligare ett antal år. Resultatet av upplå- ningen
            blev en enorm skuldbörda. Erfarenheterna också från u-länderna
            visar att felaktiga hjälpinsatser också kan bli mycket negativa.
            Västvärlden måste därför utforma sitt ekono- miska stöd och andra
            hjälpinsatser med eftertanke och ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-J8rgpfPxPjo2zgwpFJ86gR">
            Mot. 1989/90 US517
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-LyyVnBZ1bG3rRWpNpdxnww">
            Sveriges roll
          </p>
          <p xml:id="i-Ln4QQ4ZqYQhMmsE5Nc8zru">
            1. Sverige bör samverka med övriga Västeuropa för att hjälpa
            utvecklingen mot marknadsekonomi. EG har tilldelats en koordinerande
            roll för de ut- vecklade industriländerna. Sverige måste deklarera
            sin vilja att helt och fullt vara med i det gemensamma arbetet.
            Inom den ramen finns det dock ut- rymme också för vissa bilaterala
            insatser. 2. För Sveriges roll är det särskilt angeläget med insatser
            i Estland, Lett- land och Litauen där vi av historiska och kulturella
            skäl kan bygga på en särskild samhörighetskänsla. Ett särskilt
            samarbetsprogram med de baltiska republikerna bör därför utformas
            i enlighet med vad som föreslås i motion 1989/90u514 3. Det är
            den västerländska samhällsmodellen som är inspiration och före-
            döme. Den självägande bonden, den fria företagsamheten och den
            borger- liga välfärdssynen som bygger på valfrihet och personligt
            ansvar. 4. Den socialdemokratiska modellen är inte tillämplig.
            Löntagarfondstän- kandet handlar om att förstärka det kollektiva
            ägandet vilket går rakt emot reformsträvandena i Öst. Offentliga
            monopol på vård och utbildning är lös- ningar som man behöver
            frigöra sig ifrån. En familjepolitik som strävar efter att minska
            föräldrarnas roll och att offentliga monopol ska råda kan inte
            hel- ler vara ett föredöme. De specifikt socialdemokratiska lösningarna
            i Sverige är just sådana som man i Östeuropa måste gå bort ifrån.
            5. Signalen från Sverige måste vara entydig när det gäller reforminrikt-
            ningen. Att försöka ge intrycket att en blandekonomi mellan socialism
            och marknadsekonomi kan fungera vore negativt. Avreglering, privatisering
            och skattesänkningar måste vara huvudinriktningen. 6. Hjälp- och
            stödinsatser bör inriktas på att stärka det civila samhället.
            Så mycket som möjligt bör kanaliseras vid sidan av de statliga
            strukturerna. Sverige måste bli en kraft som stärker fria och
            frivilliga samarbetsformer. 7. På ett område är dock statsmaktens
            roll exklusiv. Det gäller upprättan- det av rättsstaten med dess
            institutioner och lagar. Domstolsväsende, om- budsmannainstitutioner
            och en oväldig poliskår är exempel på sådana insti- tutioner.
            På detta område är efterblivenheten särskilt stor. Den enskilde
            har aldrig haft någon möjlighet att hävda sin rätt gentemot statsmakten,
            efter- som själva ideologin bygger på föreställningen att kollektivet
            alltid har rätt mot den enskilde. Kan man inte bygga upp en rättstat
            kan man ej heller få ett modernt och utvecklat samhälle. 8. Även
            frihetens institutioner måste skapas och stärkas. Det gäller först
            och främst den fria pressen som är nödvändig för demokratin. Värdefulla
            insatser kan göras dels från pressen, dels också från fria organisationer.
            Ty- värr omöjliggör det svenska statsmonopolet på radio och TV
            motsvarande insatser på detta viktiga område. 9. Under de hårda
            diktaturåren var kyrkan den institution som bäst stod emot förtrycket.
            Det är nu naturligt att stödja uppbyggnaden på det kyrkliga området.
            Återupprättandet av kristendomen är nödvändigt för att återskapa
            ett värdigt och moraliskt högtstående samhälle. 10. Uppbyggnaden
            av demokratiska partier är en brådskande uppgift. Skyndsamt måste
            stöd och hjälpinsatser möjliggöras för att de demokratiska
          </p>
          <p xml:id="i-DXPUS3p4dKUSqVuxXySU1V">
            Mot. 1989/90 US517
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-MWi5MWeJkuvdokYxv6KMnJ">
            partierna vid valen i vår ska kunna ha en rimlig chans. Det handlar
            både om moraliskt stöd, t ex i form av kurser, konferenser och
            studieverksamhet, och om visst materiellt stöd i form av papper,
            kampanjmaterial och liknande. 11. Betydande belopp bör avsättas
            för stipendier för studier och praktik på olika nivåer och områden.
            Efter många decenniers instängdhet är det en av de viktigaste
            åtgärderna för att förankra öppenhet, demokrati och mark- nadsekonomi.
            Erfarenheten visar hur studenter därigenom kan vara bärare av
            de demokratiska idealen. Stipendierna behöver inte alltid avse
            formell utbildning utan de kan också gälla praktik även för kortare
            perioder, främst inom det privata näringslivet. 12. I samband
            med de betydande omställningarna kommer den synliga ar- betslösheten
            att öka. Systemet för arbetsträning i utbildningen är ett område
            där vi bör kunna dela med oss av kunskaper och erfarenheter. En
            djärv tanke vore att låta en viss del av omskolningen ske i Sverige,
            för att ge möjlighet att möta det fria arbetslivets krav. 13.
            Frågan om handelsbarriärerna blir på sikt allt viktigare. I ett
            inled- ningsskede saknar ofta Östeuropa kompetensen att producera
            varor som är av intresse för Västeuropas konsumenter. Men tar
            utvecklingen fart kommer handelsutbytet att bli allt viktigare.
            Sverige får inte genom handelshinder stänga ute sådan import.
            I framtiden kan det också komma att gälla på jord- bruksområdet.
            Handelspolitiken måste utformas i samverkan med Euro- peiska Gemenskapen.
            14. Sverige bör förklara sig intresserat av att delta i den europeiska
            utveck- lingsbank som sannolikt blir den enstaka viktigaste institutionen
            för att hjälpa Östeuropa. 15. Sverige bör förklara sig intresserat
            att delta i den stabiliseringsfond för Polen som skall underlätta
            övergången till marknadsekonomin. 16. Sverige bör förklara sig
            intresserat att delta i det överbryggningslån till Ungern som
            behövs intill dess att en överenskommelse har nåtts med IMF. 17.
            För framväxten av en marknadsekonomi måste kapitalismens institu-
            tioner byggas upp. Det gäller penningväsende, kreditväsende, börs-
            och aktiehandel, liksom hela det institutionella lagkomplexet.
            Sådana insatser är mycket angelägna och måste ske snabbt. 18.
            För svenska företag är det viktigt att få ett investeringsskydd
            mot poli- tiska omvälvningar. Företagen ska dock inte skyddas
            mot affärsmässiga ris- ker. Det är själva poängen med den fria
            företagsamheten attt just ta risker. Företagen i Östeuropa har
            alltid varit skyddade mot sådana risker, vilket är en av huvudförklaringarna
            till hela ineffektiviteten. Det är viktigt att ut- forma investeringsskyddet
            så att det inte motverkar syftet med förändring- arna. 19. Östeuropa
            är beroende av kärnkraft som i många fall har bristfällig säkerhet.
            Ett för Sverige prioriterat område borde vara reaktorsäkerhet,
            för att i möjligaste mån förhindra en ny reaktorolycka. Sverige
            har en hög tek- nisk nivå och en god erfarenhet. Det vore naturligt
            att svensk kärnkraftsin- dustri kunde spela en betydande roll
            i dessa strävanden. 20. Många av de oerhört miljöförstörande fossila
            kraftverken måste läggas ned snarast möjligt. Det vore från miljömässiga
            synpunkter mycket bättre
          </p>
          <p xml:id="i-TC1s43y87zcWybQhejLTbN">
            Mot. 1989/90 US17
          </p>
          <p xml:id="i-4KfTamo5tEx15QZqAYKD2G">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-LdFyPPGyAWo2MSxm2CCDM">
            att ersätta dem med säkra kärnkraftverk. Sverige bör kunna inleda
            ett sam- arbete på detta område. 21. En kraftig ökning av en högkvalitativ
            energianvändning, d.v.s. el, blir nödvändig om Östeuropa ska kunna
            häva sig ur fattigdomen. Under en över- gångstid kan det bli önskvärt
            att exportera elkraft om ett överskott uppstår i Sverige. Det
            är bättre också för Sverige att el framställs med rena metoder
            här än med kraftigt förorenande metoder på andra sidan Östersjön.
            22. Reningsteknik för luft- och vattenförorening är också ett
            prioriterat område. Det gäller både rening vid industriella utsläpp,
            kommunala renings- anläggningar och också skydd mot dumpning av
            farliga kemiska ämnen. 23. Det är nödvändigt att samarbetet med
            Central- och Östeuropa sker i enlighet med av riksdagen fastlagda
            riktlinjer. Det räcker inte med de vaga idéer som finns i budgetpropositionen.
            Den föreslagna arbetsgruppen bör omvandlas till ett organ för
            Östeuropasamverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-HeaUKxQd4TUmfREYbaYZQD">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EtgoFXciJSQWQbf3C9NYfE">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regering till känna vad i motio- nen anförts om
            inriktningen på hjälp- och stödinsatser till Central- och Östeuropa,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om stöd till den fria pressen, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om stöd till uppbyggnaden på det kyrkliga området, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om stöd och hjälpinsatser för uppbyggnaden av demo- kratiska partier,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om stipendier för studier och praktik på
            olika nivåer och områden, [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om omskolning i Sverige av
            arbetskraft från Central- och Östeuropa,'!] 6. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att Sverige bör delta i den europeiska utvecklings- banken,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att Sverige bör delta i stabiliseringsfonden
            för Po- len, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att Sverige bör medverka i överbryggningslån
            till Ungern, 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om insatser för att bygga kapitalismens
            institutioner i Central- och Östeuropa, [att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om investeringsskydd
            mot politiska omvälvningar,?]
          </p>
          <p xml:id="i-Gy93zcWbAbkq1RgdwQdMLA">
            Mot. 1989/90 US17
          </p>
          <p xml:id="i-HnYxm7Ub54gnBV3ciroJEw">
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_u_517/mot_198990_u_517-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-DFE1XG9NFHv7iycttKzHwd">
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            mo- - Mot. 1989/90 tionen anförts om samarbete vad gäller reaktorsäkerhet,?]
            US17 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om att den i propositionen föreslagna
            arbetsgruppen skall omvandlas till ett organ för Östeuropasamverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-VYQuwWf6TtXbK5vbb2J1ZC" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1990
          </p>
          <p xml:id="i-PKwHUfU81cbDJZKQoNEXPQ">
            Margaretha af Ugglas (m) Alf Wennerfors (m) Inger Koch (m) Eva
            Björne (m) Gunnar Hökmark (m) Bertil Persson (m) Nic Grönvall
            (m) NR
          </p>
          <p xml:id="i-SuEde4BqYQq89WU9BpjNEt">
            gotab 99713, Stockholm 1990
          </p>
          <p xml:id="i-YWsT7ioTkRp7f11oZMKxCd">
            122
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
