<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-NU-00290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Domänverkets förvaltning av Kronoholmarna</title>
        <author corresp="r-0 i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB">av Nic Grönvall (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Domänverkets förvaltning av Kronoholmarna</title>
          <idno type="rdwebb">GD02N290</idno>
          <rs type="number">N290</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02N290/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02N290</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02N290</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Nic Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>Nic Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>Nic Grönvall </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Mc Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FHufF4kRJp5f2xW1SC8rhW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FHufF4kRJp5f2xW1SC8rhW">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5c3vRRsgQKmXKJMXLZS78x">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-RE6rFaKsHp22W2AQtJSgfA">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-XtYtSjU7pzDhddj4JcT3gU">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QnEpwLuWoUBS5CiBCPTD3V">
          <date when="2014-11-22"/>
          <time when="17:19:07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QnEpwLuWoUBS5CiBCPTD3V">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_n_290/mot_198990_n_290-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1989/90:N290
          </p>
          <p>
            av Nic Grönvall (m) Domänverkets förvaltning av Kronoholmarna
          </p>
          <p>
            Riksdagen har beslutat att uppdraga åt domänverket att förvalta
            den statens egendom som betecknats som Kronoholmarna. Denna motion
            vilar på erfarenheter som hittills vunnits av domänverkets fullgörelse
            av det givna uppdraget såvitt gäller Käringön utanför Bohusläns
            kust. Med stöd av riksdagens beslut har domänverket tagit en mycket
            aktiv ägarroll på ön och har på många olika sätt helt satt åt
            sidan de fastboende och de fritidsboende husägarnas intressen.
            Så har domänverket organiserat ett genomförande av avloppssanering
            på ön som kan komma att hota många äldre husägares möjligheter
            att behålla sina hem och fritidsbostäder. Därtill kommer att den
            föreslagna avloppssaneringen kan komma att betyda svåra ingrepp
            i naturen på Käringön eftersom nedläggandet av ledningar där alltid
            måste ske efter sprängning i berggrunden. För att avloppsanläggningarna
            skall kunna användas fordras att husen förses med toalettrum.
            De små fis- karstugorna och den eljest enkla bebyggelsen på ön
            lämnar mycket sällan utrymme för etablering av toalettrum på sätt
            som skulle bli en nödvändighet när och om avloppssaneringen på
            ön läggs om från det nuvarande systemet till ett ledningsburet
            system. Domänverket har vidare underlåtit att uppta direkta kontakter
            med boende och husägare om den framtida förvaltningsformen av
            tomter och andra anläggningar på ön. Ursprungligen uppmanades
            befolkningen i skärgården att etablera bostä- der på Käringön.
            Några formella upplåtelsehandlingar upprättades aldrig. Genom
            hävd har befolkningen på ön byggt sina hus, anlagt sina trädgårdar,
            byggt bryggor och sjöbodar och etablerat alla de infrastrukturer
            som ingår i permanentboendet. Under senare år har cirka hälften
            av bostäderna kommit att övergå till fritidsboende, som i stor
            utsträckning utnyttjar sina bostäder under stor del av året. Domänverket
            har nu uppfattat sitt uppdrag att förvalta Kronoholmarna som ett
            uppdrag att göra dessa avkastande och bortser synbarligen därvid
            helt från de rättigheter som tillkommer dem som etablerat bostäder
            och en levande infrastruktur på Käringön. Ingenting i det riksdagsbeslut
            som utgör grunden för domänverkets upp- drag antyder att domänverket
            skulle göra ön till ett avkastningsobjekt. Ing- enting anger heller
            att domänverkets förvaltningsuppdrag skulle innebära
          </p>
          <p>
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_n_290/mot_198990_n_290-002.pdf"/>
          <p>
            att domänverket helt skulle sätta åt sidan de rättigheter de
            har som re- dan finns och bor på ön. Uppenbarligen krävs att riksdagen
            ger ytterligare direktiv i tillägg till tidi- gare riksdagsbeslut
            i denna fråga.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen begär
            att regeringen utfärdar sådana instruktioner till domänverket
            att dess förvaltning av Kronoholmarna begränsas till att blott
            utveckla administrativa förvaltningsformer, 2. att riksdagen begär
            att regeringen uppdrar åt domänverket att tillse att förvaltningsbeslut
            om Kronoholmarna ständigt fattas i sam- råd med holmarnas befolkning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1990
          </p>
          <p>
            Nic Grönvall (m)
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 N290
          </p>
          <p>
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
