<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-TU-00051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1989/90:143 Lag om 1989/90</title>
        <author corresp="r-0 i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k">av Roy Ottosson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1989/90:143 Lag om 1989/90</title>
          <idno type="rdwebb">GD02T51</idno>
          <rs type="number">T51</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02T51/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02T51</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02T51</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Roy Ottosson m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5PAZtN3SSrE1phREhw2Nzs</idno>
            <name>Hans Leghammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5PAZtN3SSrE1phREhw2Nzs</idno>
            <name>Hans Leghammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5PAZtN3SSrE1phREhw2Nzs</idno>
            <name>Hans Leghammar </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-HBKS8vXimodghtRCerYwDP"/>
        <correspContext corresp="i-HBKS8vXimodghtRCerYwDP">
          <ref>Proposition 1989/90:143</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TU2nvAG7NRFqpNYaSp6k9B" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TU2nvAG7NRFqpNYaSp6k9B">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5PAZtN3SSrE1phREhw2Nzs"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5PAZtN3SSrE1phREhw2Nzs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5PAZtN3SSrE1phREhw2Nzs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Tay2kHvb6tdSxYnXgYpZNd">
          <date when="1990-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Bn18rsxUYbBK5taetX7xXL">
          <date when="1990-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TfCVZJhEzprLDXMGg9Ah42">
          <date when="1990-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Xa5x2XTnYkomuUmRLxW87j">
          <date when="2014-11-23"/>
          <time when="06:54:37"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Xa5x2XTnYkomuUmRLxW87j">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_t_51/mot_198990_t_51-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            |
          </p>
          <p>
            |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_t_51/mot_198990_t_51-001.pdf"/>
          <p>
            ANV
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1989/90:T51
          </p>
          <p>
            av Roy Ottosson m.fl. (mp)
          </p>
          <p>
            Mot. med anledning av prop. 1989/90:143 Lag om 1989/90 tillfälligt
            bilförbud TS1—-55
          </p>
          <p>
            Regeringen vill ha ett bemyndigande att få meddela föreskrifter
            som ger en kommun rätt att tillfälligt förbjuda vägtrafik då luftföroreningarna
            utgör akut hot mot människors hälsa. Förslaget visar på den näst
            intill absurda situation som biltrafikens avgas- utsläpp numera
            ger upphov till. Frånvaron av en aktiv politik i syfte att mil-
            jöanpassa samhället i allmänhet och trafiksystemet i synnerhet
            har tvingat fram krav på förbud mot biltrafik i vissa större städer.
            Olägenheterna med bilismens luftföroreningar har blivit så stora
            att människor blir akut sjuka dagar då föroreningarna inte späds
            ut effektivt av vinden. Självklart måste biltrafiken i storstäderna,
            mellan storstäderna, och även i en rad andra större städer, minskas
            radikalt. Vi anser att en halvering av biltrafikarbetet vore rimlig
            i storstäder som Stockholm, Göteborg och Malmö. En sådan halvering
            borde vara möjlig att genomföra under 90-talet. Biltrafikminskningen
            i och mellan större städer är möjlig att uppnå 1. dels genom att
            satsa kraftigt på utbyggnad av miljövänlig kollektivtrafik som
            pendeltåg, trådbussar, snabbtåg, spårvagnar, bussar med miljövänliga
            drivmedel, 2. dels genom att utveckla en samhällsplanering i och
            kring tätorterna som underlättar för resande med kollektivtrafik
            och där den dagliga servicen finns att tillgå inom promenadavstånd.
            Genom dessa två åtgärdstyper kan således mycket av den besvärande,
            bullrande, dyrbara och förorenande biltrafiken göras onödig. Människor
            kommer helt enkelt att finna att det är enklare och bekvämare
            att utnyttja den näraliggande servicen och den välutbyggda och
            kundanpassade kollek- tivtrafiken. Den tredje åtgärdstypen vi
            från miljöpartistiskt håll förordar är ekono- miska styrmedel
            och ett grönt skattesystem. Detta innebär, mycket förenk- lat,
            att resursslösande och miljöstörande verksamheter blir dyrare
            och att miljövänliga och energieffektiva lösaningar blir billigare.
            Vad gäller trafiks- ystemet innebär det bl.a. att vägtrafiken
            blir dyrare och järnvägstrafiken blir billigare. Dessa tre åtgärdskategorier
            verkar dock i huvudsak på längre sikt. För att klara av de akuta
            problem som en felaktig trafikpolitik dessvärre gett upp- hov
            till i våra storstäder torde det vara nödvändigt att under en
            övergångspe-
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr T51—55
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_t_51/mot_198990_t_51-002.pdf"/>
          <p>
            riod tillämpa den typen av restriktioner som regeringen nu föreslår.
            Vi kan därför i stort sett godta förslaget, dock med vissa tillägg
            och förbättringar. I förslaget till Lag om tillfälliga bilförbud
            krävs i 1$ att föroreningarna skall innebära ”akuta” hälsorisker
            för att förbud skall kunna införas. Vad som menas med ”akut” i
            detta sammanhang är naturligtvis diskutabelt. Skall det vara att
            ett antal människor segnar ner på gatan? Eller räcker det med
            ett astmaanfall? I andra paragrafen framgår det att de akuta hälsoriskerna
            i själva verket skall definieras som någon bestämd (och uppmätt?)
            halt av luftföroreningar i luften. Denna halt skall definieras
            av ansvarig myndighet. Detta betyder, så vitt vi förstår, att
            miljökvalitetshormer därmed bör införas för luft i Sve- rige.
            Det är i och för sig ett välkommet besked, förutsatt att dessa
            normer sätts tillräckligt lågt! Men dessvärre föreslår faktiskt
            inte regeringen miljökvalitetsnormer. Däremot föreslås att kommunerna
            själva skall få besluta då förbud skall till- lämpas. Därmed öppnas
            fältet för ett förskräckligt godtycke. För att för- hindra ett
            sådant godtycke föreslår regeringen att förordning och föreskrifter
            och ”omfattande samrådsförfarande” också inrättas, vilket i praktiken
            leder till att det blir svårt att tillämpa den nya möjligheten
            till förbud mot biltrafik då miljön så motiverar. Därmed tas också
            udden av förslaget. Regeringens förslag är således inskränkt,
            och avsikten synes närmast vara att låta Göteborg pröva systemet.
            Med tanke på att det tillfälliga bilförbudet i sig är en nödåtgärd
            som på intet sätt kan lösa de miljö- och hälsoproblem som bilismens
            luftföroreningar ger upphov till, så kan detta synas vara till-
            räckligt. Likväl anser vi att miljökvalitetsnormer skall införas
            för luftförore- ningar. Dessa normer skall ha karaktären av gränsvärden,
            och överskridan- den skall medföra tvång till direkta åtgärder
            i syfte att snabbt underskrida värdet. Underlåtelse att vidta
            nödvändiga åtgärder bör leda till straffbarhet. Således bör kommunerna,
            enligt vår mening, åläggas att uppfylla be- stämda miljökvalitetsnormer.
            Samtidigt måste de ges rätten att begränsa så- väl biltrafiken
            som andra väsentliga utsläpp av luftföroreningar. Sådana andra
            källor till luftföroreningar kan vara industrier och energianläggningar.
            Regeringen bör skyndsamt återkomma med ett sådant förslag till
            riksdagen! Vidare anser vi att vid sättande av miljökvalitetsnormer
            skall hänsyn inte bara tas till akuta hälsorisker, utan också
            till långsiktiga hälso- och miljöris- ker, Det innebär att normen
            skall sättas väsentligt lägre än vad enbart en akut hälsorisk
            för fullt friska människor kan motivera.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag till ett system med bin- dande miljökvalitetsnormer
            i enlighet med vad som anförts i motio- nen.
          </p>
          <p>
            Mot. 1989/90 TS1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_t_51/mot_198990_t_51-003.pdf"/>
          <p>
            Stockholm den 27 april 1990 Mot. 1989/90
          </p>
          <p>
            F51 Roy Ottosson (mp) Kjell Dahlström (mp) Hans Leghammar (mp)
            Carl Frick (mp) Claes Roxbergh (mp)
          </p>
          <p>
            1" Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr T51—55
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
