<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-JoU-00237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prisstödet i norra Sverige</title>
        <author corresp="r-0 i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda">av Ingrid Hemmingsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Prisstödet i norra Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Jo237</idno>
          <rs type="number">Jo237</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Jo237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Jo237</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Ingrid Hemmingsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda</idno>
            <name>Ingrid Hemmingsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda</idno>
            <name>Ingrid Hemmingsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda</idno>
            <name>Ingrid Hemmingsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P7664Bogs8X9PgmK9rMbcu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P7664Bogs8X9PgmK9rMbcu">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YJCkCj9aAakDomUKRwoyKH" type="submission">
          <date when="1990-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4MYxkbNB4Vrv9Brz6ReB92" type="dismissal">
          <date when="1990-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8eKModC6A6KJYpnJpE2pGo" type="referral">
          <date when="1990-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-759BQs1F9hTicBcFDER89c" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="22:44:12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-759BQs1F9hTicBcFDER89c">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_237/mot_198990_jo_237-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7VGALZF7wMqAAAHh2NknKN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CqNzxpbhhpjpjtkrMdjrWW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NfM7MoUc4aHxF676bpNw5y" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HhGbwR4zrs13gHBkhkAjer" type="motBody">
        <div xml:id="i-K5Syvxq1WsvMBvFbnx8jjX">
          <p xml:id="i-QbMNsWVHyiYTw2EuKQzWJ1">
            Motion till riksdagen 1989/90:J0237
          </p>
          <p xml:id="i-JrXXKTUuFVmmrwFRnXzfeA">
            av Ingrid Hemmingsson (m) Prisstödet i norra Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-GCLkVmf1PmK2f1U5QbccHu">
            Prisstödet i norra Sverige skall syfta till att kompensera de
            norrländska jord- brukarna för de högre produktionskostnader de
            har jämfört med jordbru- karna i mellersta Sverige. Det har även
            ett regionalpolitiskt inslag på grund av näringens stora betydelse
            för all övrig verksamhet när det gäller sysselsätt- ning, service,
            miljö m.m. Jämtlands län var från början indelat i två prisstödsområden.
            Vid den se- naste förändringen delades område 2, när det gäller
            stödet till mjölkproduk- tion, i 2a och 2b. Indalsälvens dalgång
            samt större delen av Storsjöområdet jämställdes, på grund av de
            relativt goda skördarna, med den södra delen av Norrlandskusten.
            Förändringen innebar att producenterna inom dessa om- råden plötsligt
            fick lägre kompensation för sina merkostnader. Det finns inga
            praktiska produktionsskillnader mellan område 2a och 2b i Jämtlands
            län, åtminstone inte av den storleken att det motiverar en uppdelning
            i flera om- råden än 1 och 2a. Jämtlands län har på grund av sin
            geografiska belägenhet alltid varit lågt industrialiserat. Jord-
            och skogsbruket är den näringsgren som direkt och indirekt svarar
            för största delen sysselsatta. Bristen på alternativ sysselsätt-
            ning samt besvärliga klimatförhållanden har tvingat lantbrukarna
            att driva företagen med stor andel insatsmedel. Den korta vegetationsperioden
            och vissa tider lynnigt väder kräver t.ex. stora maskininsatser.
            Spannmålsodlingen måste ske på de bästa jordarna i bra geografiska
            lä- gen. Företagen har drivits med god balans mellan djurantal
            och åkerareal, något som tillsammans med det ovan nämnda samt
            tradition och yrkesskick- lighet lett till förhållandevis goda
            skördar vissa år. Den dåliga arronderingen, starkt sluttande fält
            och andra negativa lägen- hetsfaktorer ger höga driftskostnader.
            Till de negativa faktorerna hör också höjden över havet som påverkar
            klimatet med tidig frostförekomst, många nederbördsdagar samt
            stor inblandning av snö i nederbörden. Detta tvingar fram hög
            skördeberedskap med stora maskiner och övriga drftskostnader som
            följd. Förutsättningarna för växtodling är klart sämre i högt
            belägna inlandsom- råden än efter kusten. Här växer inte samma
            sorters fruktträd och det går inte att odla samma trädgårdsväxter
            som på södra delen av Norrlandskusten. Det är ett känt faktum
            när det gäller odlingsbetingelserna att varje 100 meter
          </p>
          <p xml:id="i-FaYXtTDei3zi6x5V7nsFq9">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_jo_237/mot_198990_jo_237-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-681d6dNASFMhPkBrma4SSK">
            högre höjd över havet motsvarar ett läge vid kusten 20 mil norrut.
            Storsjöområdet är beläget mellan 300 och 400 meter över havet
            och skall alltså jämföras med kusten 60-70 mil norr om våra breddgrader,
            alltså ett område som tillhör prisområde 1. Svenska turistföreningens
            zonkarta och meteorologen Hans Borells olika kartbilder och studier
            talar för att de olika stödområdena bör sträcka sig diagonalt
            över landet i riktning från NO mot Sv. En områdesindelning måste
            förnuftsmässigt accepteras av de berörda och upplevas som rättvis
            likaväl som den går att förklara med hjälp av siffror och diagram.
          </p>
          <p xml:id="i-3HcxwXxBgz8V2Y6iQQifx5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-a8bT4UnD3Zs4GYjNWudo9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts angående
            indelningen av mjölkprisstödområden i norra Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-R8fT5HnYDiExCejN5zxUdH">
            Stockholm den 21 januari 1990
          </p>
          <p xml:id="i-DFZXodUx91ACW85rAogbSp">
            Ingrid Hemmingsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-69Vr87dmJrekbg9rzKaD7r">
            Mot. 1989/90 Jo237
          </p>
          <p xml:id="i-Y4oNEp1Ueg5sE2fWSkAcVj">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
