<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198990-FiU-00018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skrivelse 1989/90:53 med bedömning av den ekonomiska utvecklingen under 1989, 1990 och 1991</title>
        <author corresp="r-0 i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ">av Inger Schörling m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skrivelse 1989/90:53 med bedömning av den ekonomiska utvecklingen under 1989, 1990 och 1991</title>
          <idno type="rdwebb">GD02Fi18</idno>
          <rs type="number">Fi18</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Fi18/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GD02Fi18</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GD02Fi18</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>av Inger Schörling m.fl.</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JteF5baJAC319tVcfr7kCG" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-JteF5baJAC319tVcfr7kCG">
          <ref>Regeringsskrivelse 1989/90:53</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9ijrMZAEddzxa27qYiWRPQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9ijrMZAEddzxa27qYiWRPQ">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-pMsnphhYrPwDm2vgc81QH" type="submission">
          <date when="1989-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AFMiSnGvtCooc7WzzHpovM" type="dismissal">
          <date when="1989-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7XpR4edqfZ66nDLQDJSuyf" type="referral">
          <date when="1989-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G3wSewbrbRnAamtF6RSZPq" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="17:35:38"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G3wSewbrbRnAamtF6RSZPq">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Fx6mJmfsTXaUuY61v6NN1T" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NRmYJ7AJf1jj16eEaUfJvu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5m43ZzWhPt2VHRGyM67eZU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T3CnJSHQABKivznQUmP41N" type="motBody">
        <div xml:id="i-JXtcxti85uFzrShhcKBtrz">
          <p xml:id="i-QDbvwbRSX1DkmszbNXvGjH">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-2qv8WvsLbdaLrfN77Vss4D">
            1989/90:Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-7Hxb5gbctDguAsSnRh2bMi">
            av Inger Schörling m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-KnxUAjm81X3QDLMFZJEDDo">
            med anledning av skrivelse 1989/90:53 med bedömning av den ekonomiska
            utvecklingen under 1989, 1990 och 1991
          </p>
          <p xml:id="i-GsFRdRXWFJJ4JWmyqyMXNe">
            Svensk ekonomi — en ekologisk orimlighet
          </p>
          <p xml:id="i-VKUgCYnDA3pZvxJfsMwFPz">
            A. Den svenska ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-VySPfWWsQpA711wKfpfyZA">
            Den glömda dimensionen — den ekologiska
          </p>
          <p xml:id="i-NGdG5iLYCbyBpLgiWGhSVL">
            Haven i vår närhet dör och förgiftas av alla de utsläpp som vi
            och våra gran- nar tillåter oss. Luften förpestas så att skogar
            och kulturföremål raderas ut. Jordarna försuras av industriellt
            nedfall och förgiftas av rötslam. Människor blir sjuka i allergier
            och andra miljörelaterade sjukdomar av ”vällevnadska- raktär”.
            Åkrarna behandlas med rader av jordbruksgifter som förorenar dricksvat-
            ten. Rester av gifterna finns i våra livsmedel — det som skall
            vara medel till liv. Det moderna industrisamhället är en storproducent
            av avfall. Sopeldning är en vanlig metod att göra sig av med avfallet.
            Den ger upphov till livsfarliga ämnen och frigör tungmetaller
            och syror. Det finns inga tankar och förslag om hur vi skall upphöra
            att tillverka mil- jöfarligt avfall. Detta uppfattas som en nödvändig
            konsekvens för att uppnå en ”hög levnadsstandard”. Regeringen
            vill tvinga kommuner att ta emot miljöfarligt avfall eller an-
            läggningar som behandlar miljöfarligt avfall. Riksdagen har fattat
            ett bindande beslut att avveckla kärnkraften. För att det skall
            bli möjligt att genomföra fordras att vi minskar elanvändningen.
            I det nya skatteförslaget momsbeläggs energin och elskatten sänks.
            Det leder till att industrin inte känner något ekonomiskt tvång
            att spara elkraft. Utan ekonomiskt tvång sparar inte industrin
            — den känner inget ansvar för fattade beslut, tvärtom. Kärnkraftsavvecklingen
            motarbetas i strid mot riksdagsbe- slut. Detta är politik från
            en regering som säger att den vill börja avveckla kärn- kraften
            1995. Detta är ingen nidbild av det svenska samhällets tillstånd
            och framtid om inget grundläggande görs för att komma till rätta
            med problemen. Det är en kort redogörelse för en pågående människoalstrad
            ekologisk katastrof av
          </p>
          <p xml:id="i-JLJM8eDDaHTHeJsWJaocmp">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8ht49HHqwwG7kTWjGDysYR">
            gigantisk omfattning. De åtgärder som har vidtagits för att komma
            till rätta med miljöförstöringen är helt otillräckliga och präglas
            av rädslan att stöta sig med mäktiga företagsintressen. Vår situation
            är ett resultat av de levnadsmönster som vi har valt. Vårt sätt
            att leva påverkar landets ekonomi på kort och lång sikt. Regeringens
            skrivelse 1989/90:53 nämner ingenting om vår försämrade livssituation
            och hur den påverkar vår ekonomi, hur vi tär på själva livsbasen
            i form av frisk jord, ren luft och rent vatten.
          </p>
          <p xml:id="i-6KVxuAehysVgK7hrxB914w">
            Den sociala dimensionen — det solidariska samhällets förfall
          </p>
          <p xml:id="i-8i7cGVuQuzkJ6A8ZTakZUg">
            Skatteomläggningen har som mål att ge de redan välbeställda kraftiga
            skat- tesänkningar, som skall betalas av låginkomsttagarnas merarbete.
            På fint språk kallas detta att öka arbetskraftsutbudet alternativt
            dynamiska effekter. Alla skall tvingas till åtta timmars lönearbetsdag.
            Meningen är att deltidsarbetande skall tvingas till heltidsarbete
            och att vanliga knegare skall ta ut övertidsersättning i form
            av pengar och inte som kompensationsledighet. Tankarna på sex
            timmars arbetsdag kan fr.o.m. nu skrinläggas och glöm- mas. Vi
            skall arbeta mera och intensivare i Sverige för att kunna upprätthålla
            en ekologiskt förödande överkonsumtion. Solidariteten med världens
            fattiga har inte längre utrymme i svensk politik. Vi har en omfattande
            utslitning av löntagare med omfattande sjukskriv- ningar som följd.
            De nya skatterna kommer att öka antalet utslitna männi- skor.
            Den offentliga sektorn kommer att drabbas av ökade kostnader om
            den solidariska vården och omsorgen skall kunna upprätthållas.
            I stället för att göra det sämre för medborgarna borde den rimliga
            politiken vara att för- söka öka deras välbefinnande. När antalet
            deltidsarbetande minskar enligt planerna kommer trycket på dagbarnvården
            och liknande att öka kraftigt. Anslagen till dessa vårdformer
            borde då öka och därmed behovet av att öka skatterna. De nya skatterna
            är en anpassning till EG. Det mest framträdande draget är den
            omfattande s.k. momsbreddningen. Den innebär att de flesta varor
            och tjänster i samhället skall ha moms, på samma sätt som inom
            EG. Där har man genomgående mycket lägre momssatser än i Sverige.
            Anpassningen till EG innebär att vi kommer att öppna våra gränser
            för varor och tjänster. EG är extremt marknadsorienterat. Snart
            måste vi i Sverige anpassa våra momssatser till dem som gäller
            inom EG. Sker inte detta kan svensk varu- och tjänsteproduktion
            komma att konkurreras ut på grund av att de svenska priserna blir
            för höga. Resultatet blir att stora skatteintäkter för den svenska
            staten faller bort. Därmed blir det omöjligt att upprätthålla
            våra socialförsäkringssystem och vården på de nivåer som vi har
            nu. Vi får ett sönderfall av vårt solidariska samhälle, som vi
            har byggt upp un- der så lång tid. Den svenska modellen är hotad
            av regeringens anpassnings- politik. ”Politik är att vilja” är
            ett känt citat av den mördade statsministern Olof
          </p>
          <p xml:id="i-7oB57QxYFQNvt8Wv9PpYbs">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-CoShbEpLJpu4QF43jeD4BR">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KUu87xSNdP6VVF1DUSMVMU">
            Palme. Den sociala skrotning vi nu ser förverkligas, i ett samarbete
            mellan socialdemokrater och folkpartister, är uttryck för politisk
            vilja. Den socialdemokratiska regeringen har något viktigt att
            förklara för sina medlemmar, väljare och det svenska folket. Regeringens
            skrivelse 1989/90:53 berör inte de stora förändringar som vi kan
            förvänta oss i svensk ekonomi, som beror på det nya EG-anpassade
            skat- tesystemet och dess sociala konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-QVrbvUnnxh95EnJpsMZvSP">
            Det brutala samhället
          </p>
          <p xml:id="i-Lur26FvxUoNywXaCRLvWpT">
            Samhället brutaliseras alltmer. De pågående ekologiska katastroferna
            — de som vi frambringar genom vår livsstil — är brutala ingrepp
            i det levande, i biosfären, i våra liv, i vår vardag. Förändringarna
            i skattesystemen och anpassningen till EG är ett brutalt brott
            mot solidariska svenska traditioner. S.k. ekonomiska människoalst-
            rade realiteter är viktigare än värdiga och ansvarstagande liv
            i balans med våra naturliga förutsättningar. Respekten för de
            levande och det skapade tunnas alltmer ut. Det viktiga har blivit
            hur pengar kan förmeras. Gamla ideal om solidaritet dunstar i
            ett blått töcken. Regeringens skrivelse 1989/90:53 handlar egentligen
            om hur brutalise- ringen i samhället kommer att utvecklas de närmaste
            tre åren.
          </p>
          <p xml:id="i-LawYd1dotdZkrfeqM93owE">
            Den ekonomiska situationen och utvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-EMRWjKNmyYHNFRxZsh5tyS">
            Internationellt tror man på en kraftig ökning av den ekonomiska
            tillväxten. Högkonjunkturen kommer att bestå. Vår export fortsätter
            att gå bra. Den kan dock inte öka nämnvärt. Det är nu mycket svårt
            att få tag i personal med kvalificerad utbildning, som vill arbeta
            i industrin. Det höga ränteläget är oroande eftersom räntan är
            en av drivkrafterna i vårt slösaktiga samhälle. Den leder till
            ökade bostadskostnader och krav på ökad lönsamhet vid investeringar.
            Snabba klipp blir viktigare än långsiktiga genomtänkta investeringar.
          </p>
          <p xml:id="i-BwkCa45kPdM8PcXSRgHT6T">
            Lägre ekonomisk tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-MKrQHPdRp59kisMUbGMFKF">
            Den svenska ekonomiska tillväxten kommer inte att bli så hög
            som den ge- nomsnittliga internationella. Det är en källa till
            oro för många konventio- nella ekonomer. Vi hotar att bli överflyglade
            av ekonomier med högre till- växttakt. Det upplevs som en nationell
            skam att inte ligga i topp i tillväxtli- gan. Eftersom den ekonomiska
            tillväxten i huvudsak hänger ihop med ökad va- ruomsättning i
            samhället och därmed till ökad miljöförstöring ser vi i miljö-
            partiet de gröna den minskade ekonomiska tillväxten som något
            positivt. För oss är tillväxtens innehåll och hur den har tillkommit
            samt hur den används av största betydelse. Vi måste ändra vårt
            slösaktiga sätt att leva och minska energiförbrukningen om vi
            och våra barnbarn skall ha någon framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-D6ZL44hxApFzftRGjRwnjW">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-Q3ZnJJcgLDxpUrqSXV7Wz7">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MJ1xTxfv1gGdT4XeBveAhU">
            Produktivitetsutvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-EqUR37Y18SGnaWKpdSf6nv">
            En förbättrad produktivitet kan innebära att givna resurser används
            bättre. Därmed kan slöseri minskas. Den kan också innebära en
            ökad förslitning av de arbetande och av natur och miljö. En förbättrad
            resursanvändning minskar slöseriet och ger när den är som bäst
            ekonomiskt utrymme för ett utvecklat miljöarbete. Vi måste för
            att kunna få en meningsfull diskussion om produktivitet välja
            mått som mäter effektiviteten i resursanvändningen. I den konventionella
            föreställningsvärlden är arbetstid och tillverknings- kapacitet
            de trånga sektorerna, dvs. de resurser som man vill optimera.
            I verkligheten är det så att det är såväl de förnybara som de
            icke förnybara naturresurserna som är de trånga sektorerna. Därför
            måste samhällets pro- duktivitetsansträngningar vara att utnyttja
            dessa resurser så bra som möjligt, dvs. utan att onödigtvis slösa
            och föröda dem. Vi måste nu ta fram produktivitetsmått som visar
            vår förmåga att hushålla och att återanvända. Produktivitetsmåtten
            saknar i dag genomgående faktorer som tar hänsyn till kvalitetsändringarna
            hos varor och tjänster. Kvalitet i vid bemärkelse kan vara ett
            mått på en varas möjlighet att kunna utnyttjas länge och att kunna
            återbrukas.
          </p>
          <p xml:id="i-7qCbCYShxKJ9EK36HQTa5W">
            Industrin
          </p>
          <p xml:id="i-NatM2TgEzPs47CkRuLsugA">
            Mätt med gängse mått anses produktivitetsutvecklingen vara för
            svag inom industrin. Här måste det finnas en vilseledande statistik
            eftersom investe- ringstakten har varit mycket hög de senaste
            åren. Det är osannolikt att inve- steringarna inte skulle leda
            till en högre total produktivitet. Det normala i alla industriinvesteringar
            är att de ger en högre produktionskapacitet vid produktion av
            likvärdig vara. Vore det inte så skulle investeringen inte kunna
            vara lönsam. Slutsatsen blir att de gängse mätmetoderna förvillar
            tan- kar och resonemang om läget och utvecklingen i svensk industri.
          </p>
          <p xml:id="i-UeMxKE1s6cSKKzdpbyCxHZ">
            Tjänstesektorn
          </p>
          <p xml:id="i-Se4ScpXnQBeQAK9wKBzw8d">
            Den uppvisar, med de mätmetoder som används, också en dålig produktivi-
            tetsutveckling. Detta är förvånansvärt med tanke på den omfattande
            datori- sering i rationaliseringssyfte som har genomförts och
            som pågår med full kraft. Någon form av systematisk felmätning
            måste föreligga eller någon form av systemfel, som kan innebära
            att mycket produceras som inte leder till en färdig mätbar produkt.
          </p>
          <p xml:id="i-LUojYEKYiLHcetUyaYdgAE">
            Den misslyckade åtstramningspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-TggrhLtWerpBTPcRPjBMfU">
            Vi kan nu konstatera att den åtstramningspolitik, som ansågs
            så nödvändig i maj 1989, har misslyckats. Miljöpartiet de gröna
            höll med om att det behöv- des en åtstramning och angav metoder
            för hur detta skulle gå till. Miljöpartiet de gröna menade att
            de åtgärder som skulle vidtas skulle vara miljörelaterade, dvs.
            vara så utformade att vi kunde påbörja ett arbete att komma till
            rätta med våra verkliga problem — miljöproblemen.
          </p>
          <p xml:id="i-MVC6dk1GCL4PUB4TwSvg9R">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-XbtQRnTB8fatduqFtEfEyT">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-5TfRsRgLiMguU2NW1tbtBw">
            Regeringen såg överhettningen som ett kortsiktigt konjunkturproblem,
            som kunde lösas med akuta åtgärder under en kort tid. Miljöpartiet
            de gröna hade och har en mera långsiktig syn på överhettningsfrågorna.
            Uppgiften är att långsiktigt arbeta för att minska resursslöseriet
            på ett socialt ansvarsfullt sätt och att arbetet måste börja nu.
          </p>
          <p xml:id="i-8E2hTSaQiRnxBfnsHqFsbT">
            Miljöpartiets åtstramningslinje
          </p>
          <p xml:id="i-3bR8usHbaTSCuTJeeRoaNW">
            Miljöpartiet de gröna vidhåller de förslag till åtstramningsåtgärder
            som vi föreslog i maj 1989 med de modifieringar som har föranletts
            av resultatet från miljöavgiftsutredningen (MIA) med bl.a.: -
            Höjda energiskatter — Skatt på energiråvaror, inkl. uran samt
            vattenkraft men inte på vindkraft och biologiska bränslen ; —
            Höjd bensinskatt med 1:40 kr. per liter för oblyad bensin - Höjd
            bensinskatt med 1:70 kr. per liter för blyad bensin — Höjd kilometerskatt
            för dieseldrivna fordon — Skatt på flygbränsle som motsvarar 2:50
            kr. per liter = Fördubblad reklamskatt — Höjning av tobaks- och
            alkoholskatten med 40 90 — Förpackningsskatt —- Nej till moms
            på basmaten — Nej till energimoms — Sänkta arbetsgivaravgifter
            inom vård och i vissa delar av landet = Storstadskollektivtrafikskatt
            — Miljöskatter — Rätt till sänkt arbetstid
          </p>
          <p xml:id="i-H6hXfhd8DEGik52SrHy2zy">
            Åtgärder för energibesparingar
          </p>
          <p xml:id="i-6Qk63HaqbCwTjZESm1KbeN">
            Industrin. Den speciella storförbrukarsubventionen
          </p>
          <p xml:id="i-LaekYCt86V8aaHtZc9kLUM">
            För den energiintensiva industrin har vi i Sverige en speciell
            skattesubven- tion, som ger företag energiskattebefrielse för
            de delar av energiskatten som överstiger 1,7 Zo av produkternas
            försäljningsvärde. De allra största energislukarna klarar sig
            undan skattehöjningar på energi- området. Industrin måste vara
            med och spara energi. Industrin är utomordentligt kostnadsmedveten.
            Ökade energikostnader kommer att göra industrin in- tresserad
            av att spara. Storförbrukarsubventionen motverkar energihushållning
            i industrin. Mil- jöpartiet de gröna vill att storförbrukarsubventionen
            successivt urholkas ge- nom att procenttalet för skattebefrielse
            höjs till 2,2 26 den 1 januari 1990. Målet skall sedan vara att
            genom successiva höjningar helt avskaffa den inom en femårsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-Lk6rV37ypc3kyfSiLrsEu9">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-12VCXSnusKGCv5wc7VQy7y">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-qGGbZWzbJgqwe6cTjQ94E">
            Hushållen
          </p>
          <p xml:id="i-EogWi5b6kFL5o9A4GwDaHx">
            De höjda energiskatterna kan medborgarna motverka genom ett konse-
            kvent energisparande i vardagslivet. För att detta skall få verklig
            fart behö- ver medborgarna en god rådgivning. Det är en uppgift
            för samhället att orga- nisera och betala för denna rådgivning.
          </p>
          <p xml:id="i-Dv6HcvjqsKYKZ6DEiHU5f">
            Flyget
          </p>
          <p xml:id="i-PoYyHuG5xURWQEJ7GR39yH">
            Det ur miljösynpunkt mest gynnsamma transportsättet måste gynnas
            av sam- hället medan de som bidrar till att förstöra miljön måste
            motverkas. Det är därför som miljöpartiet de gröna föreslår de
            kraftiga skattehöjningarna för drivmedel inkl. drivmedel för flyget,
            som i dag är obeskattat. Den föreslagna skattehöjningen för flygbensin
            bör kunna fördelas så att 1:50 kr. per liter drabbar själva bränslet
            medan 1 kr. per liter i genomsnitt tas ut som en land- ningsavgift
            för att också det internationella flyget skall betala sin del
            av mil- jöförstöringen och för att det skall vara möjligt att
            sätta låga landningsavgif- ter för trafik på Gotland och övre
            Norrland. Andra modeller är tänkbara. Huvudsaken är att flyget
            också skall tvingas betala sina samhällskostnader. Det finns ingen
            anledning att gynna det trafikslag som smutsar ner mest av alla.
            Höjda kostnader för transporter på landsväg och i luften borde
            bidra till att dessa minskar i omfattning och i stället leda till
            ökad användning av tåg, lokal rälsburen kollektivtrafik och miljövänlig
            sjöfart.
          </p>
          <p xml:id="i-6VLCzzeZwLm2UGq1r8N1kX">
            Glesbygdsfrågorna och bilarna
          </p>
          <p xml:id="i-SUxXyPjpbozXg4hAKSfHkF">
            I många delar av landet har medborgarna inga möjligheter att
            välja kollek- tiva transporter för att kunna ta sig till sina
            arbeten. För att kunna bibehålla en levande landsbygd måste de
            som bor i dessa områden få viss kompensa- tion för de fördyringar
            som de höjda skatterna medför. På detta område ac- cepterar miljöpartiet
            de förslag, som regeringen arbetade fram under hös- tens skatteförhandlingar.
            Syftet med de höjda drivmedelsskatterna är att få så många som
            möjligt att ändra sina körvanor. Vi har alla möjligheter att sänka
            hastigheterna och därigenom spara bränsle och sänka transportkostnaderna.
            Detta kan också ske genom samkörningar och bättre planering av
            bilkörningarna samt på sikt genom val av bränslesnålare fordon.
            Regeringens politik har lett till att utvecklingen har gått i
            motsatt riktning. Allt fler väljer tunga motorstarka bilar. Bränsleförbrukningen
            ökar både per bil och totalt och därmed utsläpp av miljöskadliga
            avgaser.
          </p>
          <p xml:id="i-DUdkSwQWYjBwJ9H4cTDtrK">
            Järnvägarna
          </p>
          <p xml:id="i-B2htCG9dF8yPi9pNy1WXpF">
            En viktig del i denna omstrukturering av det svenska transportsystemet
            är att järnvägarna byggs ut i en takt som är långt högre än den
            som nu är beslutad. Miljöpartiet de gröna kräver att det nu upprättas
            en plan för en kraftig ut- byggnad av det svenska järnvägsnätet
            och att det fattas ett principbeslut om att satsa 65 000 milj.
            kr. fram till år 2000 på denna utbyggnad. Det närmaste året bör
            ytterligare 1 500 milj. kr. avsättas för järnvägsutbyggnad utöver
            vad riksdagen hittills beslutat.
          </p>
          <p xml:id="i-Uf7TeS6NNRGRchy8Hhbbq1">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-HLMkams9ih7zc1vHbxQLHo">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-UEPKpjwo1L1X6m6hGm824g">
            Fram till år 2000 vill miljöpartiet de gröna att det skall satsas
            15 000 milj. kr. på eldriven spårburen kollektivtrafik i storstadsområdena.
            Inom denna ram bör det nu avsättas ytterligare 500 milj. kr. för
            att bygga ut den lokala spårburna trafiken. Högre transportkostnader
            för landsvägstransporter kommer att leda till att det inte blir
            lika lönsamt att frakta varor långa sträckor. Det kommer att gynna
            lokal produktion tillsammans med de sänkta arbetsgivaravgifterna
            utanför de ekonomiskt överhettade områdena.
          </p>
          <p xml:id="i-H41yt7FyiEGve2Fe8rfkdf">
            Miljövården
          </p>
          <p xml:id="i-42NfwXhFNyviQudMbaX9eu">
            Miljövårdens myndighetsorganisationer måste stärkas under en
            följd av år för att klara nya åtaganden. I dag har myndigheterna
            för små resurser för att ens klara av de uppgifter de redan har.
            Därför föreslog miljöpartiet de gröna kraftiga resursförstärkningar
            för naturvårdsverket, kemikalieinspektionen samt länsstyrelsernas
            naturvårdsenheter, totalt med 100 milj. kr. Naturvår- den bör
            få kraftigt utökade resurser om 200 milj. kr., bl.a. för att pengarna
            skall räcka till en del inköp av skyddsvärd mark. Vidare ville
            miljöpartiet de gröna satsa på: — Bidrag för att installera avgasrening
            på gamla bilar, 100 milj. kr. — Bidrag för radonsanering av hus,
            100 milj. kr. — Ökade anslag för internationellt miljö- och naturvårdsarbete,
            1000 milj. kr. samt 1 500 milj. kr. för inköp av svenska urskogar
            och 1 000 milj. kr. som en miljömarshallhjälp till staterna i
            Östeuropa — Ökad forskning inom miljöområdet, 50 milj. kr. —-
            Förbättrad miljövårdsinformation, 20 milj. kr. —- Utbildning och
            information om ekologiskt byggande. I en särskild motion med anledning
            av regeringens förslag till övervinst- skatt 1989 föreslog miljöpartiet
            de gröna att intäkterna av denna skatt, totalt 3,5 miljarder kronor,
            skulle användas för köp av urskogar i Sverige, för beva- rande
            av regnskogar och till en internationell miljöfond för insatser
            i bl.a. Polen.
          </p>
          <p xml:id="i-GEF3mpA62M6cTunotxnC4y">
            Slutsatser
          </p>
          <p xml:id="i-C7FG6j5Vex4H7LmCxD7Vyt">
            Hade regeringen tagit fasta på de miljöinriktade åtstramningsförslag
            som miljöpartiet de gröna har framlagt skulle vår situation i
            dag ha varit mycket bättre. Arbetet på att komma till rätta med
            de pågående ekologiska kata- stroferna hade kunnat påbörjas. Varukonsumtionen
            hade kunnat minskas och med den förbrukningen av ändliga resurser.
            Förstörelsen hade minskat. Den önskade åtstramningen av ekonomin
            hade uppnåtts. Vi hade kunnat minska importen av fossila bränslen
            rejält. Detta hade lett till att vårt bytes- balansunderskott
            hade minskat och att de skulle ha blivit betydligt mindre i framtiden.
            Vi skulle med miljöpartiets politik inte lida av ett så stort
            export- tvång som vi nu har. Den ekonomiska politiken hade inte
            blivit ett lika stort hot mot ekologin och framtiden som den är
            i dag. Svensk ekonomi hade blivit ekologiskt rimli- gare med miljöpartiet
            de grönas politik. Vi skulle ha fått en sundare eko- nomi. Brutaliteten
            i samhället hade börjat minska.
          </p>
          <p xml:id="i-C71GmEdKw8jDWuMppkK4Gg">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-FLUdAjmEaXT4VHppHnCnjr">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-HtuTmwN9Zevu1Bnf44f7oz">
            B. Skatteomläggningen och dess verkningar
          </p>
          <p xml:id="i-LYXfvSJVam7fsD2BV7abPJ">
            De planerade svenska skatteomläggningarna syftar till att öka
            den ekono- miska tillväxten: - Genom en ökad varukonsumtion. -
            Genom en momsbeläggning på TV-licensen som leder till reklam-TV,
            som syftar till ökad konsumtion samtidigt som programmen riskerar
            att utarmas kulturellt. Den högre TV-licensen gör att antalet
            licensbetalare minskar, och det tvingar fram reklam-TV. - Genom
            att öka arbetskraftsutbudet genom att tvinga människor att ar-
            beta mera och intensivare, vilket kan skada de arbetande. - Genom
            att öka industrins konkurrenskraft genom att göra dess energian-
            vändning billigare, dvs. försöka öka exporten. - Genom ökad bilism
            och flygtrafik. - Genom att göra kollektiva transporter dyrare
            — moms på persontranspor- ter. = Genom att anpassa skattesystemen
            och den svenska ekonomin till EG. = Genom att öka miljöförstöringen.
            Den nya skattepolitiken kommer att driva inflationen till allt
            högre tal. Det kommer krav på lönekompensationer. Den gamla vanliga
            pris- och löne- karusellen är i gång igen. Bytesbalansen kommer
            att försämras radikalt ge- nom den ökande konsumtionen och importen.
            Räntorna höjs för att kunna hejda den svenska kronans fall på
            de utländska börserna. Högre räntor för- dyrar boendet. Den internationella
            konkurrensförmågan sjunker. Det bety- der att vi om några år kan
            komma i en liknande situation som den vi var i 1982 när Sverige
            devalverade kronan med ca 16 9. En devalvering kan synas vara
            förestående. Regeringens skrivelse tar inte upp hur den ekonomiska
            utvecklingen och skattepolitiken kommer att påverka fördelningspolitiken,
            familjepolitiken eller bostadspolitiken och därmed människors
            handlande. Vi vet att de nya skatterna kommer att göra det mycket
            dyrare för många människor. Det tvingar många att arbeta mer och
            intensivare för att klara familjeekonomin. Belastningen på den
            offentliga sektorn kommer som tidigare har påpekats att öka, samtidigt
            som skatteunderlaget kommer att minska i samband med EG-anpassningen.
            Vi kommer då att få flera som slås ut ur arbetslivet på grund
            av förslitningsskador. Det är i första hand kvinnorna som kommer
            att drabbas. Svenska medborgare, Sveriges ekonomi och ekologi
            kommer att få det svårare de närmaste åren. Livsgrunden kommer
            att utsättas för större och svårare belastningar. Vi kommer att
            få en period av ökade sociala klyftor och spänningar på grund
            av en orättfärdig skatte- och miljöpolitik. Detta blir resultatet
            av en medveten socialdemokratisk politik i dag. Den är när det
            gäller solidarisk skattepolitik en vridning 180 grader från den
            som partiet har verkat för de senaste etthundra åren.
          </p>
          <p xml:id="i-XhHVEaEAoTiNJN2uVU2eDU">
            C. Ekologi och ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-CoN9sGhTG14jSf2NPi5q2g">
            Regeringens skrivelse 1989/90:53 tyder på inget sätt på att de
            pågående eko- logiska störningarna påverkar tänkandet inom regeringskansliet.
            Fortfa-
          </p>
          <p xml:id="i-Ag3Ycp42ukizUoxRcpva1e">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-6qT7XayxomkKNUmZC6T6Tj">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-ATRvKHCxzc4UmD4JpPMghZ">
            rande envisas man där med att tro att ekonomi är någonting som
            kan hållas skilt från det biologiska livet. Ekonomin verkar i
            dessa kretsar vara ett själv- ständigt levande väsen, som lever
            efter egna ”naturlagar”. Ett väsen som kan vara friskt eller sjukt.
            När det är sjukt kan det få feber och det kallas infla- tion.
            I skrivelsen finns ingen oro över att produktionsförmågan i hav
            och på mark försämras i rask takt och vad detta kan ha för inverkan
            på den ekono- miska utvecklingen, och ingenting om hur vi skall
            möta dessa påtagliga fram- tidshot. Den pågående miljöförstöringen
            kommer att minska naturens produk- tionsförmåga. Vi hamnar då
            i försörjningskriser. Skall produktionsresultatet kunna delas
            jämnt inom folkflertalet fordras det ransoneringar och kvote-
            ringar. Det som vi i miljöpartiet de gröna brukar kalla den blåa
            planekono- min. En utveckling som miljöpartiet de gröna bestämt
            är emot. Partiet vill att Sverige skall föra en ekonomisk politik
            som förhindrar försörjningskriser. En ekonomisk politik som står
            i samklang med naturens och människors be- gränsningar. En politik
            som är socialt ansvarsfull. Under de tidigare skatteutredningarna
            och under skatteförhandlingarna har miljöpartiet de gröna envist
            utan att få gehör hävdat att det nya skatte- systemet är långsiktigt
            förödande socialt, ekologiskt och ekonomiskt. Det leder oss bara
            vidare in i den ökande miljöförstörelsen och bidrar till fram-
            tida försörjningskriser. Vi kan bara konstatera att det i dag
            i Sveriges riksdag finns en stor majori- tet för att fortsätta
            med att öka miljöförstöringen. Det finns ännu inte plats för tankar,
            än mindre för beslut och handlingar, som aktivt leder oss ur miljö-
            förstöringen. Tanken att vi har ett gemensamt ansvar för våra
            barn och barn- barn har inte fått fotfäste hos merparten av de
            folkvalda. Internationell soli- daritet säljs ut för kanonpengar.
            Både på laglig och på olaglig väg. Med sorg och förfäran åser
            vi: —- Hur majoriteten kommer överens om att vi i Sverige till
            varje pris måste öka vår konsumtion. Trots att vi vet att den
            ökar miljöförstöringen. Trots att vi har en av de allra högsta
            varuförbrukningarna i världen. —- Hur majoriteten inför moms på
            energi, utom för flygbränsle, och sänker energiskatter. Industrins
            energislöseri gynnas. Det är hushållen som får betala. 8 400 milj.
            kr. per år eller ca 1 000 kr. per svensk och år. —- Hur majoriteten
            vill momsbelägga persontransporterna. Ett effektivt sätt att gynna
            bilismen och att motverka kollektiva och spårburna transpor- ter.
            Mera avgaser och mera miljöförstöring. Högre bensinförbrukning
            och fler bilköp som ökar BNP. Kollektiva energisnåla och miljövänliga
            transporter har inte den verkan. - Hur majoriteten gynnar det
            smutsande flyget genom att inte skattebe- lägga flygbränslet.
            - Hur majoriteten med momsbeläggning på TV-licensen vill bana
            väg för reklam-TV. Reklam bidrar till ökad konsumtion. —- Hur
            majoriteten inte vill ta bort momsen på basmaten. Slopad moms
            på basmaten gynnar dem med lägre inkomster och är en inledning
            till en ny livsmedelspolitik med odling utan konstgödsel och jordbruksgifter.
            Den slopade momsen på basmat kommer att mer än väl kompensera
            för de
          </p>
          <p xml:id="i-EfpGXPunEZ1bwr7DcnKXXM">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-TAXNZgEPYo9ujR39Z3SSK5">
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-BqdkQNt5aDusajHmWtUz2s">
            merkostnader som det innebär att producera utan jordbruksgifter
            och konstgödsel. De föreslagna skatteomläggningarna medför inget
            gott för Sverige på sikt. Vi ser ingen ljusning för vår överlevnadssituation
            med den nu förda ekono- miska politiken. Den leder dessutom till
            sociala snedfördelningar, som borde vara Sverige främmande. I
            en situation med ständigt stigande bytesbalansunderskott borde
            det vara ett mycket starkt statsfinansiellt intresse att försöka
            minska importen. Att då föra en skattepolitik som medverkar till
            att öka användningen av fossila bränslen inom industri och samfärdsel
            motverkar detta.
          </p>
          <p xml:id="i-YLAf3mCBPNAewrH73MxVQQ">
            Den stora saknaden
          </p>
          <p xml:id="i-qSQngg58YY4s3itUcazK9">
            De fyra solidariteterna är vägledande för miljöpartiet de grönas
            politik: = 1. Solidaritet med naturen och de ekologiska systemen
            - 2. Solidaritet med kommande generationer - 3. Solidaritet med
            utsatta grupper inom Sverige - 4. Solidaritet med människorna
            i u-länderna. Det som saknas i Sverige är en genomtänkt ansvarsfull
            ekonomisk politik med utgångspunkt i de fyra solidariteterna,
            som tar hänsyn till: — att vi inte längre kan tära på de ändliga
            — de icke förnybara — resurserna i dagens orimliga takt, — att
            vi inte längre kan fortsätta med att förstöra produktionsförmågan
            hos jord, vatten och luft — de förnybara resurserna, — att vi
            måste gynna återbruk och återvinning, — att vi måste sträva efter
            social rättvisa i vårt land, — att vi måste kunna visa solidaritet
            med de fattiga i världen. Regeringens skrivelse 1989/90:53 är
            ur allmänmänsklig synpunkt en skrämmande hård och fantasilös produkt
            utan anknytning till livets verkliga realiteter. Den pekar bara
            fram mot de oundvikliga och pågående ekologiska kollapserna.
          </p>
          <p xml:id="i-Hy32PLXQUTLxtawQoQr54G">
            D. Den europeiska utmaningen
          </p>
          <p xml:id="i-J25aP5Mqd3cTnrxrkEui4E">
            Förändringarna i Östeuropa och deras betydelse för svensk ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-H8hUz8KUqghevxFsgrPyRW">
            Regeringens skrivelse berör inte de stora förändringar som nu
            sker i Öst- europa och på vilket sätt dessa kan påverka svensk
            ekonomi under de när- maste åren. Ländernas ekonomi är körd i
            botten. Industrierna producerar under förhållanden som är långt
            värre än i de flesta västländer. Miljöförstör- ingen är förfärande.
          </p>
          <p xml:id="i-Ru6VMu1TWxMudAPncp7Lg3">
            Svenskt miljökunnande får en chans
          </p>
          <p xml:id="i-QaMmZrYSRjiNLJdGfdZ4o1">
            Av politiska och ekonomiska skäl har den svenska industrin sedan
            kriget vänt sig nästan helt till västekonomierna. Med den nya
            vändningen kommer vi att få möjligheter att öppna marknader åt
            öst. Den allvarliga och närmast katastrofala miljösituationen
            medför att svenskt miljökunnande nu kommer att få goda möjligheter.
            De chanserna får vi inte försitta vare sig av solidari- tetsskäl
            eller av egoistiska skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-CYCMcM8R1Nsmz29JVAhd8b">
            Mot. 1989/90 Fil8
          </p>
          <p xml:id="i-NrAGhwm4MqxTiNZf6wBNWh">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-A5Ni9gFgmMMLQWW7G1FqpU">
            Svenska livsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-GUHE3PyBZrYD1YxzyPq496">
            Svenska livsmedel produceras under förhållandevis gynnsamma omständig-
            heter och är därför mindre gifttyngda än de som produceras i våra
            östliga grannländer. Vi måste också kunna påräkna export av goda
            livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-XofhGfoBLb2WqAGsmGH5Hf">
            Konjunkturöverbryggandet och konsumismen
          </p>
          <p xml:id="i-7nip1Btm9FSoTUzZ9h757U">
            Förändringarna i öst kan bli en framtida konjunkturöverbryggare
            för svensk ekonomi. Förutsatt att vi har de rätta produkterna
            vid rätt tidpunkt och skapliga villkor. Ekonomierna i öst är risiga.
            Det kommer att erfordras olika former av genomtänkta exportkrediter.
            Det är viktigt att vi inte medverkar till att föra över vår miljöförödande
            konsumtionsstandard till våra grannländer. Vi måste nu själva
            börja det svåra arbetet att minska vår skadliga konsumtion för
            att visa vägen.
          </p>
          <p xml:id="i-LRxt6x8GCo2v9oF5MkAEaH">
            Rustningspolitikens förändringar
          </p>
          <p xml:id="i-3aeEthMMZuqTqH3qGHB62P">
            De pågående och framgångsrika förhandlingarna i Wien om neddragning
            av de konventionella styrkorna i centrala Europa måste komma att
            påverka de svenska rustningsansträngningarna. Den vanliga hotbilden
            har nu på kort tid radikalt förändrats. Vårt stora rustningsbehov
            kommer att minska. Vi får en rejäl förändring av den svenska ekonomin.
            Stora penningmedel kan lossgö- ras för en bred satsning på att
            miljöanpassa svensk industri och det svenska transportsystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-9xCn5BSBPMj2PGZHjx5ibo">
            Ett nytt Europa växer fram
          </p>
          <p xml:id="i-E6HkSYwN6uAJcU5SpvQghB">
            Förändringarna i Östeuropa är fantastiskt glädjande. Människor
            får efter 40 år de möjligheter som vi anser vara naturliga inslag
            i ett samhälle. Omdaningen av de östliga ekonomierna kommer att
            verka som en föränd- ringskraft i vår ensidiga satsning på EG.
            Sverige har nu möjligheter att också på det ekonomiska planet
            verka för ett öppet och demokratiskt Europa från Atlanten till
            Ural, från Nordkap till Kreta. Arbetet med EG-anpassningen bedrivs
            med stor skyndsamhet. I dag ser vi inte att regeringen betraktar
            EG-frågan i ljuset av det som händer i Öst- europa. Att inte beakta
            de frågor som nu ställs om den europeiska framtiden innebär att
            vi låser oss till en del av Europa — den västeuropeiska ekono-
            miska gemenskapen. Varför inte arbeta för ett demokratiskt mångfaldigt
            Europa baserat på de- larnas möjligheter och fördelar? Varför
            välja ett liv bakom EG:s murar när vi kan välja den europeiska
            friheten? Det är den europeiska utmaningen, ”Le défi européen”.
            Varför inte anta den!
          </p>
          <p xml:id="i-DV9u3vKbSL8ZWfZgTherQw">
            E. En ekologiskt rimlig beskattning för välbefinnande och social
            rättvisa
          </p>
          <p xml:id="i-CBXCLtQETD6hZjKwior4i7">
            Miljöpartiet de gröna har föreslagit: — 1. skatter och avgifter
            som har till syfte att dämpa konsumtionsivern och att stoppa den
            galopperande miljöförstöringen,
          </p>
          <p xml:id="i-XW2BSQy9LNCcQ4KKH9K7wk">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-Q9VyKC67gM5X5AxGpjJaRm">
            26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-NPhYX3vHtXCTX2BSB7bDMj">
            - 2. en ekonomisk politik som skall minska skatterna på mänskligt
            arbete och öka dem på icke förnybar energi, - 3. en ekonomisk
            politik som ger oss möjlighet att minska arbetstiden, - 4. en
            ekonomisk politik som gynnar dem med lägre inkomster på bekost-
            nad av dem med högre inkomster, —- 5. en ekonomisk politik som
            verkar solidarisk för människor i u-länderna, —- 6. en ekonomisk
            politik som öppnar oss för hela Europa. Allt detta och mycket
            mera har miljöpartiet de gröna redovisat i motioner under det
            gångna riksmötet och i de utredningar där partiets representanter
            har medverkat. Partiet kommer att redovisa dem på nytt i en nu
            aktuell skat- temotion, under den allmänna motionstiden och under
            det pågående riks- mötet. Problemet med den nuvarande ekonomiska
            politiken är att den har en så snäv och begränsad målsättning.
            Livet mäts och värderas i ekonomiska ter- mer. Ekonomisk tillväxt
            utan hänsyn till innehåll och långsiktiga konsekven- ser är samhällsmålet.
            Andra sidor av samhällslivet tvingas underordna sig kravet på
            ekonomisk tillväxt. Den officiella politiken tar inte upp medborgarnas
            välbefinnande som ett väsentligt samhällsmål. Med utgångspunkt
            från tankar kring vårt välbefin- nande kan ekonomin användas som
            ett medel att nå välbefinnande. Social rättvisa som samhällsmål
            har kommit bort efter socialdemokraternas skatte- uppgörelse med
            folkpartisterna.
          </p>
          <p xml:id="i-FL98ed5s7wWMUodbHfmKLw">
            F. Sammanfattande slutsatser
          </p>
          <p xml:id="i-LfkCDBLRyKdvKmiVDa1ZhY">
            Det är miljöpartiet de grönas åsikt att regeringens skrivelse
            1989/90:53 ger en skev bild av den ekonomiska utvecklingen de
            närmaste två åren. Orsaken är dels att skrivelsen inte tar upp
            de fundamentala problemen i ekonomin, de som hänger ihop med pågående
            ekologiska katastrofer, medborgarnas välbefinnande, social rättvisa,
            det nya skattesystemets konsekvenser, dels att skrivelsen inte
            behandlar den pågående utvecklingen i Östeuropa, Europa- frågan
            i sin helhet samt det pågående nedrustningsarbetet och hur allt
            detta påverkar Sveriges ekonomi de närmaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-TAwBWp32sFqwf1maDdyesX">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-STB3DhnwKXmiVNsTH3UDyb">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            av regeringen begär en ny skrivelse med bedömningar av den ekonomiska
            utvecklingen under 1989, 1990 och 1991 och att regeringen då tar
            hänsyn till vad i motionen anförts bl.a. om betydel- sen av de
            pågående ekologiska störningarna, medborgarnas välbefin- nande,
            social rättvisa samt de snabba och stora förändringarna i Öst-
            europa och det pågående nedrustningsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-WFsYu6qyh7YoTysAKwQWbp">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-2bQWL965vs4wDCm4ZU3HFF">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198990/mot_198990_fi_18/mot_198990_fi_18-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-XRPEZHy4ccXWJqv8f6Aoir" type="date">
            Stockholm den 6 december 1989
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-ThXji7uLLkzHtWvXwcEaKS">
            <p who="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ" type="signature">
              Inger Schörling (mp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Carl Frick (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-SqvcxU3CoMNGET8L7ghdTw">
            Lars Norberg (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-MKTtFfc7XcpTYj1ksLJecM">
            gotab 99369, Stockholm 1989
          </p>
          <p xml:id="i-Ggug4dndaYvfiFzMUx7crq">
            Claes Roxbergh (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-C53s4HPc5zhBsCHs2ypsAA">
            Mot. 1989/90 Fi18
          </p>
          <p xml:id="i-MzuNu4dJRNp6WyKZ5GSaQ6">
            28
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
