<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om beskattningen av expropriationsersättning</title>
        <author>av herr Johansson i Vrångebäck och fru Fredrikson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om beskattningen av expropriationsersättning</title>
          <idno type="rdwebb">G0021025</idno>
          <rs type="number">1025</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021025/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021025</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021025</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GUNNAR A. JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY</idno>
            <name>MÄRTA FREDRIKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7KjbC8ZvhYLfmbVKLbGKYL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7KjbC8ZvhYLfmbVKLbGKYL">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h5cpTtUwPhqiZFGxnCzYY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1025/mot_197677__1025-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SW3D2v2PnkgHdXHMNRtEWt">
        Motion 1976/77: 1025
      </fw>
      <div xml:id="i-BJVLriSHdari2Ce42ndhS3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WwnWdqvovpSaaLWUW78Sys" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GFpPsU4j8JzyVvLLGCeXL6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G19mMNxNiKRGJTmSC4Qak2" type="motBody">
        <div xml:id="i-DFXT8ouvSb779KKUYr5MJv">
          <p xml:id="i-DkHwE34tC5GAHu8Se48UBS">
            av herr Johansson i Vrångebäck och fru Fredrikson om beskattningen
            av expropriationsersättning
          </p>
          <p xml:id="i-LQMKXABChthNV8m3kK8h8R">
            Vid försäljning av fastighet utgår realisationsvinstskatt på
            den realiserade värdestegringen. Om en fastighet försäljs men
            en s. k. ersättningsfastighet inköps inom viss tidsrymd kan beskattningen
            av realisationsvinsten skjutas på framtiden. Den latenta skatteskuld
            som i princip kan sägas ligga på i stort sett varje fastighet
            överförs genom reglerna om ersättningsfastigheter från den gamla
            till den nya fastigheten. Vid normala fastighetstransaktioner
            kan realisationsvinstbeskattningen inte betraktas som något principiellt
            problem. En annan sak är givetvis att man kan ha synpunkter på
            hur hård skatten skall vara. Vid normal försäljning av en fastighet
            är realisationsvinstskatten, möjligheten att skaffa ersättningsfastighet
            m. m. faktorer som den enskilde får beakta i sitt beslut. I vissa
            fall är gällande regler om realisationsvinstbeskattning förenade
            med speciella problem. I åtskilliga fall har förekommit att en
            del av en jordbruksfastighet tagits i anspråk — genom expropriation
            eller annorledes - i samband med att en expanderande kommun för
            sin vidare utveckling behövt ytterligare mark för t. ex. bostäder.
            Därvid har det ofta visat sig omöjligt för ägaren av jordbruksfastigheten
            att kompensera bortfallet av mark genom införskaffande av en ersättningsfastighet.
            Den exproprierade marken blir då föremål för realisationsvinstbeskattning.
            Om det därtill är fråga om en jordbruksfastighet som under lång
            tid varit i brukarens ägo har den ett lågt ingångsvärde vid beskattningen.
            Det betyder att den erhållna köpeskillingen till betydande del
            kommer att skattas bort. Genom att en del av en jordbruksfastighet
            tas i anspråk av kommun minskar dess brukningsvärde. Med en mindre
            jordbruksareal får jordbru- karen försämrade försörjningsmöjligheter.
            Om en betydande del av den er- hållna realisationsvinsten skattas
            bort på grund av brist på ersättningsfas- tigheter kan den erhållna
            köpeskillingen efter skatt inte kompensera det minskade brukningsvärdet.
            Enligt vår uppfattning bör de speciella problem som uppkommer
            vid kom- muns inköp av fastighet eller del av fastighet i de fall
            en ersättningsfastighet inte kan anskaffas ägnas särskild uppmärksamhet.
            Möjligheten att åstad- komma en periodisering av beskattningen
            är enligt vår mening inte till- räcklig. Det finns anledning att
            överväga om inte speciella regler erfordras för de fall där fastighet
            eller del av fastighet exproprierats eller försatts inför hot
            om expropriering. En möjlighet kunde därvid vara att en justering
            av fastighetens ingångsvärde företogs så att därigenom den skattepliktiga
            rea- lisationsvinsten reducerades. En annan möjlighet vore att
            medlen obeskat-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1025/mot_197677__1025-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-22d3prrhf4Sqfkk9rT6dmi">
            Mot. 1976/77:1025 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Ez4ExyFC19hev7t52a8bNi">
            tade kunde placeras i annan typ av egendom än en ersättningsfastighet
            —t. ex. en rörelse — och att därvid realisationsvinstskatteskulden
            övergick på det nya planeringsobjektet. Realisationsvinsten skulle
            med andra ord beskattas först då den togs i anspråk för konsumtion
            eller dylikt. Mot bakgrund av det ovan anförda hemställs att riksdagen
            i skrivelse till regeringen hemställer om att regeringen låter
            undersöka och studera de speciella problem i skattehän- seende
            som uppkommer bl. a. i samband med expropriation av fastighet.
          </p>
          <p xml:id="i-SroXXpzDCKH46KWhTiBSsD">
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <p xml:id="i-UUsppDvj4CgAmmLmnrt1Bh">
            GUNNAR A. JOHANSSON (m) MÄRTA FREDRIKSON (c) i Vrångebäck
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
