<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00472">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om sextimmarsdagens genomförande</title>
        <author>av fröken Mattson m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om sextimmarsdagens genomförande</title>
          <idno type="rdwebb">G002472</idno>
          <rs type="number">472</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002472/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002472</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002472</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHm6YMPwVufzN3xeoA3b4v</idno>
            <name>LILLY BERGANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K7A3HxRuQWaoRkthu77uVa</idno>
            <name>ANITA GRADIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8JpyshhLiZ9txT1fJcsvw7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8JpyshhLiZ9txT1fJcsvw7">
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHm6YMPwVufzN3xeoA3b4v"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K7A3HxRuQWaoRkthu77uVa"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__472/mot_197677__472-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Kye7gGcVPykreAPcA82nmT">
        Motion 1976/77:472
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3TGRjToiMH8yojNvNiQG3A">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KX38vXD1ZWRnhfCMyx5BLS"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ANfiaAi2zhC1vTBcorSGPE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DNbm8tcW5fgqgKK8zjA4DR">
        <div xml:id="i-GAhg791xG2ZSezfr6LvSns">
          <p xml:id="i-9V6tJqG4HJaQXPTFSU5J6D">
            av fröken Mattson m. fl. om sextimmarsdagens genomförande
          </p>
          <p xml:id="i-XGbbMoLkYA6CJg72PecmPy">
            Socialdemokratiska kvinnoförbundet väckte år 1972 — som första
            orga- nisation — kravet på 6 timmars arbetsdag. Detta gav upphov
            till en debatt som fick ett ovanligt starkt genomslag. Sedan dess
            har såväl de stora lön- tagarorganisationerna som det socialdemokratiska
            partiet skrivit in 6-tim- marsdagen som ett långsiktigt samhällsmål.
            Vi har alltid sett 6-timmarsdagen som en förutsättning för vad
            vi kallat ”ett mjukare samhälle”. Ett samhälle där vi orkar räcka
            till för människor även utanför den närmaste familjekretsen, där
            vi tar ansvar för vår ge- mensamma miljö, både den närmaste och
            för hela samhället. Ett liv i so- lidaritet, men utan direkt ekonomiskt
            beroende av varandra, för både män och kvinnor. Så är det inte
            i dag. Många undersökningar visar i stället att människor lever
            i ensamhet och isolering. Även de som tillhör en familj lever
            ofta i en sluten tillvaro. Många vuxna har få trygga kontakter
            och tvingas lita till ”experter” när de hamnar i kriser. Vi har
            inte tid att ta oss an varandras bekymmer, att umgås över generationsgränserna
            osv. Föreningsliv, politiskt och fackligt arbete sköts i allt
            högre grad av betalda funktionärer, en ut- veckling som kan riskera
            att öka avståndet till de ”vanliga” medlemmarna. Vi måste få tid
            för kollektiv gemenskap på sådana villkor att alla, även barn,
            kan vara med. En utredning, Delegationen för arbetstidsfrågor
            (DELFA) tillsattes år 1974. Vidare fick långtidsutredningen för
            perioden 1975-1980 i uppgift att särskilt belysa om en arbetstidsförkortning
            skulle kunna genomföras under denna tid. DELFA har presenterat
            ett delbetänkande, Kortare arbetsdag När? Hur?, som emellertid
            knappast ger något svar på sin första fråga. I långtidsut- redningen
            konstaterade man lakoniskt att ”många av dessa problem som synes
            åtfölja en arbetstidsförkortning blir emellertid beroende av hushållens
            beredvillighet att acceptera de ekonomiska konsekvenserna av en
            sådan förkortning”. Det finns i dag en stark opinion för att en
            framtida arbetstidsförkortning skall inriktas på en daglig förkortning
            av arbetstiden till 6 timmar. Men meningarna om hur snabbt den
            kan genomföras går isär. DELFA fortsätter sitt utredningsarbete.
            När 6-timmarsdagen kan genomföras beror givetvis på vad människor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__472/mot_197677__472-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5GQLPjp4f9DDWoSNoDdvNJ">
            Mot. 1976/77:472 15
          </fw>
          <p xml:id="i-ABQFPSuy5LogA5XkmAe2GG">
            ytterst anser är viktigt. Vill man ha mer pengar för att kunna
            köpa varor och tjänster, anser man det viktigare med mer tid eller
            med bättre arbets- miljö? En sådan här diskussion kan inte enbart
            föras av dem som nu för- värvsarbetar. En stor grupp — huvudsakligen
            kvinnor — står utanför arbets- marknaden. Många som skulle dra
            nytta av de bättre möjligheterna till omsorg, barn och äldre,
            står också utanför. Därför menar vi att en framtida arbetstidsförkortning,
            både när och hur den skall genomföras, är en viktig politisk och
            facklig fråga. Det är också en fråga om solidaritet mellan olika
            grupper. Vissa upplever i dag ett starkare behov än andra, men
            livssituationen växlar. Nyligen har Göran Ahrne vid Uppsala universitet
            presenterat en dok- torsavhandling, som tar upp dessa avvägningsfrågor.
            Den är visserligen inte representativ, men den visar mycket klart
            att en stor grupp människor hellre vill förbättra sin arbetsmiljö
            och/eller minska sin arbetstid än att få mer pengar för privat
            konsumtion. En grupp på ca en femtedel var till och med beredd
            att minska sin standard för att få detta. Välfärdsbegreppet håller
            alldeles klart på att få ett annat innehåll. Men när man diskuterar
            ”standardavvägningsfrågorna” är det också vik- tigt att sätta
            in dem i ett sammanhang. Vilket samhälle vill vi ha i framtiden?
            Vill vi satsa mer på att öka den privata sektorn eller den gemensamma,
            på materiella eller kulturella värden, på människan som skapare
            eller mot- tagare? Vill vi ha ett samhälle som hushållar med resurser
            eller ett slit- och-släng-samhälle? I DELFA:s i fjol framlagda
            rapport (SOU 1976:34) Kortare arbetstid — När? Hur? berörs enligt
            vår uppfattning alltför litet vilka möjligheter som står till
            buds för att förverkliga ett samhälle som tar till vara de möjligheter
            som 6-timmarsdagen ger. Det gäller t. ex. hur folkrörelserna kan
            verka, villkoren för kulturskapandet osv. Här ryms vidare en rad
            mera specifika problem, som knappast låter sig utredas ordentligt,
            om inte tidsperspektivet är någorlunda klart definierat. Eftersom
            man nu uppenbarligen inte vill binda sig för detta föreslår vi
            att DELFA får i uppdrag att presentera al- ternativa förslag utifrån
            olika tidsperspektiv. De specialproblem som vi menar bör studeras
            redan nu gäller frågan om en bättre anpassning mellan arbetstider
            och servicetider. Barnomsorgen och i viss mån skolan är nu inte
            anpassade till människors faktiska arbetstider. Vidare kan en
            form av skiftesarbete bli nödvändigt inom servicesektorn, som
            1. ex. för handelns del skulle kunna innebära att behovet av öppet-
            hållande på lördagar och söndagar minskade. Brist på vissa nyckelgrupper
            av anställda, t. ex. läkare och barnstugepersonal, kräver en långsiktig
            pla-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__472/mot_197677__472-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xwv6irmLZwqLX4wdkUNFm9">
            Mot. 1976/77:471 16
          </fw>
          <p xml:id="i-Rru71ay4PnTwqW15XJMnmq">
            nering. Resurser för förbättring av människors närmiljö som motsvarar
            för- väntningarna från en kortare arbetsdag bör också finnas med.
            Vi hemställer att riksdagen hos regeringen begär tilläggsdirektiv
            för Delegationen för arbetstidsfrågor för presentation av alternativa
            förslag utifrån olika tidsperspektiv för sextimmarsdagens genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-8RYmAvmFwvxfWLmT9An8bs" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1977
          </p>
          <p xml:id="i-Sv5UD6NhZjL14xg5Bfpa5k">
            LISA MATTSON (s) LILLY BERGANDER (s) ANITA GRADIN (s)
          </p>
          <p xml:id="i-LjoVGBTT49okTkU6BUW9sg">
            GOTAB 51910 Stockholm 1977
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
