<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1976/77:87 om insatser för handikappades</title>
        <author>av herrar Strömberg i Botkyrka och Ekinge</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1976/77:87 om insatser för handikappades</title>
          <idno type="rdwebb">G0021465</idno>
          <rs type="number">1465</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021465</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7</idno>
            <name>K.-E. STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr</idno>
            <name>BERNT EKINGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VcuXvdBZ3iXzEFw1S3fJhu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VcuXvdBZ3iXzEFw1S3fJhu">
          <note type="signatory" corresp="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1465/mot_197677__1465-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SeSdmtnRvRQUVqzRjR1oEi">
        Motion 1976/77:1465
      </fw>
      <div xml:id="i-HSdtawGmQJSfWrmfxvzi5N" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UcZ3ymy4WEdJcyAtc1mwjK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5ZeHT3d75fLrSpiLBQNamJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JyT8bHADz5jH7BTsHJnKSi" type="motBody">
        <div xml:id="i-LnwaDyK9sfoed85rvXRp41">
          <p xml:id="i-Tht1TmGBDkSdckFjnFYbrd" type="titleString">
            av herrar Strömberg i Botkyrka och Ekinge med anledning av propositionen
            1976/77:87 om insatser för handi- kappades kulturella verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-AmAks7CDoNeXQmU8Wo8gWn">
            I propositionen 1976/77:87 (bil. 3, hänvisad till civilutskottet)
            föreslås riksdagen godkänna att upprustningsbidrag skall utgå
            till allmänna sam- lingslokaler med belopp som täcker hela den
            godtagbara kostnaden för han- dikappanpassning upp till i regel
            100 000 kr. För överstigande kostnader gäller nuvarande regler
            om upprustningsbidrag med högst 50 96 av kost- naden. Åtgärderna
            kan avse såväl den fasta egendomen som vissa inven- tarier. Såväl
            det gällande 50-procentiga stödet för upprustning, vilket kan
            an- vändas för handikappåtgärder, som det nu föreslagna 100-procentiga
            bidraget förbehålls dessa stöd samlingslokaler som klassas som
            allmänna enligt kungörelsen (1973:400) om statligt stöd till allmänna
            samlingslokaler. Samlingslokalkungörelsen öppnar emellertid —
            efter motionsinitiativ — ock- så möjlighet att ge bidrag till
            energibesparande åtgärder i andra typer av samlingslokaler än
            de allmänna, t. ex. frikyrkolokaler. Motivet för detta var att
            energisparstödet lämpligen inte kunde begränsas till lokaler med
            viss användning. Motsvarande motiv gäller uppenbart också i fråga
            om samhällets stöd för att anpassa samlingslokaler efter de handikappades
            behov. Vi föreslår därför att det i propositionen föreslagna och
            tidigare gällande stödet för allmänna samlingslokaler i vad avser
            handikappanpassning skall utsträckas till att gälla även de övriga
            samlingslokaler som berättigar till bidrag till energisparande
            åtgärder. Vi är medvetna om att de grundläggande svårigheterna
            i denna typ av övervägande inte är sakligt motiverade utan i stället
            utgår från avgränsningen av resp. fackdepartements ansvarsområden.
            Det är därför nödvändigt att dessa frågor ytterligare övervägs
            inför nästa budgetproposition. Riksdagen bör som sin mening ge
            regeringen detta till känna. Bostadsministerns uttalande om önskvärdheten
            av kommunala åtgärder för anpassning av befintliga lokaler av
            samlingslokalkaraktär täcker även den typ av lokaler vi här särskilt
            tagit upp. Vi har därför inte något särskilt yrkande i denna del
            men förutsätter att utskottet ansluter sig till bostads- ministerns
            mening med ett klart påpekande av detta förhållande. Med hänvisning
            till det anförda hemställer vi 1. att riksdagen godkänner att
            stöd för handikappanpassning av samlingslokaler som kan få bidrag
            till energibesparande åtgärder får lämnas efter samma riktlinjer
            som gäller för stöd till all- männa samlingslokaler,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1465/mot_197677__1465-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QWknvuSSv4wb75XHH2qgvs">
            Mot. 1976/77:1465
          </fw>
          <p xml:id="i-BhPuw9RMfPriZRJeP2ryR">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om en översyn av det budgetmässiga an- svaret
            för stöd till vissa samlingslokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-6wvXzEqDJuhCeyM5Df2R6v" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1977
          </p>
          <div xml:id="i-VgqRevk9JMew6HVznZRc66" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Dhe4CR4rJz5sp9GQ1PBxmT">
              <item xml:id="i-M4uGwLWH9heEjXXEGRRJ34" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7" type="signature">
                K. -E. STRÖMBERG (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-UU6bB7GkgRVZNdbgWqTrUY" who="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr" type="signature">
                BERNT EKINGE (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-XejQxqtxwKYvwgndm2bv4j">
                i Botkyrka)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
