<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00810">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om SJ:s taxor för vissa malmtransporter</title>
        <author>av herr Häll m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om SJ:s taxor för vissa malmtransporter</title>
          <idno type="rdwebb">G002810</idno>
          <rs type="number">810</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002810/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002810</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002810</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KARL-ERIK HALL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1</idno>
            <name>CURT BOSTROM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Au2WuG9obovnvQmx9GVxvV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Au2WuG9obovnvQmx9GVxvV">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__810/mot_197677__810-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3KJ2VSsVRmLfZ7mAfShWL9">
        Motion 1976/77:810
      </fw>
      <div xml:id="i-9Vh1sHReg7fwpCPkxSABZY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Smj2AXY9QnbrPqRgsDm9pN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UEkHfPHDnLbZq8kK3PFdSt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Wx8CXnQevnHmuWU6RQWjoU" type="motBody">
        <div xml:id="i-RpwX1dD154ERcFzBrkPqQm">
          <p xml:id="i-5apurvEbCr2cN6gACn5aZr">
            av herr Häll m. fl. om SJ:s taxor för vissa malmtransporter
          </p>
          <p xml:id="i-8aWR8ELwPTP6fxVQoP2axe">
            Lågkonjunkturen sätter nu sin prägel på det svenska näringslivet,
            och flera företag och hela branscher brottas med svårigheter.
            De anställda i dessa företag ser med oro på framtiden. Allvarligast
            är det i områden med ensidigt näringsliv, där ofta hela samhällen
            är beroende av en enda dominerande industri. Det är exempelvis
            fallet med gruvsamhällena Kiruna och Gällivare/Malm- berget. LKAB:s
            stora malmgruvor och den förädling och annan verksamhet som bedrivs
            i anslutning till gruvorna är grunden för båda samhällenas existens
            och utveckling. Utbudet av järnmalm på världsmarknaden är i dag
            stort. Länder med likvärdiga malmer konkurrerar med den svenska
            järnmalmen på samma marknader, och i flera av dessa länder produceras
            malmen till betydligt lägre kostnader. Rationell brytning, ofta
            i dagbrott, ofta med betydligt lägre löne- och övriga kostnader
            i dessa länder medverkar till ett allt sämre kon- kurrensläge
            för de svenska gruvföretagen. Detta är i och för sig ingen ny
            situation. Under åren tillbaka har LKAB gjort stora investeringar
            i syfte att rationalisera och förbilliga produktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8HVF1ohWDCuS8tpQ3iqdFi">
            Genom forskning och teknisk utveckling har förädlingsgraden successivt
            ökats, och därigenom har produktvärdet också ökats och visst försprång
            uppnåtts gentemot konkurrenterna i vår omvärld. LKAB har genom
            åren varit ett mycket lönsamt företag. De anställda och berörda
            kommuner har känt trygghet och tillförsikt, och det är därför
            en ovan och oroande situation, när man nu ser att förhållandena
            ändrats, så att företaget redovisar förlust i stället för sedvanlig
            vinst. Företaget har deklarerat att ingen anställd skall avskedas
            eller permitteras. Det är enligt vår mening en riktig målsättning,
            med vetskap om att företagets förnämsta tillgång är dess kunniga
            och ansvarsmedvetna personal. Vid skilda tillfällen har bedömare
            utanför företaget anfört löneformer och dylikt som orsak till
            det försämrade ekonomiska resultatet. Sådana starkt förenklade
            förklaringar
          </p>
          <p xml:id="i-Eq9nbQXQu64VaLj6fRADZs">
            har avvisats både av företaget och av de anställdas organisationer.
            Företagets kostnadsbild sönderfaller i olika poster. som kapitalkostnader.
            löner, material m. fl. Dessa poster är självfallet påverkbara
            i olika grad. För LKAB:s vid- kommande är en kostnadspost. nämligen
            kostnaden för malmfrakten från gruva till hamn i Luleå resp. Narvik,
            en betungande och därtill svårpåverkbar kostnadsdel. Enligt uppgift
            uppgår LKAB:s malmfraktkostnader på järnväg 1977 till mellan 30
            och upp till 48 "» av exportpriset på malm f. o. b. Det är därmed
            fullt klart att transportkostnaden mycket starkt påverkar företagets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__810/mot_197677__810-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EzLJLn8E1mJBS729nABKt4">
            Mot. 1976/77:810 I
          </fw>
          <p xml:id="i-Y8RHNGHboLbHXSd3yiRUid">
            An
          </p>
          <p xml:id="i-JkeZUneduEVFYG7W62RnCi">
            ekonomi och allvarligt försvagar LKAB:s konkurrenskraft. SJ har
            dessutom hos regeringen begärt att få öka fraktpriset för vagnslastgods
            med 9 "., vilket innebär en kostnadsökning för LKAB med ca 45
            milj. kr/år. Fraktavtalet med SJ och dess relation till SJ:s faktiska
            kostnader för malm- frakten är i vart fall för oss riksdagsmän
            en väl förborgad hemlighet. Av tillgängliga uppgifter framgår
            att LKAB:s fraktkostnader, uttryckta i kostnad per ton/km, är
            väsentligt högre än motsvarande kostnader för konkurrerande företag.
            Med hänsyn till företagets dominerande roll i länet och framför
            allt i malmkommunerna utgör detta en för samhället central ekonomisk
            fråga. Det är en utbredd uppfattning i Norrbottens län och i malmkom-
            munerna att dessa kostnader är oskäligt höga och inte alls står
            i rimlig proportion till SJ:s faktiska kostnader och en skälig
            handelsvinst. Det är likaledes en utbredd uppfattning att SJ genom
            höga fraktsatser för malmen får inkomster som så att säga subventionerar
            SJ:s drift på andra och mindre lönsamma bandelar. Såvitt vi motionärer
            har kunnat utröna, finns det ingen tillgänglig separat uppgift
            angående SJ:s intäkter på malmbanan och således ej heller över
            kostnaderna. Det förhållandet är enligt vår uppfattning otillfredsställande
            och ger grogrund för misstanken att LKAB därigenom får betala
            mera för malmfrakten än vad som är motiverat. Med stöd av vad
            som anförts hemställer vi att riksdagen beslutar hos regeringen
            anhålla om åtgärder som syftar till att priset på frakt av malm
            från gruvorna i Malmberget och Kiruna anpassas till SJ:s faktiska
            fraktkostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-VXcUnSy6MEXmnRPamR92Aj" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1977 KARL-ERIK HÄLL (s)
          </p>
          <p xml:id="i-E675FeetuMaztuzSpDmfvA">
            CURT BOSTRÖM ts) FRIDA BERGLUND ts) INGVAR SVANBERG ts) KERSTIN
            NILSSON ts)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
