<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om upphävande av lagen om tillfälligt omhändertagande</title>
        <author>av herr Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om upphävande av lagen om tillfälligt omhändertagande</title>
          <idno type="rdwebb">G00289</idno>
          <rs type="number">89</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G00289/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G00289</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G00289</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq</idno>
            <name>OSWALD SÖDERQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6HVmZpF6CAUVuorYgJb32Y</idno>
            <name>ROLF HAGEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>NK (vpk)</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DQyTqQvCbxdQCHAS6rSwt5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DQyTqQvCbxdQCHAS6rSwt5">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6HVmZpF6CAUVuorYgJb32Y"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__89/mot_197677__89-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WggEM3K6tBBKVtE6tvufuV">
        Motion 1976/77:89
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TrkAFsYZSkRQK1BWUvDxPT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NgnsSv88UkxgTUBQMZupWu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3iDiwuvZLagwFuhF2rNb1o"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-N1f2EGo4D4CA9eCzytYyB1">
        <div xml:id="i-UEguERtSRHgtmwabx3wXMV">
          <p xml:id="i-NAJk53QTdvb2ZsQdpr8Y77">
            av herr Werner m. fl. om upphävande av lagen om tillfälligt omhändertagande
          </p>
          <p xml:id="i-JS2VABqrdhdXdZ4oS1jHf2">
            Vänsterpartiet kommunisterna har alltsedan LTO infördes år 1973
            uppre- pade gånger yrkat på att lagen skall upphävas. Utvecklingen
            har visat att den kritik som vi och andra riktat mot lagen besannats.
            Vi upprepar därför vårt krav ännu en gång.
          </p>
          <p xml:id="i-RVE2gDYw7656cAgggwWpW9">
            Nya erfarenheter av LTO:s tillämpning och följder
          </p>
          <p xml:id="i-Ep8FFNafmNTYtmDv8gRMGy">
            Under det senaste året har framkommit fakta som entydigt visar
            att de fördelar som lagen, enligt förespråkarna, skulle medföra
            inte har erhållits. Däremot har alla de nackdelar, som kritikerna
            varnat för, uppträtt på ett tyvärr alltför tydligt sätt. Det har
            sagts att LTO endast är en upprepning av bestämmelser som redan
            tidigare funnits i polisinstruktionen. Lagen skulle t. o. m. medföra
            större rättssäkerhet för den enskilde genom att rättsmaskineriet
            inte skulle kopplas in i samma usträckning som tidigare. Ett omhändertagande
            skulle inte leda till några som helst efterräkningar i ”vanliga
            fall”. Den stora förtjänsten med LTO skulle bli kopplingen till
            sociala vårdin- satser. Varje omhändertagen skulle rapporteras
            till vederbörlig social myndighet som, helst omgående, skulle
            ordna med utredning och vård. Hur har alla dessa vackra föresatser
            uppfyllts? Jo, följande har visat sig: Polismyn- digheterna har
            använt sig av bestämmelserna i en mycket större omfattning än
            vad som skedde tidigare. Förändringen från instruktion/förordning
            till lag har alltså medfört en skärpning och ett ökat stöd för
            ingripande. För dem som ville ha en ”städlag” är resultatet utan
            tvivel gott. Polisens tillämpning av lagen har visat sig medföra
            allvarliga felgrepp som blivit påtalade av JO. Det hart. o. m.
            inträffat att personal från privata vaktbolag gjort ingripande
            med stöd av LTO. I en utvärdering av LTO-lagen som gjorts av brottsförebyg-
            gande rådet visas hur Stockholmspolisen i en stadsdel använde
            lagen för att terrorisera socialt utslagna som vistades på offentliga
            platser. Därigenom tvingade man dem att byta träffpunkter till
            andra stadsdelar. En omfattande registrering av omhändertagna
            har avslöjats i flera polisdistrikt, ett klart brott mot bestämmelsen
            att inga efterräkningar skulle följa på ett ingripande enligt
            LTO. Uppgifter från sådana register har använts i olika sammanhang
            av polis och sociala myndigheter. Den sociala aspekten som, särskilt
            beträffande ungdomar, skulle få en så positiv effekt i omhändertagande
            och förebyggande syfte har inte alls, eller till mycket ringa
            del, tillgodosetts. Den statistik som nu börjar bli tillgänglig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__89/mot_197677__89-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CYpKpwvoYqhrXy96RG66fP">
            Mot. 1976/77:89 14
          </fw>
          <p xml:id="i-UBTR8dnmEYCSPN4Z21KVbB">
            visar att endast omkring hälften av fallen rapporteras av polisen
            till sociala myndigheter och att vidare utredningar genomförs
            endast i ett fåtal fall. Den utvärdering som gjorts av brottsförebyggande
            rådet visar också att uppemot 90 96 av de omhändertagna redan
            varit föremål för ingripande av sociala myndigheter. Detta förhållande
            hart. o. m. tagits till intäkt för förslag om att bestämmelsen
            i lagen om social utredning skall avskaffas. Om så sker kvarstår
            ingenting av det vackra talet om LTO som ett stöd och en hjälp
            för människor som är på glid i samhället, utan lagen framstår
            för vad den i verkligheten är ett instrument för att på ett behändigt
            sätt ”hålla rent” på gator och torg.
          </p>
          <p xml:id="i-5QtuZkUpffKox5GVdcdvwz">
            Vilka drabbas av LTO?
          </p>
          <p xml:id="i-HTuDCuCP5qw1QJ6k9ZxLSP">
            Vänsterpartiet kommunisterna har alltid hävdat att sociala problem
            inte kan lösas genom ökade och skärpta insatser av polis eller
            genom andra samhälleliga tvångsåtgärder. Sådant är liktydigt med
            att angripa symptom i stället för orsaker och är uttryck för en
            i grunden reaktionär inställning. Den sortens åtgärder har alltid
            förespråkats av dem som tillhör de översta skikten i samhället
            och alltid riktats med dem som befinner sig nära eller på botten.
            Vem har väl hört talas om att någon i hög ställning, privat eller
            offentlig, tagits om hand med stöd av LTO? De som lagen riktar
            sig mot är de utslagna, de underprivilegierade, de avvikande.
            En särskilt utsatt grupp är utlänningar, som löper större risk
            än andra att omhändertas på grund av att de kan anses uppvisa
            ett avvikande beteende. Men utslag av brister och orättvisor i
            det kapitalistiska samhället kan inte lösas med tillfälligt omhändertagande.
            I stället fordras kraftfulla insatser och omedelbara åtgärder
            mot ungdomsarbetslösheten. Det behövs ökade resurser till förebyggande
            socialvård. LTO löser inga sociala problem och bör snarast avskaffas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__89/mot_197677__89-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-J7Lc8DETXsoMdHGEUyntK1">
            Mot. 1976/77:89
          </fw>
          <p xml:id="i-PEnZ6CiiUV2TTzWPexHjRk">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TVygMx5SyGjsANBgG1MsV5">
            Med hänvisning till det anförda föreslås att riksdagen beslutar
            upphäva lagen om tillfälligt omhänderta-
          </p>
          <p xml:id="i-JSpX5QgbAm8BgPhXhLzjmK">
            gande (LTO).
          </p>
          <p xml:id="i-GGMJKNG9rUG4FNHxqyPTGX">
            Stockholm den 12 januari 1977 LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND
            (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) OSWALD SÖDERQVIST (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-3FfqjWCnDDVik5XXtT7xMo">
            JÖRN SVENSSON (vpk) i Malmö
          </p>
          <p xml:id="i-3gc3VjrgcqVr6fkaPnEK55">
            C.-H. HERMANSSON (vpk) KARIN NORDLANDER (vpk) ROLF HAGEL (vpk)
            BERTIL MÅBRINK (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
