<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1976/77:65 om tillfällig höjning av  bidrag till företagsutbildning i vissa fall, m. m.</title>
        <author>av herr Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1976/77:65 om tillfällig höjning av  bidrag till företagsutbildning i vissa fall, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G0021351</idno>
          <rs type="number">1351</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021351/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021351</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021351</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MjrLWpMFJJWEAC6PSZUbsR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MjrLWpMFJJWEAC6PSZUbsR">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1351/mot_197677__1351-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Br7WT8YY8VaTHuFeejFKAV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-zG5F2QiPemxSVtVWSFzpW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4W5PFRDhWtR28fuEgeiNWD"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CsJTjAMNEz5FWyqEpDbfKp">
        <div xml:id="i-DLHLuU3RCA5ADFAC6jtU1d">
          <p xml:id="i-7J9yToCebybXUyHYEC9L3n">
            Motion 1976/77:1351
          </p>
          <p xml:id="i-7QRqLVjoEC7k4m68Xtkp8B">
            av herr Werner m. fl. med anledning av propositionen 1976/77:65
            om tillfällig höjning av bidrag till företagsutbildning i vissa
            fall, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-DbR3AWdX1yH1h61FpfXjvt">
            Vänsterpartiet kommunisterna har alltid bekämpat den ekonomiska
            stödpolitiken till företagen. Ekonomiskt understöd har i olika
            former getts företagen trots att dessa kunnat redovisa jättevinster.
            Svenska Dagbladet (m) redovisade i ett större reportage den 19
            oktober 1976 under rubriken ”Djungel av stödformer” över 50 olika
            bidrag som företagen kunde tillgodogöra sig av statliga medel.
            ”Omkring 1 500 milj. kr. ger staten i direkta bidrag till näringslivet
            i år. Siffran kan jämföras med skatten på aktiebolag och ekonomiska
            föreningar som beräknas till ca 2 000 milj. kr. 1976. Beloppet
            1 500 milj. kr. är dock inte annat än en grov uppskattning av
            storleken på det statliga stödet. Det egentliga beloppet torde
            vara åtskilligt mycket större. Till de bidrag som utgår direkt
            över statsbudgeten bör också läggas vad företagen tjänar på att
            få lån till fördelaktiga villkor från hel- och
          </p>
          <p xml:id="i-VQKFskiRY6r1uS1LwmwxZy">
            halvstatliga kreditinstitut och lånefonder ——=—-. Svårt att mäta
            i pengar är de bidrag i form av skattelindring som utgår till
            företagen då de avsätter medel till de s. k. investeringsfonderna
            —-—--. Tullar och andra importrest-
          </p>
          <p xml:id="i-PQxrejwX8g9nKP4td7WTMb">
            riktioner, samt frakt och teletexor som gör Sverige ”rundare”
            utgör alla i olika grad stöd till näringslivet. ”Så långt Svenska
            Dagbladet. Härtill kan bl. a. nämnas de förmånliga avskrivningsreglerna,
            som räknas till de för- månligaste i den kapitalistiska världen.
            I propositionen 1976/77:65 föreslår regeringen ytterligare förhöjning
            av det speciella bidraget till företagsutbildning. Bidraget som
            enligt propositionen infördes ”under en högkonjunktur” genom riksdagsbeslut
            år 1974 och då sattes till 6 kr. per undervisningstimme höjdes
            till 8 kr. år 1975. Under hösten 1975 beslöts med anledning av
            regeringsförslag att fr. o. m. den I januari 1976 skulle utgå
            förhöjt bidrag för längre utbildningar eller 12 kr. per undervis-
            ningstimme. I budgetpropositionen bilaga 15 1977 föreslås ytterligare
            förhöj- ningar. Dessa föreslagna förhöjningar anser dock regeringen
            nu inte vara till fyllest. I den särskilda propositionen 1976/77:65
            ökar man på ytterligare och arbetsmarknadsministern säger:
          </p>
          <p xml:id="i-RsDeRW2GXaE8CwaPsjCQ2T">
            Höjningen av bidraget bör göras så att det bidrag som f. n. utgår
            med åtta kronor per timme under utbildning om högst 160 timmar
            eller under de första 160 timmarna av en längre utbildning (högst
            960 timmar) höjs till 25 kr. per timme. För utbildningar som sträcker
            sig över mer än 160 timmar bör bidraget för tid efter dessa 160
            timmar utgå med det i budgetpropositionen (prop. 1976/ 77:100
            bil. 15, s. 87) föreslagna beloppet dvs. 15 kr. per timme. Det
            är en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1351/mot_197677__1351-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7tBQjtGJvTCzyzyoCqdgad">
            Mot. 1976/77:1351 4
          </p>
          <p xml:id="i-6Ho1DTCj1XiH7rL1RDMy2J">
            kraftig höjning av bidraget som dock — med hänsyn till lönebikostnader
            — ändå ligger under normal timlön. Den borgerliga regeringen fortsätter
            på den av den tidigare regeringen inslagna vägen och har nu nått
            så långt att de arbetande själva skall betala sina egna avlöningar
            för att över huvud taget få arbete — inte bli permitterade eller
            avskedade. På åtskilliga arbetsplatser i vårt land kommer de arbetande
            inte upp till en lön av 25 kr. i timmen. Som tidigare under ”högkonjunkturen”,
            då gåvopolitiken till företagen infördes, är vi alltfort motståndare
            till detta politiska spel. Vi hävdar nu som tidigare att det är
            företagen som skall betala företagsutbildningen, samtidigt som
            de fackliga organisationerna ges ett avgörande inflytande över
            dennas utformning. Vi anser det stötande att företagen får bidrag
            av lönearbetarnas skatteme- del, samtidigt som de betalar ut stora
            vinster till aktieägarna eller exporterar kapital och bygger upp
            stora företag i andra länder. Företagsutbildningen är bara en
            del av de åtgärder som i dag är nödvändiga för att klara sysselsättningen
            och, i avvaktan på mer djupgående strukturella ingrepp från statens
            sida, för att garantera vars och ens rätt till ett meningsfullt
            arbete. Företagsutbildningen och andra sysselsättningsbefrämjande
            åtgärder bör därför finansieras genom att bolagsskatten tillfälligt
            höjs med 10 96. Med godkännande av propositionen 1976/77:65 i
            övrigt föreslås 1. att riksdagen, med avvisande av regeringens
            i propositionen ställda förslag till finansiering av företagsutbildningen,
            a) uttalar att en tillfällig höjning av bolagsskatten med 10 96
            bör genomföras, b) hemställer om att förslag om sådan höjning
            snarast föreläggs riksdagen; samt 2. att riksdagen uttalar att
            de fackliga organisationerna ges ett avgörande inflytande över
            utbildningens utformning.
          </p>
          <p xml:id="i-YPB4x6QGdi136LJutp2uAG">
            Stockholm den 17 februari 1977 LARS WERNER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-4DPZ6Qmf8T74GrXEeREVuc">
            EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) NILS BERNDTSON (vpk)
            KARIN NORDLANDER (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk)
            i Malmö i Kramfors
          </p>
          <p xml:id="i-X5MtQHmBG7SJoxLzKh5M34">
            KARL HALLGREN (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-KLCcWv9VAb6d5dtEj2Aj4L">
            'GOTAB 53261 Stockholm 1977
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
