<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett svenskt mäss- och utställningsfartyg</title>
        <author>av herr Lorentzon i Kramfors m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett svenskt mäss- och utställningsfartyg</title>
          <idno type="rdwebb">G002160</idno>
          <rs type="number">160</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002160/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002160</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002160</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mxwmdt2vLK1DLJd7EnXYAx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Mxwmdt2vLK1DLJd7EnXYAx">
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__160/mot_197677__160-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Kd1steLHfsVLwKtVeAVwEn">
        Mot. 1976/77:160 8
      </fw>
      <div xml:id="i-KWdsgJY2KRrU4A7Gfa6J8Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3fdzHkwNp11KtBhGGakWW7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-D7qdPXYnLWpkPqhTSSfCRT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4tDeYUJHssLESL8bNE8vV3" type="motBody">
        <div xml:id="i-8wizyCWtXSokXyyavaDqdi">
          <fw xml:id="i-MrKcxTVYvDG4rQh1daUUs8">
            Motion 1976/77: 160
          </fw>
          <p xml:id="i-QdNadVKvE51QZzJSKuQ8QS" type="titleString">
            av herr Lorentzon i Kramfors m. fl. om ett svenskt mäss- och
            utställningsfartyg
          </p>
          <p xml:id="i-KjcyMnTe8dKSRrZWwVHiU5">
            Redan under tidigare år gavs betydande ekonomiska anslag till
            främjande av svensk utrikeshandel. Dock förefaller det oss som
            om bilar, kullager etc. från den svenska storindustrin är de produkter
            som kommit i fråga i detta sammanhang. Likartat stöd har däremot
            inte getts den mindre och medelstora svenska industrin — de exportoerfarna
            företagen — att marknads- föra sina varor i utlandet. Även om
            årets budgetproposition bilaga 14, handelsdepartementet, andas
            en större generositet mot dessa mindre och exportoerfarna företags
            strävan att söka skaffa sig marknadsandelar i utlandet, synes
            de grepp som där föreslås inte vara till fyllest. I det svåra
            sysselsättningsläge som de mindre och medelstora företagen i dag
            befinner sig, måste det till radikala grepp. Gammalt konservativt
            och konventionellt tänkande bör förpassas till historiens skräpkammare.
            De företag det här är fråga om skulle, genom att deras produkter
            gjordes kända i utlandet, på ett bättre sätt än vad som hittills
            varit fallet få möjligheter till en mera omfattande export. Dylika
            strävanden ligger helt i linje med den självklara uppgiften att
            öka sysselsättningen samt skulle ge ett icke föraktligt tillskott
            till landets valutainkomster. Örlogsfartyget Älvsnabben har vid
            sina långresor i viss, men mycket be- gränsad utsträckning, utnyttjats
            till att göra reklam för Sverige och dess näringsliv. Det begränsade
            utrymmet ombord ger inte möjligheter till ut- ställningar. Vid
            besöken i utländska hamnar har reklamen för Sverige och svenska
            industriprodukter fått inskränka sig till parties ombord, visning
            av film, utdelande av reklampubliktationer om svenska varor och
            företag. Dessa Älvsnabbens långresor kan knappast utgöra den bästa
            formen för goodwill åt svenska varor och svenska företag. Det
            är inte i linje med nu- tidens krav på tidsenlig marknadsföring.
            Säkerligen skulle det vara mera fördelaktigt om dylika resor kunde
            ordnas med ett mäss- och utställningsfartyg av sådan storleksordning
            att det gav möjligheter till en representativ utställning av vad
            framför allt landets mindre och medelstora företag kan bjuda köpare
            i utlandet. Hit hör produkter från den svenska manuella glasindustrin,
            svenska möbler, svenska textilier, sven- ska trähus etc. Landets
            varvsindustri, som i dag kämpar med stora sysselsättningssvå-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__160/mot_197677__160-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9ZazfaxK3DyPJpPRETRkXS">
            Mot. 1976/77:160 9
          </fw>
          <p xml:id="i-WDsxmAF8sCTw17XgFvAs5x">
            righeter och där lagerbyggnad är aktuell, borde ges möjligheter
            att bygga ett dylikt mäss- och utställningsfartyg. Med hänvisning
            till ovanstående hemställs att riksdagen beslutar att hos regeringen
            anhålla om åtgärder för att få till stånd ett svenskt mäss- och
            utställningsfartyg i enlighet med vad som anförts i denna motion.
          </p>
          <p xml:id="i-511Zft6Sd7wTaT7BrrCAsn" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1977
          </p>
          <div xml:id="i-QgbhM45YY18E7Y3gEEMwmx" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8VxPGoK4a2nRFy7SKMzWKg">
              <item xml:id="i-Rgx2UiQFVyGY5JzXwXEeWi" who="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR" type="signature">
                GUSTAV LORENTZON (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Dqx7Cph18NQ18u3khdniwh">
            i Kramfors ' LARS WERNER (vpk) KARL HALLGREN (vpk) JÖRN SVENSSON
            (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-HPdaaiZbZJfqYrRf5KpVuq">
            i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
