<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förtida uttag av ålderspension</title>
        <author>av herr Gahrton</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förtida uttag av ålderspension</title>
          <idno type="rdwebb">G002252</idno>
          <rs type="number">252</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002252</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2</idno>
            <name>PER GAHRTON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HKNM19d99JufmKpNdoKhWj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HKNM19d99JufmKpNdoKhWj">
          <note type="signatory" corresp="i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__252/mot_197677__252-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1976/77:252
          </p>
          <p>
            av herr Gahrton om förtida uttag av ålderspension
          </p>
          <p>
            Under år 1977 uppnår för första gången en grupp pensionärer som
            gjort förtida uttag av ålderspension ett stadium som innebär att
            de till fullo ”åter- betalt” förmånen av det förtida uttaget.
            Med de regler som gällde före den 1 juli 1975 tog det 168 månader
            att kompensera ett förtida uttag genom den reduktion på 0,6 procent
            per månad som då gällde. Sedan reduktions- faktorn sänkts till
            0,5 procent per månad blir motsvarande tid 200 månader. Det är
            alltså uppenbart att problemet bara gäller, och kommer att kunna
            gälla, en relativt liten grupp pensionärer. De som 1963 gjorde
            förtida uttag är i dag mellan 77 och 81 år gamla. De som med nu
            gällande regler gör förtida uttag kommer att tillhöra ungefär
            samma åldersgrupp innan de uppnår en situation som innebär att
            de helt har ”återbetalt” förmånen av förtids- uttaget. Men för
            den lilla grupp det gäller känns det ofta märkligt att reduceringen
            av pensionsbeloppet består trots att de genom reducerad pension
            i många år upplever att de ”återbetalt” det aktuella beloppet.
            Några tungt vägande statsfinansiella eller andra skäl kan knappast
            anföras mot att medge den pensionärsgrupp det gäller oreducerad
            pension. Det vore ett för samhället billigt plåster på alla sår
            som ändå oundvikligen drabbar de flesta människor i en så aktingsvärd
            ålder. Systemet för förtida uttag bör alltså förändras så att
            reduceringen icke längre förblir livsvarig utan i stället anpassas
            så att den upphör när pensionärer uppnår en situation som innebär
            att han totalt sett uppburit samma pensionsbelopp (bortsett från
            pensionförändringar och inflationseffekter) som en jämnårig pensionär,
            som icke gjort förtida uttag. Med hänvisning till ovanstående
            hemställs att riksdagen hos regeringen begär en översyn av reduktionsreg-
            lerna för förtida uttag av ålderspension.
          </p>
          <p>
            Stockhom den 19 januari 1977
          </p>
          <p>
            PER GAHRTON (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
