<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av det kontanta arbetsmarknadsstödet</title>
        <author>av herr Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av det kontanta arbetsmarknadsstödet</title>
          <idno type="rdwebb">G0021280</idno>
          <rs type="number">1280</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021280/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021280</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021280</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BR6Td3BMxz2gt6PrBDKGww" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BR6Td3BMxz2gt6PrBDKGww">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1280/mot_197677__1280-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GPVUnWYqeVtRc6dqojSYc4">
        Motion 1976/77: 1280
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FL5x8zWKm62r3C5HenizQE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YKJvUgXzHTkrofZzi5M5qY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UWHPbxPkKsojrmE34WcD2x"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9SXV4zreU9jSBu1mQWFaHE">
        <div xml:id="i-322igroond9QxvZVtqVTiY">
          <p xml:id="i-A1nvMgHMvfJuE2DJzRBmK4">
            av herr Werner m. fl. om höjning av det kontanta arbetsmarknadsstödet
          </p>
          <p xml:id="i-5Z38gf4VzqX3VaFrR9xJzf">
            Lagen om kontant arbetsmarknadsstöd trädde i kraft den 1 januari
            1974. Även om denna reform var ett framsteg jämfört med tidigare
            rådande för- hållanden på detta område var det kontanta arbetsmarknadsstödet
            satt all- deles för lågt. Ingen människa kunde klara ens det nödvändigaste
            av sin försörjning på de 35 kr. som då skulle gälla för hel dag
            och 18 kr. för halv dag. Härtill är att märka att dessa små belopp
            även var skattepliktiga. Vänsterpartiet kommunisterna påtalade
            detta faktum i motion redan när lagen genomfördes och har återkommit
            till frågan i senare riksdagsmotioner, då vi krävt en höjning
            av arbetsmarknadsstödet som i någon mån svarar mot levnadskostnaderna.
            Vi har dock varje gång vi motionerat i denna fråga fått avslag
            på våra yrkanden. Även om det kontanta arbetsmarknadsstödet höjdes
            den 1 januari 1976 från den låga summan 35 kr. till 45 kr. per
            dag, i anslutning till en proposition undertecknad av regeringen
            Palme, svarade denna höjning knappast mot de prisökningar och
            den inflation som då rådde. Den 14 december i fjol behandlade
            riksdagen en ny proposition i samma ärende, denna gång undertecknad
            av regeringen Fälldin. Även denna gång gällde det en förhöjning
            av stödbeloppet med endast 10 kr. per dag, från 45 till 55 kr.,
            att gälla från den 1 januari 1977. Inte heller denna förhöjning
            svarade mot prisökningarna. Stödbeloppet kan i dag betraktas som
            lägre i köpkraft än då reformen trädde i kraft år 1974. Beloppet
            ger inte rimligt ekonomiskt skydd. I fjol avstyrkte såväl arbetsmarknadsutskottet
            som riksdagen vårt mo- tionsyrkande om 90 kr. per dag i kontant
            arbetsmarknadsstöd. Vid tidigare yrkanden om avslag på våra motioner
            har utskottet hänvisat till för det första att en utredning pågår
            om allmän arbetslöshetsförsäkring, för det andra att kostnadsskäl
            lägger hinder i vägen för ett högre stödbelopp, för det tredje
            att beloppen för kontant arbetsmarknadsstöd inte bör sättas högre
            än de ersättningar som arbetslöshetskassorna betalar ut. Detta
            gällde under den gamla regeringens tid. I fjol höstas, efter det
            att landet fått en ny regering, avstyrktes vänster- partiet kommunisternas
            motion med hänvisning till endast det tredje av ovanstående argument.
            I utskottsbetänkandet togs ingen hänsyn till frågan om det över
            huvud taget är möjligt att leva på ett så lågt belopp som det
            av regeringen föreslagna 55 kr. per dag, vilket även är skattebelagt.
            Vad är det då för kategorier människor som skulle hjälpas genom
            reformen med det kontanta arbetsmarknadsstödet? Det är i första
            hand ungdomar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1280/mot_197677__1280-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-95Wt3zGk9t5Uf1s5BMBPDM">
            Mot. 1976/77:1280 8
          </fw>
          <p xml:id="i-UZN8NZMn1GfE4EAYyGRGZJ">
            som inte hunnit kvalificera sig för ersättning från arbetslöshetskassa
            och i andra hand arbetare som gått arbetslösa så lång tid att
            de är utförsäkrade. Det är alltså fråga om människor som är hårt
            drabbade av att meningsfull sysselsättning inte kan ordnas i samhället.
            Detta är i och för sig en tung börda att bära — att bli vägrad
            arbete då vederbörande inget högre önskat än att erhålla en meningsfull
            sysselsättning. Till detta kommer även försörjningssvårigheterna.
            Dessa arbetslösa tving- as i alltför många fall att gå den tunga
            vägen till socialvården för att klara uppehället. Självfallet
            känns detta förnedrande. Man önskar arbete men tvingas till socialvården.
            Kommunerna måste träda emellan — kommunerna som redan tidigare
            har stora ekonomiska svårigheter att brottas med. Med hänsyn till
            de ständiga och omfattande prisökningarna på framför allt nödvändighetsvarorna
            samt det låga belopp som stipulerades för KAS redan vid dess start
            bör det kontanta arbetsmarknadsstödet höjas till 90 kr. för dag
            från den 1 juli 1977. Kostnaderna för KAS betalas till en tredjedel
            från anslaget Kontant stöd vid arbetslöshet. Merutgiften på anslaget
            för en höjning till 90 kr. per dag kan beräknas till ca 40 milj.
            kr. Utgifterna för grundbidrag till arbetslös- hetskassorna kommer
            också att öka, eftersom detta bidrag utgår med samma belopp som
            KAS. Även grundbidraget bekostas bara till en tredjedel från anslaget
            och i övrigt från arbetslöshetsfonden. När grundbidraget höjs
            min- skar samtidigt behovet av medel för progressivbidrag till
            kassorna. Det senare bidraget är i princip helt finansierat från
            anslaget. Det minskade medels- behovet för progressivbidraget
            är så pass betydande att det gott och väl uppväger kostnaderna
            för att höja såväl KAS som grundbidraget till kassorna. Den utgiftsökning
            som uppstår genom den här förordade reformen kommer i stället
            att falla på arbetslöshetsfonden, som finansieras av en särskild
            ar- betsgivaravgift. Det förutsättes att regeringen i god tid
            före nästa årsskifte lägger fram förslag om höjning av denna avgift
            om behov av inkomst- förstärkning till fonden skulle uppstå. Det
            kan slutligen anmärkas att storleken på KAS påverkar även utgående
            bidrag vid arbetsmarknadsutbildning åt vissa yngre elever. Eftersom
            förslag beträffande utbildningsbidraget tas upp i en särskild
            vpk-motion saknas här anledning att gå in på frågan om KAS och
            utbildningsbidraget. Med hänvisning till vad ovan anförts hemställer
            vi att riksdagen beslutar att 185 lagen (1973:371) om kontant
            ar- betsmarknadsstöd skall ha följande ändrade lydelse:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1280/mot_197677__1280-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B1F353TtsRpMJLMAwdfne9">
            Mot. 1976/77:1280 9 Nuvarande lydelse Föreslagen lydelse 185
            Kontant arbetsmarknadsstöd ut- Kontant arbetsmarknadsstöd ut-
            går med 535 kronor för dag. går med 90 kronor för dag. Till den
            —--------- fastställd omräkningstabell.
          </fw>
          <p xml:id="i-YWkfyHnyowxtgfp4N27fCk">
            Stockholm den 25 januari 1977 LARS WERNER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-X1pqukE8ywfHubEkycFXTg">
            EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) NILS BERNDTSON (vpk)
            KARIN NORDLANDER (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk)
            i Malmö i Kramfors
          </p>
          <p xml:id="i-LMdmwupbe5KLDtBkp43j52">
            KARL HALLGREN (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
