<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01178">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om begränsning av vägsaltningen</title>
        <author>av herrar Fransson och Sandberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om begränsning av vägsaltningen</title>
          <idno type="rdwebb">G0021178</idno>
          <rs type="number">1178</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021178/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021178</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021178</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P2VosZDBLieC2KgU9A7EkA</idno>
            <name>TORSTEN SANDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S9r6Rmpo3ViSzzDLaXzCYu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-S9r6Rmpo3ViSzzDLaXzCYu">
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P2VosZDBLieC2KgU9A7EkA"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1178/mot_197677__1178-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RSZtnQyGAHG6YkZ4yMhGPf">
        Motion 1976/77: 1178
      </fw>
      <div xml:id="i-QpgaHssmgMRCdTRMC1usNT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CkXHZje86AYF5M46nePMYo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8n13yQRH1VEN2Y7qtPU6fW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-F5vh2QzSLuvJp1VcvYr9jb" type="motBody">
        <div xml:id="i-7ZpxN4DGhmHtmQgoPux4nh">
          <p xml:id="i-9PaDXKy772wh62aMpDnHwU">
            av herrar Fransson och Sandberg om begränsning av vägsaltningen
          </p>
          <p xml:id="i-47YcDyA9WZeD3PPrj5iPyy">
            Aldrig tidigare torde så mycket vägsalt ha spritts över de svenska
            vägarna som denna vinter. Det mesta saltet rinner ut i diken.
            En del går direkt ut i grundvattnet. Det mesta torde föras ut
            i först mindre vattendrag och sedan till större sjöar. Med saltvattnet
            följer en mängd föroreningar från gator och vägar, främst oljeprodukter.
            Om saltet kommer ut i avlopp till reningsverk tillsammans med
            skilda lösningsmedel, olja och liknande produkter hindras nedbryt-
            ningen i reningsverkens biologiska bäddar. Längs de stora vägarna
            ökar kloridhalten i grundvattnet. Vid stora mäng- der blir vattnet
            direkt hälsovådligt. En ökning av natrium och klorid i jorden
            kan betyda stora förändringar. För jordens och växternas del kan
            en över- dosering av ett enda grundämne som just klor och natrium
            betyda ändrade fysikaliska förhållanden och i värsta fall förorsaka
            växternas död. Skador på träd, buskar och annan växtlighet på
            grund av saltningen är kända sedan länge. Kännetecknande för saltningen,
            liksom på många andra områden där ke- mikalier sprids ut, är att
            man vet väldigt litet eller ingenting om effekterna på miljön
            på lång sikt. Därför behövs intensifierad forskning kring salt-
            ningens skadeverkningar på miljön. Vägsaltningen får inte vara
            endast en fråga för vägtekniker. Biologer och experter på grundvatten
            måste kopplas in. Om saltning över huvud taget skall accepteras
            måste den regleras hårt. Vägsaltets effekter på fordon i form
            av ökad korrosion måste också beaktas från samhällsekonomisk synpunkt.
            Dessa problem bör dock anses som se- kundära i förhållande till
            långsiktiga skador på miljön. Självfallet måste allt göras för
            att rädda människoliv i trafiken. Frågan är dock om inte andra
            åtgärder än saltning bör sättas in vid halka, som t. ex. bättre
            snöröjning, trafikhastighetsbegränsningar, bättre övervakning
            och i svåra situationer sandning. Vi får inte kortsiktigt lösa
            dagens problem genom att vältra över dem på framtiden. Med stöd
            av det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen begär åtgärder
            för att bättre kontrollera och helst helt eliminera vägsaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TegzzCWi1g83cKX5D5RMAP" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-DnsUgYDJkPTwgUp6Bt9Q9L">
            <p who="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG" type="signature">
              ARNE FRANSSON (c)
            </p>
            <p who="i-P2VosZDBLieC2KgU9A7EkA" type="signature">
              TORSTEN SANDBERG (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
