<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01495">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1976/77:99 om stöd till vissa tidningar och tidskrifter, m. m.</title>
        <author>av herrar Söderström och Sjönell</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1976/77:99 om stöd till vissa tidningar och tidskrifter, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G0021495</idno>
          <rs type="number">1495</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021495/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021495</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021495</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH</idno>
            <name>KURT SÖDERSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5oSKbgohh8vNzWtypkxf9U" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5oSKbgohh8vNzWtypkxf9U">
          <note type="signatory" corresp="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1495/mot_197677__1495-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Wp9TXfv5hiw2w4YeMv4jqb">
        Motion 1976/77: 1495
      </fw>
      <div xml:id="i-M9oJHkzNyU35enNxAaczNv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5Cc5x9Fgtcs5eWLNQ5224s" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NVu4pzZrwgT9GBcyuW7ghA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ReBQDBBqZvsBLRwPJWZaDu" type="motBody">
        <div xml:id="i-n1mpaFoXuPe7QL7qEinpN">
          <p xml:id="i-9nETKotZGV15VywojZVDyL">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-EJBNbYuSuQaeKFHMnBLxyj">
            av herrar Söderström och Sjönell med anledning av propositionen
            1976/77:99 om stöd till vissa tid- ningar och tidskrifter, m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-9Hb7CyhrjWEDUXoJm7H8Y1">
            Rent allmänt kan sägas att tidskriftsstödets nivå förbättrats
            något i för- slaget i propositionen 1976/77:99 jämfört med tidskriftsutredningens
            förslag. Beträffande villkoren för stöd har emellertid regeringen
            ej beaktat de syn- punkter som, speciellt beträffande distributionen,
            framförts av en rad re- missinstanser, bl. a. Sveriges bridgeförbund
            (SBF). Det är inte därför att yttrandet från SBF som sådant är
            särskilt anmärk-
          </p>
          <p xml:id="i-8PxiW7K226p8wGLEV3wiqc">
            ningsvärt utan av andra skäl som vi med särskilt intresse har
            tagit del av detsamma. Dels känner vi denna organisation väl,
            dels — och framför allt — är de villkor, ekonomiska och personella,
            som Bridgeförbundet arbetar under lika knappa som i många andra
            organisationer, framför allt bland de mindre. Sådana organisationer,
            där den egna tidningen är en gratis med- lemsförmån, måste för
            utgivningen avsätta betydande belopp i form av or- ganisationsbidrag,
            som också på grund av kostnadsutvecklingen ökar undan för undan.
            Detta styrks av utredningen på s. 105-107 i yttrandet, där det
            bl. a. heter:
          </p>
          <p xml:id="i-7HSSnNKqM4Vr7qHcVyL3yp">
            När vi började utgivningen, hösten 1969, tog vi kontakt med posten
            för att diskutera lämpligaste distributionsform. Då det inte finns
            något centralt adressregister över medlemmarna (26 000), men väl
            över de drygt 700 klub- barna, kom vi fram till att den mest ekonomiska
            distributionen var mass- korsband till klubbarna med utdelning
            till medlemmarna nästföljande spel- kväll. Denna metod är effektiv
            i en organisation där den stora majoriteten medlemmar deltar var
            och varannan vecka i spelet på klubben och därför kan nås. Distributionsformen
            är däremot helt otänkbar i t. ex. en förening där det är långt
            mellan mötena och antalet aktiva medlemmar (= mötes- besökare)
            lågt i förhållande till totala medlemsantalet. Vi är självfallet
            med- vetna om fördelen med ”direkt-i-brevlådan-distribution”,
            men vi har helt enkelt inte råd. I synnerhet inte då nuvarande
            system genom svaren i en enkätundersökning visat sig acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-GpUFHH9hxdiDn9Y5mT5LCP">
            I tidskriftsutredningens betänkande föreslogs villkor för stöd
            (och stöd- nivå), innebärande att SBF och andra organisationer
            i samma situation skulle ”få betala” för att få stöd. Dessa orimliga
            förutsättningar gäller fortfarande, dock inte på strängt kalkylmässiga
            grunder men av andra ekonomiska och praktiska skäl. Vid en jämförande
            kalkyl mellan utgivarkorsband och masskorsband (samma upplaga
            och vikt) har en viss, om också liten, utjämning skett. Det beror
            dels på de nu föreslagna högre stödbeloppen, dels på att por-
            tohöjningen vid årsskiftet slagit hårdare på masskorsband. Detta
            proto har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1495/mot_197677__1495-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MYVQ8CRpq7JW6mZzMXkrTc">
            Mot. 1976/77:1495 12
          </fw>
          <p xml:id="i-2DoZ65WaxqXmwZgrcsswQu">
            höjts med upp till 23 26, medan höjningen på utgivarkorsband
            (exempel E, s. 59 i utredningsbetänkandet) stannat vid 19 96.
            Innan vi övergår till jämförelser av distributionskostnader på
            basis av siffror från statistiska centralbyrån (SCB), postens
            adressregister (PAR) och Direktus vill vi något belysa de praktiska
            konsekvenserna av att en or- ganisation skaffar ett för utgivarkorsband
            centralt adressregister för 20 000 medlemmar (det antal som räknats
            med i följande exempel). Det praktiska problemet är det arbete
            som organisationen får ta på sig för alla ändringar i registret.
            Dessa uppgår enligt samstämmiga uppgifter till ca 15 ?6 under
            ett år, vilket i vårt exempel innebär 3 000 ändringar. Detta blir
            13 (tretton) ändringar i genomsnitt per arbetsdag. Vi har räknat
            med 5-dagarsvecka och semesterstängt 4 veckor. För många organisationer,
            som kanske har 1 å 2 anställda på sitt kontor, betyder arbetet
            med ändringar, oavsett om de kommer i brev eller per telefon,
            en merbelastning som är omöjlig att klara med befintlig personalkapacitet.
            Brev kan samlas på hög och klaras av med tillfällig extrapersonal.
            Telefonsamtal kan däremot inte hejdas (de blockerar i stället
            den ”ordinarie” telefontrafiken), och att styra medlemmarnas val
            av kontaktväg är svårt och skulle dessutom tas mindre väl upp
            av många. Att försöka styra ändringarna direkt till det serviceföretag
            som har registret tror vi inte fungerar i praktiken mer än i begränsad
            utsträckning och blir för övrigt knappast billigare. Dessa kostnader,
            oavsett om de kommer på organisationen direkt eller via serviceföretaget,
            har inte inräknats i följande kalkyler, inte heller uppläggningen
            av register, som i billigaste anbudet (PAR) belöper sig på 12000
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6FShTwbX84uDBaWqTJM3p">
            Utgivarkorsband: (per utsändning)
          </p>
          <p xml:id="i-G5BvqAJR1LLw7x6dFEs8L6">
            Kostnader till serviceföretag för handhavande av registret, änd-
          </p>
          <p xml:id="i-TCcPu7sTLUgZ8En98cw7ex">
            ringar, etiketter, postbehandling 4950 Porto 10 000 14 950 Avgår
            statligt stöd 8 500 6 450
          </p>
          <p xml:id="i-KgT2TFRyCKvnEZYWLqm4vd">
            Masskorsband: (per utsändning)
          </p>
          <p xml:id="i-7tYdLUs1vYcH2vcnSYJ1sq">
            Påsar 1225 Postbehandling 1875 Porto 3 800 6 900
          </p>
          <p xml:id="i-7EPgzePYjTQfH1Si8ySioT">
            Utgivarkorsband blir alltså 450 kr. billigare, vilket för exemplets
            fyra sänd- ningar gör 1 800 kr. på ett år. Detta räcker dock inte
            för att täcka orga- nisationens merkostnader för ändringar (beskrivna
            ovan) jämte rimlig årlig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1495/mot_197677__1495-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9Sh7uB69musJXNDWe3C8bZ">
            Mot. 1976/77:1495 13
          </fw>
          <p xml:id="i-JfnR6CgLLhRJYbiFHUZCHz">
            avskrivning av kostnaderna för uppläggningen av registret. Även
            om vi antar att kostnaderna blir desamma oavsett distributionssätt,
            kan vi konsta- tera att staten i alternativet med utgivarkorsband
            får betala ut 8 500 kr. alldeles i onödan. Detta måste betecknas
            som kvalificerat slöseri med statens medel. Ingenting går i detta
            fall till organisationen, då ju hela det statliga bidraget går
            till postverket och serviceföretaget. Detta var inte avsikten
            med stöd till organisationstidskrifter. Vad vi beskrivit är effekten
            av övergång från masskorsbandsdistribution till distribution i
            form av utgivarkorsband. Tidskrift som redan använder utgivarkorsband
            kan automatiskt reducera sina distributionskostnader med 8 500
            kr. enligt exemplet ovan. Nu sägs emellertid i propositionen,
            s. 47, tredje stycket: Enligt min uppfattning är det självklart
            att statsmakterna måste kunna få garantier för att syftet med
            stödet verkligen uppnås, dvs. att det utgår i den omfattning och
            till de tidskrifter som har avsetts. Detta syfte kan i dag endast
            uppnås genom anknytning i stödreglerna till postverkets dis-
          </p>
          <p xml:id="i-UtKegHZCe5BiqcpNMqSd9Y">
            tribution av utgivarkorsband. Jag anser det således inte motiverat
            att tid- skrifter som distribueras som masskorsband får stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-VjhQvJdGcLf5E5PRMKqufP">
            Detta (om garantierna) motsägs av landets förnämsta företag för
            upp- lageredovisning, Tidningsstatistik AB. I företagets remissyttrande,
            delvis refererat på s. 32 i propositionen, sägs: Bolaget framhåller
            att det under ca 30 år har utvecklat definitioner och regler för
            fackpressen i syfte att få så rättvisande upplageredovisning som
            möjligt och förklarar att bolaget gärna ställer sig till presstödsnämndens
            disposition för diskussioner beträffande regelutformningen i samband
            med tidskriftsstödet.
          </p>
          <p xml:id="i-P8dJVJW6VAPB4mZqp6oKpe">
            Vad beträffar upplage- och distributionskontroll kan ytterligare
            sägas att, med de produktionskostnader som gäller i dag, har ingen
            organisation råd att trycka större upplaga av sin tidining än
            nödvändigt. Av samma skäl har heller ingen organisation råd att
            inte få upplagan tillfredsställande dis- tribuerad. Utgivarkorsband
            är en bra distributionsform. Ingen bestrider detta. Ut- givarkorsband
            är emellertid en dyr distribution, i många fall onödigt dyr när
            andra alternativ finns. Utgivarkorsband är definitivt inte någon
            patent- lösning för alla organisationstidskrifter. Åberopande
            vad som anförts hemställer vi att riksdagen beslutar att villkoren
            för erhållande av stöd till or- ganisationstidskrifter även kommer
            att innefatta distribution i form av masskorsband.
          </p>
          <p xml:id="i-B4ucKViMS1vm2Lx7tRt5Er" type="date">
            Stockholm den 25 mars 1977
          </p>
          <div xml:id="i-Rfj3NyDRBGe7JCeNGW5WqC" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MYB5kF5RH4fZJ5ikWSG8Ki">
              <item xml:id="i-RWLy6F8G1ZoXd2h1fySEZj" who="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH" type="signature">
                KURT SÖDERSTRÖM (m)
              </item>
              <item xml:id="i-5We1dQi5c1cvDTnCC8Q1oi" who="unknown" type="signature">
                BENGT SJÖNELL tc)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
