<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01636">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1976/77:139 om vissa varvsfrågor  Bakgrunden</title>
        <author>av herr Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1976/77:139 om vissa varvsfrågor  Bakgrunden</title>
          <idno type="rdwebb">G0021636</idno>
          <rs type="number">1636</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021636/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021636</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021636</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3aEA8cJqQZNUpa5AZmuNX8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3aEA8cJqQZNUpa5AZmuNX8">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1636/mot_197677__1636-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GdZreJ3ePVp8LrRc55dgqx">
        Motion 1976/77:1636
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TLpXR8f2jJrJBaAWnQXoLJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VAcMGZNveLgz5ZSR4YLkxW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Vhkr6iQv9x9R6Et6LZH75x"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6799hhiydNZmYko7BbmgxD">
        <div xml:id="i-37JGTL8du6Tfy3YKAjs7Gq">
          <p xml:id="i-TRZt7a88THsQ3S3G6xvzqP">
            av herr Werner m. fl. med anledning av propositionen 1976/77:139
            om vissa varvsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-RsX7CbJdt57MGzyFsr7gFC">
            Bakgrunden
          </p>
          <p xml:id="i-WCZumyamVz14FpXfi3FpqB">
            Varvsindustrin i Västeuropa och USA befinner sig i mångårig kris.
            Den stora japanska offensiven på skeppsbyggnadsområdet efter 1955
            raserade stora delar av de gamla varvsnationernas ställning. Det
            fanns ett undantag — Sverige. Svensk varvsindustri behöll sina
            produktionsandelar trots den japanska anstormningen. Den viktigaste
            faktorn bakom detta var den starka produktivitetsutvecklingen
            — en frukt av de arbetandes yrkesskicklighet och prestation. Det
            privata kapitalets företrädare begick däremot allvarliga fel.
            Dessa fel blev uppenbara när den internationella expansionen på
            varvs- och sjöfarts- området tog slut omkring år 1973. Främst
            tre brister framstår i dag som uppenbara. 1. Redarkapitalet som
            behärskade varvsindustrin saknade varje långsik- tigt perspektiv.
            När konjunkturen vek hade man bara ett enda mål — att mjölka staten
            på subventioner och att retirera till lönsammare verksamheter.
            2. Tankermarknaden som bar upp den stora högkonjunkturen blev
            fö- remål för ensidig satsning. Man utnyttjade inte de goda åren
            till att bredda möjligheterna för den framtida tillverkningen.
            3. Forskningen försummades. Tesen var ungefär: låt japanerna forska
            så skall vi bygga båtar.
          </p>
          <p xml:id="i-VZZyrquYVTNXQpv2U12up1">
            Statens roll
          </p>
          <p xml:id="i-DM8RVscZxVW6woNYdALbk9">
            När redarkapitalets män väl bestämt sig för att lämna varvsindustrin
            åt sitt öde startades en process där staten steg för steg fick
            lösa ut kapitalägarna. De senare vände sig till andra verksamheter,
            ofta av spekulativ natur. Grundfelet var att staten aldrig ledde
            processen, den ryckte in med pro- visorier varje gång ett problem
            uppstod. Kortsiktighet, passivitet och följ- samhet mot de privata
            intressena var signaturen för statens politik. Den socialdemokratiska
            regeringen bär ett stort ansvar för denna kapi- tulationspolitik.
            Positiva ansatser som t. ex. Uddevallavarvet förblev ofull- komnade.
            Redarkapitalet fick: helt dirigera utvecklingen. Under högtidliga
            proklamationer om socialt ansvar ryckte staten in i krislägena
            för att med skattepengar betala det som hunnit bli oundvikligt
            genom statens passivitet. Även riksdagens senaste varvspolitiska
            beslut präglades av denna passivitet. Stöd till lagerproduktion
            fick träda i stället för konstruktiv och nydanande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1636/mot_197677__1636-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9KK7RmxHsCTmtfrouwsMrv">
            Mot. 1976/77: 1636 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3nd3RAgCrCj21ajfVTerfJ">
            politik. Inte ens i detta stadium var socialdemokratin beredd
            att ta ett full- ständigt förstatligande av varvsnäringen för
            att äntligen få bort redarkapitalet. Nu kommer det oundvikliga
            förstatligandet av varven — ironiskt nog föreslaget av en borgerlig
            regering. Men nu ser förstatligandet också ut där- efter. Man
            går vidare på avvecklingens väg.
          </p>
          <p xml:id="i-XTFUXeVZqF6jfgHGV8rrfH">
            Kritik mot propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-B6zBbW3iSYEDWKgMFJsBvN">
            Regeringens syn på varvsindustrin präglas av fem avgörande brister.
            Den första är kortsiktighet. Man har bara några få års perspektiv.
            Detta är orimligt som grund för statlig varvsindustri. Detta sammanhänger
            med den andra bristen — politisk falskhet. Man vågar inte säga
            som det är, att man förutser långtgående steg mot avveckling i
            nästa stadium. Den tredje bristen är avsaknaden av nydanande.
            Det finns inget program för breddning av produktionen. Industriministern
            motsätter sig direkt en medveten satsning på forskning. Den fjärde
            är bristen på sammanhang med det regionala sysselsättnings- läget.
            Det finns inga alternativ för att utveckla ny sysselsättning i
            de ut- präglade varvsregionerna. Den femte är likgiltigheten för
            de arbetande. Inte med en antydan berörs arbetarnas roll och prestation.
            Inte med ett ord berörs frågan om deras in- flytande i den statliga
            varvsindustrin. Det är borgerligt tänkande —- man ”glömmer” varvsarbetarna.
          </p>
          <p xml:id="i-U7dqwtUXmL4roEpwpgHNj">
            Vpk:s syn
          </p>
          <p xml:id="i-SdgHskFhkeAt4dacLkaWkV">
            Vpk har hela tiden vänt sig mot kapitulationspolitiken och underkastelsen
            under redarkapitalets intressen. Vpk har konsekvent stött de arbetandes
            krav. Vpk har hävdat att varvsindustrins framtid kan säkras om
            man slår in på en offensiv politik med nya utvecklingslinjer.
            Även de som inte delat vår bedömning av varvsindustrins möjligheter
            torde erkänna att tidiga insatser i nydanande riktning hade kunnat
            rädda mycket av det som nu ges upp. Kapitulationspolitiken måste
            få ett slut. Varvsindustrin måste infogas i en offensiv industripolitik
            med bredare och längre perspektiv. De arbetande skall ha en ledande
            roll i genomförandet av en sådan utveckling. Vpk framlägger ett
            sjupunktsprogram som kan bilda den politiska grunden för att omdana
            varvsindustrin och rädda sysselsättningen i de drabbade regionerna.
            Programmet är en kombination av kortsiktiga och långsiktiga åtgärder.
            1. Rederierna skall i princip lägga alla beställningar på svenska
            varv. Re- derinäringen bör av detta och andra skäl förstatligas.
            2. Handelspolitiska kontakter skall tas med de länder, företrädesvis
            inom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1636/mot_197677__1636-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6JnDYnHAqRxwSrY1gR7pxE">
            Mot. 1976/77: 1636 10
          </fw>
          <p xml:id="i-H46Q6CFX2gNGqeqPQCFXL9">
            det socialistiska blocket, som har underskott på flott- och skeppsbyggnads-
            kapacitet. 3. En utvecklingsplan skall utarbetas för den inrikes
            sjöfarten, siktande till att denna tar över delar av de tunga
            transporterna. Även personfär- jetrafikens möjligheter skall beaktas.
            4. Mot den anförda bakgrunden skall en planmässig breddning av
            varvs- produktionen ske, som bryter med det ensidiga tankerberoendet
            och inriktar sig på alternativa fartygstyper. 5. En medveten satsning
            på skeppsteknisk och kommunikationsteknisk forskning skall ske.
            Avsikten skall vara att utveckla nya lösningar på såväl sjö- som
            landtransportområdet, vilka direkt och indirekt kan komma varvs-
            industrin till godo. 6. Ett industripolitiskt program skall utarbetas.
            Däri skall varvsindustrins behov av alternativ produktion, det
            allmänna behovet av nya förädlings- industrier samt varvsregionernas
            behov av sysselsättningstillskott samman- kopplas. 7. De arbetande
            skall ha ett avgörande inflytande över den nya statliga varvsindustrins
            planering och styrning. I alla styrande organ skall de an- ställdas
            valda representanter ha majoritet. De som byggt upp svensk varvs-
            näring med sitt arbete skall också leda dess omdaning och förnyelse.
            Utöver detta sjupunktsprogram vill vi tillägga att förstatligandet
            av stor- varven måste vara totalt. Därför måste också Kockums
            varv förstatligas och ingå i ett statligt varvsbolag. Det finns
            inga skäl till varför Kockums skulle fortsätta i privat ägo, då
            dess verksamhet ändå måste samordnas med övriga varv. En offensiv
            statlig varvspolitik kan inte lämna Kockums utanför.
          </p>
          <p xml:id="i-Q9Ho9rTnDKAdcWSWcmyTzZ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2Tgq6UKZFtcpeATabYiVQw">
            Med hänvisning till ovanstående föreslås att riksdagen beslutar
            1. att hos regeringen hemställa om förslag till förstatligande
            av Kockums varv, 2. att hos regeringen hemställa om förslag till
            förstatligande av rederinäringen, 3. att i övrigt uttala sig för
            det sjupunktsprogram som finns i motionen och hos regeringen hemställa
            om initiativ och förslag till åtgärder som föranleds av detta
            program.
          </p>
          <p xml:id="i-2ntKDfvKTSg6nug4yfQov7" type="date">
            Stockholm den 4 maj 1977 LARS WERNER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-F9haHwRDBcya7aeg1gQHMK">
            EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) NILS BERNDTSON (vpk)
            KARIN NORDLANDER (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) KARL HALLGREN (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-6vmdXRp1QpXZvwoDuvbTLd">
            i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
