<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01103">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om införande av hyreskontrakt för boende på ålderdomshem</title>
        <author>av fru Jonäng</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om införande av hyreskontrakt för boende på ålderdomshem</title>
          <idno type="rdwebb">G0021103</idno>
          <rs type="number">1103</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021103/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021103</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021103</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DkwFypPJSYuu3PLHx3BMdE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DkwFypPJSYuu3PLHx3BMdE">
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1103/mot_197677__1103-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1976/77: 1103
          </p>
          <p>
            av fru Jonäng om införande av hyreskontrakt för boende på ålderdomshem
          </p>
          <p>
            Vissa principer ingår i den övergripande målsättningen för åldringsvården:
            normaliseringsprincipen, självbestämmandeprincipen, inflytande
            och med- verkan samt aktivering. Åldringar måste också ha samma
            rättsskydd och trygghet som andra grupper i samhället. En form
            av rättsskydd som de i ålderdomshemmen boende ej har är hyreskontrakt.
            Enligt hyreslagstiftningen har enskilda rättsskydd och trygg-
            het genom hyreskontrakten. Det har hänt på något håll att yrkesinspektionen
            ansett sig kunna be- stämma över möbeltyper i de boendes rum.
            Det finns även kommuner som inkräktat på pensionärernas självbestämmande
            när det gäller deras si- tuation på ålderdomshemmen. De som bor
            på ålderdomshem skall självklart ha samma rättsskydd som andra.
            Det går troligen att åstadkomma på olika vägar. Genom lagstiftning
            undviker man onödiga diskussioner och möjligheter till misshälligheter.
            Föreningen Sveriges ålderdomshemsföreståndare (FSÅ), som represente-
            rar fackkunskap på området, tog ett principuttalande i denna fråga
            vid sitt årsmöte 1975. Enligt deras tidning, Åldringsvård, anser
            föreningen ”att ål- derdomshemmen skall utvecklas till en vanlig
            boendeform där hyresgästerna ges möjlighet att bo med bevarad
            integritet och självbestämmanderätt”. Och man uttalar sig principiellt
            för att ”hyresgäster på ålderdomshem och servicehus skall ha hyreskontrakt
            på sin bostad”. Pensionärernas riksorganisation har även uttalat
            sig för ålderdomshem- mens utveckling till boendeformer som ger
            möjlighet till privatliv och in- tegritet för de boende. I det
            uttalandet inkluderar man rätten att hyra och disponera sin bostad.
            En reförm av detta slag kan ej få genomslagskraft så länge tvåbäddsrum
            existerar. Det är av vikt att de nuvarande ålderdomshemmen byggs
            om till en boendeform som är anpassad efter människors behov av
            privatliv och integritet och som är anpassad till tidens krav
            i övrigt. De lagliga möjligheterna att upprätta hyreskontrakt
            har ifrågasatts av nå- gon social centralnämnd, som också menat
            att kontraktsavtal svårligen kan upprättas eftersom ålderdomshem
            är att betrakta som institution. Det torde dock stå klart att
            lagliga hinder för kontraktsavtal ej föreligger. Däremot bör frågans
            tekniska lösning utredas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1103/mot_197677__1103-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1976/77: 1103 10 I syfte att ge de på ålderdomshemmen boende
            det rättsskydd och den trygghet som hyreslagstiftningen ger andra
            grupper bör frågan således ut-
          </p>
          <p>
            redas. Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär en utredning av frågan om att införa hyreskontrakt
            för de på ålderdomshemmen boende.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <p>
            GUNNEL JONÄNG (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
