<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01207">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en utökad postservice på sjukhem m. m</title>
        <author>av fru Tillander och herr Olsson i Sundsvall</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en utökad postservice på sjukhem m. m</title>
          <idno type="rdwebb">G0021207</idno>
          <rs type="number">1207</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021207/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021207</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021207</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>ULLA TILLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KU4EB6MGbDxzaiKBzkB4BA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KU4EB6MGbDxzaiKBzkB4BA">
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1207/mot_197677__1207-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YLNwMd5MY2TksoXDzRYL3M">
        Mot. 1976/77:1207 2
      </fw>
      <div xml:id="i-3nBVUDtpK5gf2RhNKDtNZd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PVBMgWdjbiRwAwY9TFENjU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GJPymLB4tLb35YWqHPRUuQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BVUdzdgzz8uL1TLrEuDrit" type="motBody">
        <div xml:id="i-BjZxGGdLjCHjmUYyNeqwkK">
          <p xml:id="i-6m5dSL9WGCjmfJB3ph8Z5W">
            Mot. 1976/77
          </p>
          <p xml:id="i-NyKSn2KMGVonYLhX8R9cPX">
            1207-1212 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-FvrPXNp9QQaACj8dQoVtx5">
            1976/77: 1207
          </p>
          <p xml:id="i-M6HkMqXKZpQmjwfoxumH4j">
            av fru Tillander och herr Olsson i Sundsvall om en utökad postservice
            på sjukhem m. m
          </p>
          <p xml:id="i-VdhC3pmpJ9enJi2uhHYrNe">
            Föreskrifter rörande postservicen på ålderdomshem, sjukhem etc.
            saknas. Varken Kommunförbundet eller socialstyrelsen har utfärdat
            rekommenda- tioner i ämnet. Vid landets ålderdomshem, som är primärkommunala
            in- rättningar (här bortses från de i enskild regi drivna ålderdomshemmen)
            är postservicen huvudsakligen ordnad efter tre olika modeller:
            På många av de nyare ålderdomshemmen och på de hem som f. n. byggs
            eller planeras är varje rum utrustat med brevlåda. Brevbäraren
            kommer in på hemmet och lämnar posten i respektive brevlåda. Vid
            övriga post- ärenden, som t. ex. in- och utbetalningar och mottagande
            respektive av- sändande av paket, krävs personalens medverkan,
            om inte vårdtagaren själv kan ta sig till postanstalten. På de
            ålderdomshem som ligger på landsbygden, där lantbrevbäringslinje
            finns, kan de flesta postärenden uträttas via lant- brevbärare.
            Systemet med brevlådor till varje rum och en brevbärare som går
            runt med posten är dock vanligast i tätorter. Den andra modellen
            innebär att brevlådor finns till varje rum på ålder- domshemmet
            men att all post lämnas av brevbäraren till föreståndaren. Härefter
            delas posten ut genom personalens försorg eller av någon av vård-
            tagarna på hemmet. Beträffande övriga postärenden gäller detsamma
            som för den först beskrivna modellen. Den tredje modellen — där
            vårdtagarna saknar egen brevlåda — innebär att posten av brevbäraren
            lämnas till föreståndaren på hemmet, varefter den delas ut efter
            hand eller i samband med måltider. Det förekommer att någon vårdtagare
            på hemmet åtar sig denna uppgift. Även här gäller att övriga postärenden
            förutsätter personalens medverkan om inte veder- börande av egen
            kraft kan ta sig till närmaste postanstalt. De ovan nämnda modellerna
            för postservicen är anpassade för varierande iokala förhållanden
            och fungerar förmodligen utmärkt i de flesta fall. Till en mera
            utbyggd och komplett postservice hör emellertid också möjligheten
            att inte bara mottaga post utan också avsända sådan. En sådan
            service saknas på de flesta håll. På ålderdomshem och sjukhem
            och annorstädes, där människor under lång tid är oförmögna att
            sköta sina postärenden (utbetalningar, hyra, bank- ärenden etc.),
            kan det bli ett problem för patienten. Här finns behov av en ambulerande
            postservice som regelbundet, förslagsvis någon gång i må- naden,
            dyker upp och erbjuder sina tjänster. Förutom att det praktiska
            be- hovet tillgodoses skapas också en kontakt med samhället utanför,
            ett led
          </p>
          <p xml:id="i-8nk8DmvsZRaVfmDJ4AJFps">
            I Riksdagen 1976/77. 3 saml. Nr 1207-1212
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1207/mot_197677__1207-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HrDXrYe4hCb931P9khAzDs">
            i en allmän strävan att bryta ner murar mellan sjukhusvärlden
            och samhället utanför. Med hänvisning till det ovan anförda hemställer
            vi att riksdagen uttalar sig för en utvidgad postservice på ålderdoms-
            hem, sjukhem m. m. i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-Dricw77q2jYJwjrRyJrrxW" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <div xml:id="i-UoNZBw56EYM5QckniQQtyV" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-51zA91iKNM92wbFe6RxtGy" who="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD" type="signature">
              ULLA TILLANDER (c)
            </p>
            <p xml:id="i-Lgtc5Ws7Vi1DufaX1kC5BW" who="unknown" type="signature">
              MARTIN OLSSON (c)
            </p>
            <p xml:id="i-RjLaqi3BLk2ki2aEdw2MGJ">
              i Sundsvall)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
