<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01469">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1976/77:99 om stöd till vissa tidningar och tidskrifter, m. m.</title>
        <author>av fru Diesen m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1976/77:99 om stöd till vissa tidningar och tidskrifter, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G0021469</idno>
          <rs type="number">1469</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021469/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021469</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021469</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ</idno>
            <name>INGRID DIESEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY</idno>
            <name>LARS AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5K5eQyMRBC4vC8JpkhoG65" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5K5eQyMRBC4vC8JpkhoG65">
          <note type="signatory" corresp="i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1469/mot_197677__1469-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KtxoG8shL8UzyaV5ipYPQS">
        Motion 1976/77: 1469
      </fw>
      <div xml:id="i-2h432KHjZDaLGZ2AH2nHjL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-P8QJvQBv7284KBUivgLhkp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MZTprm9WXcT375gj7aFh7P" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L4TgRQPUUfoJDuiPusw7AZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-MH3cXRpa26Rh9xUWvb1j4v">
          <p xml:id="i-T8XxwsgqMr61trm6bDS12b">
            av fru Diesen m. fl. med anledning av propositionen 1976/77:99
            om stöd till vissa tid- ningar och tidskrifter, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-J2APsJvqEWeYUwwQiz5gGi">
            Alltsedan statligt presstöd till dagstidningar infördes år 1971
            har frågan om möjligheterna för tidningar som utkommer i Sverige
            men använder annat språk än svenska varit aktuell i den presspolitiska
            debatten. I den fram till 1 juli 1976 gällande presstödskungörelsen
            togs inte ställning till om dagstidningar som utkom på annat språk
            än svenska skulle — om de i övrigt uppfyllde kraven — kunna erhålla
            presstöd. Presstödsnämnden ansåg genom ett flertal ställningstaganden
            att så inte var fallet. En minoritet i nämnden hävdade dock att
            hinder inte förelåg för bidrag till dessa tidningar. I nu gällande
            förordning om statligt stöd till dagstidningar (1976:336) har
            dagstidningsbegreppet begränsats så att det bl. a. endast gäller
            nyhets- tidning ”vars text i huvudsak är skriven på svenska”.
            Förordningen medger sålunda inte att tidning som har huvudsakligen
            annat språk än svenska kan få t. ex. produktionsbidrag. I propositionen
            1976/77:99 föreslås ett särskilt inriktat stöd till tidningar
            och tidskrifter som utkommer på annat språk än svenska. Det kommer
            emellertid för allmänna nyhetstidningar att innebära väsentligt
            lägre belopp än om stödet utgick enligt allmänna reglerna för
            statligt stöd till dagstid- ningar. Enligt vår mening finns det
            inga bärande skäl varför tidningar som kom- mer ut på t. ex. finska
            eller estniska skall ha sämre möjligheter till presstöd än om
            samma tidning kom ut på svenska. Med hänsyn till att de i allt
            väsentligt har samma problem som tidningar på svenska språket
            och då man inom samhället i övrigt vill undvika särlösningar för
            invandrargrupper finner vi ingen anledning till att tidningar
            på annat språk än svenska skall särbehandlas när det gäller presstöd.
            Åberopande det anförda hemställer vi att riksdagen beslutar uttala
            att tidningar på annat språk än svenska skall i fråga om presstöd
            behandlas på samma sätt som tidningar som utkommer på svenska
            språket.
          </p>
          <p xml:id="i-NV9G9W85Zf1azhxjzcSBcD" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1977
          </p>
          <p xml:id="i-8KdPkt2QFX6LL9xKiHSCC1">
            INGRID DIESEN (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3mKUmYVqo5hyYM4J6hHdzn">
            LARS AHLMARK (m) RUNE RYDÉN (m) i Uppsala
          </p>
          <p xml:id="i-EmNGLeo6TveMgJHFPwcNRt">
            1 Riksdagen 1976177. 3 saml. Nr 1469-1472
          </p>
          <p xml:id="i-Nb2GE55bRYstmT6SrXveHa">
            Mot. 1976/77 1469-1472
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
