<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en särskild samordnad gymnasieskola i Simrishamn</title>
        <author>av herr Larsson i Borrby m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en särskild samordnad gymnasieskola i Simrishamn</title>
          <idno type="rdwebb">G0021158</idno>
          <rs type="number">1158</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021158/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021158</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021158</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>KARL ERIK OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo</idno>
            <name>ULLA EKELUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NLd2kZmAtjPJmpz1WYxKMJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NLd2kZmAtjPJmpz1WYxKMJ">
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1158/mot_197677__1158-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VPN1yTng624sG44squ7WXj">
        Motion 1976/77: 1158
      </fw>
      <div xml:id="i-EeaxgcbW4HPcymtZi75A5V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H4jTFvfKdWGxk6spi9hMWG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2wf26nRfYA4AXkKMwjBQMc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KaTLQfFnaGsPciPKhznLv5" type="motBody">
        <div xml:id="i-BZs7CL8eztHhbSoipU4jD2">
          <p xml:id="i-M19JTbbCwi5KRCkkAMhLVV">
            av herr Larsson i Borrby m. fl. om en särskild samordnad gymnasieskola
            i Simrishamn
          </p>
          <p xml:id="i-8kuD4p9rijdH9hkhqcdwtp">
            Den expansion av utbildningssystemet som kännetecknat främst
            1960- talet har inte tillräckligt präglats av en strävan att decentralisera
            utbudet. En målmedveten decentralisering av utbildningsväsendet
            är angelägen om målet om lika utbildningsmöjligheter för alla
            skall kunna förverkligas. Det måste vara samhällets uppgift att
            svara för en sådan utbildnings- organisation att olika slag av
            hinder — ekonomiska, sociala, geografiska — för den enskilde att
            tillgodogöra sig utbildning undanröjes. Vid organisa- tionen av
            skolarbetet måste hänsyn tagas till den arbetsbelastning för ele-
            verna som långa resvägar utgör. Geografisk spridning av utbildningsmöj-
            ligheterna är nödvändiga för jämlikhet på utbildningens område.
            Möjligheterna till fortsatt utbildning efter genomgången grundskola
            är mindre i sydöstra Skåne än i övriga kommuner i Kristianstads
            län. Det innebär negativa konsekvenser både för den enskilde och
            för samhället. Ett klart samband brukar normalt föreligga mellan
            utbildningens längd och inkomstnivån. En orsak till att så få
            ungdomar i sydöstra Skåne söker sig till gym- nasieutbildning
            är att det finns få utbildningsvägar över grundskolenivå i nämnda
            kommuner. De långa reseavstånden till gymnasieutbildning torde
            ha en dämpande inverkan på motivationen för gymnasiestudier i
            detta om- råde. Frånvaron av en gymnasieskola är också en starkt
            negativ faktor i fö- retagens lokaliseringsöverväganden. Detta
            är allvarligt, eftersom kommu- nerna i sydöstra Skåne under en
            följd av år haft att brottas med en vikande sysselsättning till
            följd av konjunkturnedgången och strukturomvandlingen inom näringslivet
            i området. De allt färre sysselsättningstillfällena har lett till
            en långvarig folkminsk- ning. Sedan 1950 har Simrishamns och Tomelilla
            kommuner minskat sin befolkning med tillsammans drygt 7 000 personer.
            Arbete och/eller utbild- ning har inte kunnat erbjudas i tillräcklig
            utsträckning. Inrättandet av en SSG-skola, särskild samordnad
            gymnasieskola, i Sim- rishamn skulle enligt vår mening göra gymnasieutbildningen
            mera lättill- gänglig och därmed öka jämlikheten på utbildningens
            område i sydöstra Skåne. Även i strävandena att fullfölja samhällets
            regionalpolitiska sats- ningar utgör inrättandet av ett gymnasium
            i Simrishamn ett synnerligen viktigt led. Så insskolnämndens och
            länsstyrelsens i Kristianstads län tillstyrkan om inrättande av
            en SSG-skola som skolöverstyrelsens hemställan hos den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1158/mot_197677__1158-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W6yYiNqngtgnB2x4Rqdu11">
            Mot. 1976/77: 1158 10
          </fw>
          <p xml:id="i-V4xspQu1i3CyczmVJJNHfN">
            förra regeringen att få bedriva försöksverksamhet utgör enligt
            vår mening ett dokumenterat behov av och starkt motiv för nämnda
            försöksverksamhet. Med hänvisning till det anförda hemställes
            att riksdagen hos regeringen genom förnyad prövning kräver att
            försöksverksamhet med SSG-skola får bedrivas i Simrishamn.
          </p>
          <p xml:id="i-MqwipJsPboPxfR4oosztbg" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <div xml:id="i-Bd2nwmZ17JHBx7rhvXv81k" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-GCGw1iuT3MmP5VGdgJQp5X">
              <item xml:id="i-5Vzp5wjP3msuMx3e73pJ8J" who="unknown" type="signature">
                EINAR LARSSON 1(c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-TxfBrsAZm5CPsgoomgHimq">
            i Borrby KARL ERIK OLSSON (c) ANNA-LISA NILSSON (c) i Sösdala
            i Kristianstad
          </p>
          <p xml:id="i-XLm8LZZC9x6Fr4NswdjqvF">
            ULLA EKELUND 1(c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
