<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01409">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1976/77:59 om utbildning och forskning inom högskolan m. m.</title>
        <author>av herr Unckel och fru Diesen</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1976/77:59 om utbildning och forskning inom högskolan m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G0021409</idno>
          <rs type="number">1409</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021409/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021409</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021409</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD</idno>
            <name>PER UNCKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ESEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Jec7SQ7b5CsCqCLsvyFQPJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Jec7SQ7b5CsCqCLsvyFQPJ">
          <note type="signatory" corresp="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1409/mot_197677__1409-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8EwjQ5N3QmErNNzGViFiCZ">
        Motion 1976/77:1409
      </fw>
      <div xml:id="i-3H3Ajrnraw9V6SnQ6YhB8R" type="motHeader">
        <div xml:id="i-T8D8xg7EaoBawAFCB4fFUb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5BPMJKrVA5CMwJmNjY4pef" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MnRhTsDuVUwZtdMngcwJ7Q" type="motBody">
        <div xml:id="i-2uGLyKvu83JbHD4mC6UfYy">
          <p xml:id="i-R4V1nVm7eFXQ2mMMsav4zx">
            av herr Unckel och fru Diesen med anledning av propositionen
            1976/77:59 om utbildning och forskning inom högskolan m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-SzGpzCVEBNTFYCuS7v1NTw">
            I propositionen 1976/77:59 om utbildning och forskning inom högskolan
            m. m. framhåller regeringen vikten av att bredda rekryteringen
            till högre utbildning. För att uppnå detta föreslås omfattande
            insatser, bl. a. stimulans av återkommande utbildning och en decentralisering
            av den högre utbild- ningen. I propositionen framhålls också vikten
            av att den högre utbildningen i större utsträckning svarar mot
            arbetslivets krav. Nödvändigheten av att forskning och grundutbildning
            även i fortsättningen samverkar intimt un- derstryks särskilt.
            Arbetet med reformeringen av den högre utbildningen har pågått
            i snart tio år. 1968 års utbildningsutredning (U 68), som 1973
            lade fram sitt förslag, utsattes för stark kritik. Förslaget reviderades
            av en av den förra regeringen tillsatt parlamentarisk kommitté,
            men även dess förslag — den s. k. bered- ningspromemorian — utsattes
            för betydande kritik från skilda håll. Framför allt kritiserades
            tanken på den s. k. totaldimensioneringen och den tungrodda byråkrati
            som skulle blivit resultatet om förslagen förverkligats. I den
            nu framlagda propositionen har regeringen strävat efter att tillgodose
            den kritik som framförts. Emellertid har det faktum att propositionen
            är en kompromiss mellan tre partier medfört att samtliga partier
            inte kunnat få igenom samtliga sina krav. Den stora tidspress
            som rått har också omöj- liggjort en förutsättningslös prövning
            av det ursprungliga förslaget. För att de i propositionen angivna
            allmänna, positiva målformuleringarna skall slå igenom också i
            praktiken ställs därför stora krav på uppföljningen av re- formen.
            Riksdagen bör uttala att vid uppföljningen av högskolepropositionen
            och i det fortsatta reformarbetet särskild vikt skall läggas vid
            säkerställandet av en fri och obunden forskning, utrymme för kritiskt
            tänkande i utbild- ningen, utbildningens forskningsanknytning,
            individernas frihet i utbild- ningsvalet, decentralisering av
            inflytandet inom högskolan samt en ökad tillgänglighet till högre
            utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-2G7RrrHyF8ZdfffxqCSDj3">
            Bredare rekrytering
          </p>
          <p xml:id="i-KuhUBTbRHcHjnntwWPpoLj">
            Propositionens förslag att bredda rekryteringen till den högre
            utbildningen är centralt. En hög utbildningsstandard är en viktig
            förutsättning såväl för en fördjupad demokrati som för fortsatt
            välståndsutveckling. Utbildningens hittillsvarande expansion har
            möjliggjort skapandet av vårt fria öppna sam- hälle, där toleransen
            gentemot andra människors idéer och intressen fått
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1409/mot_197677__1409-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WqJVSkEritbaaeVoVRUwzk">
            Mot. 1976/77:1409 3
          </fw>
          <p xml:id="i-TLhKeqvQvZAa5XcsRwucsg">
            en stabil grundval i den kunskap som utbildningen förmedlat.
            För den enskilde är möjligheterna att få tillgång till god utbildning
            av lika vitalt intresse som för samhället i dess helhet. God utbildning
            är en förutsättning för verklig valfrihet. Ett samhälle som kan
            förmedla sådan utbildning åt alla medborgare är ett samhälle där
            mångfalden och öppenheten ger varje människa de bästa möjligheterna
            till personligt självförverkligande. Utbildning måste alltså ses
            såväl ur den enskildes som ur samhällets synvinkel. Den högre
            utbildningen är ett sätt att tillgodose samhällets krav på forskare
            och arbetskraft med viss utbildning, men i lika hög grad en möjlighet
            för den enskilde att få sina förväntningar om framtida yrkes-
            verksamhet och kulturupplevelser uppfyllda. Kravet på frihet för
            den en- skilde att själv välja utbildningsinriktning måste garanteras
            och utbildningen organiseras så att den enskildes rörelsefrihet
            inte onödigtvis begränsas av administrativa regleringar. Utbildningens
            tillgänglighet måste ökas, bl. a. genom att de lokala ut- bildningsenheterna
            ges en betydande frihet att anpassa utbildningsutbudet till de
            utbildningssökandes intressen och förutsättningar. Administrativa
            regleringar och funktioner, syftande till likformighet inom utbildningssys-
            temet, måste därvid motverkas. Bestämmelserna för behörighet till
            hög- skolestudier måste anpassas till faktiska kompetenskrav i
            stället för att ut- vecklas till ett stelbent, formellt regelsystem.
            Utbildningen måste göras till- gänglig också på orter, vilka inte
            har egen fast högskoleutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-FNMrmweGig3NtThDyHb5U5">
            Ett fritt universitet
          </p>
          <p xml:id="i-V3bLsPYKNXwZq26hUfxQbX">
            Förutom uppgiften att förmedla grundläggande högre utbildning
            är uni- versitet och högskolor centra för det fria sökandet efter
            kunskap. Vid uni- versitet och högskolor skall kritisk forskning
            bedrivas och skolning ske till kritiskt tänkande. Högre utbildning
            skall inte ensidigt tjäna vissa grupper eller åsiktsriktningars
            intressen. Mot denna bakgrund är det nödvändigt att skapa administrativa
            verksamhetsformer som ger universitet och hög- skolor frihet att
            verka utan beroende av etablerade värderingar och intressen. I
            debatten om den högre utbildningen har stundtals framförts kritiska
            ut- talanden mot den akademiska friheten och mot det fria universitetet.
            För- svaret för friheten har ansetts vara ett försvar för privilegier
            från en svunnen tid. Så är emellertid inte fallet. Forskningens
            oberoende är i stället en viktig beståndsdel i det öppna samhället
            — en förutsättning för mångfald och öp- penhet och därmed för
            nya idéer och ny kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-7rJ1Gqqou1Riqky8Y95spv">
            Decentraliserat beslutsfattande
          </p>
          <p xml:id="i-4bhVLwpTFA2yjNsBNM1z3T">
            Av avgörande betydelse för universitetens och högskolornas möjligheter
            att spela en dynamisk roll i samhällslivet är dels dessas grad
            av självstän- dighet och oberoende, dels utrymmet för enskilda
            utbildningssökande att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1409/mot_197677__1409-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KqjTu7sVkZz59yQK4gbiJo">
            Mot. 1976/77:1409 4
          </fw>
          <p xml:id="i-Hps6cnrjkYeMPbbCAKMpKY">
            själva välja utbildning och påverka utbildningens innehåll. Strävan
            måste vara, såsom anförs i propositionen, att decentralisera beslutsbefogenheter
            till de lokala enheterna samt att även fortsättningsvis möjliggöra
            ett fritt tillträde till en så stor del av högskoleutbildningen
            som är ekonomiskt och praktiskt möjligt. I propositionen föreslås
            att beslutsfunktioner skall flyttas ut från de cen- trala utbildningsenheterna
            till nyinrättade regionala styrelser. Denna strävan att skära
            ned den centrala utbildningsadministrationen är positiv. Regionaliseringen
            av centrala beslutsfunktioner kan emellertid paradoxalt nog de
            facto komma att för de vid de lokala utbildningsenheterna verksamma
            resultera i en centralisering av beslutsfunktionerna. Denna centralisering
            skulle i så fall bero dels på att en ny administrativ nivå inrättas
            mellan de centrala myndigheterna och universiteten och högskolorna,
            dels på att de regionala organen endast innehåller en minimal
            representation för de inom universiteten och högskolorna lokalt
            verksamma och alltså i första hand kan sägas utgöra en nedflyttning
            och effektivisering av universitets- och högskoleämbetets (UHÄ)
            centrala styrfunktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-KnoR9DyYnLrDUaYS2Wj52">
            Kompetens och sammansättning
          </p>
          <p xml:id="i-B4Z6ZABwiemhYJKbEU6Z4T">
            Den -— trots propositionens positiva strävan — uppenbara risken
            för att den regionala administrationen sväller ut och i en omfattning
            som inte avsetts kommer att styra universitetens och högskolornas
            verksamhet samt osäkerheten om effekterna av inrättandet av ett
            nytt regionalt organ med stark dominans för s. k. allmänintressen
            motiverar en noggrann och skynd- sam uppföljning och utvärdering
            av högskolereformen. Den i propositionen aviserade utvärderingen
            i UHÄ:s regi bör bl. a. över- väga möjligheterna att ytterligare
            ta till vara de fördelar som ett decentraliserat beslutsfattande
            obestridligen innebär. Förutom regionstyrelsernas kompe- tens
            bör också effekterna av sammansättningen av de regionala styrelserna
            särskilt uppmärksammas och eventuella förslag till förändrad sammansätt-
            ning presenteras. Inte minst erfarenheterna av den s. k. FNYS-verksamheten
            på institutionsnivå visar att en öppenhet för nya representationsformer
            är angelägen. Den s. k. folkbildningsutredningen bör få i uppdrag
            att överväga möjligheterna att utnyttja de regionala högskoleorganen
            för en utökad sats- ning på distansundervisning i form av s. k.
            mediauniversitet och i samband därmed svara i första hand för
            kontakterna med bildningsförbund och kom- muner. Klart står att
            de regionala organens primära funktion åtminstone inled- ningsvis
            kommer att vara att garantera ett utbildningsutbud och en forsk-
            ningsanknytning vid nya högskoleutbildningar, främst på nya högskoleorter.
            Emellertid kommer regionalstyrelserna i och med införandet av
            det i pro- positionen föreslagna anslagssystemet att spela en
            betydande roll också för i dag existerande högskoleutbildningar.
            Exempelvis föreslås i propositionen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1409/mot_197677__1409-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UBdwFfZ5Kcgeq6BpRYv9wF">
            Mot. 1976/77:1409 5
          </fw>
          <p xml:id="i-91y6rJtQqVoafKwqZM8hDC">
            att regionstyrelserna till de lokala enheterna skall fördela
            medlen såväl för lokala och individuella utbildningslinjer som
            för enstaka kurser.
          </p>
          <p xml:id="i-BGXrB5aRuKQk5NhcRxzQow">
            Resurser
          </p>
          <p xml:id="i-DRmyepqpaF5G9r7tLSTTWA">
            Eftersom anslagssystemet ursprungligen är utformat för att användas
            i en totalspärrad (totaldimensionerad) högskola, är det särskilt
            angeläget att undanröja riskerna för att tillämpningen av reformen
            kommer att leda till effekter som strider mot propositionens ställningstagande
            för bevarandet av en ”fri sektor” inom högskolan. Propositionens
            förslag att riksdagen skall garantera erforderliga resurser är
            härvid av största betydelse. Propositionens intentioner kan emellertid
            ändå komma att motverkas genom att i dag existerande högskoleutbildning,
            på grund av anslagssys- temets konstruktion, kan komma att ges
            så begränsade resurser för enstaka kurser och lokala och individuella
            utbildningslinjer att de ”små” högsko- leämnena måste skäras bort.
            Detta skulle särskilt komma att drabba ämnen inom nuvarande humanistisk
            fakultet. För att inte på detta sätt såväl omöj- liggöra studier
            vid dessa kurser som på sikt rycka undan underlaget för forskning
            i ”små ämnen” bör riksdagen uttala som sin mening att dylika resursbegränsningar
            från central eller regional nivå inte står i överensstäm- melse
            med principen om fritt tillträde och därigenom strider mot strävan
            att behålla och utveckla en mångfalsetterad högre utbildning och
            forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-R24hqnDWbdBGp84keq5x2t">
            Fritt tillträde
          </p>
          <p xml:id="i-UqhtMyJ8uboVTzTmZ6fB3W">
            I propositionen framhålls särskilt de enstaka kursernas roll
            i den fria sek- torn. De enstaka kurserna är också av särskilt
            stor betydelse när det gäller strävan att utveckla ett system
            med återkommande utbildning, dvs. att i ökad omfattning möjliggöra
            för förvärvsarbetande att under upprepade kortare perioder läsa
            vid högskolan. För att ge denna satsning ett reellt innehåll krävs
            emellertid mer än ett utbud av enstaka kurser. Utöver de stora
            insatser inom områden vilka inte behandlas i samband med förslaget
            till ny högskoleorganisation bör här nämnas frågan om den återkommande
            utbildningens ”status”. Inte minst är denna av betydelse när det
            gäller de ”nya” högskoleorternas ställning, då dessa orters utbildningsutbud
            till stor del utgörs av just enstaka kurser. Det torde stå klart
            att det av många människor skulle betraktas som både orättvist
            och nedsättande av studiemotivationen om man endast inom systemet
            för sammanhängande utbildningslinjer skulle ha möjlighet ta hög-
            skoleexamen. Det kan t. ex. inte vara rimligt att en person, som
            läst kurser omfattande totalt 120 poäng i form av enstaka kurser
            med återkommande uppehåll för förvärvsarbete, inte skall anses
            ha avlagt en fil. kand.-examen, när en annan person, som läst
            ungefär motsvarande kurser inom en av de tre fria sammanhängande
            utbildningslinjerna, ges rätten att avlägga ex-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1409/mot_197677__1409-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PmXXx8UNpKYcMSBTQYJUDe">
            Mot. 1976/77:1409 6
          </fw>
          <p xml:id="i-LqzqhnyFrtdWsG2UzmXni">
            amen. Riksdagen bör därför garantera att — såsom också H 75 förordat
            — genomgångna och avklarade enstaka kurser motsvarande de kurser
            som ingår i utbildningslinje skall berättiga till examen. Emellertid
            är frågan om de enstaka kursernas ställning inte löst genom ett
            ställningstagande rörande kurser motsvarande kurserna i de tre
            fria lin- jerna. I den nya högskolan kommer, oaktat det faktum
            att det fria tillträdet till de enstaka kurserna medför att i
            huvudsak de ämnen som i dag är fria också efter den 1 juli 1977
            förblir fria, ett antal i dag fria utbildningslinjer att spärras
            i sin nya utformning. Detta gäller t. ex. beteendevetenskapliga
            linjen, samhällsvetarlinjen, fy- sikerlinjen och geovetarlinjen.
            Inom exempelvis den nuvarande humanis- tiska fakulteten kommer
            inom motsvarande område i den nya högskolan den enda linje som
            ges (utöver den mycket specialiserade och spärrade tolk- linjen
            om 60 poäng), nämligen kulturkommunikationslinjen, att spärras.
            Endast ca 1000 studerande kommer enligt H 75:s förslag att beredas
            plats på denna linje, vilket innebär att mycket få personer, jämfört
            med det antal som i dag årligen bereds plats inom humanistisk
            fakultet, kommer att kunna avlägga examen i framtiden. Denna effekt
            blir resultatet av att med all sannolikhet inte alla kurser som
            ingår i kulturkommunikationslinjen kom- mer att ges som enstaka
            kurser. I första hand gäller detta den inledande baskursen och
            den avslutande fördjupningskursen. Samma förhållande som för kulturkommunikationslinjen
            torde gälla också för den systemvetenskap- liga linjen. I linje
            med målsättningen att behålla den ospärrade sektorn inom hög-
            skolan ligger att samtliga ovan nämnda linjer bör vara ospärrade
            även fort- sättningsvis. Detsamma gäller de ospärrade ämnen och
            linjer som i dag ligger utanför anslagsautomatiken. Regeringen
            har i propositionen aviserat att det skall få inkomma på UHÄ att
            fatta beslut om användandet av examensbegreppet i högskoleutbildning-
            en. Frågan om rätten att erhålla fil. kand.-examen efter genomgångna
            och avklarade studier inom enstaka kurser motsvarande totalt minst
            120 poäng är dock av den karaktären att riksdagen redan nu kan
            och bör fatta beslut om att säkerställa denna rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-S3XM7VVd7SVnMHGkbB7UFJ">
            Högskoleorganisationen
          </p>
          <p xml:id="i-3X344oNi9TrM57TNX7Mo81">
            När det gäller den framtida högskoleorganisationen innehåller
            proposi- tionen förslag till omfattande sammanslagningar av nu
            existerande enheter. I vissa fall är sammanslagningarna både organisatoriskt
            och utbildnings- mässigt motiverade och i samklang med berörda
            anställdas och studerandes synpunkter. I en del fall saknas dock
            en tillräcklig analys av de utbild- ningsmässiga och pedagogiska
            motiven. Stor risk föreligger att vissa sammanslagningar blir
            till men för såväl ut- bildningarna som sådana som för berörda
            anställdas och studerandes si-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1409/mot_197677__1409-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Tbhfmboz3tL1FPZ2vecceY">
            Mot. 1976/77:1409 7
          </fw>
          <p xml:id="i-AYLcPe3BQRqx8gu9GxtoCN">
            tuation och möjlighet till medinflytande. Denna risk är uppenbar
            när det gäller t.ex. sammanslagningarna av lärarutbildningarna
            i Göteborg, Lund/Malmö och Uppsala samt av journalisthögskolorna
            med berörda uni- versitet. Skälen för en sammanslagning av kulturutbildningarna
            med uni- versiteten i Göteborg och Malmö utvecklas inte heller
            särskilt i proposi- tionen. Det är mot denna bakgrund av största
            vikt att den i propositionen aviserade utvärderingen av högskolereformen
            noga studerar effekterna av sammanslagningarna för att, om så
            visar sig påkallat, snarast lägga fram förslag till åtgärder.
            Slutligen och för att betona vikten av reformens uppföljning och
            utvär- dering bör den av UHÄ planerade utvärderingen ske inom
            ramen för en av utbildningsdepartementet tillsatt grupp med företrädare
            för riksdagspar- tierna.
          </p>
          <p xml:id="i-2vdDG3ZSiEQQiE3YzjbxxR">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5nmkipAWfv4LvqhVPmU2mr">
            Med stöd av det anförda hemställs 1. att riksdagen i enlighet
            med vad som anförts i motionen uttalar att utbildningens innehåll
            och kvalitet skall sättas i centrum vid uppföljningen av högskolereformen
            och att därvid forsk- ningens frihet, decentralisering av inflytandet,
            individernas val- frihet i utbildningsvalet, fostran till kritiskt
            tänkande samt ut- bildningens tillgänglighet skall betonas särskilt,
            2. att riksdagen ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts angående utvärderingen och uppföljningen av högsko- lereformen
            i vad avser regionstyrelsernas kompetens och sam- mansättning
            samt i vad avser sammanslagningarna av vissa utbildningslinjer,
            3. att riksdagen uttalar att resurstilldelningen till de nya högsko-
            leorterna inte får ske på bekostnad av möjligheterna att ge ut-
            bildning i mindre ämnen vid de i dag befintliga enheterna, 4.
            att riksdagen, för att garantera det fria tillträdet, beslutar
            att godkända studier på enstaka kurser, motsvarande totalt minst
            120 poäng, skall berättiga till examen, 5. att riksdagen ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts angående formerna för den
            föreslagna utvärderingen och uppföljningen av högskolereformen.
          </p>
          <p xml:id="i-LMsG6C2FYaLVZ6JxcbsWKR" type="date">
            Stockholm den 3 mars 1977
          </p>
          <div xml:id="i-7XhjSTuP7bS4oEQ1mfi632" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Fyk8n7XEDKp8A2oz9AWgYr">
              <item xml:id="i-XXcmsK1RhAnrVqxykWmZrP" who="i-BbWhKN8LYooYPeK77uLHBD" type="signature">
                PER UNCKEL (m)
              </item>
              <item xml:id="i-HYRexB9yZGJFAafiGkPBdC" who="i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ" type="signature">
                INGRID DIESEN (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1409/mot_197677__1409-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-P9yZYhA9MYLGkp4drzCnJS">
            GOTAB 53392 Stockholm 1977
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
