<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00919">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ersättning vid lokal traflkreglering</title>
        <author>av herr Fridolfsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ersättning vid lokal traflkreglering</title>
          <idno type="rdwebb">G002919</idno>
          <rs type="number">919</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002919/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002919</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002919</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>FILIP W. FRIDOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Kuy4Utzrxn7evsXv8tzrkD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Kuy4Utzrxn7evsXv8tzrkD">
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__919/mot_197677__919-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PCKihVNBg9ejNRMYTb7GVT">
        Motion 1976/77: 919
      </fw>
      <div xml:id="i-FWqoRDzACDn5YEe1LxDgu8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ef1YQL1GVuQdqgxwSjr6Gg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9VteHSfZ8deUxQPMcYr92v" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Nmt6uNCca9pwxkPqkDZGhg" type="motBody">
        <div xml:id="i-7CTtaB1iEtWkAS2AufWQoh">
          <p xml:id="i-Bsbztw895nu8Xstua8ewS">
            av herr Fridolfsson om ersättning vid lokal trafikreglering
          </p>
          <p xml:id="i-6eX7rhLdtQezfGDrzpzffn">
            Frågan om rätt till ersättning vid lokal trafikreglering och
            ändrad väg- sträckning behandlades av riksdagen våren 1976. Civilutskottet
            och riks- dagsmajoriteten avstyrkte motioner i ärendet. I motion
            1975/76:655 anfördes bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WVbTLchtKRcogNmjmk4ux1">
            I många städer och tätorter i vårt land pågår eller förebereds
            försök med s.k. trafiksanering. Dessa försök innebär som regel
            att vissa delar av ortens centrum spärras av för biltrafik. Naturligtvis
            har sådana försök ett stort värde när det gäller att utröna förutsättningarna
            för att uppnå en fungerande stadsmiljö utan en del av de störande
            verkningar av buller m. m. som trafiken medför. Men de nackdelar
            och skadeverkningar för köpmän och butiksägare som blir en följd
            av försöken bör enligt vår mening i god överensstämmelse med svensk
            rättspraxis så långt som möjligt kompenseras. De som på olika
            sätt lider ekonomiskt men i samband med trafiksanering bör därför
            hållas skadeslösa. Enligt vår mening borde myndighet som beslutat
            om försök med tra- fiksanering eller permanent trafikomläggning
            utreda vilka eventuella ska- deverkningar för enskilda som beslutet
            kan ge anledning till. Myndigheterna borde i förekommande fall
            träffa överenskommelse med enskilda skadeli- dande om skälig ersättning.
            Tillvägagångssättet bör lämpligen regleras i för- ordning som
            i övrigt berör bestämmelser om lokal trafikföreskrift. Motsvarande
            effekt som vid trafiksanering i tätort kan ibland uppnås vid anläggning
            av vägar. Det är framför allt bensinstationer och kiosker som
            berörs. Försäljningsunderlaget kan för dessa minska katastrofalt.
            I de fall vederbörande ej rimligen kunnat förutse den utveckling
            som skett och alltså oförskyllt lider avbräck till följd av en
            samhällsåtgärd bör enligt vår mening vederbörande hållas ekonomiskt
            skadeslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-WGQVTbnX9cs6KVd39xT78m">
            Det är angeläget att frågan får en snar lösning. Åberopande det
            anförda hemställs att riksdagen hos regeringen anhåller om utredning
            och förslag om bestämmelser innebärande att myndighet som meddelar
            lokal trafikföreskrift eller som föranstaltar om ändrad sträckning
            av allmän väg skall ta initiativ till överenskommelser om er-
            sättning till sakägare som ekonomiskt drabbas av den berörda trafikändringen.
          </p>
          <p xml:id="i-GoarRYDZhUYZM4KSx4SNCp" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1977 FILIP W. FRIDOLFSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
