<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om sjukdomsbegreppet i lagen om allmän försäkring</title>
        <author>av herr Carlshamre m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om sjukdomsbegreppet i lagen om allmän försäkring</title>
          <idno type="rdwebb">G0021079</idno>
          <rs type="number">1079</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021079/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021079</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021079</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh</idno>
            <name>BLENDA LITTMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5WchbRYCVdXodSthFK381D</idno>
            <name>G. BIÖRCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx</idno>
            <name>KARL LEUCHOVIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>HANS NYHAGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RtudJ2MVHZmhABj3adMWzT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RtudJ2MVHZmhABj3adMWzT">
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5WchbRYCVdXodSthFK381D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1079/mot_197677__1079-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1976/77:1079
          </p>
          <p>
            av herr Carlshamre m. fl. om sjukdomsbegreppet i lagen om allmän
            försäkring
          </p>
          <p>
            I förarbetena till lagen om allmän försäkring framhålls i anslutning
            till 2 kap. (om sjukvårdsersättning) 2 $ (ersättning för utgift
            för läkarvård) be- träffande sjukdomsbegreppet följande:
          </p>
          <p>
            Beträffande begreppet sjukdom, som är av betydelse för åtskilliga
            stad- ganden i AFL, uttalade socialvårdskommittén (SOU 1944:15,
            s. 162) att man vid bedömande huruvida sjukdom föreligger borde
            hålla sig till vad som enligt vanligt språkbruk och gängse läkarvetenskaplig
            uppfattning är att anse såsom sjukdom. Kommittén ansåg att med
            denna utgångspunkt såsom sjukdom kunde betecknas varje onormalt
            kropps- eller själstillstånd, vilket icke sammanhängde med den
            normala livsprocessen. Efter en sjukdoms- process kvarblivande
            missbildningar eller stympningar utan samband med sjukliga symptom
            borde dock icke räknas såsom sjukdom. Ett kroppslyte borde alltså
            ej anses såsom sjukdom. Å andra sidan borde icke endast själva
            sjukdomsprocessen såsom sådan utan även en efter sjukdomsprocessen
            kvar- stående nedsättning eller rubbning av det fysiska eller
            psykiska tillståndet kunna räknas såsom sjukdom. De störningar
            och fysiologiska förändringar, som sammanhängde med det naturliga
            åldrandet eller med havandeskap och barnsbörd, var tydligen icke
            att betrakta såsom sjukdomar, enär de stod i samband med den normala
            livsprocessen.
          </p>
          <p>
            Kommittén fortsatte härefter:
          </p>
          <p>
            Om också det nu sagda torde kunna tjäna såsom ledning vid lagtillämp-
            ningen, har kommittén icke därmed avsett att binda densamma. Det
            synes tvärtom angeläget att i tillämpningen även skälighetssynpunkter
            beaktas. Söker en person läkare och har han med hänsyn till föreliggande
            omstän- digheter skäl antaga att han är sjuk, bör sålunda ersättning
            för läkarvården kunna utgivas även om läkaren icke kan konstatera
            förefintligheten av någon viss sjukdom. Kommittén förutsätter,
            att läkarvård liksom f.n. i sig även skall inbegripa undersökning
            verkställd av läkare. Enligt nu tillämpad praxis ersätta de erkända
            sjukkassorna i vissa fall sådan läkar- och sjukhusvård, som föranledes
            av medfödda kroppsfel och genom vilken arbetsförmågan hos den
            vårdade kan höjas, dock icke då fråga är om åtgärder, vilka helt
            eller huvudsakligen äro betingade av önskan att förbättra utseendet.
            Kom- mittén har utgått ifrån att angivna praxis skall tillämpas
            även efter den nya lagstiftningens införande. Operation för t.
            ex. harmynthet eller skelögd- het bör sålunda medföra rätt till
            ersättning. Över huvud taget torde, med nyss angivet förbehåll,
            i tveksamma fall ersättning böra utgivas, då den lämnade vården
            enligt läkares utsago är att betrakta såsom sjukvård.
          </p>
          <p>
            Till vad socialvårdskommittén anfört anslöt sig föredragande
            departe- mentschefen i prop. 1946:312. Av departementschefens
            uttalande framgår också, att sjukdomstillstånd såsom följd av
            vaccinering skall anses såsom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1079/mot_197677__1079-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1976/77:1079 14
          </p>
          <p>
            sjukdom. Däremot kan ersättning inte utgå för åtgärder, som enbart
            har sjukdomsförebyggande eller diagnostisk innebörd. Men praxis
            visar att begreppsdefinitionen ändå inte är helt förenlig med
            sjukförsäkringens syfte. Med ett exempel skall vi verifiera detta,
            nämligen genom att referera ett utslag i försäkringsdomstolen.
            En försäkrad har hos försäkringskassan gjort anspråk på några
            dagars sjukpenning. Personen i fråga har inte under de dagarna
            kunnat utföra sitt förvärvsarbete eftersom hennes glasögon blivit
            sönderslagna, utan vilka hon på grund av brytningsfel är helt
            oförmögen att utföra sitt förvärvsarbete. Men kassan vägrar henne
            sjukpenning och hänvisar till att arbetsförmågan inte kan anses
            ha varit nedsatt med minst hälften på grund av sjukdom. Den försäkrade
            anför besvär hos riksförsäkringsverket. Riksförsäkringsver- ket
            inhämtar utlåtande från sin medicinsakkunnige som styrker att
            den försäkrade i praktiken utan korrektionsglas med hänsyn till
            arbetets art varit helt arbetsoförmögen och vidare att brytningsfelet
            enligt gängse läkarve- tenskap i uppfattning icke betraktas såsom
            sjukdom utan som ett ”bygg- nadsfel”. Verket lämnar besvären utan
            bifall med hänvisning till att den försäkrades arbetsförmåga under
            den ifrågavarande tiden inte varit nedsatt på grund av sjukdom.
            Försäkringsdomstolen delar verkets uppfattning och ändrar inte
            på dess beslut. Socialförsäkringsutskottet har dessförinnan år
            1974 i sitt betänkande nr 13, i anledning av en motion som gällde
            ersättning för förlorad arbetsförtjänst vid ordination av tekniska
            hjälpmedel, framhållit att med den utformning som bestämmelserna
            om ersättning för förlorad arbetsförtjänst inom ramen för den
            allmänna försäkringen erhållit och mot bakgrund av de uttalanden
            som förarbetena till lagstiftningen innehåller, borde det enligt
            utskottets mening inte föreligga hinder att utge sjukpenning i
            sådana situationer som motionärerna den gången åsyftar. Utskottet
            fortsatte vidare:
          </p>
          <p>
            Enligt utskottets uppfattning är det angeläget att ett auktoritativt
            av- görande i den aktuella frågan kan ges så snart som möjligt
            av högre instans. Ett sådant avgörande kan erhållas genom att
            Riksförsäkringsverket utnyttjar sin möjlighet att pröva frågan.
            Riksförsäkringsverket har också befogenhet att underställa försäkringsdomstolen
            sitt beslut.
          </p>
          <p>
            Vi finner för vår del att det exempel vi här har anfört ger vid
            handen att lagstiftningen måste ändras, eftersom de auktoritativa
            avgöranden som socialförsäkringsutskottet tidigare har hänvisat
            till entydigt pekar på att sjuk- domsbegreppet med nuvarande lagstiftning
            inte ens täcker in sådana si- tuationer, där från medicinskt håll
            styrkt arbetsoförmåga — som inte är direkt hänförlig till sjukdom
            enligt den ifrågavarande lagstiftningen — medger rätt till ersättning
            från försäkringskassan. Med tanke på socialförsäkringssystemets
            strävan att bereda medborgare trygghet mot inkomstbortfall, utöver
            vid sjukdom, också vid arbetslöshet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1079/mot_197677__1079-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1976/77:1079 15
          </p>
          <p>
            frånvaro från arbetet i samband med barns sjukdom, barnsbörd
            m. m., ter sig det nu tillämpliga sjukdomsbegreppet stötande för
            rättskänslan. Med stöd av vad som anförts hemställs
          </p>
          <p>
            att riksdagen hos regeringen begär utredning om sjukdomsbegrep-
            pet i lagen om allmän försäkring syftande till bl. a. att arbets-
            oförmåga, som icke beror på sjukdom enligt vad man nu kan uttolka
            av lagen, också skall kunna grunda rätt till ersättning från den
            allmänna försäkringen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <p>
            NILS CARLSHAMRE (m) BLENDA LITTMARCK (m) KARL LEUCHOVIUS (m)
            G. BIÖRCK (m) HANS NYHAGE (m)
          </p>
          <p>
            i Värmdö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
