<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1976/77:55 om folkhögskolan</title>
        <author>av herr Sundman</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1976/77:55 om folkhögskolan</title>
          <idno type="rdwebb">G0021440</idno>
          <rs type="number">1440</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH</idno>
            <name>P. O. SUNDMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Rr2AUEpcupTR4m6E86q6HL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Rr2AUEpcupTR4m6E86q6HL">
          <note type="signatory" corresp="i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1440/mot_197677__1440-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-V9BCSPLaiUm77jXYFXW1XA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XvdxTKXT6FfgxFe49dqyqQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2FunLqaAJyj4ZTKWxTpdi1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CGRAgrpQ8YCSXh2z8BShsy">
        <div xml:id="i-29dS2myqsWBY8rXKtjDkFd">
          <p xml:id="i-PFG7U1eRT43M6KTmr3pJRH">
            Motion 1976/77: 1440
          </p>
          <p xml:id="i-Fz2Si2XZnqJxe3k3s4CU6y">
            av herr Sundman med anledning av propositionen 1976/77:55 om
            folkhögskolan
          </p>
          <p xml:id="i-SUeDr3B5Z78v4G26oqx9Tc">
            Folkhögskolan och Stiftelsen Föreningen Nordens institut, Biskops-Arnö,
            bedriver sedan 1958, vid sidan om den egentliga folkhögskoleundervisning-
            en, en utomordentligt kvalificerad kursverksamhet på nordisk bas.
            Bidragen till verksamheten underskrider vad en landstingsfolkhögskola
            normalt er- håller. Till den nordiska verksamheten har bidrag
            utgått, bl. a. ur Nordiska kul- turfonden, men endast i ringa
            omfattning. Vid överläggningar våren och försommaren 1976 mellan
            institutets föreståndare och dåvarande chefen för utbildningsdepartementet
            uttalade den sistnämnde att den nödvändiga förstärkningen av institutets
            och folkhögskolans resurser knappast skulle kunna ske via den
            nordiska budgeten utan att detta var något som föll inom den svenska
            statens ansvarsområde. Statsrådet ansåg att frågan borde kunna
            lösas i samband med att regeringen lade den väntade propositionen
            om nya bestämmelser för den svenska folkhögskolan. Den 15 december
            1976 inlämnade stiftelsen och folkhögskolan till ut- bildningsdepartementet
            en ansökan om årligt statsbidrag till verksamheterna på Biskops-Arnö
            med ett belopp som för budgetåret 1977/78 uppgår till 175 000
            kr. I denna ansökan lämnas en fyllig redogörelse för verksamheternas
            om- fattning och karaktär samt för de ekonomiska villkor under
            vilka stiftelsen och folkhögskolan arbetar. I propositionen 1976/77:55
            har emellertid Biskops-Arnös speciella problem icke uppmärksammats.
            På s. 167 i propositionen framhålls att vissa bidrag är så direkt
            knutna till vissa skolor och befattningshavare att de icke kan
            ingå i schablonbidragen. Av detta skäl föreslås avsevärda höjningar
            av bidragen till Finska folk- högskolan i Haparanda samt till
            Samernas folkhögskola i Jokkmokk. Det särskilda bidraget till
            Biskops-Arnö, som nämns i texten, är närmast av formell natur
            och avser en ersättning med 3 500 kr. till domänverkets fond för
            det markområde som upplåtits till skolan. Mycket tunga skäl talar
            för att Biskops-Arnö skall erhålla det önskade statsbidraget för
            budgetåret 1977/78 med 175 000 kr. Statens kulturråd har den 31
            januari 1977 yttrat sig över institutets och folkhögskolans framställning
            och tillstyrkt att anslaget beviljas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1440/mot_197677__1440-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-58LjU6MtiX4E1pExiatcH1">
            Mot. 1976/77:1440 3
          </p>
          <p xml:id="i-9DGRCWJB4xn7mwMY5igWrM">
            Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen beslutar att
            till Bidrag till driften av folkhögskolor m. m. för budgetåret
            1977/78 anvisa ett i förhållande till regeringens förslag med
            175 000 kr. förhöjt förslagsanslag av 224 672 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-SPekewUVH2PgqtZEVq8isx">
            Stockholm den 16 mars 1977
          </p>
          <p xml:id="i-CdyfZSMktFPKWXwsHZf2wt">
            P.O. SUNDMAN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-8ZZKVUwmiJrYijQb3FLh9W">
            I" Riksdagen 1976177. 3 saml. Nr 1439-1443
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
