<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om beskattningen av egenföretagare</title>
        <author>av herr Palme m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om beskattningen av egenföretagare</title>
          <idno type="rdwebb">G0021033</idno>
          <rs type="number">1033</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021033/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021033</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021033</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY</idno>
            <name>OLOF PALME</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <name>INGVAR CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX</idno>
            <name>BENGT GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GORAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PiA69Zron44x5fF1pHdUBo</idno>
            <name>INGEMUND BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA</idno>
            <name>VALTER KRISTENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7dXgNidaggTRBb3qPDta9j</idno>
            <name>ANNA LISA LEWÉN-ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj</idno>
            <name>ERIK ADAMSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <name>THAGE PETERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ESSEN LINDHAL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WMwEgSeRydEvBkoRQneX2d" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WMwEgSeRydEvBkoRQneX2d">
          <note type="signatory" corresp="i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PiA69Zron44x5fF1pHdUBo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7dXgNidaggTRBb3qPDta9j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1033/mot_197677__1033-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7E1xPmCtacLr2yN8TcPhDD">
        Mot. 1976/77:1033 2
      </fw>
      <div xml:id="i-8Nr2YdjEm3HpqkRSesLcza" type="motHeader">
        <div xml:id="i-487qC3BYDPuMLCU7zKjeJb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QHpBhSkgZZQB6Bos3GF1nU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EuFJsJtCeVkM3ZKbNqP9vZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-7F8ZKR3N5crb62Gnggb9q3">
          <p xml:id="i-ScuUwgZrGnMmdheCxamVM">
            Mot. 1976/77
          </p>
          <p xml:id="i-B7fSKKgTzVikYLpxa38LNP">
            1033-1039 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-WKrK7yLGkrtCqX65osAVxH">
            1976/77: 1033
          </p>
          <p xml:id="i-GWwSShnwQRbXLNV1XC2xEs" type="titleString">
            av herr Palme m. fl. om beskattningen av egenföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-LDWimgzJ6MD4wRDMwyZ1Vs">
            En stor del av den svenska företagsamheten utgörs av små eller
            medelstora företag. Dessa har stor betydelse för såväl sysselsättningen
            som den totala produktionen och därmed för det totala välståndet.
            En allmän strävan bör vara att ge dessa företag samma möjligheter
            som de större att utvecklas och expandera. Landets näringspolitik
            bör utformas så att inte särskilda regler gynnar eller missgynnar
            vissa typer av företag. Speciellt gäller detta skattelagstiftningen.
            På senare år har strävandena alltmera inriktats på att skapa likartade
            regler för beskattningen av före- tagsinkomster oberoende av i
            vilken juridisk form företaget än drivits. Så- lunda har reglerna
            utjämnats mellan fåmansbolag och företag som drives som enskild
            firma, och i fråga om jordbruksbeskattningen sker en successiv
            övergång till bokföringsmässiga grunder. Skatteutskottet och riksdagen
            har vid flera tillfällen också uttalat att be- skattningsreglerna
            bör vara konkurrensneutrala. Ett grundläggande drag i svensk företagsbeskattning
            är att reglerna är utformade på sådant sätt att konsolidering
            möjliggörs i betydande omfatt- ning. Huvudregeln som gäller för
            andra inkomstslag, nämligen att beskatt- ning skall ske det år
            som inkomsten förvärvas, blir i flertalet fall i praktiken satt
            ur spel när det gäller inkomst av rörelse. Tekniskt möjliggörs
            detta genom att man tillåter skattemässiga avskriv- ningar på
            maskiner och inventarier som är större än den fysiska förslitningen
            och genom att inneliggande lager får upptas till värden som bara
            motsvarar 40 96 av dess verkliga värde. Aktiebolag och ekonomiska
            föreningar har dessutom möjligheter att göra skattefria avsättningar
            till konjunkturinvesteringsfonder. Om dessa konsolideringsmöjligheter
            har i stort sett rått enighet, trots att avsevärda skattebelopp
            på detta sätt blivit skjutna på en obestämd framtid. Maskin- och
            inventarieavskrivningsreglerna är lika för olika företag och samma
            är förhållandet med nedskrivningen av lagervärdena. För företag
            som drivs som enskild firma betyder det att dessa konsolideringsmöjligheter
            medger att den skattemässiga vinsten i hög grad kan regleras och
            att sam- stämmighet mellan redovisad vinst och privata uttag ur
            rörelsen ej behöver råda. Detta i sin tur har stor betydelse också
            för de arbetsgivaravgifter och andra avgifter som är baserade
            på den redovisade inkomsten. I företagsskatteberedningens direktiv
            ingår att överse både konsoliderings- graden genom skatteuppskov
            och grunderna för produktionsfaktorsskatter-
          </p>
          <p xml:id="i-BANFndVyC7J16p5GkQoGDt">
            1 Riksdagen 19761/77. 3 saml. Nr 1033-1039
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1033/mot_197677__1033-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CAPzgzUgKQMzyKAdBu9BK8">
            na. Mot bakgrund därav och då beredningens betänkande snart kommer
            att föreligga är här inte avsikten att framlägga några förslag
            till ändringar i detta avseende. Redogörelsen för de gynnsamma
            företagsbeskattningsregler som i dag gäller har här lämnats som
            bakgrund till krav på att andra orättvisa skat- teförhållanden
            som genomförts på senare tid måste rättas till. Konsolide- ringsmöjligheterna
            ger visserligen möjlighet till långa skattekrediter och ut- jämning
            av progressionen mellan olika år, men i princip ger de dock inte
            möjlighet till varkatigt skatteundandragande. De ändringar som
            föreslogs i proposition 1976/77:41 och som godkändes av riksdagen
            under hösten 1976 innebär däremot att en viss grupp av fö- retagare
            får varaktiga omotiverade skattelättnader som ej erhålles av andra
            skattskyldiga. Detta innebär dels att skattebördor flyttas till
            andra skatt- skyldiga, dels innebär det att konkurrensen snedvrids
            mellan olika slag av företag. Sålunda höjdes det belopp på vilket
            allmän arbetsgivaravgift för egen- företagen ej skall erläggas
            från 18 000 till 30 000 kronor. Den enda motivering som anfördes
            i prop. 41 för denna åtgärd var ”att bereda egenföretagarna ytterligare
            lättnad”. I den socialdemokratiska motionen i samband med pro-
            positionen beklagades att ingen saklig motivering lämnades varför
            avgifterna skulle vara olika för egenföretagaren jämfört med den
            anställde. Ej heller i skatteutskottets betänkande nr 12 gjordes
            några försök att sakligt motivera denna olikhet i beskattningen.
            Det har tidigare funnits vissa skäl att ha ett mindre fribelopp,
            men dessa skäl har undanröjts, varför det enda sakliga skäl som
            nu kan föreligga är att i egenföretagarens rörelseinkomst också
            finns en del som kan vara ka- pitalavkastning och som därför inte
            bör vara belagd med arbetsgivaravgift. Det förefaller dock högst
            osannolikt att avkastningen av det i företaget nedlagda kapitalet
            skulle överstiga 18 000 kr. per år mer än i något enstaka undantagsfall.
            Höjningen av fribeloppet till 30 000 kr. måste alltså ses som
            en speciell skattefavör till en viss grupp skattskyldiga, eller
            som en viss konkurrensförmån för en typ av företag. Det är också
            felaktigt att tro att den omotiverade skattelättnaden bara utgår
            till några ansträngda småfö- retagare, utan i den gruppen finns
            också en rad andra företagare såsom advokater, konsulter, tandläkare
            och många flera med god skattekraft, me- dan en företagare med
            anställda får betala arbetsgivaravgift på avlönings- summan som
            utbetalas i dess helhet. I avvaktan på företagsskatteberedningens
            förslag föreslår vi att den av- giftsfria inkomstdelen vid beräkning
            av allmän arbetsgivaravgift återföres till 18 000 kr. att gälla
            från 1 januari 1978. En annan punkt på vilket varaktiga skattelättnader
            kan uppnås för fö- retagarna är då inkomsten från företaget kan
            uppdelas mellan familjemed- lemmar på ett sätt som inte motsvaras
            av insatserna i familjens företag. Genom den obligatoriska särbeskattningen
            har det stor betydelse hur in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1033/mot_197677__1033-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WeBEM8Z4eX3WN3gp3GeE7X">
            Mot. 1976/77:1033 3
          </fw>
          <p xml:id="i-4eFmrW456jnQLR87JkBPQ2">
            komsterna fördelas mellan makarna. Vid fjolårets riksdag genomfördes
            på våren olika regler i syfte att förhindra felaktiga uppdelningar,
            men på hösten ändrades dessa åter så att inom vissa gränser helt
            godtyckliga uppdelningar kan göras. Inom ramen för mark- nadsmässig
            ersättning åt medhjälpande make kan numera således valfri del
            av den samlade företagarinkomsten tillföras denne. Mot bakgrund
            av vad som tidigare anförts om konsolideringsregler som medger
            uppskov med redovisning av uppkommen inkomst kan alltså makar
            i nästan obegränsad omfattning dela inkomsten lika mellan makarna
            trots att den företagsledande maken i regel utför en betydligt
            större insats än den medhjälpande maken. Ett sådant system där
            det är möjligt för vissa företagarfamiljer att på för- delaktigaste
            sätt från skatte- och socialförsäkringssynpunkt godtyckligt dela
            upp en gemensam familjeinkomst kan inte accepteras från skatterättvise-
            synpunkt. Den tidigare gällande regeln att den företagsledande
            maken bör ha minst 2/3 av den samlade inkomsten förefaller att
            vara en rättvis schablon med hänsyn till marknadsmässiga ersättningar
            för utförda insatser. Vid sidan av ett rättvist skattesystem som
            i görligaste mån fördelar skat- tebördan oberoende av inkomstkällan
            är det också nödvändigt att ha skat- teregler som man nöjaktigt
            kan kontrollera att de efterleves. Det är vår uppfattning att
            det stora flertalet, företagare liksom andra skattskyldiga, lojalt
            följer givna skattelagar. För dessa är det alltså ett intresse
            att det finns kontrollmöjligheter så att andra inte genom felaktiga
            uppgifter kan komma ifrån sin del av skattebördan. Från kontrollsynpunkt
            fyller den s. k. tredjedelsregeln härvid en stor uppgift utöver
            att den också på ett någorlunda rättvist sätt fördelar inkomsten
            mellan makarna. Övriga regler om ett minsta antal arbetade timmar
            för att medhjälpande make skall få tillföras inkomst, liksom att
            ej högre vederlag än marknadsmässig ersättning får utgå till med-
            hjälparen, fyller givetvis en viss funktion, men den är begränsad.
            Det torde nämligen vara nära nog omöjligt för taxeringsmyndigheten
            att hävda någon annan fördelning än den de skattskyldiga uppgivit
            även om man misstänker att lämnade uppgifter är felaktiga. Ju
            högre timtal som uppställes ju lättare torde det dock vara för
            taxeringsnämnden att påvisa felaktigheter. Med hänsyn härtill
            och till att de skattskyldiga lätt kan överskatta den med- hjälpande
            makens insatser föreslås en återgång till den tidigare gällande
            tidsgränsen om 600 timmar som den lägsta arbetsinsatsen för att
            uppdelning skall kunna ske med medhjälpande make. Om tredjedelsregeln
            återinförs finns konkreta uppgifter att gå efter, och de andra
            spärreglerna blir av mera sekundär betydelse. I fråga om lön till
            barn som utför arbetsprestationer i föräldrarnas rörelse råder
            i princip enighet om att beskattning skall ske hos barnen. Det
            är dock felaktigt att dra fullständiga jämförelser med dessa och
            ungdomar som utför arbete på främmande arbetsplatser. I dessa
            senare fall sker alltid en bedömning av arbetsinsatsens värde
            av två parter vilket inte är fallet i den egna rörelsen. Om inkomster
            från föräldrarnas rörelser kan överföras
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1033/mot_197677__1033-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WnsMrAek5rfFYPnYTe5dEx">
            Mot. 1976/77:1033 4
          </fw>
          <p xml:id="i-4x65cEHUhueUtELubt52hf">
            till barn så vinnes ytterligare grundavdrag som gör att en avsevärd
            skattevinst uppstår. Då det inte är möjligt att kontrollera uppgifter
            mellan föräldrar och barn om utfört arbete och värdet av detsamma,
            måste alltså inskränk- ningar finnas för att undgå godtyckliga
            uppdelningar. Det råder enighet om att inga överföringar skall
            få ske till barn under 16 år. I fråga om äldre hemmavarande barn
            som studerar på heltid råder däremot delade meningar. Vi anser
            att heltidsstudier i dag kräver så stor insats av den studerande,
            att några ytterligare arbetsinsatser knappast kan begäras annat
            än under ferier eller annan längre ledighet. Vi är medvetna om
            att det i några fall ändå utförs värdefullt arbete av ungdomar
            vid vissa tillfällen, men omfatt- ningen måste då vara så ringa
            att det förhållandet att föräldrarna ej erhåller avdragsrätt för
            ersättningen utan sjäva får betala skatten blir en obetydlig merbelastning.
            Med hänvisning till vad som i motionen anförts hemställs att riksdagen
            måtte besluta 1. att det avgiftsfria belopp på vilket egenföretagarens
            allmänna arbetsgivaravgift beräknas skall sänkas till 18 000 kr.
            att gälla fr.o.m. den 1 januari 1978, 2. att spärreglerna i fråga
            om uppdelning av inkomsterna mellan makar i gemensamt företag
            och lön till barn från föräldrars företag får i princip den lydelse
            de hade före riksdagens beslut den 17 december 1976 och att de
            nu föreslagna reglerna skall I tillämpas fr. o. m. den 1 januari
            1978.
          </p>
          <p xml:id="i-7QXqsWNCpgSrMDmXz9fbwg" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <div xml:id="i-3z5mKDWHtyKJsb9nqX7kqs" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KuH7dvbjdi4m3Qv55v4Co6">
              <item xml:id="i-A2DTRHC5WSx189CD1HvZ9a" who="i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY" type="signature">
                OLOF PALME (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7ws6YYycHxr4fh2JAcgpN7">
            INGVAR CARLSSON (s) GÖRAN KARLSSON (s) i Tyresö i Huskvarna BENGT
            GUSTAVSSON (s) INGEMUND BENGTSSON (s) i Eskilstuna i Varberg LILLY
            HANSSON (s) INGVAR SVANBERG (s) LISA MATTSON (s) VALTER KRISTENSON
            (s) ANNA-GRETA SKANTZ (s) ANNA LISA LEWÉN-ELIASSON (s) PAUL JANSSON
            (s) ERIK ADAMSSON (s) THAGE PETERSON (s) HANS GUSTAFSSON (s) i
            Nacka i Ronneby ESSEN LINDHAL (s) LENA HJELM-WALLÉN (s)
          </p>
          <p xml:id="i-EKBb5CTtZEfGyGjExE4TDS">
            i Lidingö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
