<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ökad bindning av u-iandsbiståndet</title>
        <author>av herr Knutson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ökad bindning av u-iandsbiståndet</title>
          <idno type="rdwebb">G0021053</idno>
          <rs type="number">1053</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021053/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021053</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021053</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh</idno>
            <name>BLENDA LITTMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x</idno>
            <name>ALLAN ÅKERLIND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>GÖTHE KNUTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM</idno>
            <name>BO SIEGBAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TgHCHdxZar1BNKPYAQ7Fh5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TgHCHdxZar1BNKPYAQ7Fh5">
          <note type="signatory" corresp="i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1053/mot_197677__1053-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ptipk5B7goxrTGiJAsYMwH">
        Motion 1976/77:1053
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Wh1556wj7yRabX49iG3a3s">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UMh9MaqGGowS5Uh7tYww7j"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-79L5hX5TwQXLtiy7ZMrdzj"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Efyq4HNYF7c8uL7BzfguFm">
        <div xml:id="i-DHYr7wnUmwCa7u7XjbYt4K">
          <p xml:id="i-3KAqUTmyu5kWeH45ojMQoj">
            av herr Knutson m. fl. om ökad bindning av u-landsbiståndet
          </p>
          <p xml:id="i-R3RAjkx4cqPC5U61h1vMRn">
            I 1977 års budgetproposition föreslås en minskning av det bundna
            bi- ståndet från 600 milj. kr. under innevarande budgetår till
            500 milj. kr. för nästa budgetår. Detta innebär att det bundna
            biståndets andel av det totala biståndsanslaget sjunker till 14
            procent för 1977/78 jämfört med 19 procent under innevarande budgetår.
            Under budgetåret 1975/76 utgjorde det bundna biståndet 20 procent
            av de totala utbetalningarna. I propositionen föreslås således
            en kraftig nedskärning av det bundna svenska biståndets andel
            av den totala hjälpen. Någon konkret motivering för denna åtgärd
            lämnas emellertid inte. Tvärtom framhålls i propositionen att
            de negativa effekter av bundet bistånd, som beskrivits i SIDA:s
            an- slagsframställning, utgör undantag och att mottagarna av bundet
            svenskt bistånd i enlighet med av riksdagen fastställda riktlinjer
            fritt kan utnyttja detta för import från sådana sektorer där det
            svenska näringslivet besitter särskild konkurrensförmåga. Det
            vore i nuvarande läge mot bakgrund av den kraftigt försämrade
            sven- ska bytesbalansen och det oroande sysselsättningsläget tvärtom
            i hög grad befogat att avsevärt öka det bundna biståndet. De flesta
            företag har nu ledig kapacitet, och en ökad bindning av biståndet
            kommer därför att öka den svenska exporten och förbättra sysselsättningsläget.
            Den utsträckning i vilken det svenska biståndsarbetet kan genomföras
            med inhemskt pro- ducerade resurser har också betydelse för vår
            förmåga att lämna bistånd på längre sikt. För det svenska näringslivet
            innebär den förda politiken bl. a. också att våra företag får
            arbeta under avsevärt sämre konkurrensförutsättningar än företagen
            i andra länder. Medan de sistnämnda får ett aktivt och omfattande
            stöd, i form av det bundna bistånd som deras regeringar lämnar,
            måste svenska företag lita helt till egna krafter och till de
            rent kommersiella fi- nansieringsmöjligheter som finns och som
            för övrigt också är sämre än vad företagen i konkurrentländerna
            åtnjuter. Följden är inte bara att svenska företag ofta går miste
            om beställningar som de annars skulle ha kunnat hemföra utan också
            att de får mycket svårare att komma in på de nya marknaderna,
            att göra sig kända och vinna ordentligt fotfäste där. Med hänsyn
            till de förluster i marknadsandelar som den svenska exporten fått
            vidkännas på senare tid förefaller det angeläget att genom ett
            ökat bundet bistånd underlätta företagens ansträngningar att tränga
            in på u-landsmark- naderna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1053/mot_197677__1053-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WV3QkJGMpxdCWZx19iFHKM">
            Mot. 1976/77:1053 10
          </fw>
          <p xml:id="i-9DEVTsjoxzWH4VMv7aYQr6">
            De positiva effekterna på betalningsbalans och sysselsättning
            av det be- gränsade bundna svenska bistånd som hittills lämnats
            synes enligt en av riksrevisionsverket framlagd utredning ha reducerats
            genom SIDA:s strävan att minimera den ”skada” för mottagarländerna
            som bindningen till upp- handling i Sverige medfört. En sådan
            ”skademinimering” har man sökt åstadkomma genom att fördela biståndet
            mellan mottagarländerna på ett sådant sätt att det kunnat finansiera
            import från Sverige som skulle ha ägt rum oavsett bindningen.
            En ytterligare försvagning har skett genom en vidgning av varubistånds-
            begreppet så att i det bundna biståndet även inräknats viss upphandling
            för projekt som inte varit bundna till Sverige men som ändå lett
            till svenska leveranser. Det förefaller angeläget att åtgärder
            snarast vidtas så att biståndsorganet inte på ett sådant sätt
            mer eller mindre motarbetar de syften som stats- makterna genom
            det bundna biståndet velat uppnå. I propositionen fram- hålls
            att länderinriktat utvecklingsbistånd i bunden form för framtiden
            en- dast bör få ske med medel avsedda för importstöd. Detta är
            i och för sig tillfredsställande. Det kan emellertid inte, såsom
            sker i propositionen, användas som argument för en minskning av
            det bund- na biståndet under nästa budgetår. Rent principiellt
            kan naturligtvis alla vara överens om att idealet vore om alla
            biståndsgivande länder avstod från att binda sin hjälp. Det är
            en ståndpunkt som även den svenska industrin intagit. Företagen
            i alla länder skulle då fritt kunna konkurrera om de leveranser
            som möjliggörs genom biståndsgivning, oavsett vilket land biståndet
            kommer från. Men problemet är som bekant att andra givarländer
            inte tycks visa någon större lust att följa den svenska förebilden
            utan fortsätter att till största delen binda sitt bistånd. Detta
            gäller även länder med en relativt stark betalningsbalans såsom
            Japan, Västtyskland och Förenta staterna. De ansträngningar som
            gjorts under många år, inom bl. a. OECD, i syfte att minska den
            internationella biståndsbindningen har hittills inte givit några
            nämnvärda resultat, och det förefaller inte heller sannolikt att
            de kommer att leda till några framsteg inom de närmaste åren.
            Det svenska biståndet är mer generöst än något annat lands i åtminstone
            tre avgörande hänseenden: Det utgör en större andel av BNP, det
            lämnas som gåva i stället för lån och det utgår huvudsakligen
            i obunden form. En ansvarsfull svensk sysselsättnings- och valutapolitik
            kräver i dagens läge, enligt vår mening, en något mindre grad
            av generositet på den sist- nämnda punkten. Men Sveriges bistånd
            skulle fortfarande troligen vara det utan jämförelse mest generösa
            bland alla givarländers.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1053/mot_197677__1053-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T9pg7WpCaNdrCC89oVGGvK">
            Mot. 1976/77:1053 11
          </fw>
          <p xml:id="i-KdEyJ2j9xQBrR39g3cZkcm">
            Mot bakgrund av det ovan anförda hemställs att riksdagen uttalar
            att u-landsbiståndet i fortsättningen får en sådan inriktning
            att den bundna delen utgör en väsentligt ökad andel av det totala
            biståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-3ET3FhZGvS51GaXDUi3uN1" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <p xml:id="i-GR1js1tGjeacHoH4FTqyxb">
            GÖTHE KNUTSON (m) BO SIEGBAHN (m) BLENDA LITTMARCK (m) RUNE RYDÉN
            (m) ALLAN ÅKERLIND (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
