<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00677">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om vidgad rätt till handikappersättning</title>
        <author>av fru Andrén och herr Molin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om vidgad rätt till handikappersättning</title>
          <idno type="rdwebb">G002677</idno>
          <rs type="number">677</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002677/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002677</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002677</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL</idno>
            <name>MARGARETA ANDRÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-67kiTFbXU3qDiVNVin2wTU</idno>
            <name>BJÖRN MOLIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T7BvaSEJu3RxxKi6aj93jX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T7BvaSEJu3RxxKi6aj93jX">
          <note type="signatory" corresp="i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-67kiTFbXU3qDiVNVin2wTU"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__677/mot_197677__677-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Fpqd1zSZWoNHbgDQtUeLbL">
        Motion 1976/77: 677
      </fw>
      <div xml:id="i-LG5Bb2GQQZaCCTN7rqnMDK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Wg3NckrosFTScwrXpNsnj6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6xRKQok8j2MXP7aQ9KXCK6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QBztgGfZ5S8JMgYLCHo95j" type="motBody">
        <div xml:id="i-G52BVQ8xf7tBcfPEXPqQTy">
          <p xml:id="i-PS654wUBYxP2o7FZ4C2QU6">
            av fru Andrén och herr Molin om vidgad rätt till handikappersättning
          </p>
          <p xml:id="i-3w4ecRJ3zjme4t3L4bLrdR">
            Sedan den 1 juli 1975 kan försäkrad, som fyllt sexton år och
            som innan han fyllt sextiofem år för avsevärd tid fått sin funktionsförmåga
            nedsatt, få handikappersättning enligt 9 kap. 2$ lagen om allmän
            försäkring. Funktionsförmågan skall vara nedsatt i sådan omfattning
            att han a) i sin dagliga livsföring behöver mera tidskrävande
            hjälp av annan, b) för att kunna förvärvsarbeta behöver fortlöpande
            hjälp av annan eller c) eljest får vidkännas betydande merutgifter
            Handikappersättningen innebär jämfört med de tidigare bestämmelserna
            vidgade möjligheter till ersättning. De nya bestämmelserna upplevdes
            också positivt av t. ex. njursjuka. Bestämmelserna kritiserades
            emellertid skarpt av andra handikappgrupper, t. ex. diabetiker
            och psoriatiker, och även av dem som skall tillämpa bestämmelserna.
            Bedömningen av rätten till er- sättning skiftar från försäkringskassa
            till försäkringskassa. Det finns t. o. m. exempel på olika bedömningar
            inom samma försäkringsområde. Riksför- säkringsverkets tillämpningsföreskrifter
            innebär emellertid att det generellt blir svårare att få handikappersättning.
            Både De handikappades riksförbund och Handikappförbundens centralk-
            ommitté har till regeringen framfört kritik mot bestämmelsernas
            tillämpning. Såväl förre socialminister Aspling som socialministern
            Gustavsson har i riksdagen, i maj 1975 resp. januari 1977, sagt
            att ytterligare erfarenheter bör avvaktas. Trots att bestämmelserna
            bara är ett och ett halvt år gamla ger enligt vår mening erfarenheterna
            av tillämpningen hittills anledning till en översyn av dem. Riksdagen
            bör därför begära en sådan. De synpunkter som framförts av handikapporganisationerna
            bör beaktas vid översynen. De har bl. a. framfört följande: —-
            Det uttalade syftet med handikappersättningens införande att ge
            rö- relsehindrade generösare möjligheter till stöd har inte uppnåtts.
            — För att få handikappersättning — oavsett aldrig så stora merkostnader
            —- har man tydligen gått på en slags ”generalindikation” om att
            nedsatt funktionsförmåga först måste föreligga. Detta har inneburit
            att exempelvis många psoriatiker fått avslag på sina ansökningar,
            med just motiveringen att ”nedsatt funktionsförmåga” ej föreligger.
            — Stora problem har uppstått med begreppet merkostnader. Utan
            tvekan är det så att de som tidigare har haft tekniska och praktiska
            möjligheter att ”skaffa sig” merkostnader också har haft möjlighet
            att verifiera dem och därmed också fått handikappersättning beviljad.
            Andra grupper, vars merkostnader för handikappet skulle blivit
            så stora att de aldrig haft råd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__677/mot_197677__677-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RHpCkzJ3NUVUdz9SBW7Tqz">
            Mot. 1976/77:677 , 4
          </fw>
          <p xml:id="i-VtAo8rmvLdJ5z43mHty67S">
            att skaffa dem, har självfallet inte kunna verifiera sina merkostnader
            och därmed inte heller kunnat beviljas handikappersättning. —
            Handikappersättning utgår nu inte för intagna på ”anstalt”. Detta
            har i flera fall inneburit stora problem, t. ex. när det gäller
            döva som vistas på ålderdomshem. De måste ofta resa långa vägar
            för att över huvud taget kommunicera med någon, en merkostnad
            som de nu inte får ersatt. - Det upplevs också som orättvist att
            döva inte tillerkänns samma rät- tigheter som blinda att erhålla
            60 96 handikappersättning. — Föräldrar till handikappade barn
            erhåller i dag inte handikappersättning, utan endast det beskattningsbara
            vårdbidraget. Eftersom vårdbidraget främst måste betraktas som
            en ersättning för vårdinsatsen borde föräldrarna också kunna få
            handikappersättning, som då skulle ses som en ersättning för mer-
            kostnader. — Blinda har rätt till 60 96 handikappersättning, förutsatt
            att de inte är pensionärer. Många synskadade pensionärer har haft
            mycket svårt att få högre ersättning än 30 96, även om de har
            ledarhund och stora kostnader för hunden. Inte ens de som har
            ett handikapp utöver synskadan, t. ex. dövblinda, får alltid högsta
            ersättningen. Riksförsäkringsverket och försäkringsdomstolen motiverar
            sina beslut med att hjälpbehovet av anna person ej förelegat i
            den omfattning som lagen föreskriver, trots att betydande merkostnader
            föreligger. För att undan- röja denna tolkning bör en ändring
            av lagtextens krav på att funktions- förmågan skall vara nedsatt
            för avsevärd tid övervägas. Det borde i stället räcka om den försäkrade
            på grund av handikappet uppfyller något av de tre återstående
            kriterierna i 9 kap. 2 $ AFL. Det nuvarande kravet på nedsatt
            funktionsförmåga har bl.a. medfört att drygt 1/4 av de psoriatiker
            som sökt fått avslag. Det betyder alltså att även om de har merkostnader
            får de inte dessa täckta, eftersom deras funktionsförmåga inte
            anses nedsatt. Punkt c) i lagparagrafen leder uppenbarligen till
            olika tolkningar. Diabetiker får också ofta avslag på ansökan
            om handikappersättning. Även om den förra regeringen vid bestämmelsernas
            tillkomst skulle ha avsett denna rest- riktiva tillämpning, bör
            nu en ändring ske. Handikappade har inte heller genom avdragsrätt
            vid taxeringen kunnat få tillräcklig kompensation för sina extrakostnader.
            Det är enligt vår mening rimligt att ersättningen för merkostnader
            förbättras. För vidgad rätt till handikappersättning talar dessutom
            de generella skälen för att bidrag i allmänhet är att föredra
            framför avdrag. Som ytterligare skäl för att handikappersättningen
            bör kunna utgå även till försäkrad som är placerad på ”anstalt”
            bör anföras den orättvisa som uppkommer i förhållande till den
            som bor på bostadshotell eller liknande, där kommunen subventionerar
            tjänsterna i samma omfattning som på ål- derdomshemmen. Bostadshotellen
            räknas nämligen inte som ”anstalt” i försäkringslagens mening
            på grund av att hyresgästerna har egna kontrakt på lägenheterna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__677/mot_197677__677-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YcLZqwM8GF2XM9QDKgQcQD">
            Mot. 1976/77:677 5
          </fw>
          <p xml:id="i-E6z5LLtyShLUWGhdXP4YVy">
            Att rätt till handikappersättning inte skall kunna förekomma
            om en per- sons funktionsförmåga blivit nedsatt först efter fyllda
            sextiofem år måste också upplevas som en orättvisa. Tidskrävande
            hjälp behöver den handi- kappade säkerligen också vid handikapp
            som uppkommit efter uppnådda sextiofem år, och likaså uppstår
            även då betydande merutgifter. Även om varje hjälpbehov eller
            merutgift för sig inte är så kostnadskrävande uppgår ofta de olika
            behoven tillsammans till ganska stora utgifter, och rätt ill handikappersättning
            bör därför finnas. Jämfört med dem som bor i bo- stadshotell har
            äldre och handikappade, som bor i egen lägenhet, alltså varken
            handikappersättning eller subventionerad kommunal service i samma
            om- fattning. Ytterligare skäl för att handikappersättning skall
            kunna beviljas även om funktionsförmågan blivit nedsatt efter
            sextiofem år är att tidigare beviljad handikappersättning kan
            fortsätta att utgå efter nämnda ålder. Enligt lagen skall visserligen
            behovet av handikappersättning omprövas i samband med beslut om
            förtidspension och då den försäkrade tillerkänns ålderspension,
            men helt riktigt föreligger ej hinder mot fortsatt ersättning.
            Samtidigt som rätten till handikappersättning vidgas bör övervägas
            att införa en lägre ersättningsnivå, på förslagsvis 15 96 av basbeloppet.
            Det finns annars risk att en del handikappade går miste om ersättning
            på grund av att merkostnaderna inte uppgår till 30 26 av basbeloppet
            men ändå uppgår till betydande belopp. Med hänvisning till det
            anförda hemställs att riksdagen hos regeringen begär en översyn
            av reglerna för han- dikappersättning i enlighet med vad som anförts
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-9TmANxLLuTTu4FLszEZWcj" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1977
          </p>
          <div xml:id="i-jzzWeXnYDPdqrFmN8C9zs" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SdUJgiAtfhD3tcA3WHvp68">
              <item xml:id="i-Np1yU3xAobHAw7jtZPXy1h" who="i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL" type="signature">
                MARGARETA ANDRÉN (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-NTGAxvczw81ivcM3Pvoj6Z" who="i-67kiTFbXU3qDiVNVin2wTU" type="signature">
                BJÖRN MOLIN (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
