<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00757">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utgivning av prisbillig kvalitetslitteratur för barn och ungdom</title>
        <author>av herr Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utgivning av prisbillig kvalitetslitteratur för barn och ungdom</title>
          <idno type="rdwebb">G002757</idno>
          <rs type="number">757</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002757/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002757</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002757</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JzJFrauLPM12Y89u5S5tuS</idno>
            <name>BARBRO BACKBERGER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7eyBq73KkxBCMPrfkuhTEz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7eyBq73KkxBCMPrfkuhTEz">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JzJFrauLPM12Y89u5S5tuS"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__757/mot_197677__757-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PGzqytmh2PoRcn8PpD4TCA">
        Motion 1976/77: 757
      </fw>
      <div xml:id="i-8MWRr3dq47u1erUG81jpuh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JUamnUr86CTvY6dqUFDgwK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7C3uqKYjxtPsSNwtLA8Pug" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LCLcnQbXSKz65dHeFLA66Q" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ma868Us4qCrZrCfkGcBbZq">
          <p xml:id="i-XpVBdJBoKLpEt2vpQm2NHk">
            av herr Werner m. fl. om utgivning av prisbillig kvalitetslitteratur
            för barn och ungdom
          </p>
          <p xml:id="i-SC9FQfoCcFwpgTXTbhHiCe">
            Med innevarande budgetår har en statligt subventionerad utgivning
            av skönlitteratur för vuxna, ”En bok för alla”, påbörjats. Massmarknadsför-
            slaget är knutet till Litteraturfrämjandet och använder bl. a.
            denna orga- nisations distributionsapparat (fackföreningar och
            andra organisationer) vid sidan om en mer traditionell bokhandels-
            och pressbyråförsäljning. Utgiv- ningen är en treårig försöksverksamhet,
            och subventionen uppgår till 2,5 miljoner årligen. Under det första
            försöksåret har fem titlar utkommit. Upp- lagan, 40 000 ex./titel,
            slutsåldes från förlaget på två veckor. Redan då denna utgivning
            föreslogs kom från många håll protester mot att den endast omfattade
            litteratur för vuxna. Vpk påpekar i sin motion av den 24 mars
            1976 ”det flagrant felaktiga i att ett massmarknadsförlag, vars
            styrka bl. a. ligger i att använda sig av ett icke-konventionellt
            dis- tributionssystem, inte från början omfattar barn- och ungdomslitteratur”.
            När det nu kan konstateras att denna utgivningsform fungerar bra,
            finns det således ånyo anledning att påpeka
          </p>
          <p xml:id="i-L2S93iG16hk2Yqv7s9wfLQ">
            att massmarknadsutgivning för barn är kulturpolitiskt väl så
            viktig som en sådan utgivning för vuxna, att varje undersökning
            av barns förhållanden visar att arbetarklassens barn är de mest
            exploaterade av de kommersiella krafterna, att barnböckerna under
            de senaste sju åren stigit i pris t. o. m. något snabbare än böckerna
            för vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-CDkbnwV29hjQ74MXLoueez">
            Det är viktigt att en massmarknadsutgivning för barn och ungdom
            kom- mer till stånd. Försäljningen bör utnyttja såväl Litteraturfrämjandets
            kanaler som varuhus, B-bokhandlare och pressbyråorganisation,
            vilka nu är stora försäljare av skräplitteratur för barn. En viktig
            aspekt på massmarknads- utgivning för barn är att den utformas
            i kontakt med Sveriges Radio/TV:s barn- och ungdomsredaktioner
            samt TRU. På så sätt skulle böcker som aktualiseras i radio och
            TV finnas tillgängliga till ett verkligt lågt pris. Detta skulle
            visserligen innebära en viss koncentration av utbudet och i många
            fall en privilegierad ställning för de förlag som har option på
            de titlar det gäller. Å andra sidan skulle en sådan koppling innebära
            att samhället samlar sina resurser för att på ett öppet sätt kunna
            konkurrera med kiosklitteraturen för barn och ungdom. Knytningen
            till radio och TV skulle innebära en lika total marknadsföring
            som skräputgivningen har möjlighet att genom- föra, men på ett
            icke-manipulerande sätt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__757/mot_197677__757-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gj5HcbJzmPFQCpGjtgyqQW">
            Mot. 1976/77:757 T.
          </fw>
          <p xml:id="i-6tfReTQHoiiraHgMrzebyS">
            Produktionskostnaden kan förväntas ligga betydligt över den för
            mass- marknadslitteratur för vuxna, bl. a. eftersom böckerna beträffande
            typografi och format bör anpassas något efter ovana läsares behov.
            Större kostnader än när det gäller vuxenutgivningen måste beräknas
            för ersättning till för- lagen, eftersom utgivningen omfattar
            titlar, som är relativt attraktiva, även om det ej är fråga om
            nyutgivning. Priset bör ej överstiga vad ”En bok för alla” f.n.
            kostar, 5 kr. En viktig effekt av ett lågt pris är att inte bara
            barn och föräldrar kan köpa böckerna utan också att skolor och
            bibliotek kan anskaffa aktuella klassuppsättningar och på så sätt
            arbeta med litte- raturen på ett medvetet och läsfrämjande sätt.
            Vpk föreslår att en försöksverksamhet med massmarknadsutgivning
            för barn och ungdom kommer till stånd. För stöd till denna utgivning
            avsätts 2,5 milj. kr. årligen under tre år. Utgivningen beräknas
            omfatta minst 5—-10 titlar per år. Organisationen av utgivningen
            bör möjliggöra ett samarbete med SR:s barnredaktioner och TRU.
            För distributionen utnyttjas framför allt de stora försäljarna
            av kiosklit- teratur, pressbyrån och varuhusen. Med hänvisning
            till det ovan anförda föreslås 1. att riksdagen uttalar att utgivningen
            av prisbillig kvalitetslit- teratur skall kompletteras med utgivning
            av litteratur för barn och ungdom enligt i motionen angivna riktlinjer,
            2. att riksdagen beslutar höja anslaget under B 20 för utgivning
            av prisbillig kvalitetslitteratur med 2 500 000 kr., avseende
            barn- och ungdomslitteratur, till 5 000 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-6r7DTv9AXPRL38w58r8536" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1977
          </p>
          <div xml:id="i-Rk3JCZJT26eUinMTqSqcrb" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-J2FcXX2SijZQFUp4g3G2VX" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              LARS WERNER (vpk)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6e2GNUA5zkk14hNqZu94XH">
            EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) NILS BERNDTSON (vpk)
            KARIN NORDLANDER (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) BARBRO BACKBERGER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-4bvdutebX1fguiWQZ3EJ98">
            i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
