<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om preventivmedelsrådgivning</title>
        <author>av fru Lantz m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om preventivmedelsrådgivning</title>
          <idno type="rdwebb">G002137</idno>
          <rs type="number">137</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002137/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002137</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002137</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>TOMMY FRANZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JYusafFpjs2WwvrtpKWP7M" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JYusafFpjs2WwvrtpKWP7M">
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__137/mot_197677__137-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1976/77: 137
          </p>
          <p>
            av fru Lantz m. fl. om preventivmedelsrådgivning
          </p>
          <p>
            Sammanfattning. Köerna till preventivmedelsrådgivningen är långa
            inom de flesta landsting. I exempelvis Västerås är väntetiden
            för att få spiral eller p-piller ett år. Många kvinnor blir gravida
            medan de väntar på pre- ventivmedelsrådgivning. I Västervik skulle
            30 ?5 av aborterna kunna und- vikas om köerna försvann. Det skulle
            innebära en besparing på 700 000 kr. för landstinget. För att
            minska dessa onödiga sociala och ekonomiska kostnader och för
            att ge alla kvinnor och män tillgång till fullgod preven- tivmedelsrådgivning
            hemställs i motionen om en kartläggning i syfte att klarlägga
            vilka åtgärder som behövs för att åstadkomma en sådan rådgivning.
          </p>
          <p>
            Den nya abortlagen trädde i kraft den I januari 1975. Då lagen
            behandlades av riksdagen rådde allmän enighet om att en ökad satsning
            på preven- tivmedelsrådgivning måste ske. Men möjligheterna för
            kvinnorna att få preventivmedelsrådgivning i rätt tid är dåliga.
            Köerna till rådgivningen är långa. Väntetider på 2-4 månader torde
            vara vanliga inom de flesta landsting. I Västerås uppges t.ex.
            att väntetiden är ett år för att få spiral eller p-piller och
            i Eskilstuna ett halvår. Många kvinnor blir gravida medan de väntar
            på rådgivning. I Västervik menar läkarna att om köerna försvann,
            skulle en tredjedel av aborterna kunna undvikas. För 30 6 av kvinnorna
            i Västervik var de långa vän- tetiderna orsak till oönskade havandeskap
            genom att man fått vänta för länge på utprovning av lämpligt preventivmedel
            eller genom att övergång till annat preventivmedel fördröjts om
            det första visat sig olämpligt. Varje abort kostar ca 3 000 kr.
            Till denna summa kommer lika mycket i följdkostnader efter en
            abort. I Västervik utförs 300 aborter per år. Om väntetiderna
            till rådgivningen försvann skulle detta landsting spara 700 000
            kr. i vårdkostnader varje år. För hela landet skulle summan kunna
            bli 50 milj. kr., eftersom det utförs 30 000 aborter varje år.
            Fri abort innebär valfrihet, jämställdhet och självständighet
            för både män och kvinnor. Men då får inte bristen på preventivmedelsrådgivning
            tvinga kvinnor att välja abort. För att minska antalet aborter
            måste alla kvinnor och även män få tillgång till en fullgod och
            lättillgänglig preventivmedels- rådgivning och till preventivmedel.
            De lagförslag som antogs i samband med abortlagen är avsedda att
            sti- mulera till utbyggnad av rådgivningen, men de tvingar inte
            landstingen att ordna med en heltäckande rådgivning. Statlig ersättning
            utgår till kom- muner och landsting som bedriver rådgivning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__137/mot_197677__137-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1976/77:137 11
          </p>
          <p>
            För att få en fullgod preventivmedelsrådgivning för kvinnor och
            män och för att minska uppenbart onödiga kostnader, både ekonomiska
            och so- ciala, borde varje landsting åläggas att bedriva preventivmedelsrådgivning.
            Rådgivningen kan ske inom mödrahälsovårdens ram. Men rådgivning
            och information måste ges på olika nivåer, och därför bör speciella
            ung- domsmottagningar och mottagningar inom 1. ex. företagshälsovården
            kom- plettera mödrahälsovårdens arbete i detta avseende. Det är
            också viktigt att satsa på uppsökande verksamhet, som riktar sig
            till utsatta riskgrupper i vårt samhälle. Med stöd av det anförda
            hemställs att riksdagen hos regeringen anhåller om en kartläggning
            för att utröna vilka åtgärder som behövs för att kunna erbjuda
            en fullgod preventivmedelsrådgivning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 13 januari 1977 INGA LANTZ (vpk)
          </p>
          <p>
            TORE CLAESON (vpk) TOMMY FRANZÉN (vpk)
          </p>
          <p>
            JÖRN SVENSSON (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
