<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--00197">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om statligt stöd till kommunala musikskolor</title>
        <author>av fru Lantz m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om statligt stöd till kommunala musikskolor</title>
          <idno type="rdwebb">G002197</idno>
          <rs type="number">197</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G002197/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G002197</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G002197</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq</idno>
            <name>OSWALD SÖDERQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>TOMMY FRANZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Dm1AwxxbToUjDt3WT6T1dD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Dm1AwxxbToUjDt3WT6T1dD">
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RbKNMUyo9hNCG3nSXBGQAq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__197/mot_197677__197-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4WiMqrWmDTSSG14o5heRs2">
        Motion 1976/77:197
      </fw>
      <div xml:id="i-Xh9iVanr762TwQ7rMQUoy9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5k5xNu7x1FbUtz86KfCdWx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VkEq71FniBBFNJjX1APBum" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7bngmdBLDjJhCHTJSBpGQB" type="motBody">
        <div xml:id="i-RL7M6qiAeYURdv8pm2WKuQ">
          <p xml:id="i-Gnm8QuVN5iLiPjWtcdTa6y">
            av fru Lantz m. fl. om statligt stöd till kommunala musikskolor
          </p>
          <p xml:id="i-L8iyozkCgBwJRGq4ZC8hLg">
            Utbyggnaden av den kommunala musikskolan tog fart under 1950-talet,
            och nu finns kommunal musikundervisning i nästan alla kommuner,
            men av skiftande kvalitet och omfattning. Musikskolan räknar med
            300 000 elever. Undervisningen är helt frivillig, men intresset
            att delta från elevernas sida är stort. Ungefär hälften av alla
            elever i årskurs 1 och 2 deltar. Kostnadsmässigt uppgick de kommunala
            kostnaderna för denna verk- samhet till omkring 190 milj. kr.
            under 1975. Utbyggnaden av musikskoleverksamheten har skett genom
            kommunala initiativ. På grund av skiftande ekonomiska förutsättningar
            i kommunerna har musikskolan fått mycket olika omfattning och
            profil. Kommunerna anser sig i trängda ekonomiska lägen tvingade
            att trappa ner musikverk- samheten. Det är i de fattiga kommunerna,
            som oftast också är de barnrikaste, som behovet av musikundervisning
            är störst. Där finns förmodligen de barn, vilkas föräldrar aldrig
            skulle ha ekonomisk möjlighet att låta sina barn få studera musik,
            om inte den kommunala musikskolan fanns. Den kom- munala musikundervisningen
            kan öppna vägen för att ge alla elever samma möjlighet att lära
            sig spela och få kunskap om musik. Ofta har det påpekats att alla
            elever skall ha rätt till likvärdig kvalitet i undervisningen
            i vilken kommun de än bor. Eftersom den kommunala musikskolan
            fyller en viktig funktion i det svenska skolväsendet borde kommunerna
            vara berättigade till statsbidrag för denna verksamhet. Frågan
            om den kommunala musikskolans finan- siering har många gånger
            tidigare behandlats av riksdagen. Två år i rad har riksdagen gett
            regeringen till känna vad utskottet anfört beträffande denna verksamhets
            finansiering. Men tillkännagivandena har ännu inte för- anlett
            någon åtgärd från regeringens sida. Senast behandlades frågan
            i samband med SIA-propositionen. Utbild- ningsutskottet skriver
            i betänkandet 1975/76:30: ”——— att låta grundskolans förstärkningsresurs
            inkludera en statlig resurs för ifrågavarande musikun- dervisning
            är fullt möjligt. En ökning av den statliga förstärkningsresursen
            är enligt utskottets mening angelägen i syfte att ge denna kommunala
            mu- sikundervisning visst statligt stöd.” Det vore olyckligt om
            den kommunala musikundervisningens finansie- ring blir avhängig
            av den s. k förstärkningsresursen. Den i och för sig helt otillräckliga
            förstärkningsresursen är tänkt att räcka till ett otal verksamheter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__197/mot_197677__197-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WdCJddv419XxMPeQHFqY84">
            Mot. 1976/77:197 14
          </fw>
          <p xml:id="i-NS8oPLtnbDCvc6hZUPcLNb">
            inom den kommande SIA-skolan. Dessutom kan finansieringssystemet
            med förstärkningsresursen genomföras tidigast 1978. Det är därför
            angeläget att ett speciellt statligt anslag utgår till den kom-
            munala musikskolans finansiering. Med stöd av det ovan anförda
            föreslås att riksdagen hos regeringen hemställer om förslag om
            statligt anslag till den kommunala musikskolan från 1 juli 1977.
          </p>
          <p xml:id="i-BWJAoYV2r59qdzZfLEBun4" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1977 INGA LANTZ (vpk) KARIN NORDLANDER
            (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) OSWALD SÖDERQVIST (vpk) TOMMY FRANZÉN
            (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-BkKZuU7MrNmBjoWKpjrXjT">
            GUSTAV LORENTZON (vpk) i Kramfors
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
