<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197677--01537">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1976/77:108 om alkoholpolitiken</title>
        <author>av herr Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1976/77:108 om alkoholpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">G0021537</idno>
          <rs type="number">1537</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021537/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G0021537</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G0021537</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P5VMcemjHHZn9tdiiq7i72" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P5VMcemjHHZn9tdiiq7i72">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1537/mot_197677__1537-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8mzKY2fPHLQziMbz8MTF4Q">
        Motion 1976/77:1537
      </fw>
      <div xml:id="i-T8quPsWTbcWsWZMgr3W4zg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JGQ6c7db9TNdWhgUggxvbz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U14XWoUbxtcuoTjjTL9rtN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UB6CZZYENkLS5o6BYKyqat" type="motBody">
        <div xml:id="i-9Ec197BDfLCzbE3pjYbH9Q">
          <p xml:id="i-neJ9sMbVCXqaSccmHGcGM">
            av herr Werner m. fl. med anledning av propositionen 1976/77:108
            om alkoholpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-YPKcLDbJmHV8z3NVFnhjou">
            Alkoholens roll som samhällelig skadefaktor är enorm, och omfattande
            nykterhetspolitiska ingripanden är därför motiverade. Som väntat
            förslås i regeringens proposition 1976/77:108 inga sådana ingripanden
            av betydelse. Alkoholskadornas omfattning i vårt samhälle har
            belysts i olika sam- manhang. Hög konsumtion av alkohol är en
            betydande orsak till sjukdom och död. Försiktigt räknat en tredjedel
            av de patienter som förs in till sjuk- husens akutmottagningar
            har skador eller sjukdomar där alkohol är av stor betydelse som
            orsak. I en mycket stor andel av självmord, trafikdödsfall och
            drunkningar föreligger samband med alkoholförtäring. Antalet alko-
            holbetingade dödsfall uppgår enligt flera år gamla uppskattningar
            till 6 000 om året. Alkohol är en väsentligt bidragande orsak
            till sociala skador i form av störda hemmiljöer, våldsbrott och
            svåra ekonomiska problem. Alkoholfrågan kan inte frikopplas från
            klassförhållandena i samhället. Trots att hög konsumtion av alkohol
            snarast är vanligast bland höginkomst- tagare drabbas arbetarklassen
            värst av alkoholskadorna. Alkoholen har i praktiken blivit ett
            hjälpmedel i samhällets utslagningsprocess. Alkohol- problematiker
            ur arbetarklassen ställs ofta utanför arbetslivet och berövas
            rätten till en god bostad. Samtidigt blir de ofta föremål för
            repressiva åtgärder från sociala myndigheters sida medan god vård
            undandras dem. Samhällets toppar ges möjlighet att supa på arbetstid
            på skattebetalarnas bekostnad medan däremot en arbetare kan avskedas
            om han luktar sprit på jobbet. Samtidigt som man ofta inom den
            härskande klassen beskärmar sig över alkoholskadorna har man ingenting
            emot de profiter och skatte- inkomster som blir följden av en
            ökad alkoholförtäring. Inga restriktioner får ifrågasätta representationsluncherna
            eller höginkomsttagarnas ”rätt” att få tillgång till sprit utan
            alltför långtgående restriktioner. Från arbetarklassens synpunkt
            står allt att vinna vid en minskad alko- holkonsumtion. Alkoholen
            försvårar klasskampen, och missbruket förhind- rar i många fall
            socialt och politiskt medvetande. Sambandet mellan alkoholförbrukningens
            storlek och omfattningen av alkoholskadorna är helt klarlagt.
            Effektiva åtgärder i syfte att minska den totala alkoholförbrukningen
            är därför nödvändiga. Vi har redan konstaterat att propositionens
            förslag till alkoholpolitiska åtgärder är torftiga och dåligt
            underbyggda. Det gäller i hög grad för upp- fattningen att prishöjningar
            har en återhållande effekt på alkoholbruket. Det har ännu inte
            påvisats att så verkligen är fallet. Vad som däremot är uppenbart
            är att prishöjningarna ger ett ökat utrymme för en svart marknad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1537/mot_197677__1537-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PXrZjBWayUwx7TC5dNh655">
            Mot. 1976/77:1537 8
          </fw>
          <p xml:id="i-Y1aRDLA1jgafXa3ik32ynN">
            för handeln med alkoholhaltiga drycker. Vpk anser att prishöjningar
            bör utmönstras som alkoholpolitiskt instrument tills det kan anses
            klarlagt vilka effekter priserna har på alkoholkonsumtionen. Man
            kan i annat sammanhang diskutera frågan om prissättningen på rusdrycker,
            men det bör inte göras under skenet av att det handlar om åtgärder
            med alkoholpolitisk syftning. På samma sätt som prishöjningarna
            är informationskampanjer ett mycket tveksamt alkoholpolitiskt
            instrument. I propositionen föreslås att social- styrelsen skall
            disponera ett med 2 milj. kr. höjt anslag för viss informa- tionsverksamhet.
            Vpk anser att dessa medel mycket väl kan disponeras av socialstyrelsen,
            men inte för informationsverksamhet utan för att utveckla en konsultverksamhet
            och för att hjälpa kommunerna med att utveckla planer för hur
            fritidsmiljöerna skall kunna förbättras. Som en konsekvens av
            detta bör regeringen utarbeta ett förslag till en generös statlig
            bidrags- givning för att göra det möjligt för kommunerna att genomföra
            byggande och drift av kulturhus, allaktivitetshus, kvarterslokaler
            m. m. för att ge fram- för allt ungdomen tillgång till positiva
            fritidsmiljöer. Denna verksamhet bör utvecklas för att kunna utgöra
            en betydelsefull del av den statliga al- koholpolitiken. Som påpekas
            i propositionen måste en avgörande del av alkoholpolitiken utgöras
            av arbetet på att förändra dåliga arbets-, bostads- och fritidsmiljöer,
            och man kostar också på sig att antyda effekterna av social och
            ekonomisk utslagning. Vi kan från vpk:s sida inte underlåta att
            i det sammanhanget erinra om alla de förslag som ställts från
            vårt parti under årens lopp och som syftat till just sådana positiva
            förändringar som propositionen framhåller vikten av. Man kan emellertid
            inte underlåta att beakta alkoholtraditionernas betydelse för
            omfattningen av alkoholbruket. När man därför i propositionen
            föreslår att man skall öppna möjligheten till försäljning av rusdrycker
            i sam- band med teaterföreställningar, ställer man ett förslag
            som direkt motverkar de alkoholpolitiska intressena. En sådan
            ordning skulle komma att förstärka den alkoholtradition som det
            måste vara ett vitalt intresse att försvaga. Alkoholreklamen syftar
            till att öka bruket av alkohol. Den måste därför betecknas som
            samhällsfientlig verksamhet och bör för den skull förbjudas. Under
            hänvisning till ovanstående och med godkännande av proposi- tionen
            1976/77:108 i övrigt föreslås 1. att riksdagen beslutar avslå
            propositionen 1976/77:108 i vad gäller förslag till Lag om ändring
            i lagen (1957:209) om skatt på sprit och vin, liksom förslag till
            Lag om ändring i lagen (1960:253) om tillverkning och beskattning
            av malt- och läs- kedrycker samt hemställer hos regeringen om
            översyn och för- slag i vad gäller ändringar i annan lagstiftning
            som föranleds av detta beslut, 2. att riksdagen uttalar att beskattning
            tills vidare ej bör användas som alkoholpolitiskt instrument,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1537/mot_197677__1537-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DJvBVruiAcfiQe2JUHLP9N">
            Mot. 1976/77:1537 9
          </fw>
          <p xml:id="i-GH34fQx3P3FSXLuUggvFjE">
            3. attriksdagen med avslag på propositionen 1976/77:108 beslutar
            att socialstyrelsen skall disponera 3 milj. kr. för informations-
            verksamhet och 2 milj. kr. för att utveckla konsultverksamhet
            i syfte att stödja kommunerna i att förbättra fritidsmiljöerna,
            4. att riksdagen, med avslag på propositionen 1976/77:108 i vad
            gäller förslag till Lag om handel med drycker 39 och 41 $$, beslutar
            anta följande förslag till Lag om handel med drycker
          </p>
          <p xml:id="i-9pcp9UEEswj3EeBxNCZYsJ">
            Regeringens förslag Motionärernas förslag
          </p>
          <p xml:id="i-DPushDq18xofSyxgqNnPH4">
            39 $ Tillstånd till servering av alkohol- Tillstånd till servering
            av alkohol- drycker på nöjes- eller idrottsplats får — drycker
            på nöjes- eller idrottsplats får meddelas endast om särskilda
            skäl fö- ej meddelas.
          </p>
          <p xml:id="i-8FBwcnZoBKSmkM784zWQRe">
            religger. Första stycket gäller —-—--------- stycket 3. 41$ Tillstånd
            till -—--------- skäl föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-Mc7CJQPj9TjKro5ywfK6dg">
            Utan hinder av vad som sägs i första stycket får tillstånd meddelas
            till serve- ring av alkoholdrycker i teaterlokal, konsertlokal
            eller annan liknande lo- kal under paus i pågående föreställ-
            ning. 5. att riksdagen hos regeringen hemställer om förslag till
            statliga åtgärder och bidrag i syfte att stödja kommunalt arbete
            på för- bättrade fritidsmiljöer, 6. att riksdagen uttalar sig
            för förbud mot reklam för alkohol- haltiga drycker och hemställer
            hos regeringen om förslag där- om.
          </p>
          <p xml:id="i-NpjBmMFQnNoUvCkSXrrTFH">
            Stockholm den 28 mars 1977
          </p>
          <p xml:id="i-PXAPT2J4AvRuzQ9VxPgP6L">
            LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            NILS BERNDTSON (vpk) KARIN NORDLANDER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-DWRk6duNUPRP44r1vYFxTB">
            JÖRN SVENSSON (vpk) i Malmö
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1537/mot_197677__1537-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1537/mot_197677__1537-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197677/mot_197677__1537/mot_197677__1537-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-JHg7jTpdmHHnbue6rKjKFe">
            GOTAB 53660 Stockholm 1977
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
