<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__632/mot_1960__ak__632-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5NnGyXbNzoT5dtVeYWUJkB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BwHVz38GMq49NBS1TdG9gP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YXYybUaMbjHHQ6SxSGBvdx"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HSKN8msFe64sYMU1ATsFy6">
        <div xml:id="i-Ne9PYgn8JMWNWL436sLh4T">
          <p xml:id="i-6WCsgGk5ZcsWhWTZ3BEu5C">
            Motioner i Andra kammaren, nr 632 år 1960 17
          </p>
          <p xml:id="i-4Wr7paHXD74Hw6va1tj9T8">
            Nr 632
          </p>
          <p xml:id="i-29yjt3JBHcqZfgMMpGFVSH">
            Av fru Eriksson i Stockholm m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 17, med förslag till lag om upp- hovsrätt till
            litterära och konstnärliga verk, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-M4xYdUryg1CAa2qx622xSz">
            I Kungl. Maj:ts proposition till lag om upphovsrätt till litterära
            och konstnärliga verk m.m. göres vissa inskränkningar i upphovsrätten
            av bland annat humanitära skäl. Sålunda föreslås, att stadgandet
            i 2 kap. 12 $ om kopiering av verk för enskilt bruk skall vara
            tillämpligt för mikrofil-
          </p>
          <p xml:id="i-JPYJPHan6dnbHpoeWpwH5h">
            made böcker för svårt vanföra, och i 18 $ stadgas, att exemplar
            i blind- skrift må framställas av litterärt och musikaliskt verk.
            I remissyttranden över auktorrättskommitténs förslag har bland
            andra De blindas förening hemställt, att även ljudupptagningar
            av litterära verk på tonband — s.k. talböcker — må vara fria.
            Departementschefen anför emellertid betänkligheter mot en generell
            regel i denna riktning men till- lägger: Däremot kunde det i och
            för sig övervägas att ge de blindas egna orga- nisationer samt
            folkbiblioteken rätt att framställa ljudupptagning av litte- rära
            verk, under villkor att dessa endast finge användas för utlåning
            åt blinda. Man torde dock kunna antaga att tillstånd till dylika
            upptagningar utan svårigheter skall kunna erhållas från författarna.
            Skulle denna för- modan visa sig oriktig, synes det föreligga
            anledning att återkomma till rågan.
          </p>
          <p xml:id="i-DZbNzM9h4GCoXLGDUbkx3R">
            Då år 1955 De blindas förening började framställa talböcker för
            blinda, torde inom alla kretsar den uppfattningen ha rått, att
            den praxis om tyst medgivande, som sedan gammalt tillämpats i
            fråga om blindskrift, även skulle gälla denna nya form för förmedling
            av litteratur till de blinda. Är 1958 bestred emellertid Fria
            litterära yrkesutövares centralorganisation (Flyco) tillämpningen
            av denna praxis i fråga om talböcker för blinda samt framställde
            å sina medlemmars vägnar betydande ersättningsanspråk. För att
            skapa förutsättningar för förhandlingar med syfte att konstatera,
            huruvida departementschefens förmodan, att tillstånd till framställning
            av talböcker för blinda utan svårighet kunde erhållas, medgav
            De blindas förening i maj 1959, att tyst medgivande icke skulle
            anses föreligga i fråga om sådana böcker. Sedan dess har förhandlingar
            förts mellan De blindas förening och Flyco utan att uppgörelse
            har kunnat träffas. I januari 1960 synes Flyco:s ståndpunkt vara,
            dels att skriftligt avtal i varje särskilt fall skall träffas
            mellan De blindas förening och den enskilde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__632/mot_1960__ak__632-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RsMM8K1m4fUbY7wigS1NMC">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 632 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-2JPWCPCKMJHUkmjaQ9bXHa">
            författaren, innan ett verk göres tillgängligt för de blinda
            i form av talbok, dels att i fråga om ersättning till författaren
            skall tillämpas principer, som i sin praktiska utformning innebär,
            att författaren för varje exemplar av en talbok avsedd för utlåning
            till blinda skall erhålla honorar motsvarande 9—10 gånger honoraret
            för motsvarande tryckta exemplar enligt bokförla- gens normalkontrakt.
            För att söka förmå De blindas förening att acceptera de framförda
            kraven har Flyco redan under förhandlingarnas gång upp- manat
            sina medlemmar att vägra att lämna tillstånd till utnyttjandet
            av deras verk som talböcker, därest ersättning icke lämnas i enlighet
            med de i Flyco:s förslag angivna villkoren. Som en följd av denna
            aktion har blind- föreningen i några fall tvingats avbryta utlåningen
            av redan framställda talböcker, och i vissa fall har författare,
            som tidigare välvilligt lämnat er- forderligt tillstånd, meddelat
            att de med hänsyn till solidaritetskrav från sin organisation
            tyvärr icke längre kan medge, att deras verk utnyttjas på andra
            villkor än de av Flyco föreslagna. Av det anförda framgår, att
            den av departementschefen angivna förut- sättningen för ny prövning
            av frågan om undantag från upphovsrätten för talböcker för blinda
            föreligger. Talböcker för blinda och mikrofilmade böcker för svårt
            vanföra torde vara fullt jämförliga med undantag för den tekniska
            framställningsformen. I båda fallen gäller det verk, som genom
            offentliggörande avsetts att bli tillgängliga för alla, och i
            båda fallen har den speciella framställnings- formen varit nödvändig
            för att ge de berörda grupperna möjlighet att läsa böckerna. Den
            speciella framställningsformen bör alltså kunna betraktas närmast
            som ett tekniskt hjälpmedel jämförbart med optiska hjälpmedel
            samt med organisatoriska åtgärder såsom biblioteksrörelsen med
            syfte att göra litteraturen tillgänglig för så många människor
            som möjligt. Vidare bedrivs verksamheten i båda fallen i icke
            kommersiellt syfte. Visserligen utnyttjas talböcker för blinda
            för närvarande i större ut- sträckning än mikrofilmade böcker
            för svårt vanföra, men detta torde ute- slutande få tillskrivas
            de betydande ekonomiska insatser olika organisatio- ner och enskilda
            gjort för att snabbt utveckla verksamheten. Antalet van- föra,
            som skulle ha behov av mikrofilmade böcker, är tvärtom förmodligen
            större än antalet blinda som kan väntas utnyttja talboksverksamheten.
            Den förra verksamheten kan därför på längre sikt väntas få större
            omfattning än den senare. Även mot missbruk av talboksverksamheten
            för blinda bör tillfredsstäl- lande garantier kunna lämnas. Redan
            nu kräver De blindas förening i tveksamma fall intyg av läkare
            beträffande en persons förmåga att läsa tryckta böcker, och Kungl.
            Maj:t bör kunna utfärda de ytterligare före- skrifter, som kan
            anses erforderliga. Den av Kungl. Maj:t föreslagna lagen kan även
            leda till ganska egen- domliga situationer. Här skall endast nämnas
            ett exempel:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__632/mot_1960__ak__632-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HmkV9Ct6jm4DyBn54m8xsJ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 682 år 1960 19
          </p>
          <p xml:id="i-WvtUJBr6mYxa6kvPtv7qHw">
            Under de senaste åren har ett växande antal elever för vidareutbildning
            överförts från blindinstitutet till gymnasier och andra högre
            läroanstalter, och blindinstitutet har därvid uppfattat som sin
            uppgift att lämna dessa blinda erforderlig service i form av personlig
            rådgivning, anskaffande av läroböcker o. s. v. Enligt det föreliggande
            förslaget till lag om upphovsrätt kan blindinstitutet företaga
            ljudupptagningar av t. ex. skolradions program för eget bruk,
            och sannolikt får man även rätt att för skolans eget bruk inläsa
            läroböcker på tonband. Däremot torde framställning och utlåning
            av läroböcker till blinda elever i andra skolor icke vara tillåten
            utan upphovs- mannens tillstånd. Med hänvisning till vad sålunda
            anförts föreslår undertecknade, att ett tillägg göres till 18
            $ i lagen om upphovsrätt till litterära och konstnärliga verk
            m. m. av följande innebörd: Med Konungens tillstånd, och på de
            villkor, som däri anges, må bibliotek och organisation framställa
            exemplar av litterärt verk genom ljudupptagning på tonband att
            användas för utlåning till blinda. Alternativt föreslås, att 12
            $ erhåller följande ändrade lydelse: Med Konungens tillstånd,
            och på de villkor, som däri anges, må arkiv och bibliotek för
            sin verksamhet framställa exemplar av verk genom fotografi eller
            ljudupptagning på band. Vid bifall till det senare alternativet
            förutsättes, att tal- böcker för blinda jämställes med mikrofilmade
            böcker för svårt vanföra. Vidare hemställes, att utskottet måtte
            utforma tillämplig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-5V3GZyFta6GmcJFXZ7LiwC">
            Stockholm den 5 februari 1960 Nancy Eriksson Lena Renström-Ingenäs
            Ulla Lidman-Frostenson
          </p>
          <p xml:id="i-UeEMvFdbnxwxyQHqWbUjHo">
            Harald Johnsson Wald. Svensson Skoglösa
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
