<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__31/mot_1960__ak__31-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8c3AwSU8zXgR8eHaKZRaR4">
        Motioner i Andra kammaren, nr 31 år 1960 9
      </fw>
      <div xml:id="i-D1Q1kZH9MsCGnHCWXCRVXd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BmYBKmzKwNzbsfy9nWLwTo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-786M2y2EoAEgbtzVWVvgpL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HoikEKJrjkEnb3SJS6sgcH" type="motBody">
        <div xml:id="i-GfeUjWKm2YLM2JVsLN3GBm">
          <p xml:id="i-XxtTYB5zYBmRWwuEhfB2UQ">
            Nr 31
          </p>
          <p xml:id="i-XHWiNyESa96pMy9mgWd8U3">
            Av herr Hedlund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till vidareutbildning av folkskollärare, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-7AQfkC5kDQwBTMQnwSBKDp">
            Skolans kristendomsundervisning har till uppgift att ge eleverna
            ett fak- tiskt kunskapsmått om kristendomen, som utgör en del
            av vårt västerländ- ska kulturarv och utan vilket en stor del
            av detta kulturarv blir oförstått. Alla borde i princip vara ense
            om denna uppgift, även om man kan ha olika uppfattningar om kunskapsmåttets
            omfattning och den tid man på sche- mat kan ägna kristendomsämnet.
            Längden på undervisningen är dock inte ensam avgörande för ett
            gott resultat. Lika betydelsefull är undervisningens utformning.
            Enligt vår upp- fattning har skolans kristendomsundervisning också
            en annan uppgift än den ovan nämnda, nämligen att skapa förståelse
            för den kristna livsåskåd- ningens betydelse såväl för den enskilda
            människan som för hela samhället. Beträffande denna senare uppgift
            invändes stundom, att den ej tillkommer skolan. Undervisningen,
            sägs det, skall vara konfessionslös. En sådan upp- fattning grundar
            sig emellertid på en felsyn. I praktiken är det icke möjligt att
            dra en klar gräns mellan konfessionell och icke konfessionell,
            mellan värderande och icke värderande undervisning. Men därtill
            kommer en annan väsentlig sak. All uppfostran såväl i hem- met
            som i skolan går ut på att ge de unga värderingar och normer att
            följa. Även i undervisningen ingår värderingar. Ingen torde anse
            det som andligt tvång, om man exempelvis i samhällslära ej blott
            redogör för det demokra- tiska samhällets sätt att fungera utan
            även söker påverka till ett demokra- tiskt tänkesätt. I litteraturhistorien
            söker man odla elevernas smak för god litteratur — trots att någon
            exakt gräns ej går att dra mellan god och dålig litteratur. Skillnaden
            mellan demokrati och diktatur är ej, att man i den förra undviker
            värderingar medan man i den senare värderar, utan att man i demokratien
            till skillnad från vad fallet är i diktaturen ej med tvång och
            straff söker upprätthålla vissa värderingar. I skrivelse till
            skolöverstyrelsen har Sveriges folkskollärarförbund och Sveriges
            folkskollärarinneförbund framhållit önskvärdheten av att termins-
            kurs i ämnet kristendomskunskap må kunna ingå i egentlig vidareutbild-
            ningskurs för folkskollärare. Överstyrelsen har framhållit att
            det torde före- ligga behov av vidareutbildade folkskollärare
            även i kristendomskunskap och anhållit om möjlighet att anordna
            terminskurs även i detta ämne. De- partementschefen har emellertid
            — utan angivande av motivering — förkla- rat, att han icke är
            beredd att biträda skolöverstyrelsens förslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__31/mot_1960__ak__31-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LDmGa4ajxkwYLPaHjDqYEp">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 31 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-EFcUpLe14QBZWfcqWdX4Bd">
            Den kristna livsåskådningen representerar — oavsett olika schatteringar
            inom densamma — med sin syn på människovärdet för vårt folk en
            omistlig etisk tillgång, vars tillvaratagande kräver ett skäligt
            beaktande även i skol- undervisningen. Vi finner det därför synnerligen
            beklagligt att man från departementets sida avvisat framställningen
            om vidareutbildning i ämnet kristendomskunskap. Det begränsade
            utrymme, som numera står till buds för kristendomsundervisningen,
            torde kunna utnyttjas på ett bättre sätt, om ämnet särskilt uppmärksammas
            vid lärarutbildningen, vid utarbetande av undervisningslitteratur
            och pedagogiska anvisningar m. m. Från olika håll har också understrukits
            att kristendomsundervisningen i pedagogiskt avseende bör kunna
            förbättras. Med hänvisning till vad som ovan anförts får vi härmed
            hemställa, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hem-
            ställa att vid utarbetandet av anvisningar för kristendoms- undervisningen
            liksom vid läroböckernas granskning hän- syn tages till att undervisningen
            och lärostoffet får ett så- dant innehåll, att eleverna ej blott
            får vissa faktiska kun- skaper utan att det även förmedlas till
            dem en positiv syn på den kristna livsåskådningen, dess betydelse
            för såväl den enskilda människan som för samlevnaden mellan män-
            niskor, samt att riksdagen vid sin behandling av åttonde huvudtiteln,
            Vidareutbildning av folkskollärare, måtte medge att ter- minskurs
            i ämnet kristendomskunskap må anordnas i en- lighet med vad av
            skolöverstyrelsen föreslagits.
          </p>
          <p xml:id="i-KPt7rXPq97S1gQWKwauvvW" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-QRc3GabUofbThSmuMEg4GE" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-DkfBieztZkvTmsP57k67hM" who="unknown" type="signature">
              Gunnar Hedlund Nils G Hansson Anders Pettersson i Skegrie 1 Dahl
              Axel Rubbestad Sven Vigelsbo S
            </p>
            <p xml:id="i-ULWLxV6MXWgLthTNNgMioz" who="unknown" type="signature">
              G. W. Wahlund Per Svensson J Onsjö
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BxvDWoqrxtVRSSqnV2ZzKc">
            i Stenkyrka
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
