<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__58/mot_1960__ak__58-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H4BCquxKnesEy7TAjtXqyA">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 58 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-2xpjg8m38xc9bLb8N6eBqJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VizwLKzyzGGP9NycdP7xBN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KjfX2BptfUFdHHAYKuMULN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WiCwAEdA8m6jCpWnGfEbPu" type="motBody">
        <div xml:id="i-C9LjfmMcB21ZW9p8ALV2CN">
          <p xml:id="i-AVckVRLUpMLRG9AsCs8iCa">
            Nr 58
          </p>
          <p xml:id="i-ALtnuERtHjRX1UxMnZp8FQ">
            Av herr Svenungsson m. fl., om utredning rörande åldringsvården.
          </p>
          <p xml:id="i-Gckzq3YzLZxSSRTpiuvz49">
            Vid utformningen av riktlinjer för 1960-talets socialpolitik
            inom stat och kommun måste åldringsvården ägnas särskild uppmärksamhet.
            Befolk- ningsstatistiken utvisar en snabb ökning av de äldre åldersgrupperna
            i för- hållande till de yngre årgångarna. År 1950 utgjorde antalet
            personer över 65 år i vårt land 721 093. Motsvarande befolkningskategori
            beräknas år 1960 uppgå till 856 400, 1965 till 934 700 och 1970
            till 1 023 500 åldringar.
          </p>
          <p xml:id="i-EdD957nHbXDXQhiJjjA9WL">
            Samhället har vidtagit omfattande åtgärder för att sörja för
            åldringarnas behov. Betydelsefulla insatser sker också i enskilda
            sammanhang genom bl. a. olika former av hemtjänst. Församlingarnas
            diakoniverksamhet ut- gör vidare ett oumbärligt komplement till
            de statliga och kommunala åt- gärderna för de gamlas bästa. Men
            både det aktuella läget och framtids- perspektiven inger bekymmer.
            Sjukvårdsorganens kapacitet är otillräcklig. Svårigheten icke
            minst för åldringar att vid sjukdom beredas plats på sjukhus är
            påfallande stor. Påfrestningen på socialvården är enorm. Ekono-
            miska bidrag i olika former är ej till fyllest, i den mån vårdmöjligheterna
            och den personliga omvårdnaden ej kan tillgodoses. I välfärdssamhället
            har därför de gamla trots allt blivit en eftersatt grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-XrBpzHwGTNSxn8N8PyJDoY">
            1952 års åldringsvårdskommitté bidrog positivt till bedömningen
            av detta vitala problem och gav värdefulla uppslag för det fortsatta
            arbetet. även om flera av utredningens förslag i viss omfattning
            håller på att realiseras, framstår dock alltjämt — och i stigande
            grad — åldringsvården som en angelägenhet av första ordningen.
            En kartläggning av de aktuella vård- och hjälpbehoven skulle visa
            detta med all tydlighet och är i dagens läge synnerligen påkallad.
          </p>
          <p xml:id="i-2wuQgnkEBcohtSPJBDdzdJ">
            När det gäller den slutna åldringsvården skulle en närmare kontakt
            mellan sjukvård och socialvård vara av stor betydelse. En sådan
            samverkan skulle bl. a. kunna leda till att de hem för åldringar
            som planeras utrustas med vissa sjukvårdsresurser. Att de gamla,
            såsom redan i stor utsträck- ning sker, i görligaste mån bör beredas
            möjlighet att ta med sig någon del av sitt bohag till ålderdomshemmet,
            så att härmed något av den gamla hemmiljön bevaras och omflyttningen
            blir mindre kännbar, är självklart.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__58/mot_1960__ak__58-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XCXTt5eSa1VnK3GWLJP82f">
            Motioner i Andra kammaren, nr 58 år 1960 13
          </fw>
          <p xml:id="i-PQphfBiEgwH7MDK7r6eF4P">
            Åldersforskningen, både den medicinska och den sociala, understryker
            kraftigt betydelsen av de personliga momenten i åldringsvården.
            Framför allt bör den öppna åldringsvården utbyggas. Genom en effek-
            tivare organisation av hemtjänsten skulle det bli möjligt för
            de gamla att längre stanna kvar i det egna hemmet. Lovvärda ansträngningar
            har i detta hänseende gjorts av kommunerna, Röda korset m. fl.
            På vissa håll har man berett de gamla tillgång till färdiglagad
            mat till självkostnadspris — bl. a. via skolfrukostarna. Genom
            sådana åtgärder kan dels de gamlas fysiska och psykiska välbefinnande
            befrämjas, dels samhällets investeringar i vård- anstalter avsevärt
            nedbringas. Ålderdomshemmen skulle då kunna reser- veras för dem
            som oundgängligen är i behov av ständig tillsyn och vård. Över
            huvud taget bör i planeringen för åldringsvården intresse och
            an- strängningar i allt högre grad inriktas på den förebyggande
            åldringsvården och på en terapi som avser de ännu friska. Människovården
            får icke enbart bli en samhällets kollektiva angelägen- het. Den
            föreställningen måste bortarbetas, att stat och kommun med sina
            åtgärder och anstalter fritager den enskilde från omsorgen om
            nästan. Sam- hällets fostrande organ bör målmedvetet verka för
            att de enskilda män- niskornas ansvar för varandra inskärpes.
            De religiösa, allmänt ideella och politiska organisationerna ger
            redan nu impulser i den riktningen, men det synes angeläget att
            samhället som sådant engagerar sig i en dylik upp- lysningsverksamhet.
            I detta sammanhang vill vi i likhet med motionärer vid 1959 års
            riks- dag (se II: 521) framhålla, att en lämpligare uppgift för
            det frivilliga social- arbetet — som ingen statlig socialpolitik
            kan göra överflödigt — torde vara svårt att finna än att organisera
            och svara för att ledig arbetskraft kommer hemvården av äldre
            medmänniskor till godo. En icke obetydlig arbets- kraftsreserv
            finns bland de gifta kvinnorna, ej minst i familjer där barnen
            lämnat hemmet och hemarbetets rationalisering frigör tid och energi,
            samt bland änkorna. Beskattningen av den eventuella inkomsten
            av sådant del- tidsarbete avhåller emellertid många från sådana
            uppgifter. Vi förordar därför en begränsad skattefrihet för sådana
            tjänster, lämpligen intill ett belopp av högst 1500 kronor. De
            problem som här antytts — kartläggning av vårdbehoven, upplys-
            ningsverksamhet avseende frivilliga insatser samt viss skattefrihet
            i sam- band härmed — synes oss böra göras till föremål för vidare
            överväganden med intresset särskilt inriktat på den personliga
            omvårdnadens problem. Med åberopande av vad vi anfört anhåller
            vi därför, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa
            om en skyndsam utredning rörande åldringsvården med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__58/mot_1960__ak__58-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UYrCx2P37m72dcwkWUpJ9u">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 58 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-CsBLavum19bYJY2cdduwMr">
            speciell inriktning på den personliga omvårdnadens problem och
            i övrigt med beaktande av vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-2DgN5kA3tMcV9pYknGao3N" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-GxJQ313U8fRNJkk1hQinUD" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TUwdX49JfpwEMHXqJ7qXN3">
              <item xml:id="i-9F4xWd2GBYwroghK9fAZJ7" who="i-LtYpNMBTsv8GSEx8NXENj9" type="signature">
                David Svenungsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-AhphNPyDtAtomD8ysQ5N7R">
            Karin Wetterström Birgitta Sjöqvist Ove Gansmoe Carl Eric Hedin
            Erik Magnusson Folke Björkman i Tumhult Stina Wallerius-Gunne
            Carl-Wilh. Lothigius Ernst V. Staxäng Sven Svensson Jean Braconier
            Hans Nordgren i Krokstorp
          </p>
          <p xml:id="i-9WPWbGpC4LcZSoyUNwT4CT">
            Dag R. Edlund Märta Boman Lennart Stiernstedt
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
