<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__594/mot_1960__ak__594-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LefbbpeFC2xC9ZYwbudyTh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Brex2zsFibYne7CebKyXSo"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BtcXmZWrzbDGoXjeaUkiEK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RudHZvBjLoS6Tnjm8g3cgN">
        <div xml:id="i-NgLWZQgmUBFQaFiEown6MN">
          <p xml:id="i-L8sasNLPDjs5VtpxfDSpSA">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 594 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-82YSkoS19939SVBUu7oRFy">
            Nr 594
          </p>
          <p xml:id="i-ELXXDSzHigwmwg57jL773L">
            Av herr Hedlund m. fl.,. om undersökningar rörande inkomst- och
          </p>
          <p xml:id="i-EHSdnC6wTZWBh6z86HZpLj">
            kostnadsutvecklingen inom jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-KxD2FRUhh1vGAMBveLSeDK">
            Målsättningen för prispolitiken på jordbrukets område skall enligt
            sex- årsuppgörelsen och riksdagsbeslutet i anslutning härtill
            vara, att jordbru- ket under sexårsperioden skall beredas möjlighet
            att dels följa med i den all- männa inkomstutvecklingen, dels
            successivt utjämna inkomstklyftan i för- hållande till industrien
            genom att tillföras rationaliseringsvinsten inom den egna näringen.
            Inkomstklyftan mellan jordbrukare och industriarbetare i jämförelse-
            grupperna bedömdes vid sexårsuppgörelsen uppgå till 3 600 kronor
            vid tre- årsperiodens utgång, vilket belopp genom successiva inkomstförbättringar
            skulle tillföras jordbrukaren under sexårsperioden. Enligt avtalet
            och riks- dagens beslut skulle av nämnda inkomstklyfta cirka 1100
            kronor utjämnas vid sexårsperiodens början genom justering av
            importskyddsnivån, medan rationaliseringsvinsten inom jordbruket
            skulle utnyttjas för en under perio- den successiv utjämning av
            återstoden, d. v. s. 2500 kronor. Det måste dock starkt ifrågasättas,
            om rationaliseringsvinsten inom jord- bruket under sexårsperioden
            verkligen skall kunna utfylla så stor del av den påvisade inkomstklyftan
            som 2500 kronor. Enligt vissa beräkningar som gjorts har effektiviseringen
            inom basjordbruket under tiden 1954— 1957 gett till resultat en
            nettovinst av i runt tal 250 kronor per år. Om den tekniska utvecklingen
            inom jordbruket under sexårsperioden blir i överens- stämmelse
            härmed, skulle endast cirka 1500 kronor av inkomstklyftan kunna
            utfyllas genom rationaliseringsvinsten. Någon säkrare garanti
            kan sålunda inte sägas finnas för att det för sex- årsperioden
            avtalade prissättningssystemet skall ge jordbruket den åsyftade
            inkomstutvecklingen. Härvid skall vidare uppmärksammas, att den
            kost- nadsprisindex som tillsammans med världsmarknadsprisindexen
            utgör grundval för 3-procentregeln inte omfattar kostnaderna för
            den lejda arbets- kraften. En del av jordbrukets rationaliseringsvinst
            måste sålunda tas i an- språk för ökade lönekostnader. Särskilt
            i ett högkonjunkturläge kan givet- vis kostnadsökningarna på detta
            område bli betydande. I nuläget måste även den från årsskiftet
            införda allmänna varuskatten bedömas ha verkan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__594/mot_1960__ak__594-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UYTrWufjp64TEEaCr22VfE">
            Motioner i Andra kammaren, nr 594 år 1960 7
          </p>
          <p xml:id="i-2DaD542i9WJfBw9vwJ2VBK">
            i samma riktning. Vidare skall det framhållas, att riksdagsbeslutet
            inte gav jordbruket de garantier vid en vidgad frihandel i Europa
            som avsetts i sexårsuppgörelsen. Vi vill med kraft understryka
            nödvändigheten av att erforderliga åtgär- der vidtages i syfte
            att skapa och upprätthålla inkomstlikställighet mellan jordbruksbefolkningen
            och industriarbetarna i jämförelsegrupperna. Be- dömningen av
            hur sådana garantier skall kunna skapas på längre sikt blir enligt
            vår mening en primär uppgift för den utredning rörande det svenska
            jordbrukets ställning, vilken enligt riksdagens rekommendation
            bör till- sättas, sedan ett par års erfarenhet vunnits av det
            nya regleringssystemets verkningar. I det nuvarande läget är det
            i första hand angeläget att man med uppmärksamhet följer utvecklingen
            inom jordbruket och vidtar de åtgärder som kan erfordras för uppfyllande
            av målsättningen i sexårsuppgörelsen och 1959 års riksdagsbeslut,
            d. v. s. den successiva utfyllnaden av inkomstklyf- tan under
            sexårsperioden. Erfarenheterna från utvecklingen under den gångna
            treårsperioden kan sägas understryka vikten härav. När treårsavtalet
            träffades, förutsattes att jordbruksbefolkningen vid ingången
            av treårsperioden uppnått avsedd in- komstlikställighet. Det siffermaterial,
            som presenterades i samband med förhandlingarna om sexårsavtalet
            1959, klargjorde emellertid, att jordbru- ket inte hade uppnått
            inkomstlikställighet 1956 och att inkomstklyftan mel- lan industri
            och jordbruk ytterligare utvidgats under treårsperioden. Det framstår
            som angeläget, att nya avvikelser från den av riksdagen uttalade
            målsättningen förhindras. Det är enligt vår mening nödvändigt
            att för varje produktionsår under- sökningar göres huruvida inkomst-
            och kostnadsutvecklingen inom jord- bruket fortskrider på sådant
            sätt, att den i jordbruksavtalet och riksdags- beslutet åsyftade
            utfyllnaden av inkomstklyftan kan uppnås under sexårs- perioden.
            Ett sådant undersökningsmaterial synes också oumbärligt för kommande
            utredning rörande jordbrukets ställning. Därest genom de undersökningar
            som vi förordar skulle framkomma, att inkomstutvecklingen inom
            jordbruket inte är sådan, att inkomstklyftan kan utjämnas under
            sexårsperioden, och den av riksdagen uttalade mål- sättningen
            rörande inkomstlikställigheten sålunda inte kan uppnås vid nuvarande
            utformning av prissältningssystemet, framstår det som nödvän-
            digt, att jämkningar i systemets konstruktion göres. Med stöd
            av vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om dels undersökningar rörande
            inkomst- och kostnadsutveck- lingen inom jordbruket i enlighet
            med vad i motionen an- förts, dels — därest undersökningarna så
            motiverar — fram- läggande av förslag till sådana jämkningar i
            jordbrukets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__594/mot_1960__ak__594-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HoKLavSEd6eizfSTY5tVR6">
            Motioner i Andra kammaren, nr 594—595 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-GwZgn5XPQtFr5xWYxj6v3C">
            prissättningssystem, att den i jordbruksavtalet och riksda- gens
            beslut åsyftade utfyllnaden av inkomstklyftan mellan industrien
            och jordbruket kan uppnås under sexårsperioden. Stockholm den
            27 januari 1960
          </p>
          <p xml:id="i-LPffDxEprgfi4Mq3UAhviC">
            Gunnar Hedlund Nils G. Hansson Lars Eliasson i Skegrie i Sundborn
            S.G. W. Wahlund Per Svensson J. W. Pettersson i Stenkyrka i Norregård
            Nr 595
          </p>
          <p xml:id="i-9YMkbzV38FGAxUCLAuKpKB">
            Av herr Larsson i Hedenäset m. fl., om åtgärder för komplettering
            av jordbruk med skog, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Fo6tu7MosHQR26Az7pZuy2">
            (Lika lydande med motion nr 481 i Första kammaren) Stockholm
            den 27 januari 1960
          </p>
          <p xml:id="i-LmtqKw98vkqTmZgHyoqqXa">
            Harald Larsson Harry Wahrendorff Thorbjörn Fälldin
          </p>
          <p xml:id="i-TSJxhuwrMoHWyUrmH2zSzC">
            i Hedenäset
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
