<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__167/mot_1960__ak__167-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HbY72SMDkKzg1x1RJstgzm">
        Motioner i Andra kammaren, nr 167 år 1960 13
      </fw>
      <div xml:id="i-8YqmuRZrThxiCWY66qc4yV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HX25GJabSxoGKfu8nX6hjh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MpfzTRm5Eg5HuWAZMwWP7v" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8WZKkT7RFZiD2j2niUAxB" type="motBody">
        <div xml:id="i-SMkFBKhZfznA61g6P1Z7y1">
          <p xml:id="i-BJ6YnMtYjqWvD6GL3fkByb">
            Nr 167
          </p>
          <p xml:id="i-uEzUkzPmNAr7Gmu91VYFA" type="titleString">
            Av herr Gustafsson i Uddevalla m. fl., angående stat- lig kreditgaranti
            för anskaffande av fiskefartyg m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XFsnKQF4b2J5aP13MCjzVZ">
            Frågan om sättet att ordna krediter för anskaffning av fiskefartyg
            har sedan länge varit föremål för diskussion. Sedan år 1892 finnes
            inrättad en fond för fiskerinäringens befrämjande (fiskerilånefonden),
            som tvivelsutan haft stor betydelse då det gällt att ordna finansieringsfrågan
            för anskaffning av fiskefartyg. Under senare år har emellertid
            lånebehovet ökat avsevärt mera än vad fiskerilånefonden — trots
            högre kapitaltillskott — kunnat tillgodose. Detta sammanhänger
            med dels att antalet ansökningar stigit mycket kraftigt under
            senare år, dels att anskaffningskostnaderna för fartygen ökat
            avse- värt. Antalet ansökningar har sålunda under tiden från budgetåret
            1953/54 till budgetåret 1958/59 ökat från 166 till 301. Det av
            de låneförmedlande organen (hushållningssällskapen samt Göteborgs
            och Bohus läns landsting) tillstyrkta lånebeloppet har under samma
            tid ökat från 2532 000 kronor till 10 051 000 kronor. Fiskerilånefonden
            har emellertid endast ökat från 2 000 000 kronor till 3 800 000
            kronor varför fiskeristyrelsen under det senaste budgetåret endast
            kunde bevilja 38 9 av de tillstyrkta beloppen emot 79 7 budgetåret
            1953/54.
          </p>
          <p xml:id="i-JYbnuytaqQGjLZWkcoHpVR">
            Det bör även observeras, att anskaffningskostnaderna för fiskefartyg
            ökat väsentligt under senare år. För ett tiotal år sedan utgjorde
            kostna- derna för ett modernt utrustat fiskefartyg 150 000 å 200
            000 kronor. Nu är kostnaderna två å tre gånger högre. Det högsta
            belopp, som kan erhållas som lån ur fiskerilånefonden, är 120
            000 kronor. I verkligheten har till följd av medelsknapphet lånens
            maximibelopp beskurits till avsevärt lägre be- lopp än det föreskrivna.
            I Göteborgs och Bohus läns landsting, som hand- lägger de flesta
            låneärendena, utgjorde det största beviljade lånebeloppet vid
            senaste låneförmedlingen 74 700 kronor eller 16,6 76 av anskaffnings-
            kostnaden, som var 450 000 kronor. Den ojämförligt största delen
            av kost- naden måste finansieras på annat sätt. Det innebär, att
            borgenslån måste sökas på öppna kapitalmarknaden till högsta räntenivå.
            Denna höga ränta på större delen av det investerade kapitalet
            motverkar de fördelar, som er- bjudes i form av räntesubventioner
            på fiskerilånen. Det synes oss, liksom reservanterna i 1954 års
            fiskeriutredning, enligt dess betänkande den 30 april 1959 med
            förslag rörande fonden för fiskeri-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__167/mot_1960__ak__167-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6CUmHB9PwG4bV4Qv8ezUbb">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 167 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-CamsrYEkyL6W6bZXSJoYP8">
            näringens befrämjande, som om det nuvarande fondsystemet borde
            ersättas med ett statligt kreditgarantisystem. Därmed skulle avsevärda
            fördelar vinnas, såväl för staten och de låneförmedlande organen,
            som för lånta- garna. Sålunda skulle räntesubventionerna bortfalla.
            Krediterna skulle prövas av ett enda organ — lämpligen fiskeristyrelsen
            — i stället för som nu av hushållningssällskapen samt Göteborgs
            och Bohus läns landsting. Förmedling av lån skulle, i motsats
            till vad för närvarande är fallet, kunna ske över hela året. Låntagarna
            skulle få hela lånebeloppet utanordnat i en kreditinrättning till
            i de flesta fall lägre medelränta än vad nu är för- hållandet.
            Beträffande den övre gränsen för denna statliga kreditgaranti
            bör den, i likhet med vad Göteborgs och Bohus läns landsting uttalar
            i sitt remiss- yttrande över 1954 års fiskeriutrednings omförmälda
            betänkande, utgöra 80 2 av investeringskostnaden. Bottenkrediten
            kan måhända ordnas genom inteckning utan statlig garanti. Som
            ersättning till de subven- tioner, som nu utgår, bör införande
            av någon motsvarighet till de stöd- former, som nu beviljas jordbrukare,
            övervägas. Med stöd av det anförda hemställes, att riksdagen i
            skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa om ett förslag till
            statlig kreditgaranti för anskaffning av fiskefartyg m. m. i huvudsaklig
            överensstämmelse med vad reservanterna i 1954 års fiskeriutrednings
            betänkande den 30 april 1959 anfört.
          </p>
          <p xml:id="i-SHTmC9Msh7aVGHGNxrjepo" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-XA61ZeBvMv8nnZAjU7jNmw" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VzVPAZTMfZ9AK6bF9YfNfy">
              <item xml:id="i-AgEdVV23zY6WTzuhXWdKKN" who="unknown" type="signature">
                Gunnar Gustafsson Carl E Johansson Johannes Antonsson i Uddevalla
                i Torp Olof Andreasson Evert Svensson i Kungälv
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-JLRsPKVTNTvUTXJbaCYQsf">
            I motionens syfte instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-TTjsZMDzNaArzeL4kzReHw">
            Ernst V. Staxäng
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
