<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__280/mot_1960__ak__280-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NR12XuRC3xT7fMnspHdqkc">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 280 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-4JeQdwmps7gFYsrugdz2q9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NLbPxXFuezeBZ2sbYtXQPA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WqruToUh9YsWGc3fCwR9sh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AvqBDkzX41re9GHDqoaxDd" type="motBody">
        <div xml:id="i-QaW6LQnGmFsaiXiGt8JRt3">
          <p xml:id="i-3VzRi8gVWSVRWFGo9qZU18">
            Nr 280
          </p>
          <p xml:id="i-SckMYDWnZJN8quJLU3Tx79">
            Av herrar Gustavsson i Alvesta och Jansson i Bene- stad, om inrättande
            av Lidhults veterinärdistrikt.
          </p>
          <p xml:id="i-UT2v2pC6Z2c176xgBHpoJq">
            I september 1953 framlade veterinärstyrelsen förslag till ny
            indelning av riket i veterinärdistrikt. Enligt detta förslag skulle
            för Kronobergs läns vidkommande nybildas Lidhults distrikt, omfattande
            Odensjö, Lidhults, Vrå, Torpa, Annerstads och Nöttja socknar i
            Kronobergs län samt Södra Unnaryds och Femsjö socknar i Jönköpings
            län. Som skäl för inrättandet av ett Lidhults distrikt anförde
            veterinärstyrelsen bl. a., att avstånden till veterinär vid nuvarande
            distriktsindelning är oskäligt långa samt att an- gränsande distrikt
            är stora och dess innehavare mer än väl behövde en avlastning
            i sin arbetsbörda. Någon förändring i distriktsindelningen i en-
            lighet med det av veterinärstyrelsen framlagda förslaget kom emellertid
            inte då till stånd. Under år 1958 aktualiserades emellertid ånyo
            frågan, då veterinärsty- relsen bl. a. begärde länsstyrelsens
            medverkan i frågan om distriktsindel- ning inom det aktuella området.
            I samband härmed infordrades yttrande från såväl lokala organ
            som länets hushållningssällskap, vilka liksom länsstyrelsen klart
            gav uttryck för behovet av att ett nytt distrikt inrättades i
            Lidhult. I sina petita till årets statsverksproposition har veterinärstyrelsen
            be- gärt medel till inrättandet av ett distrikt i Lidhult. Detta
            har emellertid Kungl. Maj:t avvisat. Med stöd av vad ovan anförts
            får vi hemställa, att riksdagen måtte medge inrättande av Lidhults
            veterinär- distrikt enligt veterinärstyrelsens förslag, samt att
            vederbörande utskott måtte framlägga förslag till här- för erforderlig
            anslagsuppräkning för budgetåret 1960/61.
          </p>
          <p xml:id="i-8KgyoRRyVPNPYGuT3gtoDa">
            Stockholm den 26 januari 1960
          </p>
          <p xml:id="i-B5gy7hjr7wodm1BPSbTeSy">
            Rune Gustavsson Fridolf Jansson i Alvesta i Benestad
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
