<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__9/mot_1960__fk__9-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MWE1aZsA5jrpBJTVKT1JEe">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 9 år 1960
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8tnvWzzEniBtCTCEkfK1VD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7mViYSPkVb82JycwjpwwVg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FmiqucrMpXRAVXuTUisFFx"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3RMxBauig3pGS8BTXjKo3D">
        <div xml:id="i-LeU7W913iaxnEMAFBVGtyZ">
          <p xml:id="i-Bs27BMrZgbtzsQHtY7d5EM">
            Nr 9
          </p>
          <p xml:id="i-3ZC5Yb3tGhEcPPeRvxnTcK">
            Av herr Mattsson m. fl., om viss ändring av Ssjukförsäkringslagens
            bestämmelser rörande ersättning för resa.
          </p>
          <p xml:id="i-SyGwTuoQzRjjeQuaF7HdAv">
            Enligt sjukförsäkringslagens bestämmelser utbetalas ersättning
            även då ersättningsbeloppen är av obetydlig storlek. Ersättning
            på grund av resa utbetalas sålunda även om kostnaden endast obetydligt
            överskrider gällan- de karensbelopp, vilket utgör 4 kronor, i
            de största städerna dock 5 kronor. Det senare beloppet sammanhänger
            med därstädes gällande rätt att fritt välja läkare. I fråga om
            läkemedelsrabatteringen föreligger ett liknande förhållande. Prisnedsättning
            erhålles med 50 procent av den del av kostnaden som över- stiger
            3 kronor. Även de små och obetydliga rabatteringsbeloppen för-
            orsakar emellertid samma administrativa arbete och kostnad som
            de större, när apoteken i sin tur skall uppbära ersättning för
            den lämnade prisned- sättningen. Enligt vår mening föreligger
            i dessa fall inte rimliga proportioner mellan å ena sidan utbetalad
            ersättning respektive erhållen prisnedsättning och å andra sidan
            administrativ kostnad. Nämnas må att expeditionen av ett kassaärende
            i bank beräknas kosta 60 öre. Då administrationskostnaden för
            här berörda ärenden inte torde underskrida nämnda belopp, framstår
            det som rimligt att en nedre gräns för ersättningsbeloppens storlek
            fast- ställes, förslagsvis till en krona. Denna gräns borde gälla
            för ersättning för resa och för läkemedelsrabat- teringen var
            för sig. Emellertid har nyligen utredningsbetänkande med förslag
            till nya riktlinjer för läkemedelsrabatteringen avgivits. Proposition
            i ärendet är att vänta till årets riksdag. Av denna anledning
            avstår vi att i detta sammanhang framställa yrkande beträffande
            läkemedelsrabat- teringen. Här nämnda smärre ersättningsbelopp
            kan inte sägas vara motiverade av trängande sociala eller ekonomiska
            skäl. Om en nedre gräns för ersätt- ningsbeloppens storlek fastställes,
            skulle vissa besparingar uppnås såväl genom minskade administrativa
            kostnader som genom minskad utbetalning av ersättning. De sålunda
            gjorda besparingarna skulle av sjukkassorna kunna användas för
            s. k. merprestation, d. v. s. för täckande av kostnader för efterbehandling
            och konvalescentvård. Täckandet av sådana kostnader torde genomgående
            vara mera socialt och ekonomiskt motiverat än nämnda smärre ersättningsbelopp.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__9/mot_1960__fk__9-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fr5GobcRX7f8ZTiVhkze7k">
            Motioner i Första kammaren, nr 9 år 1960 5
          </fw>
          <p xml:id="i-BmjT2b75airv9k7qeT4dkT">
            att riksdagen måtte besluta att ersättning för resa enligt lagen
            om allmän sjukförsäkring ej skall utgå om ersätt- ningsbeloppet
            ej överskrider en krona, samt att vederbörande utskott måtte utarbeta
            förslag till här- för erforderliga författningsändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-VmXdCATxmpEoZaKEvPQgdx" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1960
          </p>
          <p xml:id="i-3adKRJDya6ewHkMURLadBL">
            T.V. Mattsson Torsten Andersson Sven E. Sundin
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
