<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__466/mot_1960__ak__466-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-K4MF5vvcjgywMpDXbH1goY">
        Motioner i Andra kammaren, nr 466 år 1960 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-213t7B8Exx2y7hM6FFWBsg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-P2uG1BV8ShU39XBWiuR9h3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FKyz9JB6VyRBUKMRSF25js"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TB9NuypR6GZmNhJNZqrHwo">
        <div xml:id="i-2uHn2CL6boReBMuv9XhXaQ">
          <p xml:id="i-9yUUXaMxyTjeCmmSeV2Qak">
            Nr 466
          </p>
          <p xml:id="i-9Sd1DEo6eJRrZAhbZDfKWJ">
            Av herrar Gustafsson i Skellefteå och Wedén, om begränsning av
            skolbyggnadskostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-BxsqsMsehR6qhcKfffX5ix">
            Från vårt håll har i åtskilliga sammanhang framförts bestämda
            krav på en omsorgsfull hushållning med de medel, som varje år
            anvisas för skol- byggande av statliga och kommunala myndigheter.
            Vi har också vid flera tillfällen lagt fram konkreta förslag,
            syftande till rationellare skolbyggnads- produktion, varigenom
            billigare undervisningslokaler än hittills kan vinnas utan att
            pedagogiskt betydelsefulla standardkrav behöver eftersättas. Sär-
            skilt vill vi här erinra om de sedan flera år tillbaka ständigt
            framförda kra- ven på en utvidgning av det s. k. paviljongbyggandet.
            Visserligen stötte dessa krav till en början på häftigt motstånd,
            men utvecklingen har ändock visat, att paviljongerna från samhällsekonomiska
            synpunkter är avgjort fördel- aktiga, samtidigt som de kan utföras
            på ett från pedagogiska synpunkter fullt tillfredsställande sätt.
            Därmed har denna byggnadstyp slutligen också accepterats av de
            ansvariga myndigheterna. Vi anser, att man bör fortsätta på den
            inslagna vägen och ytterligare öka paviljongernas andel i det
            totala skolhusbyggandet i landet. Särskilt med hänsyn till vår
            allmänna, i andra sammanhang redovisade syn på dagens samhällsekonomiska
            situa- tion och till vår uppfattning, att skolhusbyggandet inom
            den för oss godtag- bara totala investeringsramen bör ges en prioriterad
            ställning, ter sig en så- dan utveckling ytterst önskvärd. I en
            särskild motion till 1959 års höstriksdag anförde vi, att det
            borde vara möjligt att åstadkomma en begränsning av skolbyggnadskostnaderna
            och därmed också av statens kostnader härför utan nedskärningar
            i den planerade byggnadsvolymen. Med anledning därav föreslogs
            bl. a., att stats- bidraget till permanenta skolbyggnader skulle
            beräknas på ett grundbelopp av 850 kronor per kvadratmeter nettogolvyta,
            varvid detta belopp icke borde vara anknutet till förändringar
            i byggnadskostnadsindex. Förslaget vann då icke riksdagens bifall.
            Vi hävdar för vår del fortfarande, att det under förutsättning
            av skolöver- styrelsens och regeringens positiva medverkan bör
            vara möjligt för kommu- nerna att anpassa sina investeringskostnader
            till en sänkning av det nu ut- gående grundbeloppet per kvadratmeter
            nettogolvyta. Härvid måste man emellertid givetvis förutsätta,
            att skolpaviljongsystemet tillämpas i stigande utsträckning samt
            att även andra verksamma rationaliseringsmöjligheter tillvaratages.
            Härigenom kan en besparing vinnas i statens utgifter fr. o. m.
            budgetåret 1961/62 med 10 milj. kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__466/mot_1960__ak__466-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hkpa4Dkm7jWmAH6cRZVx3o">
            Motioner i Andra kammaren, nr 466 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-JqWXfPq5pipuj9txj1pxE7">
            Med hänvisning till det anförda föreslår vi, att riksdagen hemställer
            om sådan ändring i Kungl. Maj:ts kungörelse 1957: 318, att bidragsunderlaget
            från den 1 juli 1960 beräknas med utgångspunkt i ett grundbelopp
            av 850 kronor per kvadratmeter nettogolvyta, varvid dock grund-
            beloppet omräknas med hänsyn till dels den förändring av byggnadskostnaderna
            i allmänhet som inträtt under tiden från den 1 januari 1956 till
            den 1 januari 1960, dels de sär- skilda olikheter i fråga om byggnadskostnader
            som finns mellan skilda orter.
          </p>
          <p xml:id="i-6JenckYmQVUCVRLx1nyrGf">
            Stockholm den 27 januari 1960
          </p>
          <p xml:id="i-3iRr1EkUesjAWQ2TBzJ5am">
            Henning Gustafsson Sven Wedén Skellefteå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
