<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00443">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__443/mot_1960__ak__443-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ummnv8eiYAatqteuZDtMmf">
        Motioner i Andra kammaren, nr 443 år 1960 13
      </fw>
      <div xml:id="i-F6n4ijUzhzMbADbwLaSCJt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Gx68fUHRQN4uMD7AYGDsdV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XuxXJy5d31Dc9BnsCYicgX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2gVune8a6QWNrFPgpd9383" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y3HkZuZk2SZDwdy2Cespwi">
          <p xml:id="i-5KW4zm8vGUwpyxoLY4P7vG">
            Nr 443
          </p>
          <p xml:id="i-5JuZgcfPzWyHDTcmj9mQ6T">
            Av herr Persson i Växjö m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            fram- ställning om anslag till Bostadsrabatter.
          </p>
          <p xml:id="i-WP9m3kzJxn3tsRMgT5RNV6">
            Den 16 december 1955 tillkallades åtta sakkunniga för att utreda
            vissa bostadspolitiska frågor. I det anförande till statsrådsprotokollet
            samma dag vari hemställdes om bemyndigande att tillkalla de sakkunniga
            anfördes bl. a. följande: Trots att allmänt sett en avsevärd förbättring
            av förhållandena inträffat hade emellertid vissa medborgargrupper
            med små inkomster alltjämt svårt att skaffa sig en godtagbar bostad.
            Många barnfamiljer med begränsade in- komster, liksom även pensionärer
            och andra hushåll med relativt små eko- nomiska resurser, såsom
            invalider, ensamstående mödrar etc., kunde icke utan särskilt
            stöd från samhällets sida lösa sin bostadsfråga på ett tillfreds-
            ställande sätt. Det kunde samtidigt inte förnekas, att de allmänna
            stödåt- gärderna med avseende på nyproduktionen av bostäder, vilka
            innefattar be- tydande subventioner och kostnader för samhället,
            även omfattar hushålls- grupper i så god ekonomisk ställning att
            de inte rimligen har behov av samhällets hjälp för att ordna sin
            bostadsfråga .... Ekonomiska insatser från det allmännas sida
            av generell karaktär i syfte att mera allmänt påverka relationen
            mellan hyror och inkomster borde sålunda få vika för ingripanden
            som avser att förhjälpa hushåll med små ekonomiska resurser till
            en godtagbar bostad ....
          </p>
          <p xml:id="i-6LrVmfVZVcAmeNzDWV5SeZ">
            Departementschefen erinrade vidare om att åtgärder som tar direkt
            sikte på att förbättra bostadsförhållandena för hushåll med små
            inkomster icke är någon nyhet i svensk bostadspolitik. Den aktuella
            bostadspolitiska frågan gällde emellertid huruvida icke det allmännas
            insatser på bostadsområdet framdeles i högre grad än under de
            gångna tio efterkrigsåren bör koncentre- ras på uppgiften att
            effektivt. bistå hushåll med små inkomster, varvid kanske i första
            hand anmälde sig behovet av ekonomiskt bistånd till barn- familjer.
            Bostadspolitiska utredningen anslöt sig i det betänkande (SOU
            1956: 40) som utredningen avgav i oktober 1956 till departementschefens
            ovan åter- givna synpunkter och anförde på sidan 57 i nämnda betänkande
            bl.a. följande: Såsom framhållits i våra direktiv har vissa medborgargrupper
            med små inkomster alltjämt svårt att skaffa sig godtagbara bostäder.
            Många barn- familjer med begränsade inkomster, liksom åtskilliga
            pensionärer, invalider och ensamstående mödrar kan icke utan särskilt
            stöd från samhällets sida lösa sin bostadsfråga på ett tillfredsställande
            sätt. Svårigheterna för dessa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__443/mot_1960__ak__443-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XpjpKK9BVEhc71ru74QCsK">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 443 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-LHLtrJu4KtRh96BH93crkh">
            hushållsgrupper att efterfråga moderna och rymliga bostäder skulle
            ytter- ligare skärpas, om de icke på något sätt kompenserades
            för den stegring av årskostnaderna för nyproducerade lägenheter
            som en avveckling av de generella subventionerna medför. Vi finner
            det därför angeläget att i lämp- liga former försöka ge ett vidgat
            stöd åt dessa gruppers bostadsförsörjning. I kapitel VII framlägger
            vi sålunda förslag om dels en utbyggnad av syste- met med familjebostadsbidrag
            till att avse även vissa hushåll med ett min- derårigt barn, dels
            vissa höjningar av bidragens belopp... .
          </p>
          <p xml:id="i-AKiYJJTxef5naSfpiUQm1u">
            På grundval av bostadspolitiska utredningens förslag behandlades
            i pro- position nr 100/1937 frågan om en minskning av de olika
            subventioner av allmän art, som vid denna tidpunkt utgick till
            statsbelånade bostadshus och en ökning av de behovsprövade bostadsrabatterna,
            i första hand familje- bostadsbidragen till barnfamiljer. Propositionen
            innebar att de generella subventionerna skulle minskas genom ändringar
            av procentsatser för stats- lån och räntegaranti och av amorteringstiden
            för vissa tertiärlån samt åter- betalning av vissa delar av tilläggslån
            till flerfamiljshus beviljade fr. o. m. år 1951. Den positiva
            inställning till ett vidgat bostadspolitiskt stöd åt barnfamil-
            jerna, som hade kommit till uttryck i utredningens betänkande
            och i re- missyttrandena över detta, betecknades i propositionen
            såsom glädjande. Vidare anfördes i propositionen att uppgiften
            att bereda barnfamiljerna rymliga familjebostäder av god klass
            under överskådlig tid förblir en huvud- uppgift för bostadspolitiken
            och i anslutning härtill föreslogs en höjning av bidragen med
            120 kronor per år för familjer i flerfamiljshus och 30 kronor
            för familjer i egnahem. Riksdagen anslöt sig till detta förslag.
            Till de riktlinjer för bostadspolitiken, som hade angivits i den
            dåvarande socialministerns ovan i vissa avsnitt citerade anförande
            till statsrådspro- tokollet, anslöt sig som framgår av det anförda
            såväl 1955 års bostadspoli- tiska utredning som 1957 års riksdag.
            Avvecklingen av de generella subven- tionerna har sedan dess fullföljts.
            Beslutar riksdagen enligt Kungl. Maj:ts förslag i årets statsverksproposition
            att de räntefria stående delarna av eg- nahemslånen skall upphöra
            från och med den 1 juli i år återstår av dessa subventioner endast
            räntegarantien som utgör ett skydd mot tillfälligt höga räntor.
            Däremot torde det innebära en överdrift om man påstår att de »eko-
            nomiska insatser från det allmännas sida av generell karaktär»
            som dessa subventioner utgjorde ha fått vika för ingripanden som
            avsett att förhjälpa barnfamiljer med begränsade inkomster till
            godtagbara bostäder. Årshyran för hyreslägenheter om 2 rum och
            kök med en lägenhetsyta av 60 m?, vilka färdigställdes år 1950
            och som år 1957 var 1800 kronor, hade år 1959 stigit till 2 050
            kronor. Hyresstegringen var således 250 kro- nor. För en sådan
            lägenhet, som uppfördes år 1957 och då betingade en hyra av 2
            200 kronor, uppgår hyran om den byggts år 1959 till 2 500 kronor.
            För
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__443/mot_1960__ak__443-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AzqPVeLmMGSYo6cUrMnPta">
            Motioner i Andra kammaren, nr 443 år 1960 15
          </fw>
          <p xml:id="i-GVvxKAQfmjxcg421ARqkbb">
            en lägenhet om 3 rum och kök med en yta av 73 m?2, som byggts
            1959, blir hyran 350 kronor högre än för dem som byggdes 1957.
            (Siffrorna avser lä- genheter utanför Stor-Stockholmsområdet).
            Av det ovan anförda torde framgå att de riktlinjer för den framtida
            bo- stadspolitiken, som 1957 års riksdag förordade, har fullföljts
            med avseende på avvecklingen av de generella subventionerna. Däremot
            har den del av programmet för denna politik, som avsåg att förbättra
            möjligheterna främst för barnfamiljer med låga inkomster att skaffa
            sig godtagbara bostäder, icke förverkligats. Höjningen av familjebostadsbidragen,
            som trädde i kraft den 1 januari 1958, har icke på långt när givit
            dessa familjer kompensation för hyreshöjningarna. Genom beslut
            av 1959 års riksdag höjdes inkomststrecken för familjebo- stadsbidrag
            med 1 000 kronor. Enligt den av riksdagen godtagna principen bör
            man vid omprövningar av inkomststrecken endast beakta levnadskost-
            nadernas förändringar och sådana ändringar i beskattningsreglerna,
            som påverkar relationen mellan årsinkomsten och den beskattningsbara
            inkoms- ten, men icke höjda realinkomster. Det hade icke inneburit
            något avsteg från denna princip, om riksdagen år 1959 hade beslutat
            höja inkomststrec- ken med 1 500 kronor. Riksdagens beslut innebar
            alltså att bidragets karak- tär av stöd endast åt barnfamiljer
            med små inkomster ytterligare accentue- rades. Enligt vår mening
            är det angeläget att familjebostadsbidragen nu höjes. I annat
            fall utestänger man allt flera barnfamiljer med låga inkomster
            från möjligheterna att bebo en godtagbar bostad. Dessa möjligheter
            kommer att ytterligare begränsas också därför, att bostadskostnaderna
            efter allt att döma kommer att stiga ytterligare under den närmaste
            framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-3VKDRZ4wW5tX8BdYKXRTDN">
            De belopp som för närvarande utgår i form av familjebostadsbidrag
            till familjer med två — fyra minderåriga barn angives i nedanstående
            tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-5Muvx4Se9WnenZwBApTmHD">
            Bidragstyp Zon Fast bidrag Bidrag Sammanlagt bidrag per barn
            för familjer med 2 barn 3 barn 4 barn Förhöjt bidrag I 540 840
            990 1140 " 600 150 9200 1 050 1 200 HI 660 960 1110 1260 Helt
            bidrag I 270 570 720 870 I" 300 150 600 750 9200 III 330 630 780
            930 Reducerat bidrag I 135 285 360 435 II 150 79 300 375 450 HI
            165 315 390 465
          </p>
          <p xml:id="i-V58zCPiAygpvBBny6ZHB6Z">
            Zon III omfattar Norrbottens, Västerbottens och Jämtlands län,
            zon II Västernorrlands, Gävleborgs, Kopparbergs och Värmlands
            län och zon I övriga delar av landet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__443/mot_1960__ak__443-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VKR6grRaNQCXmFbqt9Xyrb">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 443 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-PznCjtG9z29eCpu9maJ8wR">
            För varje barn utöver fyra utgår ytterligare 150 kronor. Till
            ensamstående med ett barn utgår bidrag med 285, 300 och 315 kronor
            i respektive zoner. Med hänsyn till att många barnfamiljer med
            inkomster, som berättigar till familjebostadsbidrag, för närvarande
            har större svårigheter än tidigare att betala kostnaderna för
            en godtagbar bostad är det såsom ovan fram- hållits angeläget
            att familjebostadsbidraget höjes. En höjning av det fasta beloppet
            med 60 kronor per år och beloppet per barn med 30 kronor ger icke
            full kompensation för hyreshöjningarna ens för de familjer som
            har rätt till förhöjda bidrag men medför dock avsevärt ökade möjligheter
            för dem att skaffa sig en sådan bostad. De belopp som skulle utgå
            om en sådan höjning beslutades av riksdagen framgår av nedanstående
            tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-QmWCWsQs94QaYmvbc9k1t3">
            Bidragstyp Zon Fast bidrag Bidrag Sammanlagt bidrag per barn
            för familjer med 2 barn 3 barn 4 barn Förhöjt bidrag I 660 1 020
            1 200 1 380 IH 720 180 1 080 1 260 1 440 III 780 1140 1 320 1
            500 Helt bidrag I 330 690 870 1 050 IH 360 180 720 9200 1 080
            III 390 750 930 1110 Reducerat bidrag I 165 345 435 525 IH 180
            90 360 450 540 IHI 195 375 465 555
          </p>
          <p xml:id="i-DLhjNr8qpx1q9CBssf3oKp">
            För varje barn utöver fyra tillkommer 180 kronor per barn. För
            ensam- stående med ett barn blir beloppen 345, 360 och 375 i respektive
            zoner. Kungl. Maj:t har i bilaga 7 till årets statsverksproposition
            föreslagit att riksdagen till bostadsrabatter anvisar ett förslagsanslag
            för budgetåret 1960/61 av 130 000 000 kronor. För budgetåret 1958/59
            anvisades till samma ändamål 150 000 000 kronor och för budgetåret
            1959/60 140 000 000 kronor. En höjning av bidragen från och med
            den 1 januari 1961 enligt vad som ovan angivits innebär att anslaget
            bör höjas till 140 000 000 kronor för bud- getåret 1960/61. Åberopande
            det ovan anförda hemställer vi, att familjebostadsbidragen från
            och med den 1 januari 1961 höjes i huvudsaklig överensstämmelse
            med ovan åter- givna förslag och att till bostadsrabatter anvisas
            ett för- slagsanslag för budgetåret 1960/61 av 140 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-7EQWGeKaDkAjR2ABovfPQz">
            Stockholm den 27 januari 1960 Fritz Persson
          </p>
          <p xml:id="i-RAqpubbhXBakApZi1HQf9U">
            Anna-Lisa Lewén-Eliasson Nancy Eriksson Bengt Fagerlund
          </p>
          <p xml:id="i-RqYEaeAKqSjtRLNadVFmPg">
            Svenska Tryckeriaktiebolaget, Stockholm 1960 60212
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
