<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00274">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__274/mot_1960__ak__274-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F77ZGPiMjcwxoN5VSEskmZ">
        Motioner i Andra kammaren, nr 274 år 1960 13
      </fw>
      <div xml:id="i-XJbgCbAocxMvVkdYTL4Jb3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XCbrWqH2y8oNBZedsJRE9j" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LtqLE3xk6Jpztb5xzxFePc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U4iNRMHCH1o2eEc76ZTcb2" type="motBody">
        <div xml:id="i-8r7wVQdiJQPqKTqx7cxBBC">
          <p xml:id="i-N1zVRK2SMi4gmSBNNRXP34">
            Nr 274
          </p>
          <p xml:id="i-CpgAmXJiWDLYwrU9mUtQ6X" type="titleString">
            Av herr Wahrendorff m. fl., om kontantbidrag till de jordbrukare
            som under år 1959 hårdast drabbats av felslagen skörd.
          </p>
          <p xml:id="i-QTtGKDpA2mnM5Gcou2EPhE">
            Den nederbördsfattiga sommaren och hösten 1959 medförde på flera
            håll i landet ett katastrofartat lågt skördeutfall. Som särskilt
            utsatta områden kan nämnas Värmlands län, Kalmar läns södra del
            och norra Älvsborgs län. Ka- tastrofskador på grödan till följd
            av skyfallsliknande oväder vid månads- skiftet juli—augusti 1959
            inträffade även i västra Blekinge och nordöstra Skåne. På en hel
            del håll i landet blev emellertid skörderesultatet bättre. Sist-
            nämnda förhållande återspeglades också i den beräkning av produktions-
            volymen m. m. för produktionsåret 1959/60, som företogs hösten
            1959 med utgångspunkt från skörderapporterna per den 15 oktober.
            Beräkningen gav nämligen inte ett sådant resultat i förhållande
            till den på våren 1959 upp- gjorda normkalkylen, att jordbruket
            blev berättigat till särskild kompensa- tion enligt den av statsmakterna
            godtagna, för året gällande modifierade 4-procentregeln. Till
            följd av det genomsnittliga resultatet av det lokalt och regionalt
            högst skiftande skördeutfallet har åtskilliga jordbrukare, som
            oförskyllt drabbats hårt av sistlidna sommars torka och nyssnämnda
            skyfallsskador, blivit helt utan det ekonomiska bistånd, som enligt
            vår mening är nödvändigt för att mildra verkningarna av den felslagna
            skörden. Ett stort antal jordbrukare, särskilt i förut berörda
            områden, har nämligen utsatts för så omfattande skördeskador,
            att de fått vidkännas ett avsevärt inkomstbortfall och ställts
            inför allvarliga kreditsvårigheter. Många av dessa jordbrukare
            har dessutom redan förut till följd av tidigare inträffade ogynnsamma
            skördeår en mycket ansträngd ekonomi. Dessa olika omständigheter
            gör, att katastrofala följder kan uppkomma för den enskilde. Enligt
            vår mening föreligger därför i många fall ett trängande behov
            av omedelbara åtgärder för att mildra verkningarna av 1959 års
            skördeskador. Med hänsyn till utfallet av beräkningarna i enlighet
            med 4-procentregeln synes utvägen att för hjälpåtgärderna anvisa
            medel å tilläggsstat till riks- staten för innevarande budgetår
            inte böra anlitas. Emellertid finnes andra medel tillgängliga,
            vilka enligt vår mening bör kunna komma i fråga. Sålunda må nämnas,
            alt det av 1959 års riksdag för innevarande budgetår anvisade
            an- slaget till gottgörelse till jordbruket för av dess utövare
            erlagd energiskatt för motorbrännolja till traktorer ännu inte
            disponerats av riksdagen Ej hel- ler har riksdagen ännu beslutat
            om dispositionen av det »överskott&gt; å de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__274/mot_1960__ak__274-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GYNxUxxG2oxNJYmSDprUDv">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 274—275 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-3Sj2h7DC7356u5Qx2mH4nW">
            under treårsperioden 1956/57—1958/59 influtna införselavgiftsmedlen
            på Jordbruksregleringens område. Vidare kan nämnas den grundfond
            i ett pla- nerat system för reglering av skördeskador, vilken
            utlovats av 19536 års riks- dag. Ur denna har genom en förskottsbetalning
            från anslaget till prisregle- rande åtgärder på jordbrukets område
            — liksom för övrigt ur införselavgifts- medlen — redan tidigare
            tagits medel för att bestrida stödåtgärder i anledning av skördeskador
            under ett år, då utfallet av beräkningarna enligt 4-procent- regeln
            inte medförde kompensation över statsbudgeten. Enligt vår mening
            bör sålunda åtgärder omedelbart vidtagas för att lämna ekonomiskt
            bistånd till sådana jordbrukare, som på grund av felslagen skörd
            år 1959 oförskyllt lidit väsentlig förlust och fördenskull behöver
            dylik hjälp. Under åberopande av det anförda hemställer vi, att
            riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte begära skyndsamt
            förslag i huvudsaklig överensstämmelse med de grunder, som angivits
            i det föregående, i fråga om utläm- nande av kontanta bidrag till
            de jordbrukare, som år 1959 hårdast drabbats av felslagen skörd.
          </p>
          <p xml:id="i-4oaFiySipqzcz84xzAJmQE" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-GAMP3L4AXRpHjSXLHRtu2q" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-YVqM5cHDgQksAYiLJgLfSV">
              <item xml:id="i-3FDG8zPDeJxp5N28GK9dSf" who="i-9pniEQjQ1nuD311D7jnQjy" type="signature">
                Harry Wahrendorff
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-2Bz4TUjgUeme6sEW8GmQXj">
            Fritz Börjesson Axel Rubbestad Harald Johnsson i Skoglösa Harald
            Hallén Sven Antby Henry Brandt Emil Elmwall Manne Ståhl Leif Cassel
            Nr 275
          </p>
          <p xml:id="i-GTwyAQcTGy9TGMJN6e8Qjt" type="titleString">
            Av herr Johansson i Gränö, om ekonomisk kompensation till jord-
            brukare inom de av torkan under år 1959 hårdast drab- bade områdena.
          </p>
          <p xml:id="i-SDJpzXDFa9dnrBPs1FCPLY">
            (Likalydande med motion nr 229 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-G1p2VHCaxd1DGRfEB4txtv" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-9jDTU4Wpkn5ZbrufSLiVfe" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KpwubQzeNaQTjcrAb8riiC">
              <item xml:id="i-DoEny99nQq9axnKnSvmKE1" who="unknown" type="signature">
                John Johansson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-WnehMcJetu1Z2pWLMVerG3">
            i Gränö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
