<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JEKA9HRrCzUAEGr3xCNfjj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2PUncSwgjzgaURtTbTRyJ8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XVyCR8erNnGggnsGYPtvrC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Hn2aaDe9P9gd8ixW8rT4To">
        <div xml:id="i-2g55fSY7ELGBHx9aCjLBwu">
          <p xml:id="i-L1HqrLb1idGVgJc9UgmTe8">
            Nr 186—195 Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960 1
          </p>
          <p xml:id="i-8wrQhAq96f7H8NKx5w5M6W">
            Nr 186
          </p>
          <p xml:id="i-Nrw2vHsfcwQxMzHcFr5CAk">
            Av herr Stefanson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställ-
            ning om anslag till Bidrag till företagareföreningar m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-Rn84EztrCNVyiag1sK5wbP">
            I utlåtande till 1956 års riksdag underströk statsutskottet den
            stora bety- delse, som småföretagsamheten inom hantverk och industri
            utövar särskilt i syfte att åstadkomma ett mera differentierat
            näringsliv på landsbygden. Utskottet betraktade det såsom ett
            betydande samhällsintresse att denna verksambet genom ett effektivt
            stöd från statens sida finge möjligheter att arbeta under så gynnsamma
            förutsättningar som möjligt. Starka skäl talade därför enligt
            utskottets mening för att i än högre grad än vad vid tidpunk-
            ten var fallet åstadkomma en förbättring av kreditmöjligheterna
            för ifråga- varande småföretagsamhet. Utskottet erinrade om att
            föregående års riksdag hade framhållit önskvärdheten av att frågan
            om en samordning av kredit- garantisystemet beträffande hantverk
            och småindustri och företagareförening- arnas långivning snarast
            möjligt bleve föremål för utredning och prövning. I enlighet med
            vad sålunda från riksdagens sida hade uttalats tillkallade statsrådet
            och chefen för handelsdepartementet, med stöd av Kungl. Maj:ts
            bemyndigande den 1 juni 1956, särskild utredningsman med uppdrag
            ait företaga översyn och samordning av det statliga kreditstödet
            åt hantverk och småindustri samt därmed jämförlig företagsamhet.
            Enligt direktiven skulle utredningen — efter klarläggande av syftemålet
            med det statliga kreditstödet — undersöka möjligheterna för en
            samordning av existerande statliga stödformer. Utredningen skulle
            vidare överväga de administrativa formerna för handläggningen
            av ärenden rörande kreditstödet, därvid i första hand borde prövas,
            huruvida den åsyftade samordningen kunde ske till företagareföreningarnas
            låneverksamhet och industrigarantilån. Utred- ningen skulle vidare
            undersöka möjligheterna för viss decentralisering av beslutanderätten
            gällande stödåtgärderna. Slutligen uppdrogs åt utredning- en att
            överväga frågorna om ställande av säkerheter, organisationen av
            vården av ställda panter ävensom spörsmålet om räntans storlek
            samt de kreditpolitiska åtgärdernas inverkan på möjligheterna
            att erhålla s. k. industrigarantilån. Det skulle därjämte vara
            utredningen obetaget att pröva och avgiva förslag jämväl beträffande
            övriga med denna kreditstödjande verksamhet sammanhängande spörsmål
            av teknisk eller annan karaktär. I årets statsverksproposition
            framläggs förslag i anledning av utredning- en, vilka i vederbörlig
            ordning kommer att bli behandlade av riksdagen. I detta sammanhang
            skall endast upptagas en fråga som av utredningen be- handlats
            allenast mera allmänt och som ej heller i propositionen mera ingående
            upptagits till prövning, nämligen den organisation som skall om-
          </p>
          <p xml:id="i-4buPKpwqcTuE221SyFbUza">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1960. 3 saml. Nr 186—195
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3FySQZq2QkxanHnUBRNcDm">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-LbThWaD2WWDT1mF7n73Vrv">
            besörja stödet till hantverket och den mindre industrien, samt
            dess utform- ning och finansiering. Inledningsvis kan vi ansluta
            oss till den i propositionen framförda upp- fattningen, att stödet
            till hantverk och småindustri bör lämnas under med- verkan av
            såväl ett centralt som flera lokala organ. Vi finner det även
            natur- ligt, att kommerskollegium anförtros de centrala uppgifterna
            samt att verk- samheten på lokalplanet utövas av företagareföreningarna.
            Den föreslagna avvägningen mellan de olika organens befogenheter
            kan vi även biträda. Vi anser emellertid såsom nödvändigt att
            ämbetsverkets och föreningarnas administrativa resurser görs till
            föremål för en ingående prövning, så att icke de beslut, som kan
            komma att fattas om ökade lånemöjligheter för hant- verket och
            den mindre industrien, blir i större eller mindre utsträckning
            efter- satta enbart till följd av organisatoriska brister. Till
            klarläggande av situa- tionen kan en återblick på den hittillsvarande
            utvecklingen vara befogad.
          </p>
          <p xml:id="i-XuUrv6TfvpTdvkdD9jDA6r">
            Företagareföreningarnas samt den centrala administrationens utveckling
            och uppbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-MKQ2Qiv7ZDZCX9FjWPXUoR">
            De första företagareföreningarna tillkom under senare delen av
            1930- talet. Deras verksamhet gavs ursprungligen en övervägande
            social inrikt- ning. Syftet var att i avseende å den mindre företagsamheten
            genom upp- lysningsarbete, särskilt i rationaliseringshänseende,
            samt genom kredit- givning i första hand bidraga till avhjälpande
            av kvarvarande verkningar av arbetslöshetskrisen. I överensstämmelse
            med motivet bildades successivt företagareföreningar i de mest
            arbetslöshetstyngda länen, d. v. s. förutom i norrlandslänen,
            i Gotlands, Blekinge, Värmlands samt Göteborgs och Bohus län.
            Statens medverkan till föreningarnas administration och lån- givning
            lämnades under denna första period, som kan anses omfatta tiden
            ända fram till den 1 juli 1954, från anslag avsedda för arbetslöshetsbekäm-
            pande åtgärder under V:e huvudtiteln. Det centrala överinseendet
            utövades följdenligt av socialdepartementet. Under ifrågavarande
            skede av föreningarnas verksamhet utgjorde den största förändringen,
            att — såsom en konsekvens av utvecklingen under fyrtiotalet —
            arbetsuppgifterna kom att i allt högre grad omfatta lokalise-
            ringspolitiska syften. Trots den långa tid som perioden omfattade
            blev emellertid föreningarnas arbetsinsatser relativt blygsamma
            till följd av de begränsade resurser som stod till förfogande.
            Nämnda förhållande åskådlig- göres enklast därigenom att föreningarnas
            totala lånekapacitet efter 15 års verksamhet allenast uppgick
            till cirka 19 miljoner kronor. Statens bidrag till föreningarnas
            administration belöpte sig för budgetåret 1953/54 till sammanlagt
            endast 370 000 kronor. Ej heller i administrativt hänseende inträffade
            några större förändringar. Visserligen tillkom mot periodens slut
            tre företagareföreningar och bilda- des i ytterligare tre län
            motsvarande organisationer, men alltfort hade en-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QCRCBbnkVNo4quLaB2JKar">
            Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960 3
          </p>
          <p xml:id="i-UpAPb4DGCfhpy78vBevgJu">
            dast de ursprungliga nio föreningarna tilldelats medel för utlåning.
            För- eningarnas kontorsorganisation omfattade som regel endast
            en heltids- anställd tjänsteman, som med hjälp av ett biträde
            hade att ombesörja samtliga löpande arbetsuppgifter. Först från
            mitten av femtiotalet kan sakbetingelserna för den kredit- stödjande
            verksamheten sägas ha erhållit en utformning och en omfatt- ning,
            som tämligen väl motsvarar de syftemål man numera vill tillgodose,
            Målsättningen har utvidgats till att inrymma en strävan från statens
            sida att främja en allmän produktionsökning medelst till förmån
            för hantverk och industri vidtagna stödåtgärder med sådan inriktning
            att därigenom även erhålles en arbetslöshetsförebyggande effekt
            och en sådan differentie- ring av näringslivet, att avfolkningen
            på landsbygden motverkas samt den industriella strukturen blir
            så avvägd, att en balans i sysselsättningshän- seende ernås, ävensom
            en bättre motståndskraft mot konjunkturbetingade påfrestningar.
            Genom att stödet i första hand är avsett för hantverket och den
            mindre industrien får det tillika en prisutjämnande effekt samt
            kan utnyttjas för tillvaratagande av tekniska framsteg inom denna
            del av nä- ringslivet. Slutligen är det ett instrument för åstadkommande
            av en ut- jämning av olika kapitalmarknadsreglerande åtgärders
            verkningar på det industriella området samt till moderering av
            den stundom ur allmän syn- punkt mindre lyckliga konkurrens, som
            förekommer mellan kommuner i fråga om företagens lokalisering.
            Nämnda programmatiska utveckling är i hög grad en konsekvens av
            statsmakternas ställningstaganden under det nu tilländalupna decenniet.
            Ursprunget härrör från en utredning inom handelsdepartementet,
            som ut- mynnade i 1954 års riksdagsbeslut om dels inrättande av
            en särskild fond under kapitalbudgeten, kallad Fonden för lån
            till företagareföreningar m. fl., under vilken fond — utöver särskilt
            anvisat investeringsanslag — uppdebiterades vid tidpunkten till
            företagareföreningarna utlånade medel dels ock statsgaranti för
            lån till hantverk och småindustri. Senare riksdagar har väsentligen
            vidgat möjligheterna till kreditgivningen. Vad angår fond- medlen
            skedde detta särskilt genom 1956 års höstriksdags beslut om ök-
            ning av fonden med 30 milj. kronor, i vilket sammanhang det kreditpoli-
            tiska syftet med långivningen upptogs. Den 31 december 1959 omfattade
            fonden kapitalmedel å sammanlagt 66,8 miljoner kronor, varav 4,0
            milj. kronor ännu ofördelade stod till Kungl. Maj:ts förfogande,
            medan 62,3 milj. kronor var utlånade till företagareföreningarna,
            varjämte 500 000 kronor ställts till kungl. kommerskollegii förfogande
            för utlåning till hantverkare och småindustriidkare i Stockholms
            stad. Föreningarnas utlåning torde vid tidpunkten ha uppgått till
            ungefärligen 60 milj. kronor. Sedan garantigivningens tillkomst
            har industrigarantilån beviljats å cirka 76 milj. kronor. Vid
            årsskiftet 1959/60 utelöpande, inklusive beviljade men ännu icke
            utlämnade, lån belöpte sig sammanlagt till cirka 60 milj. kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-T575uGP6LQ68jTkkEbLqM4">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-39jfw9MeuY5NaH32tJMDK7">
            Symtomatiskt för händelseförloppet under femtiotalet var att
            på det administrativa området utövningen av överinseendet av företagareförening-
            arnas verksamhet överfördes från socialdepartementet till handelsdeparte-
            mentet för att — i likhet med beslutanderätten i fråga om statlig
            garanti — senare decentraliseras till kommerskollegium. Härigenom
            har ifrågava- rande, för näringslivet betydelsefulla funktioner
            koncentrerats till det de- partement och det ämbetsverk, som särskilt
            har att företräda handelns och industriens intressen. De sociala
            aspekterna har samtidigt kunnat tillgodo- ses genom nära samråd
            med arbetsmarknadsmyndigheterna. I övrigt har den centrala administrationen
            varit mindre väl avpassad efter utvecklingen på sakplanet; ett
            förhållande som även varit föremål för uppmärksamhet i riksdagen.
            Inom handelsdepartementet och senare hos kommerskollegium har
            beredningen och handläggningen av ärenden rörande lån mot statlig
            garanti samt företagareföreningarnas verksamhet fullgjorts inom
            särskild sektion. Till följd av att frågan om kreditstödet varit
            föremål för överväganden har sektionen — i avvaktan på utrednings-
            resultatet — icke kunnat tillföras erforderlig personalförstärkning
            i takt med de ökade arbetsuppgifterna, vilket vållat påtagliga
            olägenheter. Den lokala organisationen undergick på femtiotalet
            en snabb expansion. Företagareföreningar bildades i samtliga län
            och alla tilldelades medel för utlåning. Deras administrativa
            resurser kom dock att uppvisa betydan- de olikheter. Den främsta
            anledningen härtill står att finna i föreningarnas olika utveckling
            och därav följande olika ekonomiska förutsättningar. I 1954 års
            statsverksproposition utialade sig statsrådet och chefen för han-
            delsdepartementet över ett organisationsförslag, avgivet av företagareför-
            eningarnas förtroenderåd, som följer:
          </p>
          <p xml:id="i-7AeUq3FiTR1Acsm9z6uFKe">
            Jag är icke för närvarande beredd förorda företagareföreningarnas
            för- troenderåds förslag att de statliga administrationsbidragen
            till förening- arna fastställs till bestämda belopp enligt vissa
            generella beräkningsgrun- der. Frågan om storleken av dessa bidrag
            torde liksom hittills skett få bedömas från fall till fall. Utgångspunkten
            bör därvid vara, att en viss minimiorganisation — en heltidsanställd
            konsulent jämte erforderlig kon- torshjälp åt honom — är en förutsättning
            för att verksamheten skall kunna bedrivas med utsikt till framgång.
            Ett oavvisligt krav bör vidare vara, att en icke oväsentlig del
            av de årliga kostnaderna för denna minimiorganisa- tion täckes
            genom bidrag från annat håll än staten. I den mån organisatio-
            nen tillväxer och kostnaderna därmed ökas bör jämväl beloppet
            av dylika bidrag ökas i ungefärlig motsvarande mån. I detta sammanhang
            må erin- ras om att företagareföreningar, vilkas utlåningsverksamhet
            nått viss om- fattning, kan tillgodogöra sig därvid inflytande
            ränteintäkter för täckande av administrationskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-AV6kaCa34PbTkxpSnrk4Ks">
            Såsom framgår av uttalandet var avsikten, att företagareföreningarna
            skulle tillförsäkras en viss minimiorganisation till vilken staten
            skulle till- skjuta medel i likhet med andra bidragsgivare. Sistnämnda
            intressenter har huvudsakligen utgjorts av landstingen. Den angivna
            storleksordningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-PzyRaZ6RmeRBTPXdRJWq2W">
            Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960 5
          </p>
          <p xml:id="i-4eG8yxwn4pmqwd1KmDk6rt">
            av organisationen får sättas i relation till de dåvarande begränsade
            arbets- uppgifterna samt angelägenheten av att större erfarenhet
            vunnes av verk- samheten, innan man band sig för en mera utbyggd
            administration. Händelseförloppet under 1950-talet förändrade
            emellertid på ett avgö- rande sätt förutsättningarna för föreningarna
            att täcka sina löpande ut- gifter. Den väsentligt ökade tilldelningen
            av fondmedel samt inträffade diskontohöjningar gav — genom att
            statens utlåningsränta låg oförändrad vid 3,5 procent — föreningarna
            möjlighet till ränteintäkter, vilka småning- om avsevärt översteg
            stats- och landstingsbidragen sammantagna. En i hög grad bidragande
            omständighet till ränteinkomsternas storlek var även att föreningarna
            tillerkänts två års räntefrihet, från lyftningsdagen räknat, å
            tilldelade fondmedel. Ifrågavarande inkomststegring medgav för
            förening- arna att anpassa sin organisation efter de ökande arbetsuppgifterna.
            Sam- tidigt medförde den emellertid en successivt vidgad latitud
            i inkomsthän- seende de olika föreningarna emellan genom att de
            äldre föreningarna erhöll en proportionellt större inkomstförbättring
            än de yngre. De sist- nämnda präglades därjämte under detta skede
            av en försiktighet i dispo- sitionerna, som framkallades av dels
            vissa initialsvårigheter, dels ock önskemålet att genom kapitalisering
            skapa erforderlig ekonomisk styrka för mötande av de risker, vilka
            i enlighet med principerna för utlåningen föreningarna har att
            taga. De äldre föreningarna hade även i fråga om risk- tagandet
            en bättre ställning genom uppburna statsbidrag i form av s. k.
            subventionsmedel. Divergenserna i föreningarnas möjligheter att
            bestrida sina förvaltningskostnader är emellertid ej alldeles
            omotiverade, då arbets- uppgifterna som möter i länen varierar
            till såväl art som omfång. Skill- naderna i vad avser föreningarnas
            administrativa utrustning är dock större än vad som kan anses
            befogat med hänsyn till nuvarande arbetsuppgifter. En undersökning
            av föreningarnas organisatoriska resurser ger vid han- den, att
            de sämst utrustade fortfarande har möjlighet hålla enbart minimi-
            organisationen från år 1954. Föreningarnas lönesättning avspeglar
            även detta förhållande. Företagareföreningarnas utgifter för sin
            administration kan för budgetåret 1959/60 beräknas till cirka
            3 milj. kronor. Därest de föreningar, som för närvarande arbetar
            med en underdimensionerad administration, skulle till- föras medel
            för ernående av jämställdhet med övriga, komme kostnaderna att
            öka med cirka 0,6 milj. kronor. Därvid har ändock icke hänsyn
            tagits till den allmänna förstärkning, som kan erfordras på grund
            av ansvällningen i arbetsupgifter. Nämnda organisatoriska förhållanden,
            vilka i och för sig måste betraktas som otillfredsställande, blir
            än mer betänkliga vid beaktande av de väsentliga och ansvarsfulla
            uppgifter till vilkas lösning man förväntar att kommerskollegium
            och företagareföreningarna skall verksamt bidraga. Nu ifrågasatta
            utökning av arbetsvolymen ställer krav i organisatoriskt hän-
            seende som enligt vår mening måste tillgodoses. För detta ändamål
            erforder-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Txbvq433bWdiUkhYD3Cyr">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-MCsNgibVxwm5qPxeRwJFDj">
            liga medel beräknar vi till cirka 1 milj. kronor. I propositionen
            framförda förslag är därför ägnade att ingiva betänksamhet i den
            mån de kan resultera i en beskärning i stället för en utbyggnad
            av de organisatoriska resurserna.
          </p>
          <p xml:id="i-ABKYoUN2biMq1C1CGtx9PP">
            Arbetsuppgifter och medelsbehov
          </p>
          <p xml:id="i-QRSBNT45wnJSSzF6pZnHP6">
            Även om utredningsmannen icke avgivit något detaljförslag rörande
            ut- formningen av den framtida centrala organisationen har han
            dock ansett sig böra upptaga behovet av en efter arbetsuppgifterna
            lämpad central admi- nistration till behandling och uttalar i
            sammanhanget: » Utan att ingå på en bedömning vilka förstärkningar
            som kunna erfordras för låne- och garantiverksamheten i kommerskollegium
            vill utredningen allmänt understryka önskvärdheten av att kollegium
            får en sådan personal- organisation för detta ändamål att verksamheten
            kan handhavas på ett till- fredsställande sätt och handläggningen
            ske med tillbörlig snabhet.» Behovet av en tillräcklig organisation
            har även uppmärksammats av arbetsmarknadsstyrelsen i yttrande
            över utredningens förslag. Styrelsen framhåller däri: »I likhet
            med utredningen vill arbetsmarknadsstyrelsen understryka ange-
            lägenheten av att kommerskollegium får en sådan förstärkning av
            personal- organisationen, som svarar mot de ökade arbetsuppgifter
            vilka följer med ett genomförande av utredningens förslag.» Vi
            vill för vår del livligt instämma i de framförda synpunkterna
            och vill tillika framhålla vikten av att kommerskollegium erhåller
            resurser för hål- lande av tillräckligt kvalificerad personal
            för uppgifterna. Vad som i det föregående sagts rörande den centrala
            organisationen i fråga om ökande arbetsuppgifter gäller även de
            lokala organen. Förutom de allt större krav som ställs på företagareföreningarna
            i samband med industrigarantilånen har de även att besörja den
            egna långivningen, som till följd av den större medelstillgången
            i tilltagande utsträckning ianspråk- tagit deras arbetskapacitet.
            I sammanhanget bör uppmärksammas, att före- tagareföreningarna
            jämsides med den väsentligt vidgade nyutlåningen måste ägna utelöpande
            lån kontinuerlig kontroll och övervakning, då eljest syftet med
            kreditstödet kan äventyras och föreningarna åsamkas svårare förluster
            än vad med hänsyn till kreditgivningens art kan anses försvarbart.
            Genom den snabba expansionen av den kreditstödjande verksamheten
            har förening- arna i betydande utsträckning måst eftersätta sin
            rådgivande funktion; en utveckling, som måste betecknas som allvarlig,
            med hänsyn till hantverkets och den mindre industriens behov av
            att genom rationaliseringsåtgärder stärka sin konkurrenskraft
            bland annat inför realiserandet av de europeiska integrationsplanerna.
            Detta förhållande ter sig så mycket mer oroande som brist föreligger
            på den allmänna marknaden på konsulter i tekniska och ekonomiska
            frågor. Förekommande konsultföretag är huvudsakligen kon- centrerade
            till tätorterna samt torde företrädesvis utnyttjas av större,
            ekono- miskt bärkraftigare industrier.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-PrmRP1GehbKqs9QJboLBKj">
            Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960 7
          </p>
          <p xml:id="i-QxkQ7gJntBusTWLG6gQppt">
            Såsom även tidigare framhållits har utredningsmannen begränsat
            sin pröv- ning av organisationsfrågan till att gälla vilka organ
            som skall handlägga till kreditstödet hörande ärenden. Denna avgränsning
            har föranlett, att — även i den efterföljande remissbehandlingen
            — å ena sidan frågeställningen rörande den närmare utformningen
            av företagareföreningarnas organisato- riska uppbyggnad i allt
            väsentligt lämnats obeaktad, medan å den andra av utredhingsmannen
            framlagda förslag med konsekvenser för finansieringen av föreningarnas
            administration kommit att behandlas mer eller mindre isolerade
            från deras organisatoriska efterverkningar. Utredningsmannen har
            sålunda framlagt förslag till ändrad räntesättning för statslånen
            till före- tagareföreningarna ävensom borttagande av föreningarnas
            hittillsvarande förmån av två års räntefrihet å tilldelade fondmedel.
            Nämnda förslag har statsrådet och chefen för handelsdepartementet
            anslutit sig till i statsverks- propositionen, vari förordas att
            den tvååriga räntefriheten skall slopas och att företagareföreningarna
            till staten skall erlägga ränta enligt de grunder, som gäller
            vid lån ur statens utlåningsfonder, d. v.s. en rörlig ränta, vilken
            för närvarande utgör 4,5 procent. Departementschefen uttalar visserligen,
            att han är medveten om att ett genomförande av utredningsmannens
            förslag i räntefrågan kommer att minska föreningarnas nettoränteinkomster
            och förklarar sig för sin del beredd att medverka till att föreningarna
            beredes möj- ligheter att nedbringa ränteutgifterna genom att
            insätta till dem utlånade låne- medel på räntelöst konto hos statskontoret
            men föreslår oförändrat anslag å 0,4 milj. kronor som bidrag till
            täckande av föreningarnas administrations- kostnader, under hänvisning
            till storleken av de medel föreningarna förfogar över i form av
            eget kapital. Ifrågavarande kapital angives per den 30 juni 1959
            uppgå till 5 milj. kronor, varav drygt 1,5 milj. kronor beräknas
            vara besparingar från föreningarnas nettoränteinkomster å statslånemedel.
            En närmare granskning av ifrågavarande relativt betydande belopp
            ger vid handen, att det till cirka 0,4 milj. kronor består av
            föreningarnas andels- kapital, till cirka 1,7 milj. kronor av
            s. k. subventionsmedel samt till cirka 2,9 milj. kronor av övrigt
            eget kapital. Därvid är att märka, att subventions- medlen till
            övervägande del villkorligt lämnats föreningarna. Dispositions-
            rätten därtill är i huvudsak begränsad till förlusttäckning och
            medgiver över huvud taget icke någon förbrukning för administrativa
            ändamål. Under tidigare skede beviljades föreningarna i anslutning
            till tilldelningen av lånemedel i procent därå bestämda subventionsmedel,
            till en början belö- pande sig till cirka 10 procent, sedermera
            begränsade till lägre procenttal. För senare år anvisade subventionsmedel
            har varit av så begränsad omfattning, alt anslagen icke medgivit
            mot tidigare tilldelningar svarande bidragsgivning. För sistförflutna
            budgetår slutligen har medlen för ändamålet i stor utsträck- ning
            hållits i reserv. Delvis torde den därigenom uppkomna behållningen
            emellertid kunna få tagas i anspråk för täckande av förluster
            å i särskild ordning lämnade lån, vilka blivit eller kunna befaras
            komma att bli nöd- lidande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-LMCB1MMLfPdeJH1vfPPq68">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-4cD6dcmsWkRdtB8WfLvoG3">
            Eftersom behovet av subventionsmedel icke är proportionellt mot
            lånens antal och lånebeloppens storlek utan snarare utvecklas
            degressivt vid en ökad lånefrekvens, torde föreningarnas fonder
            för möjliggörande av önsk- värt risktagande kunna nedbringas i
            förhållande till vad tidigare ansågs nödvändigt. Kommerskollegium
            angiver i sina petita för budgetåret 1960/61 behovet för risktäckning
            till 5 procent av lånemedlen och beräknar det nö- diga nytillskottet
            av subventionsmedel till 1,5 milj. kronor. Kollegium finner dock
            anvisningen för budgetåret kunna begränsas till 0,5 milj. kronor
            under motiveringen, att tillgång till dylika medel icke är påkallad
            för omedelbar utgiftstäckning. Kollegium har i tidigare sammanhang
            framhållit, att ifråga- varande medel allenast är avsedda att
            giva föreningarna erforderlig ekono- misk styrka för deras risktagande,
            samt har föreslagit, att medelstilldelning- en borde vara förenad
            med villkor om återbetalning till den del medlen icke utnyttjas
            för förlusttäckning, därest föreningarna skulle upphöra med sin
            utlåningsverksamhet. För den händelse nu föreliggande förslag
            till utökning av fonden skulle vinna riksdagens bifall komme fonden
            att uppgå till sammanlagt cirka 91 milj. kronor. En efter kommerskollegii
            bedömningsgrund gjord beräkning av erforderligt riskkapital ger
            till resultat ett belopp å 4,6 milj. kronor, innebärande ett behov
            av ytterligare subventionsmedel å 2,9 milj. kronor. I statsverkspropositionen
            upptages ifrågavarande medel till allenast 0,3 milj. kronor. Den
            30 juni uppgick som tidigare nämnts föreningarnas subventionsmedel
            till cirka 1,7 milj. kronor och övrigt eget kapital till cirka
            2,9 milj. kronor eller sammanlagt till 4,6 milj. kronor, vilket
            motsvarar det belopp, som enligt kommerskollegii bedömningsgrund
            erfordras för föreningarnas risktäckning. Under dylika omständigheter
            kan uppenbarligen hos föreningarna vare sig tillgängliga subventionsmedel
            eller övriga tillgängliga egna medel medräknas vid en bedömning
            av deras resurser för täckande av administrationskost- nader.
            Behovet av medel för risktäckning föreligger visserligen icke
            omedelbart, och enligt i det föregående gjorda beräkningar skulle
            sådana medel f. n. icke behöva tillföras föreningarna. Då man
            emellertid å ena sidan måste räkna med att nu hos föreningarna
            tillgängliga subventionsmedel i viss ut- sträckning redan disponerats
            för inträffade, ehuru icke ännu i bokföringen framtagna förluster
            samt därjämte tillgången på dylika medel är synnerligen ojämn
            föreningarna emellan, finner vi ändock att ytterligare medel bör
            stäl- las till Kungl. Maj:ts förfogande. Den av sistnämnda skäl
            behövliga anvis- ningen beräknar vi i likhet med kommerskollegium
            till 0,5 milj. kronor eller 0,2 milj. kronor utöver vad som föreslagits
            i statsverkspropositionen. I tidigare sammanhang har redovisats,
            att företagareföreningarna beräk- nat sina administrationskostnader
            för budgetåret 1960/61 till cirka 3 milj. kronor. Av föreningarnas
            framställningar framgår, att de i sina beräkningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__186/mot_1960__fk__186-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-46dowQr8CtpxkbBA7oxYiG">
            Motioner i Första kammaren, nr 186 år 1960 9
          </p>
          <p xml:id="i-YBct1EETpihSG9V6FMNKrs">
            ej i der utsträckning, som varit erforderligt, tagit hänsyn till
            konsekvenserna av ett genomförande av utredningsmannens förslag.
            Om i statsverkspropositionen framlagda förslag bleve genomförda,
            kom- me under budgetåret föreningarnas inkomster av räntebärande
            lånemedel att, med hänsynstagande till den senaste diskontohöjningen
            å 0,5 9/0, nedgå till 1,2 milj. kronor. Oförändrade landstingsbidrag,
            konsultationsavgifter m. m. torde ge 1,1 milj. kronor. Statsbidraget
            jämte övriga inkomster skulle sålunda komma att uppgå till 2,7
            milj. kronor, motsvarande ett, i förhållande till beräknat belopp,
            underskott å lägst 0,3 milj. kronor eller — efter hän- synstagande
            till önskvärda organisationsförstärkningar — 1,9 milj. kronor.
            I anledning av de förhållanden, som ovan redovisats, anser vi
            det i högsta grad angeläget, att företagareföreningarna tillföres
            mera medel för täckande av sina administrationskostnader, så att
            de därigenom får erforderliga möj- ligheter att utöva sin verksamhet
            till gagn för den mindre företagsamheten. Utöver vad i statsverkspropositionen
            föreslagits finner vi medelsbehovet tala för en ytterligare anvisning
            under reservationsanslaget »Bidrag till före- tagareföreningar
            m. fl.&gt; å 1,7 milj. kronor, varav 1,5 milj. kronor till admi-
            nistrationsändamål och 0,2 milj. kronor för risktäckning. Av sparsamhetsskäl
            anser vi oss dock f. n. endast kunna förorda en upp- räkning av
            anslaget till föreningarnas administration till det av kommers-
            kollegium föreslagna beloppet 1 milj. kronor, det vill säga en
            ytterligare anvisning å 0,6 milj. kronor. I sammanhanget vill
            vi fästa uppmärksamheten på att den föreslagna höj- ningen av
            företagareföreningarnas ränta till staten från 3,5 "/o till 4,5
            0/0 samt borttagandet av föreningarnas hittillsvarande 2-åriga
            räntefrihet enbart för nästa budgetår innebär en besparing i budgeten
            av cirka 1,5 milj. kronor. Detta innebär att såväl det i statsverkspropositionen
            föreslagna anslaget å 0,7 milj. kronor som av oss föreslagna upräkning
            av anslaget med 0,8 milj. kronor helt täckes av besparingarna
            och således medför en utgiftsminskning för staten med 0,7 milj.
            kronor i förhållande till innevarande budgetår. Med hänvisning
            till vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen med ändring
            av Kungl. Maj:ts förslag måtte besluta att för budgetåret 1960/61
            under anslaget » Bidrag till företagareföreningar m. fl.&gt; anvisa
            1 milj. kronor till före- tagareföreningarnas administrationskostnader
            samt 0,5 milj. kronor till föreningarnas risktäckning. eller sammanlagt
            1,5 milj. kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DSi2geYgCPpPWFa76cwUNB">
            Stockholm den 25 januari 1960
          </p>
          <p xml:id="i-6jSoADjqKVsxkmAx2NFyHF">
            Stig Stefanson Torsten Andersson — Nils Theodor Larsson i Hammarby
          </p>
          <p xml:id="i-Dyi6b8XGH4GuRAGxT2AvEh">
            Uno Olofsson J. Kronstrand Lars Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-7PKqJSYRZo5wFn15EjHw4n">
            Georg Pettersson Erik Wärnberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
