<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__163/mot_1960__ak__163-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-By2mdBmHcEXsEqBcPp9VNW">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 163 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-RKQ7S3iMwQuXXskprBhxXn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E7ju3qyqEMcUc5B28M2VqA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2Shh77HQQgDhAv82LzZ5Gj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FFMtW2m1d4ZLzLai9S2RGc" type="motBody">
        <div xml:id="i-4ubVRa64uWnnXwdfV62R7j">
          <p xml:id="i-38Mz4rB51hZyHFk4F4KwpB">
            Nr 163
          </p>
          <p xml:id="i-JpWVyPVxUFTVMCF3gWeeXw">
            Av herr Brandt i Sätila m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till Bidrag till vissa lantbruksundervisningsanstalter
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7yP7o8TMA1EFHEaS63mjhq">
            Till lantbruksundervisningsanstalterna utgår f.n. av statsmedel
            bidrag till skolornas driftskostnader. Motsvarande bidrag utgår
            likaledes och under enahanda former till landets folkhögskolor
            i den mån, de gjorts till före- mål för statlig bidragsgivning.
            — Som driftskostnader betraktas i detta sammanhang kostnader för
            ekonomipersonalens avlöning, bränsle och lyse, fastigheters underhåll,
            inköp och underhåll av inventarier och undervis- ningsmateriel,
            allmänna omkostnader m. m. Däremot ingår icke erforderliga medel
            till lärarlöner i driftskostnadsposten. Statsbidrag till täckande
            av skolornas driftskostnader utgår enligt nu gällande författning
            dels med ett grundbidrag av 26 kronor för varje dag då undervisning
            pågår och dels med ett tilläggsbidrag av kr. 1:40 om dagen för
            varje elev, som deltager i undervisningen. Detta senare bidrag
            kan under vissa omständigheter uppgå till kr. 2: 80 per dag och
            elev. Ovan nämnda författningsbestämmelser beträffande driftsbidragen
            har tolkats på sådant sätt att driftsbidrag ej utgår under de
            helg- och lov- dagar, som inträffar under kurstiden. Uppenbart
            är emellertid, att drifts- kostnaderna till den ojämförligt största
            delen kan anses vara fasta under den tid kurs pågår oavsett det
            gäller dag under vilken undervisning på- går eller under kursen
            inträffande helg/lovdag. Skolornas karaktär av in- ternatskolor
            medför nämligen, att en stor del av eleverna vistas på skolan
            även under veckoslutsdagar och eventuella lovdagar med undantag
            för jul- och påskferier. Kostnaderna för ekonomipersonal, bränsle
            m. m. är därför i stort sett desamma under kurstiden oavsett det
            gäller dagar då undervis- ning pågår eller ej. Vidare bör uppmärksammas,
            att såväl grundbidragens som tilläggs- bidragens storlek ej ändrats
            sedan 1953 i vad avser lantbruksundervis- ningsanstalterna. De
            kostnadsstegringar, som inträtt sedan år 1953, har medfört att
            allt större del av skolornas driftskostnader har kommit att be-
            lasta skolornas lokala huvudmän. Med hänsyn till ovanstående motivering
            hemställes, att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla om att statsbidrag för täckande av driftskostnader
            vid lantbruksundervisningsanstalterna måtte utgå för kurs- tid
            i stället för, som nu är fallet, för dag varunder undervis- ning
            pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-DoncVDXenFUjAmyPCVyHEH" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-VBaPZkWrDEu6Bf51t3pGMW" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-EShs4d2n1JnutM4yvNcy5s">
              <item xml:id="i-NBBJMGiBS4mka6EhepB1zP" who="unknown" type="signature">
                Henry Brandt Stig Alemyr Wald
              </item>
              <item xml:id="i-x4U6s7r7mnpN6BPTn7bgm" who="unknown" type="signature">
                Svensson i Ljungskile
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
