<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__176/mot_1960__fk__176-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LjdVYi9L7HD4BRorgx8s1U">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CWLcPpsvDB1VHdKQNpvqpG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JrDsycDYyxKWkbr9GcXgBJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FvXZRHbReDPcdCLQMTgGxX">
        <div xml:id="i-8TLvfQBmRewZhfv1ToidaN">
          <p xml:id="i-7j6LbSfuRruGGSTHhVroYG">
            Motioner i Första kammaren, nr 176 år 1960 11
          </p>
          <p xml:id="i-BgTSaSkMPwWGhC3LG16hnW">
            Nr 176
          </p>
          <p xml:id="i-2XfWu7aX8NRZvqZ6i9KjfF">
            Av fru Wallentheim m. fl., om utredning angående inrättande av
            ett seminarium för speciallärare.
          </p>
          <p xml:id="i-NcX5J5qHRZjp9Eyn2jnt9h">
            ”Pedagogiken rörande defekta barn har sålunda vuxit ut över abnorm-
            pedagogiken till en fackvetenskap som omfattar alla defekta barn
            på vilket område deras defekt än ligger. Det kan ifrågasättas,
            om icke tiden vore inne att draga konsekvenserna härav för lärarutbildningen.”
            Orden äro hämtade ur 1932 års seminariesakkunnigas betänkande,
            avgivet 1936. 1946 års hjälpklass- och särskoleutredning uttalade,
            i betänkande 1947, sin principiella anslutning till dessa tankegångar
            och framförde vidare den synpunkten, att utbildningen för de pedagogiska
            uppgifter som åvila dem som ha sin gärning inom barna- och ungdomsvården,
            fångvården, socialmedicinen m. fl. områden hör organisatoriskt
            samman med den speciallärarutbildning som de sakkunniga önskade
            få till stånd med för- slaget om ett statligt speciallärarinstitut.
            Ännu ha vi icke i vårt land en ordnad, genom koncentration effektiv
            speciallärarutbildning för undervisning och handledning av barn
            med olika typer av fysiskt handikapp, barn som därtill ofta ha
            eller löpa risk för skada på vilje- och känslolivets område. 36
            milj. kr. i runda tal anvisas i 8 huvudtiteln till lärarutbildning
            inklusive kursverksamhet för lärare inom folkskolans normalundervisning.
            År 1957/58 voro 40 760 barn placerade i olika slags specialklasser
            eller erhöllo viss stödunder- visning vid sidan om den ordinarie
            skolgången, med hänsyn till arten och graden av kroppslig eller
            själslig defekt. Utbildningskostnaderna för de lärare, vilka skola
            göra det bästa av dessa barns förutsättningar i fråga om kunskapsinhämtande
            och personlighetsutveckling, äro i löpan- de budget 359 000 kr.,
            om man bortser från de utbildningskostnader som belasta staterna
            för dövstumsseminariet, Manilla och blindinstitutet vid Tomteboda.
            Följande har inhämtats: Av en enkät 1955 bland hjälpklasslärare
            framgick, att nära 50 96 sak- nade varje form av specialutbildning.
            Knappt 30 90 hade fullständig eller godtagbar praktisk och teoretisk
            erfarenhet för arbetet. Samma för- hållande vid tidpunkten i fråga
            rådde beträffande lärare i observations- klasser. Av 285 inrättade
            lärartjänster för kunskapsämnen inom särskolan den 15/3 1958 voro
            54 (18,9 96) besatta med befattningshavare utan den specialutbildning
            som erfordras för behörighet till fast anställning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__176/mot_1960__fk__176-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-E5iceqPTB54VU4vSZwsdJD">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 176 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-VBwqP9p8sox3pX8gp2Fokq">
            Skolöverstyrelsen är hänvisad till att med en rad provisoriska
            kurser hjälpligt upprätthålla den påkallade specialundervisningen.
            För hjälp- klasslärare ordnas en 18 veckors kurs -+- två fortbildningskurser
            å 6 vec- kor. Ärskapaciteten är 50 lärare. Antalet sökande senare
            år har varit 175. Särskoleseminariet är nedlagt sedan 30/6 1959.
            Nu skall undervisning för särskollärare meddelas vid en 20 veckors
            kurs av personer som ha denna undervisningsuppgift som en bisyssla.
            Inom skolöverstyrelsen anses denna anordning inte vara organisatoriskt
            eller kvalitetsmässigt tillfredsställande. Kurser för lärare bland
            barn med skriv- och lässvårigheter ordnas under fyra veckor, två
            per år, med 50 deltagare. Antalet barn som behöva deras hjälp
            var läsåret 1957/58 5 900, dessutom tillkomma 3 049 barn i särskilda
            läsklasser. På detta område finns ett mycket stort behov av utbildade
            lärare. Sålunda har man från flera skoldistrikt anmält, att man
            är beredd att ordna särskilda läskliniker så fort utbildad lärarkraft
            kan erhållas. Förutsättningen för statsbidrag till lärare vid
            dylika klini- ker är att undervisningen upprätthålles genom av
            skolöverstyrelsen god- känd lärare. För lärare bland röst- och
            talrubbade, för vilka tidigare inga centrala kurser ordnats, finns
            fr. o. m. i år möjlighet att deltaga i en sex dagars kurs. För
            kurser för lärare, arbetande inom s.k. hörselklasser, anvisades
            17 000 kr. för innevarande budgetår. Beloppet bör ses i relation
            till dels det ökade behov av dylika hörselklasser som naturligen
            framkommer som en följd av de skolbarnsundersökningar som alltmera
            systematiskt bedrivas av landstingens hörselcentraler och dels
            det kompetenskrav i sammanhanget som framfördes i betänkande år
            1955 rörande ”det döva barnets språk- och talutveckling”. Från
            och med i år ordnas två veckors kurser för lärare i observations-
            klass. Det nämnda får utgöra exempel på skolöverstyrelsens kursverksamhet.
            Från lärarhåll har mycket stort intresse visats för samtliga kurser,
            och i flertalet fall har antalet sökande vida överstigit platstillgången.
            Skolöverstyrelsen har i en följd av år med kraft påtalat, att
            denna kursverksamhet är helt otillfredsställande för den utbildning
            som behövs för ett framgångsrikt arbete bland dessa olika grupper
            av barn, att kurs- kapaciteten inte motsvarar det aktuella behovet,
            att kursernas ordnande hårt belastar verkets arbetsresurser och
            att den är en dyrbar utbildnings- form. Skolöverstyrelsen begärde
            1956, i ett särskilt av departementet begärt, förnyat detaljrikt
            yttrande över 1946 års sakkunnigförslag om ett speciallärarinstitut
            medel för att inrätta ett speciallärarseminarium. Då inget utöver
            viss årlig anslagshöjning till denna provisoriska kurs- verksamhet
            hänt, begär skolöverstyrelsen i årets petita att den framtida
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__176/mot_1960__fk__176-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MTDVoUz25xTfStQNZS4gCw">
            Motioner i Första kammaren, nr 176 år 1960 13
          </p>
          <p xml:id="i-NPXrsKKu2Pt9JTCd5P1CQe">
            organisationen av lärarutbildningen för dessa specialområden
            måtte ånyo utredas. Under hela denna tid från 1936 till denna
            dag ha våra insikter rörande dessa barns läge och möjligheter
            ökat. Vi veta, att många handikappade barn ha små, men dock möjligheter
            att inhämta några slags färdigheter, att andra barn ha stor chans
            att i större eller mindre grad på vissa avsnitt inhämta eftersläpning
            gentemot de normala barnen under en oundgänglig förutsättning
            — frånsett de sociala aspekterna — att de tas om hand av väl kvalificerade,
            för uppgiften väl lämpade och intresserade lärare. Att detta sker
            tidigt, att arbetsmetodiken följsamt följer utveck- lingen på
            det medicinska, psykologiska och pedagogiska området, att utvecklingsbefrämjande
            tekniskt och annat undervisningsmaterial erbju- des barn och lärare
            måste för envar framstå som viktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-AFq48g9ZrK5HNjLB4Pi2fS">
            Vi veta vidare, att i debatten om ungdomskriminalitetens utbredning,
            sättet och samhällets kostnader för dess bekämpande har den förebyg-
            gande sidans oerhörda betydelse från många olika håll med skärpa
            fram- hållits. Det står för motionärerna klart att, ehuru hemmens,
            föräldrar- nas, roll och förstaansvar i sammanhanget på intet
            sätt ifrågasättes, genom otillräcklig tillgång på specialutbildade
            lärare i klasser för psy- kiskt särpräglade barn skolan å ena
            sidan kan utlösa, resp. skärpa utslag av trots och allmän missanpassning
            men att skolan å andra sidan redan och med tillräckliga specialkrafter
            rimligen ännu mera kan göra en avgörande insats i detta sammanhang.
            Observationsklasser, nödvändiga sorteringskomplement inom skolorganisationen
            med hänsyn till andra barn, få icke tillåtas bli uppsamlingsklasser
            för skadade, allmänt störan- de barn med riskabla prognoser, utan
            att den läkepedagogiska kunnig- het, som allmänt anses nödvändig
            och självklar bland personal på ung- domsvårdsskolorna, i möjligaste
            mån inkopplas också i de tidiga barna- årens obligatoriska skola.
          </p>
          <p xml:id="i-3CRbFCubYBCGtJJ8oWr9g9">
            Med en fristående kursverksamhet, upplagd för var lärargrupp
            för sig, bli markerade gränsdragningar mellan olika specialområden
            en naturlig men beklaglig följd. Ett betydande värde måste anses
            ligga i, för att förstå barnets hela situation, att varje lärare
            som har hand om under- visningen och handledningen av defekta
            barn äger kännedom om andra defekter hos barn än dem som hör till
            hans eller hennes specialområde. Alldeles särskilt gäller detta
            för att få förståelse för yttringar och arbets- metoder då det
            är fråga om barn med psykiska störningar, och detta är uppenbarligen
            viktigt för att undvika felplaceringar. Med den fastare utbildningsorganisation
            som ett speciallärarseminarium innebär bör, utöver denna vinst,
            en större önskvärd rörlighet lärargrupperna emellan också kunna
            uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-R3bvM9S35o1nMpfha54XM7">
            Sammanfattningsvis vilja motionärerna anföra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__176/mot_1960__fk__176-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TPJXdJTVfvbeQFhrhfqRND">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 176 år 1960
          </p>
          <p xml:id="i-KMN3DqNNAfgGxyiYfYqESD">
            att utbildningsbehovet i dagens läge i fråga om speciallärare
            vida överstiger kapaciteten för skolöverstyrelsens kursverksamhet,
            att med ökade insikter rörande möjliga arbetsförutsättningar antalet
            handikappade barn med behov och fördel av en adekvat specialunder-
            visning kan beräknas öka med en minskning av intagningsbehovet
            på specialanstalt som följd, att de varierande kurstiderna i skolöverstyrelsens
            kurser äro genom- gående helt otillräckliga för en modern målsättning,
            att kursverksamhetens ordnande är administrativt betungande för
            verket och i relation till utbildningseffekten samhällsekonomiskt
            dyrbar. Med hänvisning till detta, som motionärerna finna styrkt,
            och till den disproportion i fråga om samhällets lärarutbildningskostnader
            för de de- fekta barnen och de normala, som i belysning av den
            allmänt vedertagna principen om alla svenska barns lika rätt till
            en tillrättalagd undervis- ning med hänsyn till fallenhet, förutsättningar
            och normala trivselbehov ter sig helt orimlig, hemställa undertecknade,
            att riksdagen måtte besluta att hos Kungl. Maj:t begära skyndsam
            utredning av frågan om inrättandet av ett speciallärarseminarium.
          </p>
          <p xml:id="i-6BeFuTmxSd6DopNjxj6kAu">
            Stockholm den 26 januari 1960
          </p>
          <p xml:id="i-HLqGbShkcKvzHLuWPTFqyz">
            Annie Wallentheim Bengt Elmgren Gustaf Fahlander Ingeborg Carlqvist
            Lars Lindahl
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
