<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00829">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__829/mot_1960__ak__829-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TwQjYXAzYLpUKnDkVhucuP">
        Nr 829—831 Motioner i Andra kammaren, nr 829 år 1960 1
      </fw>
      <div xml:id="i-RaWHcH48M87rwv1ikHkRnX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PAQMcCtLuTjq3KxoB1sKxR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6ivrLecWf55XtbsyUap2K1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UoDFPYv8ow2ShUvr2mTqrc" type="motBody">
        <div xml:id="i-UKr9oN1RJ4RpYdHgJXn1TB">
          <p xml:id="i-Dau8N4EYYxfEpj1rCgqyj7">
            Nr 829
          </p>
          <p xml:id="i-1PJjEAscrtodRpAyXA3CK">
            Av herr Rylander m.fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position
            nr 143, med förslag till ändringar i rege- ringsformen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9C5PDmjY72GdvUcs1zV6n2">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 143 framlägges förslag till vissa
            grund- lagsändringar, varav en avser $ 28 regeringsformen. Fråga
            är om en reform av paragrafen i vad avser det nuvarande kravet
            på innehav av svenskt medborgarskap som villkor för erhållande
            av svensk statstjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-FDqZ9aBDuET9z7WcC3LikP">
            Departementschefen uttalar i propositionen sin anslutning till
            den all- männa uppläggning av frågans lösning, som föreslagits
            av den utred- ning, som haft i uppdrag att förbereda en revision
            av de nuvarande ganska stränga reglerna. Departementschefen uttalar
            sålunda, att lag- stiftningen i princip icke bör uppställa något
            hinder för utlänning att erhålla svensk statstjänst. I grundlagen
            bör endast anges, att vissa högre befattningar bör vara förbehållna
            svenska medborgare. Därefter bör i särskild lag angivas de tjänster,
            vilka skall förbehållas svenska med- borgare. De allmänna grunder,
            som skall iakttagas vid stiftande av denna speciallag, bör dock
            upptagas i grundlagen, något som utredningen icke föreslagit.
          </p>
          <p xml:id="i-XeuZPnW4GyEkxCAYGsazJ3">
            Även om sålunda departementschefen i stort sett godtagit utredningens
            linje, anser han det dock vanskligt att i dagens läge, innan ännu
            för- slaget till den särskilda lagen föreligger, antaga så vittgående
            grund- lagsändringar, som utredningen föreslagit. Han förordar
            därför nu endast vissa smärre ändringar i paragrafen, varigenom
            bl. a. läkar- och ingen- jörstjänster öppnas även för icke svenska
            medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-VAZDqvRAkSJp2cMxZguUQj">
            Enligt vår mening vore önskvärt att utredningens mera långtgående
            förslag kunde av riksdagen vilandeförklaras redan i år. Departements-
            chefens ståndpunkt innebär, att den mera genomgripande reform,
            som han själv förordar, får anstå ytterligare fyra år. Med hänsyn
            till det växande internationella samarbetet — icke minst inom
            Norden — synes ett sådant uppskov böra på allt sätt undvikas.
            Mot utredningens grund- lagsförslag i och för sig har icke riktats
            mera vägande invändningar. Däri saknas visserligen ett angivande
            av de grunder, efter vilka den sär- skilda lagstiftningen i ämnet
            skall göras. Dessa grunder måste dock bliva av så allmän karaktär
            och så vagt avfattade, att det icke kan vara av större betydelse
            om de intages i grundlagen eller ej. Något hinder
          </p>
          <p xml:id="i-FtxtQVG7L9uV7EZfyj15Hm">
            Bihang till riksdagens protokoll 1960. 4 saml. Nr 829—3831
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__829/mot_1960__ak__829-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qom1iL3vP5qX3kCSK4ZzgM">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 829 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-VzDHfZbmC6UachvdfnbAWU">
            synes därför icke föreligga att redan nu antaga utredningens
            vid propo- sitionen såsom Bilaga A fogade förslag till grundlagsändringar.
            Dessa kan icke definitivt antagas förrän vid nästa riksdag. I
            samband därmed skall den särskilda lagen också föreläggas riksdagen.
            Det finns då full möjlighet att förkasta grundlagsändringarna,
            därest den sär- skilda lagen icke skulle tillfredsställa riksdagen.
            För att — om denna osannolika händelse skulle inträffa — likväl
            någon ändring skall kunna komma till stånd bör även propositionens
            förslag alternativt antagas till grundlagsenlig behandling. :
            Under åberopande av det anförda får vi hemställa, att riksdagen
            till grundlagsenlig behandling måtte an- taga — utom det i propositionen
            intagna förslaget till ändring av regeringsformen $ 28 — även
            det vid propo- sitionen såsom Bilaga A fogade förslaget till grundlags-
            ändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-KdC1HqKJB7qwJS9ZAi33gu" type="date">
            Stockholm den 3 maj 1960
          </p>
          <p xml:id="i-YJJ66vfPGEDcGYx2c6LT2e">
            Olov Rylander
          </p>
          <p xml:id="i-L3DcxsbREK6Yc6Wm9uzv3G">
            Nils Kellgren Astrid Bergegren Ernst Jacobsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
