<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__545/mot_1960__fk__545-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FNawwx1NgN8eoFegrw9GaR">
        16 Motioner i Första kammaren, nr 545 år 1960
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WKuri9vG9kdCbLyNFpk26k">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9xxG1VtL7HoVCAYaXoJ5CN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4XqgcwirV7dqqXBDCYLEkk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DrzfKmmp7yaH4eiZ8QHYw7">
        <div xml:id="i-AryGud2DpKypxjqdJAxGhE">
          <p xml:id="i-5VQpsSuUsg4w8sK1WpQY6z">
            Nr 545
          </p>
          <p xml:id="i-FVjZW6eJfXasn5fczdD87U">
            Av herr Andersson, Axel Emanuel, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 62, angående vissa norrlands- frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-L48iaSTGg8phP56ER4tBX8">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 62 år 1960 föreslås bland annat,
            att de under anslaget Bidrag till produktionsbefrämjande åtgärder
            i Norrland före- slagna medlen — 550 000 kronor — skall fördelas
            till hushållningssällska- pen i Norrland i förhållande till inom
            jordbruksnäringen sysselsatta inom varje län. Dock skulle härvid
            landskapet Gästrikland ej anses stödberättigat eller ingå i beräkningsunderlaget
            för Gävleborgs län. Orsaken till att Gästrik- land på detta sätt
            som enda del av Norrland skulle behandlas annorlunda än Norrland
            i övrigt skulle enligt propositionen vara, att produktionsförut-
            sättningarna för jordbruket i detta landskap skulle vara likartade
            med dem i åtskilliga mellansvenska bygder. Undertecknade har jämfört
            erhållna skördar per hektar i Gästrikland dels med skördarna i
            fyra mellansvenska län, nämligen Uppsala, Stockholm, Örebro och
            Västmanlands län, dels med skördarna i de fyra nordligast be-
            lägna länen i Norrland, nämligen Västernorrland, Jämtland, Västerbotten
            och Norrbottens län. Som jämförelsematerial har använts Sveriges
            offi- ciella statistik: Jordbruk med binäringar. I medeltal för
            åren 1953—1957 erhölls då följande: (Bil. 1 o. 2). Hektarskördarna
            av spannmål är med några obetydliga undantag lägre i Gästrikland
            än i samtliga jämförelseområden. Skörden av potatis är lägre i
            Gästrikland än i de norra länen, men något högre än i de sydliga
            jämfö- relseområdena. Endast beträffande skörden av hö från odlad
            jord ligger Gästrikland avgjort före de fyra nordligaste länen
            och även något före de fyra mellansvenska. Beträffande skörd av
            hö från naturlig äng ligger Gäst- rikland sämre till än samtliga
            jämförelseområden med undantag av Väster- bottens län. I ovannämnda
            proposition s. 38 framhålles den särställning, som jord- bruket
            i Norrland har i anledning av att den korta produktionssäsongen
            medför en viss begränsning i fråga om grödor, som lämpligen kan
            odlas. Denna begränsning gäller emellertid även i hög grad Gästrikland.
            Sålunda har i Gästrikland i medeltal för åren 1953—1957 höstveteodlingen
            endast omfattat 1,7 Z av åkerarealen, höstråg 0,5 27 och olje-
            och spånadsväxter 0,3 Z. Odlingen av dessa växtslag har visserligen
            ännu mindre omfattning i de nordliga jämförelseområdena. Skillnaden
            i detta hänseende mellan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__545/mot_1960__fk__545-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SkNQEFthSPeEuTJrGoZAvA">
            Motioner i Första kammaren, nr 545 år 1960 17 Bil. 1
          </fw>
          <p xml:id="i-GA3X5cque7fgN4dCqNAwM7">
            Jämförelse beträffande skördar per hektar av olika grödor mellan
            Gästrikland och fyra mellansvenska län Relativa tal. Gästrikland
            = 100 Medeltal för åren 1953—1957
          </p>
          <p xml:id="i-DEYrcYcSGnTWBHWHDkkA9C">
            Gröda Gästrikland Stockholms prata a | Tands an Höstvete 100
            153 164 142 140 Vårvete 100 140 155 131 140 Höstråg 100 136 160
            149 141 Vårråg 100 99 107 149 129 Korn 100 140 159 142 146 Havre
            100 153 170 159 165 Blandsäd 100 138 155 137 147 Kokärter 100
            134 135 143 111 Foderärter och vicker 100 128 128 135 103 Potatis
            100 105 89 88 88 Foderrotfrukter 100 105 116 106 91 Höstraps 100
            138 149 128 138 Vårraps 100 156 166 153 166 Höstryps 100 117 135
            116 126 Vårryps 100 113 124 1135 107 Oljelin -— — — -— — Hö från
            odlad jord 100 93 90 95 94 Hö från naturlig äng 100 170 169 137
            203
          </p>
          <p xml:id="i-QRsN8aaK2h2TBPNaH2a5Mc">
            Gästrikland och de sydligare belägna länen är emellertid ännu
            mer marke- rad. Sålunda har under samma tid i Uppsala län odlingen
            av höstvete upp- gått till 10,5 Z, höstråg till 0,9 Z och olje-
            och spånadsväxter till 3,3 Z av åkerarealen. Beträffande åkerjordens
            naturliga bördighet och åkerjordens matjords- typer synes Gästrikland
            vara sämre lottat än såväl de sydliga som de nord- liga jämförelseområdena.
            Detta är troligen en väsentlig orsak till att skör- darna i Gästrikland
            beträffande ett flertal grödor är lägre än i de fyra nordliga
            länen. Den fördel Gästrikland har beträffande vegetationsperiodens
            längd jämfört med de norra länen motverkas av ovan angivna omständig-
            heter vartill även kommer de nordliga länens bättre ljusklimat.
            Av det anförda framgår att det för Gästriklands vidkommande finns
            sam- ma motiv för ett bibehållande av anslaget till produktionsbefrämjande
            åt- gärder som för de områden där anslaget enligt propositionen
            alltjämt skall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__545/mot_1960__fk__545-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LBeMvJDpCghhxs9VRVicfY">
            18 Motioner i Första kammaren, nr 545 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-Py9TQdwceKiUXUqN4cbh3D">
            Bil. 2 Åkerjordens procentuella fördelning på olika grödor i
            Gästrikland och fyra mellansvenska län Medeltal för åren 1953—1957
            Gröda Gästriktand, SPAESONER Uppsala = Upetpo lands Höstvete 1.7
            9,8 10,5 5,8 3,8 Vårvete 2,7 6,5 9,9 6,9 10,0 Höstråg och vårråg
            0,6 1,1 0,9 2,7 0,7 Korn 5,5 3,4 4,4 6,7 4,6 Havre 18,0 9,5 7,6
            24,8 19,9 Blandsäd 4,3 15,0 18,3 2,2 7,9 Ärter och vicker 0,2
            1.2 1,7 0,6 1,7 Potatis 3,9 2,5 1.5 2,1 11 Foderrotfrukter 0,1
            0,2 0,1 0,2 0,1 Grönfoder 2,1 1,1 1,2 1,2 0,7 Vall till hö 46,9
            26,0 21,6 21;5 23,2 Vall till fröskörd 0,7 0,9 0,8 1,8 1:74 Vall
            till bete och grönf. 3,1 2,4 2,1 2,9 2,3 Perm. betesvall 5,3 5,1
            5,0 5,0 4,5 Olje- o. spånadsväxter 0,3 2,6 3,3 2,0 2,4 Köksväxter
            och diverse 0,1 0,5 0,2 0,2 0,1 Helträda o. obrukbar åker 4,5
            12,2 10,9 171,4 10,3 Summa 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0
          </p>
          <p xml:id="i-KecVrWkoB1AjKQyEmqnoey">
            utgå. Det bör också betonas att den verksamhet, som hushållningssällskapet
            bedrivit för ifrågavarande medel, varit synnerligen värdefull.
            Verksamhetens inriktning, rådgivning, försök, demonstrationer
            etc. är sådan, att den i princip kan komma alla jordbrukare till
            del. Den är initiativbefrämjande och bidrager verksamt i strävandena
            att ge jordbruket i länsdelen en mera differentierad produktionsinriktning.
            Om ifrågavarande anslag nu uteblir, innebär detta att verksamheten
            måste avbrytas. Uppgjorda planer och tagna initiativ kan inte
            fullföljas, vilket även ur ekonomiska synpunkter inger betänkligheter.
            Enligt vår mening bör det nu utgående anslaget även framgent komma
            Gästrikland till del. Vi är övertygade om att den verksamhet som
            finansie- ras av ifrågavarande medel är av stort värde. Det kunde
            i och för sig vara befogat att ställa större resurser till förfogande.
            Med hänsyn till den stats- finansiella situationen avstår vi att
            yrka på en ökning av anslaget jämfört med föregående år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__545/mot_1960__fk__545-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KsEeUyaWsmuujhLqXDaXDz">
            Motioner i Första kammaren, nr 545 år 1960 19
          </fw>
          <p xml:id="i-S4rgsZMcEjDr7Rjrd4taba">
            Med hänvisning till vad ovan anförts får vi härmed hemställa,
            att riksdagen vid sin behandling av proposition nr 62 måtte 1.
            medge att hela Gävleborgs län må jämställas med de fyra nordligaste
            länen vad det gäller anslag ur medel som ställts till förfogande
            för Bidrag till produktionsbefrämjan- de åtgärder i Norrland m.
            m. 2. besluta att Gävleborgs läns hushållningssällskap för budgetåret
            1960/61 må erhålla anslag ur Bidrag till pro- duktionsbefrämjande
            åtgärder i Norrland m. m. med i jäm- förelse med innevarande budgetår
            oförändrat belopp 70 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Sm3MBgQLzDVBZqyAoDCM5o" type="date">
            Stockholm den 22 mars 1960
          </p>
          <p xml:id="i-63KaUsGJFES6wgZVsR7afN">
            Axel Emanuel Andersson Erik Svedberg Jon N. Jonsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
