<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00499">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__499/mot_1960__ak__499-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-54mSPQqHBFPLXNwafyzbcB">
        Nr 499—507 - Motioner i Andra kammaren, nr 499 år 1960 1
      </fw>
      <div xml:id="i-XrJ3T3TaPn2QrPudunjzAm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2ZT74DYAnwkDKwfcKwCg3W" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3z41f8WyQ7ZdF9b5ECXJFJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WGUwxSJo5YtMRB1c6eXbxN" type="motBody">
        <div xml:id="i-D36JhF9NYubVaYEbHJBtpL">
          <p xml:id="i-GH5PS4DYkeZDbGR99vkdbt">
            Nr 499
          </p>
          <p xml:id="i-FJKKTr6LnUqgWQ4qyKrjFH">
            Av herrar Fälldin och Gustafsson i Kårby, angående avdrag vid
            beskattningen för hållande av bil i tjänsten, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7YTWHcfbi7oUzvEpWYk5bC">
            Bilismens utveckling har medfört vissa problem på beskattningens
            område. Sålunda måste vid taxeringen tagas hänsyn till om vederbörande
            är pliktig använda egen bil i tjänsten, om resa till och från
            arbetet företages i egen bil, om inkomsttagaren har tillgång till
            av företaget tillhandahållen bil för per- sonligt bruk, om han
            använder egen bil både för eget företags räkning och för privat
            bruk o. s. v. Det är givetvis angeläget att bestämmelserna härför
            anpassas efter utvecklingen och att olika fall, då avdrag bör
            medgivas, bedömes från likartade utgångspunkter. Så är emellertid
            icke fallet, varför en utredning bör företagas i syfte att skapa
            likartade bedömningsgrunder. Till statsanställda utgår ersättning
            för i tjänsten använd egen bil i förhållande till den årliga körlängden.
            För upp till 500 körmil/budgetår är ersättningen 39 öre/km, för
            500—1 500 körmil/budgetår 22 öre/km och för ytterligare körmil/budgetår
            18 öre/km i de fall bilens tjänstevikt ej upp- går till 1100 kg.
            Om bilens tjänstevikt är större, utgör nämnda ersättnings- belopp
            55, 31 resp. 25 öre/km. Den ersättning, som statsanställd uppburit
            för användandet av bilen, behöver ej upptagas i självdeklarationen
            utan är att betrakta som helt avdragsgill. Detta gäller emellertid
            inte för anställd i enskild tjänst även om ersätt- ningen uppbäres
            efter samma grunder. Avdrag beviljas inom vissa grän- ser efter
            redovisade faktiska kostnader och gjorda avskrivningar enligt
            plan. Detta medför bl. a. ett omfattande arbete vid taxeringen.
            Bärande skäl har heller icke förebragts för denna kategoriklyvning.
            Om staten — utan er- inran från riksdagen — för sina egna anställda
            fastställt en enkel och klar norm för avdrag för kostnader för
            användande av egen bil i tjänsten, bör denna norm kunna godtagas
            även beträffande dem, som är anställda i enskild tjänst. Självfallet
            kommer icke i fråga att staten skall föreskriva efter vilka grunder
            bilersättning i förekommande fall skall utgå för de i enskild
            tjänst anställda. Om avdrag regelmässigt medgives med den fak-
            tiskt uppburna ersättningen, dock högst med belopp motsvarande
            den er- sättning vederbörande skulle ha erhållit om han varit
            anställd i statens tjänst, skulle emellertid den likartade bedömningsgrunden
            uppnås liksom en betydande förenkling vid taxeringen. Vi vill
            emellertid ifrågasätta om skäl numera föreligger i något fall,
            vare sig det gäller av staten utbetald er- sättning eller av taxeringsmyndigheterna
            beviljat avdrag, att skilja mellan Bihang till riksdagens protokoll
            1960. 4 saml. Nr 499—507
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__499/mot_1960__ak__499-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NqeV7AheZPJNtk9rKKFfp6">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 499 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-122qg5y1BUYu1iQxpsxR8H">
            större och mindre bil. Denna fråga bör särskilt prövas vid den
            utredning av här berörda spörsmål, som enligt vår mening bör företagas.
            I de fall egen bil användes för färd till och från arbetet gäller
            andra prin- ciper i fråga om avdragsrätten. Avdrag brukar beviljas
            med kr. 1: 70 per mil, därest avståndet till arbetsplatsen uppgår
            till minst en mil och tidsvinsten till minst 11/&gt; timme. När
            bilen användes i och för arbetets fullgörande måste avdraget bedömas
            med utgångspunkt från att bilen anskaffats för detta ändamål och
            att de fasta kostnaderna måste anses vila på denna använd- ning.
            För färd till och från arbetet kan inte ett sådant betraktelsesätt
            regel- mässigt tillämpas. Visserligen förekommer fall, exempelvis
            på grund av in- validitet eller då annan kommunikationsmöjlighet
            helt saknas, då användan- det av bil för färd till och från arbetet
            är en tvingande nödvändighet. I sådana fall bör emellertid undantag
            göras från den vanliga regeln och ett generösare avdrag medges,
            exempelvis efter de grunder som gäller för bil- ersättning till
            statsanställda. Nämnda avståndskrav, en mil, kan med den allmänna
            användning bilen numera fått som fortskaffningsmedel icke anses
            befogat. Det kan också ifrå- gasättas om det är befogat att ha
            såväl en avståndsgräns som en tidsvinst- gräns vid bedömningen
            av denna avdragsrätt. Taxeringen skulle förenklas om man endast
            behövde ta hänsyn till den ena av dessa faktorer. Med den utveckling
            motorismen nu undergår och särskilt med hänsyn till klimatför-
            hållandena i vårt land bör övervägas en sänkning av nämnda krav,
            var- igenom i mycket stor utsträckning avdragsregler för annat
            fordon än bil skulle kunna onödiggöras. Om avdrag för färd med
            bil och avdrag för färd med s. k. kollektivt fortskaffningsmedel
            bleve de enda förekommande, skulle taxeringsarbetet förenklas
            avsevärt och därmed kunna inriktas på mera angelägna uppgifter.
            Även grundvärderingen av anställds förmån att för personligt bruk
            nyttja bil, som ägs av arbetsgivaren-företaget, bör bli föremål
            för prövning. På detta område får ofta s. k. skönstaxering tillgripas,
            vilket inte kan anses tillfredsställande. Rimligen borde sådan
            förmån värderas efter den grund, som gäller för avdrag för färd
            med egen bil till och från arbetet. Vidare har taxeringen av kostnader
            för bil, som av företagare användes för såväl före- tagets räkning
            som för personligt bruk, visat sig erbjuda svårigheter. Så- dan
            användning av bil för företagets räkning sammanfaller närmast
            med anställds hållande av bil i tjänsten och användningen för
            personligt bruk närmast med användningen för färd till och från
            arbetet. Det torde icke erbjuda svårigheter att med ledning därav
            ernå en skälig och enkel fördel- ningsgrund. Vi syftar sålunda
            till att få till stånd två enhetliga taxeringsregler för vär-
            dering av bilkostnad och bilanvändning — en då bilen användes
            i och för produktion och arbete samt en då bilen användes för
            mera personligt bruk. I detta sammanhang vill vi även understryka
            den betydelse, som vissa av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__499/mot_1960__ak__499-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cu5YiCG8uqwA8XiaD4sra4">
            Motioner i Andra kämmaren, nr 499 år 1960 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Dj486HVSiQGVddAd4RKJq5">
            dessa spörsmål har ur lokaliseringssynpunkt. Samhället bör för
            den skull ådagalägga en relativt generös bedömning. För många
            bygder har bilismen medfört nya möjligheter att stärka och bevara
            befolkningsunderlaget. Det är av vikt att i den rörlighet på arbetsmarknaden,
            som nu betonas av ar- betsmarknadsmyndigheterna, ingåt' en: Iokal
            rörlighet. Kan vederbörande friställde erhålla nytt arbete på
            sådant avstånd att han med utnyttjande av bil kan bo kvar på orten,
            besparas samhället utgifter för flyttningsbidrag, beredskapsarbeten
            o.d. Därjämte är det ur familjesociala skäl oftast att föredraga,
            om man kan undgå den omställningsprocess, som flyttning till annan
            ort kan innebära. Vid utredning av här berörda skatteavdrag :bör
            hänsyn tagas till dessa lokaliserings- och sysselsättningspolitiska
            synpunkter. Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om utredning av grunder
            för beräkning av avdrag vid be- skattningen för kostnad för hållande
            av bil i tjänsten och för bil, som användes för färd till och
            från arbetet, m. fl. därmed sammanhängande spörsmål i enlighet
            med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-6n64TDVY3zv9ejpeL9G68L" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-2zs5pcpEZ5TvE648hLB2ty" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RiLzd4p3J3PbVWCyXEmTHn">
              <item xml:id="i-LgyGkfrb2SP5qNrGkyx4QL" who="unknown" type="signature">
                Thorbjörn Fälldin Einar Gustafsson i Kårby
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
