<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__172/mot_1960__ak__172-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YG9emo1G7iVpTmcSHev2v6">
        € Motioner i Andra kammaren, nr 172 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-Pw6G2oKyay6HsZw9gtoUK8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-zGX6Hc9UJVqzVoEGoiYkJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Jd5SZdBmZFzyA5y8UvX8Pe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MAbhT2ZjrfpQNu8uvH6F42" type="motBody">
        <div xml:id="i-MqkvacpgUtYPvCkvzuHfhs">
          <p xml:id="i-JfTRRzCnztwUx826JQ1wmm" type="titleString">
            Nr 172 Av herr Rydén m. fl., om utredning rörande åldringsvården.
          </p>
          <p xml:id="i-GiA73Rto3weQTRY2ikCpKW">
            Medellivslängden för svenska folket är i ständigt stigande. F.
            n. uppgår den till 75 år för män och 77 år för kvinnor enligt
            Statistisk Årsbok. Genom den medicinska vetenskapens utveckling
            kan man förutskicka att medel- livslängden snabbt kommer att ökas
            ännu mer. Följaktligen kommer stora förskjutningar att ske mellan
            olika åldersgrupper. Sammansättningen av befolkningen efter ålder
            vid slutet av åren 1960, 1965 och 1970 beräknas så- lunda bli
            följande: |
          </p>
          <p xml:id="i-XsD5QmKCqSZRLmFjgp1cth">
            1960 1965 1970 IA år &gt; arenans nngcner 1 640 000 1521 800
            1493 000 15—39 år .............. 2 506 200 2611 600 2707 000 40—64
            år oosssnsss reses 2 443 200 2516 700 2 487 800 65 år och däröver
            ...... 856 400 934 700 1 023 500
          </p>
          <p xml:id="i-51jMuiDP17AXoYEK9HWmJN">
            Senare hälften av 1960-talet blir åldringarnas decennium i särskilt
            hög grad, vilket kommer att medföra olika komplikationer inte
            bara för åld- ringarna själva, utan även för de mer arbetsföra
            åldersgrupperna liksom för samhällsekonomien. Samtidigt som medellivslängden
            ständigt ökar, ökas även vitaliteten både psykiskt och fysiskt
            bland åldringarna. Under de senaste åren har politiker i olika
            läger särskilt tagit fasta på hur man bör ordna det rent ekonomiskt
            för de högre åldersgrupperna. Men man har icke tillräckligt uppmärksam-
            mat, vilka konsekvenser t. ex. fastställd pensionsålder innebär
            för åldring- arna själva och för samhällsekonomien. De läkare
            som särskilt sysslar med åldrandets problem och åldringsvården
            har emellertid allt enträgnare börjat göra sin röst hörd. De varnar
            för att låta pensioneringen bli något av ett chockartat avbrott
            från en verksamhet — ett avbrott som många gånger sker på ett
            sådant sätt att det skadar vederbörande. Samtidigt som alla är
            överens om de stora humanitära framsteg som skett genom i första
            hand folkpensioneringen och dess utbyggande, så kan vi också konstatera
            de vådor som vissa åldringar utsätts för genom den påtvingade
            sysslolöshet som pensioneringen innebär. Man bör också betän-
            ka vilka nationalekonomiska förluster vårt land lider genom att
            icke till- godogöra sig de insatser dessa »pensionärer» alltfort
            kan och framför allt själva vill göra i produktionslivet. Det
            är ju ett faktum att en lämplig sys- selsättning kommer de flesta
            åldringar att känna sig friska och mer män-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__172/mot_1960__ak__172-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EUpccNHNNLCWYUoSnMeSDn">
            Motioner i Andra kammaren, nr 172 år 1960 7
          </fw>
          <p xml:id="i-TK46ph7jeFayKN42157VoT">
            niskovärdiga. Ur både humanitär, medicinsk, social och ekonomisk
            syn- punkt borde det därför vara angeläget att söka finna former
            för att syssel- sätta våra pensionärer, att bättre ta till vara
            deras arbetskapacitet, att skapa en mer generös åldringsvård.
            Men samhället måste då tänka om i olika avseenden. Försök som
            gjorts i USA att särskilt sysselsätta äldre inom en del industrier
            har visat att de äldres arbete varit lönande ur företagsekonomisk
            synpunkt. Det synes där- för vara berättigat att genom mer omfattande
            undersökningar fastställa gra- den av äldres: arbetseffektivitet,
            inte minst ur arbetsmarknadspolitisk syn- punkt. Faktum är nämligen
            att vi vet ganska litet om de äldres arbetspres- tationer, varför
            mer exakta värderingar är nödvändiga. En inventering t. ex. genom
            en utredning inom företagen av möjligheterna att i ökad utsträck-
            ning tillgodogöra sig pensionärer för halvtidsanställning o. d.
            torde vara nödvändig. I detta sammanhang bör även värdet av omskolning
            undersökas, även om man har en känsla av att det troligen är mindre
            lämpligt med om- skolningskurser för äldre, beroende på svårigheterna
            för dessa att anpassa sig inom nya verksamhetsfält. Man måste
            också bättre klargöra, vilken stimulans en förändrad beskattning
            innebärande skattelindring vid extra- inkomster kan betyda för
            att intressera pensionärerna för vidare arbete. Det gäller också
            att förbättra arbetsbetingelserna för så många som möjligt och
            på så sätt även skapa en mer effektiv arbetsmarknadspolitik. Vad
            som hittills berörts har främst gällt olika problem som är förknip-
            pade med pensionsålderns uppnående. Men till åldringsvårdens problem
            hör inte bara hur man bäst skall kunna sysselsätta och skapa trivsel
            för de äldre som träder in i pensionsåldern — dit hör även den
            lämpligaste avväg- ningen mellan den öppna och slutna åldringsvården.
            Läkarvetenskapen framhåller ständigt att miljöförändringar för
            de äldre bör undvikas. Sam- tidigt som samhället i snabbt stegrat
            tempo bygger ut pensionärs- och ål- derdomshem borde man ägna
            minst samma intresse åt den öppna åldrings- vården. Ty den öppna
            åldringsvården måste bli framtidslinjen i svensk åldringsvård
            och den slutna bör blott tillgripas, när den behövs på grund av
            sjukdom eller andra orsaker. Det synes oss oomtvisligt att vi
            i olika avseenden har rätt bristfälliga kun- skaper om både åldringarnas
            arbetsförmåga, olika yrkens och arbetens lämplighet för de äldre
            samt inte minst vilka olika åldersgränser ur pensio- neringssynpunkt
            som kan vara lämpliga. Vi utgår därvid från att det torde vara
            felaktigt att låsa fast en generell pensionsålder för olika yrken
            och ar- beten. Samtidigt bör vi beakta, att inom det moderna näringslivet
            med dess dynamiska utveckling måste man vara inställd på att ständigt
            följa föränd- ringarna i fordringarna på arbetskraften. Allt detta
            talar för att samhället bör följa dessa problem mer ingående och
            i första hand söka finna bättre vetskap genom undersökningar och
            utredningar i olika avseenden om de olikartade problem, som vi
            alltmer kommer att konfronteras med i fråga om den framtida åldringsvården.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__172/mot_1960__ak__172-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S3JEz652ivEAiSqrVsQejB">
            Motioner i Andra kammaren, nr 172-—173 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-3ARBKzc2ftySimmkBwSZ6Q">
            Med hänvisning till ovanstående hemställer vi, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t begära allsidig utredning
            om olika frågor inom åldringsvården, så- som 1. fastställande
            av olika yrkens och arbetens krav på skilda åldersgrupper och
            i samband därmed en ompröv- ning av lämpligaste pensioneringsålder;
            2. fastställande av förbättrade arbetsbetingelser ur olika synpunkter,
            såväl fysiologiska som psykologiska, för ernå- endet av ökad arbetseffektivitet
            hos äldre; 3. skattelagstiftningens anpassning så, att samhället
            sti- mulerar till ökade arbetsinsatser från äldre, vilka uppbär
            pension men som genom &gt;extraarbete&gt;, halvtidstjänst etc.
            kan tillgodogöras arbetsmarknaden; 4. undersökning (inventering)
            av vilka arbetsmöjlighe- ter för äldre, som finnes inom svenskt
            näringsliv; 5. fastställande av vilka möjligheter man har att
            genom omskolning sysselsätta äldre arbetskraft samt beräkning
            av kostnaderna härför och dessa ställda i relation till de resultat
            som kan nås.
          </p>
          <p xml:id="i-8FWLtWNAhuxmS84u8voZCi" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-3yVMieQTgUNwkZzNGqSDxq" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3KpjMLmi3RqSdHbcExBtjp">
              <item xml:id="i-L1dzh55EP6szmPsrZQ15xD" who="unknown" type="signature">
                Ebbe Rydén John R Anderson Gustav Boija
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5A9o7vY39eHWccmjx7RYbb">
            Carl Christenson N. Stenberg i Malmö
          </p>
          <p xml:id="i-GT9z7iYkme3nHi4DGiaeey">
            Nr 173
          </p>
          <p xml:id="i-KbKDvUbhdt5Jmng5nKumHm" type="titleString">
            Av herr Gustafson i Göteborg m. fl., angående förutsättningarna
            för ett bättre samarbete mellan polis och allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CH14tRo67LqhUgZb2vQuc2">
            (Lika lydande med motion nr 143 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-FZupVzR8XLBAuYGvW8KUxb" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-6N9u8QMwayJ8szageqMM7G" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-VakUxBxDBceDyDaaS5GgdX">
              <item xml:id="i-TmVYPzrLFgmuHWcju68hGk" who="unknown" type="signature">
                Sven Gustafson Olof Andreasson Folke Nihlfors i Göteborg
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
