<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00413">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__413/mot_1960__ak__413-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BPe9UoBj9JDaSvxd28fXbt">
        Motioner i Andra kammaren, nr 413 år 1960 7
      </fw>
      <div xml:id="i-RRQAU7tXD6G6S5qnuweZrK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EeHkgoui45oyTtCS2663ng" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3Hdxq8aSD2eqG1E3p4X8SS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GJVAk33mZBKgcTG5FXfxWK" type="motBody">
        <div xml:id="i-GUq177ucvfSiQC8T5j9VqE">
          <p xml:id="i-9EJp41ZJPJ5B9Koy6w5PsV">
            Nr 413
          </p>
          <p xml:id="i-H9GDtdTj6CbnQYuZXznR2T">
            Av herr Johansson i Gränö, om tjänstebrevsrätt för landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-S2DyYf6id4H9nirt2AbWSH">
            Bestämmelserna om tjänstebrevsrätt återfinnes i Kungl. Maj:ts
            förord- ning nr 329/1945. Enligt gällande förteckning över tjänstebrevsberättigade
            framgår, att bland icke statliga sjukvårdsinrättningar som åtnjuter
            tjänstebrevsrätt återfin- nes lasarett och sanatorier. Dessutom
            är i denna förteckning upptagna vissa angivna sjukhus där stad
            utanför landsting är huvudman. Vad beträffar landsting råder således
            det förhållandet, att huvudman för den icke statliga sjukvården
            i länen ej har tjänstebrevsrätt men väl lasarett och sanatorier.
            Logiskt sett borde landstingen som huvudman er- hålla samma rätt
            till tjänstebrevsförsändelser som de institutioner som här angivits.
            Det är givet att landstingens kanslier åsamkas stora besvär genom
            nu rådande förhållanden. Man kan också peka på att landstingens
            verksamhet på olika områden expanderar starkt. Vid förra höstens
            lands- tingsmöten beslutade 18 landsting höja utdebiteringen,
            en del rätt avsevärt. De statliga driftbidragen är små. Eftersom
            landstingens inkomster nästan uteslutande måste täckas genom uttaxering,
            faller det av sig självt att i den mån landstingens utgifter och
            verksamhet ökar, återstår — förutom skuldsättning för vissa långsiktiga
            planeringar — ej andra möjligheter än att skattevägen täcka medelsbehoven.
            Ur såväl rättvise- som rationali- seringssynpunkt vore det sålunda
            befogat att landstingen erhölle tjänste- brevsrätt. Med stöd av
            vad som ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte besluta att
            hos Kungl. Maj:t anhålla om sådan ändring i nu gällande bestämmelser
            att landsting må erhålla tjänstebrevsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-HyUcaNFgB5E9RapQckMTnL" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-QGzMzJvwcHNLacAwgCM2r3" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2PQ6U8Ngguzv78v28mekJ8" who="unknown" type="signature">
              John Johansson i Gränö
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
