<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__185/mot_1960__ak__185-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JpJDviMTfGa8HjHhg4jmzv">
        Motioner i Andra kammaren, nr 185 år 1960 5
      </fw>
      <div xml:id="i-MQTtssSPmXcUfDoHpNAiAP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BBFKEkHLQyVHTtqCA2CTub" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TNKq61cjurMugn8CJJHA3o" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KYAyKkZFzhk66H5VBpG4Ln" type="motBody">
        <div xml:id="i-9T4xAgTvNjr39zUcBeKTVc">
          <p xml:id="i-8HyWuHsP7uCDKRkdM8pYyr">
            Nr 185
          </p>
          <p xml:id="i-uEBNGQmY1nP84yUVtTLfC">
            Av fröken Sandell, om ökning av hjälpen till de s.k. underut-
            vecklade länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-YBzLeYCWbEqJ9wbrKxEgjs">
            Bidraget till internationell hjälpverksamhet under III:e huvudtiteln
            har i år upptagits med i stort sett oförändrat totalbelopp. Mot
            bakgrunden av det allt starkare intresset inom alla befolkningslager
            för ett utbyggt bi- stånd till s.k. underutvecklade länder hade
            många väntat sig, att fjolårets tredubbling av det svenska anslaget
            till FN:s olika organ för teknisk hjälp skulle ha följts av förslag
            om ytterligare en kraftig lyftning för nästa bud- getår. De omätliga,
            otillfredsställda behoven av kapital och expertstöd i de behövande
            länderna gör det ju angeläget att hålla en accelererad takt i
            bi- dragsgivningen från de välsituerade länderna, varibland Sverige
            befinner sig. Nu har regeringen aviserat i finansplanen till årets
            statsverksproposition ett förslag om 25 milj. kr. i begynnelsebidrag
            till den nya utvecklingsfond i anslutning till Internationella
            Banken, som går under namnet IDA. Denna nya insats på den multilaterala
            hjälpens område — d.v.s. den indirekta hjälpen genom internationella
            organ — kan förklara, att regeringen inte för samma budgetår har
            förutsatt någon ökning i övrigt av anslaget för direkthjälpen
            till underutvecklade länder genom förmedling av den svenska centralkommittén
            för tekniskt bistånd till mindre utvecklade områden. Be- träffande
            detta Sveriges direkta bistånd till vissa länder föreligger emel-
            lertid ett stort program, som uppgjorts inom nämnda centralkommitté.
            Programmet, som är uppdelat i olika etapper med projekt av första,
            andra och tredje angelägenhetsgraden, har remitterats till ett
            representativt antal organisationer i svenskt föreningsliv, som
            under våren 1960 skall avge sina synpunkter på vilka projekt som
            bör ges förtur vid en blivande utbyggnad av direkthjälpen. En
            vidsträckt opinion väntar, att det härnäst skall bli det direkta
            svenska biståndet, som får ökade resurser att fungera. För den
            svenska allmänhetens förståelse för den biståndsverksamhet som
            bedrives i behövande länder är det nyttigt att skapa konkreta
            åskådningsexempel, och de yrkesskolor i Pakistan och Etiopien,
            som f.n. administreras med svenska skattemedel genom centralkommitténs
            försorg, utgör icke bara goda sådana åskådnings- objekt utan är
            också ett väl valt uttryck för svensk hjälpvilja på ett kun- skapsfält,
            där vi har en erkänt hög standard att visa på. Det finns många
            möjligheter att förbruka pengar i internationellt arbete.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__185/mot_1960__ak__185-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E3r95A7DX14JjyG7d2cGZq">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 185 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-XF6kra2ZB5kryw9ZwUVsUM">
            Kapitalinsatser är nödvändiga, men även om svenska sådana aldrig
            kan bli så stora så att de märks vid sidan av vad stormakterna
            satsar direkt och genom FN, hindrar det givetvis icke att vi,
            efter måttet av våra krafter, solidariskt ger svenska bidrag även
            till sådan kapitalbjälp. På yrkeskun- nandets område kan däremot
            Sverige ge värdefulla bidrag i form av skolor och experter, som
            låter förhållandevis små pengar avkasta stora nyttig- heter. Med
            hänsyn härtill hemställer undertecknad, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte uttala sig för att en kraftigt ökad anslagsgivning
            till den direkta svenska hjälpen i underutvecklade länder måtte
            beredas utrymme i nästa års budget.
          </p>
          <p xml:id="i-TmTunQXU9gkjNz4Nobsf3T" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-XgG56F8UrLvpFmtK7GxwfT" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-KbfAob59aFiLQJF97ZhDk6" who="i-47EbHMBdG9anwMPXZkvYMM" type="signature">
              Viola Sandell
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
