<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__337/mot_1960__ak__337-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 336—337 år 1960 d
          </p>
          <p>
            skjutna medlen. Just för att det byggande som sker praktiskt
            taget helt och hållet möjliggöres genom tillskott av statsmedel,
            är det ett angeläget allmänt intresse att åtminstone i fråga om
            upphandlingsförfarandet full insyn åvägabringas. De motiv vi ovan
            anfört är icke nya. De framfördes redan 1946 — på bred basis —
            nämligen i en framställning till 1946 års upphandlingssak- kunniga,
            vilken framställning omfattade icke blott bostadsbyggande utan
            allt byggande med statliga bidrag. I sitt betänkande (SOU 1951:
            18, sid. 38) anför de sakkunniga härom följande:
          </p>
          <p>
            »Samarbetskommittén för byggnadsfrågor, som är sammansatt av
            repre- sentanter för myndigheter och organisationer med verksamhet
            inom bygg- nadsområdet, har i skrivelse den 10 juli 1946 till
            chefen för finansdeparte- mentet bland annat uttalat önskvärdheten
            av att till prövning upptoges frågan, huruvida icke i upphandlingsförordningen
            borde intagas bestäm- melse om skyldighet för kommuner med flera
            att tillämpa förordningen i de fall, då statsbidrag lämnades till
            byggnadsverksamheten. De sakkunniga, som finna fog för att upphandlingsförordningens
            bestämmelser böra gälla i dylika fall, ha dock icke funnit skäl
            att i föreliggande förslag intaga be- stämmelser i denna riktning,
            då det lämpligen torde böra ankomma på Kungl. Maj:t att från fall
            till fall i samband med lämnande av statsbidrag pröva, huruvida
            dylik skyldighet skall förbindas med anslaget.»
          </p>
          <p>
            Av citatet framgår, att någon tvekan i sakfrågan icke förelåg.
            De motive- ringar som i olika sammanhang framförts har icke minskat
            i styrka och saklighet; tvärtom skärpes deras aktualitet med varje
            år som går. Tilliten och tryggheten kräver nu mer än någonsin,
            att offentlighetsprincipen upp- rätthålles. Det borde vara en
            förstahandsuppgift för stat och kommun att slå vakt härom. Under
            åberopande av det anförda hemställer vi, att riksdagen måtte besluta,
            att kommunala och s. k. all- männyttiga bostadsföretag skall vara
            underkastade upp- handlingskungörelsens bestämmelser.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1960
          </p>
          <p>
            Sten Källenius Tage Magnusson i Borås
          </p>
          <p>
            Nr 337
          </p>
          <p>
            Av herr Persson i Appuna m. fl., om inrättande av ytterligare
            tjänster inom kommerskollegium.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 389 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1960 Sven Persson i Appuna Einar Gustafsson
            Oscar Franzén N. Stenberg i Kårby Johan Ö. Ågren Gunnar Larsson
            Rune Johansson
          </p>
          <p>
            i Luttra i Norrköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
