<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00487">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__487/mot_1960__ak__487-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PpijZy4enhJf2R2xT1vRcf">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 487 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-61bhXFppQYznseQ86cmiGz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7kLzJ1T3LBKdjsAAEiH7N9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7Mvtucm2R9YUiC79MvEzdy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GxurNMCSzrUTcaoMPRwF44" type="motBody">
        <div xml:id="i-7wLDoXwsYYuBH3wEgowWM5">
          <p xml:id="i-UkjjACLY5F8iijkMEwbtrd">
            Nr 487
          </p>
          <p xml:id="i-FNWm4qTA6CwAJq9r7hZWRR">
            Av herrar Gustafson i Göteborg och Gustafsson i Skellefteå, om
            sänkning av anslaget till civilförsvarets engångs- anskaffning
            av materiel.
          </p>
          <p xml:id="i-FaEViXbV7fHopzx5a6Q1Gp">
            Civilförsvarsstyrelsen har i sina petita för budgetåret 1960/61
            anmält behov av en engångsanskaffning av materiel till ett belopp
            av 13550 000 kronor. Styrelsen hade per den 30 juni 1959 i disponibla
            medel från före- gående anslag 5,1 milj. kronor. För täckande
            av den av styrelsen begärda materielanskaffningen skulle således
            erfordras ett anslag av 8,4 milj. kronor. För vår del anser vi,
            att styrelsens anskaffning bör kunna begränsas med hänsyn till
            nödvändigheten av återhållsamhet med statliga utgifter. Om civilförsvarsstyrelsen
            således för nästa budgetår begränsade sin nyan- skaffning till
            en tredjedel av vad som föreslagits, skulle härför erfordras ett
            anslag av 6,5 milj. kronor. Om hänsyn dessutom tages till den
            befintliga reservationsmedelsbehåll- ningen på 5,1 milj. kronor
            blir ett reservationsanslag av 2 milj. kronor till- räckligt för
            budgetåret 1960/61. Detta innebär i förhållande till Kungl. Maj:ts
            förslag en besparing med 1,5 milj. kronor. Med hänvisning till
            ovan anförda hemställer vi, att riksdagen vid sin behandling av
            Kungl. Maj:ts propo- sition nr 1, elfte huvudtiteln, under punkten
            174 Engångs-
          </p>
          <p xml:id="i-9w7XJkA7jG9w8bt7yXt4Ne">
            anskaffning av materiel måtte anvisa ett reservationsanslag för
            budgetåret 1960/61 av 2 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-4DZSuLZYPKzmsGwrAKp86M" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-HZNEgm56CFd9DMxrchKEFy" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TPGgLSU9fyuEM1hqGjUwvv">
              <item xml:id="i-VvfbfSRGWJES8xVse21rfk" who="unknown" type="signature">
                Sven Gustafson Henning Gustafsson i Göteborg i Skellefteå
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
