<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__289/mot_1960__ak__289-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UEefj2fSJ7Cc8C2RtrSxFG">
        Motioner i Andra kammaren, nr 289 år 1960 9
      </fw>
      <div xml:id="i-JusYxURr1vY8jkJCtrKKTz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DKmfA4oegQh3XDMoFZa7vj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YAYUt3fAT8twwpyASL25fH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GEhm5wYeN4UtJ3pF8MxsYX" type="motBody">
        <div xml:id="i-BxHVwvgkrNh2UFSfk8YWTj">
          <p xml:id="i-Q5vyqA8fW1UUBX2ZR18yjT">
            Nr 289
          </p>
          <p xml:id="i-NBosHrm7bL2as2VA9BmJ8Q">
            Av herr Svensson i Vä m. fl., angående stödlån till jordbrukare.
          </p>
          <p xml:id="i-XiVds4TfgqQTH4jDcsRLkB">
            Under flera år har jordbruksnäringen haft stora ekonomiska svårigheter,
            vilka medfört ökad skuldsättning och växande betalningssvårigheter.
            Anled- ningen till den för jordbruket bekymmersamma situationen
            är givetvis främst att räntabiliteten inte varit i överensstämmelse
            med vad som åsyftats med jordbrukspolitiken. I stora delar av
            landet har situationen förvärrats genom svaga skördeutfall under
            en följd av år. Den gångna sommarens torka medförde i vissa områden
            betydande skördeskador och därmed ekono- miska förluster för jordbrukarna.
            Staten har vid olika tillfällen beviljat stödlån till jordbrukare,
            som drab- bats av skördeskador. För närvarande uppgår dessa stödlån
            till över 100 miljoner kronor, fördelade på 6 olika låneserier.
            Denna stödlåneverksamhet har otvivelaktigt varit av stor betydelse
            för jordbruket. I sammanhanget må det dock framhållas, att stödlåneverksamheten
            för jordbruket i jämförelse med andra stödformer varit av relativt
            blygsam omfattning. De statliga lånen och subventionerna till
            bostadsförsörjningen uppgår exempelvis under inne- varande budgetår
            till åtskilligt över en miljard kronor. Vid besluten om stödlånen
            till jordbrukarna har man i stort sett räknat med att lånen skall
            återbetalas till staten. Det kan otvivelaktigt konstateras, att
            jordbrukarna själva delar denna uppfattning. Möjligheterna för
            dem att återbetala lånen blir emellertid beroende av den ekonomiska
            utvecklingen inom jordbruksnäringen. Med de betalningssvårigheter,
            som jordbruket nu har, måste det konstateras, att många jordbrukare,
            vilka i åtskilliga fall varit utsatta för skördeskador under en
            följd av år, inte har möjligheter att klara återbetalningen av
            stödlånen enligt den avsedda amorteringsplanen. Arrendatorer,
            som inte har möjligheter till kompletterande inkomster från skogsavverkning,
            har det i många fall särskilt bekymmersamt. Vid bedöm- ningen
            av frågan måste man även beakta den i övrigt under den senaste
            tiden ökade skuldsättningen inom jordbruket. Till stor del har
            kortfristiga krediter måst lämnas av jordbrukets ekonomiska föreningar,
            främst central- föreningarna, då lån icke stått att erhålla på
            annat sätt. Förutsättningen för att jordbrukarna i så stor utsträckning
            som möjligt skall kunna återbetala stödlån och andra lån är, att
            snarast möjligt en kreditsanering genomföres för jordbrukets vidkommande.
            Det kan framhållas, att de under de senaste åren utlämnade stödlånen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__289/mot_1960__ak__289-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PyJAzCTeyASWNRWC2cf74r">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 289 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-RXyeyUM6G5yjJBE5bLAsmn">
            löper med en för statlig stödverksamhet förhållandevis hög ränta.
            Riksban- ken har visserligen möjligheter att medgiva lättnader
            i amorteringen, där betalningsanspråken på grund av stödlånen
            skulle äventyra den fortsatta jordbruksdriften eller eljest bli
            betungande, Då tillräckliga skäl anses före- ligga kan amorteringstiden
            förlängas, så att stödlånen förvandlas till relativt långfristiga
            krediter med en löptid på 10 till 15 år. Dessa möjligheter, som
            givetvis tillgripes endast i vissa undantagsfall, framstår som
            klart otillräck- liga för många jordbrukare, som under en följd
            av år drabbats av skörde- skador, och dessutom innebär det ett
            administrativt omständligt förfarande. I viss utsträckning har
            visserligen stödlån kunnat avskrivas. Det kan enligt vår mening
            vara motiverat att avskrivning av stödlånen sker i större utsträckning
            än tidigare. Härmed kan dock inte en lösning av hela proble- met
            uppnås. Den kreditsanering, som vi i detta fall finner nödvändig,
            skulle kunna uppnås, om jordbrukare med flera olika stödlån bereddes
            möjlighet att samordna stödlånen i ett enda långfristigt lån med
            tillfredsställande ränte- och amorteringsvillkor. Det synes oss
            lämpligt, att jordbrukare med flera stödlån får möjlighet att
            sammanföra dessa lån i ett nytt lån mot en ränta av 4 procent
            och med en amorteringstid av förslagsvis 15 år. Denna ränte- sats
            överensstämmer med den som för närvarande utgår för de statliga
            bostadslånen. Om de jordbrukare som det här är fråga om skall
            ha möjlig- het att fortsätta jordbruksdriften och att återbetala
            stödlånen, synes oss en sådan kreditsanering nödvändig. Med anledning
            av vad ovan anförts får vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-985kvdv8Brojq3w9FpzzdW">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            utredning och förslag angående medgivande av möjlig- heter för
            jordbrukare, som har flera olika stödlån, att sam- manföra dessa
            i ett nytt lån mot en ränta av 4 procent och med en amorteringstid
            av 15 år i enlighet med vad i motio- nen har anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-Kn7UKBVGxbSLCNXSVxr3HZ" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1960
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-StvyLiAVJKGwfjTytrgK4c">
            Gustaf Svensson
          </p>
          <p xml:id="i-9tkB1DzpZZCVjSw2gtEH52">
            i Vä Emil Elmwall Karl Björkänge Einar Gustafsson | i Kårby John
            Johansson Rune Gustavsson Sven Vigelsbo
          </p>
          <p xml:id="i-C34Y8xY2dVd4tVSXwvCh5J">
            i Gränö i Alvesta
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
