<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00541">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__541/mot_1960__ak__541-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LWqRmzVxgx2vjyE8igWZfF">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 541 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-4k2WnUf5iuqEjrBaJtRwA2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3bkDNLaf3mGPTtR1Xy8stk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KfGcvzAPtbNB91rbDL8Lr7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HRnYsV7JS1WCnrWbnRWxP7" type="motBody">
        <div xml:id="i-A2t2d7NuScqAJ4xyh634T1">
          <p xml:id="i-3DYQfn2Q4fK66Ri4jfSH7x">
            Nr 541
          </p>
          <p xml:id="i-NQqXKEe8GiKHaf1p7WCkF6">
            Av herrar Magnusson i Borås och Nordgren, om utredning av frågan
            rörande småindustriens deltagande i mäs- sor och utställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-EsU8FGk8vsrXv9WAUQDCJN">
            Under senare år har statsmakterna ägnat småindustrien och dess
            speciella problem ett allt större intresse, och staten har på
            olika sätt ingripit för att stödja småföretagsamheten. Statligt
            kreditstöd lämnas bland annat genom den långivning, som bedrivs
            av företagarföreningarna, och genom den industrilånegarantiverksamhet,
            som är knuten till kommerskollegium. År 1949 inrättades Småindustriens
            exportbyrå, som ställdes under ledning av Småindustriens exportråd.
            Exportbyråns verksamhet bedrives inom Export- föreningens ram
            men finansieras helt av statsmedel. Dess uppgift är att stödja
            småindustriens exportansträngningar. Den fortskridande handelsliberaliseringen
            och vår anslutning till sju- statsmarknaden samt de perspektiv
            som sexstatsunionens tillkomst ställer svensk industri inför har
            givit småindustriens exportproblem större aktuali- tet än tidigare.
            De små företagen saknar ofta såväl erfarenhet som finan- siella
            förutsättningar för att på ett framgångsrikt sätt föra ut sina
            produk- ter på exportmarknaderna. Av naturliga skäl kan inte ett
            mindre företag bygga upp samma kommersiella organisation som ett
            större. Ett mera intensifierat deltagande i internationella mässor
            och utställningar har be- traktats som ett verksamt medel vid
            ansträngningarna att stimulera ex- porten av småindustriens produkter.
            Statens medverkan för att stödja småföretagsamhetens export har
            visserligen redan erhållit en relativt till- fredsställande utformning,
            men småindustriens deltagande i mässor och utställningar torde
            — där deltagandet varit riktigt upplagt — ha avsatt så goda resultat,
            att det finns grundad anledning att söka ytterligare främja sådan
            verksamhet. Enighet har dock ej rått om vilka åtgärder på detta
            område som i första hand bör vidtagas. Enligt vår mening är det
            därför önskvärt att få klarlagt i vilken utsträckning och under
            vilka förutsätt- ningar svensk småindustri bör deltaga i utländska
            mässor och utställningar. Frågan bör lämpligen utredas av den
            av handelsministern 1959 tillkallade beredningen rörande åtgärder
            till stöd för den svenska exporten på det kommersiella området.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__541/mot_1960__ak__541-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HoQDkV6pNiQPDWpuvv33iT">
            Motioner i Andra kammaren, nr 541 år 1960 5
          </fw>
          <p xml:id="i-KjsYAc2eEdz4jHN7B8FWi7">
            Under åberopande av vad ovan anförts hemställer vi, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla att Kungl. Maj:t måtte
            uppdraga åt beredningen rörande åtgärder till stöd för den svenska
            exporten på det kommer- siella området att utreda frågan om småindustriens
            delta- gande i mässor och utställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-7rKKF73jPcZ4pfwDScks84" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-MR4roTJjWGTuvCxQY9JsyX" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-MmB5GVdFtxVkjkfxXpwa3o" who="unknown" type="signature">
              Tage Magnusson Hans Nordgren
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Gz49zw8Be38vig6Dg7SU8N">
            i Borås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
