<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--fk--00159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__159/mot_1960__fk__159-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-984wjzCncdBeWx5q94n4zm">
        14 Motioner i Första kammaren, nr 159 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-V3PNQXSP2AeEX2MkvQDfPx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VjGUtSDuULPAqQoPTb5Fzf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JSPBA2hgxUYKsD4HqK7mN1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LQkgksMVBDoxdNypH1Ste5" type="motBody">
        <div xml:id="i-3b8YFzZ9XQtKG5KQ9a9WoW">
          <p xml:id="i-V5WUK3kHJXc8A7nhPfeUE9">
            Nr 159
          </p>
          <p xml:id="i-J3ERWpqtixdGrT4YYKQzdY">
            Av herr Mattsson, om statsbidrag till pensionärsbostad i en-
            och tvåfamiljshus.
          </p>
          <p xml:id="i-LxgVzQLwnpVZtEwfAGJTFY">
            Genom beslut av 1958 års riksdag har ändrade grunder genomförts
            för stöd till ordnande av pensionärsbostäder. Sålunda utgår tertiärlån
            för upp- förande av hus inrymmande pensionärsbostäder. Därjämte
            utgår pensio- närsbostadsbidrag enligt vissa angivna grunder.
            För erhållande av sådant bidrag fordras, förutom kommunens medverkan,
            att pensionärsbostaden är inrymd i flerfamiljshus samt att fastigheten
            uppförts efter år 1946 och att statligt stöd därvid erhållits.
            Bestämmelsen att bidrag skall utgå endast om bostaden är inrymd
            i flerfamiljshus innebär en direkt orättvisa mot pensionärer på
            landsbygden och försvårar för landskommunerna att ordna pensionärernas
            bostadsfråga. Bostadsbebyggelsen utgöres i flertalet landskommuner
            främst av en- och tvåfamiljshus, vilken bebyggelseform är den
            för landsbygden mest lämpade. Om landskommunerna för erhållande
            av stöd till lösning av pensionärernas bostadsfråga tvingas inrikta
            bostadsbyggandet mot flerfamiljshus, erhålles en i många fall
            icke lämplig bebyggelseform. Vidare motverkas även strä- vandena
            att bereda åldringarna möjlighet att kvarleva i sin gamla miljö.
            Likaså försvåras deras kontakter med barn och andra anhöriga.
            1959 års riksdag anhöll i skrivelse att Kungl. Maj:t närmare skulle
            pröva bl. a. på vilka villkor pensionärsbostadsbidrag skall kunna
            beviljas för lägen- het i hus, finansierat med egnahemslån, samt
            för riksdagen framlägga förslag i ämnet. I statsverkspropositionen
            till årets riksdag återfinnes emel- lertid inget förslag i detta
            syfte och inte heller anmäles att förslag är att vänta. Med hänsyn
            till angelägenheten av att pensionärsbostadsbidrag kan erhållas
            även till lägenhet inrymd i en- eller tvåfamiljshus föreslår jag
            att riksdagen i skrivelse till regeringen anhåller om förslag
            i ärendet snarast möjligt. Med hänvisning till vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla om att förslag om att pensionärsbostadsbidrag må kunna
            erhållas även till lägenhet i en- och tvåfamiljshus måtte föreläggas
            innevarande års riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-893BaJU4V86mWmYASgyCW5" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1960
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-9YL3bGuVHeZ6KYetKmGKpW">
            T. V. Mattsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
