<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00811">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__811/mot_1960__ak__811-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UydYTsPFiFsi6y48AD64t1">
        Motioner i Andra kammaren, nr 811 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-NU5QgSZTomSxxarL6dR1yK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J5XkKpwDWKdc5oAWhh2EYs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nqq1obgZ3SrvwnqYbXKu3o" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WL4iHGMm6nFtatRJomsFHn" type="motBody">
        <div xml:id="i-AZ25VTrvsXQn3M5SF7p73h">
          <p xml:id="i-TXrpKYqPxZfxYjrNAzmzd1">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-7CtPXqWZrzNU5nJ5WFv4g1">
            Nr 811
          </p>
          <p xml:id="i-TQnJ13pcJAfmp9Abbzweia">
            Av herr Holmberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 119, angående riktlinjer för utbyggande av universitet
            och högskolor m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-A28w3rneMVLLsLUXVHhWcB">
            De kommunistiska norrlandsrepresentanternas motion i andra kamma-
            ren nr 239:1946 utgjorde det första riksdagsinitiativet för inrättande
            av ett norrlandsuniversitet. Vår grupp har återkommit med en rad
            utförligt moti- verade motioner och interpellationer i denna fråga,
            däribland motionerna i andra kammaren nr 288:1948, 5:1954 och
            300:1959. Redan i motionen 1946 gav vi exempel på hur den traditionella
            uppbygg- naden av det svenska universitets- och högskolesystemet
            inte längre svarade till forskningens och undervisningens krav.
            Vi framhöll att gränserna mel- lan fakulteternas och fackhögskolornas
            områden blivit ett hinder och att modern forskning och undervisning
            på många områden sammanföll. Så- lunda anmärkte vi att ”en stor
            biologiinstitution med goda experimentella resurser särskilt i
            fysiologi skulle tjäna ett fyrfaldigt syfte: biologiinstitu- tion
            för naturvetarna, anatomi- och fysiologiinstitution för medicinarna
            och tandläkarna samt institution för den högre utbildningen i
            lantbrukets och skogsbrukets tjänst”. Vi avslutade detta avsnitt
            av motionen med föl- jande sammanfattning: ”Av det sagda framgår,
            att vi eftersträvar ett uni- versitet av för vårt land ny typ.
            Det är med hänsyn till särskilt den natur- vetenskapliga forskningens
            nutida utveckling i hög grad önskvärt för att inte säga nödvändigt
            att de olika institutionerna upprätthåller en god kon- takt. Så
            t. ex. utgör den organiska kemiens framsteg en nödvändig förut-
            sättning för utveckling inom medicinens, odontologiens, jordbrukets
            och skogsbrukets områden. För oss synes det lämpligt, att man
            vid planerandet av ett universitet i Norrland tar sikte på möjligheten
            av att skapa fakulteter för naturvetenskap, humaniora, odontologi,
            medicin, teknologi, agrarpolitik och -vetenskap, socialpolitik
            och ev. ytterligare ämnen inom en organisa- torisk ram. Den nuvarande
            uppdelningen i universitet och specialhögskolor synes oss ur många
            synpunkter opraktisk och knappast i något avseende motiverad.”
            Som alla vet — låt vara att många nu inte vill kännas vid sina
            tidigare ståndpunkter — mötte initiativet till ett norrlandsuniversitet
            mycket starkt motstånd, inte minst av en grupp norrländska politiker
            och tidningsmän. I Norrland bröts detta motstånd gradvis ner under
            trycket av en ständigt starkare opinion. Tanken på ett norrlandsuniversitet
            har med åren blivit så starkt förankrad inte bara bland befolkningen
            i norr utan även inom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__811/mot_1960__ak__811-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GvQbeBC4VwfR9gYScy7oE1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 811 år 1860 d
          </fw>
          <p xml:id="i-VhwqgLrbkR4kacaR1aYTtD">
            framsynta kretsar i det övriga landet, att dess förverkligande
            inte mera är en fråga om utan en fråga när. Den visserligen ofullständiga
            medicinska högskolan och den ofullständiga tandläkarhögskolan
            samt det vetenskapliga biblioteket i Umeå är delsegrar för denna
            tanke. Numera har också förslaget om ett intimare samarbete mellan
            tidigare isolerade institutioner blivit accepterat som ofrånkomligt.
            I praktiken har detta samarbete, trots alla svårigheter i form
            av bristande lokalresurser, personella resurser och ckonomiska
            anslag, snabbt utvecklats mellan de medicinska och de matematisk-naturvetenskapliga
            institutionerna, mellan de tekniska högskolorna och de matematisk-naturvetenskapliga
            institutio- nerna osv. Universitetsberedningen har i sitt sjätte
            betänkande, ”Universitet och högskolor i 1960-talets samhälle”
            (SOU 1959:45), gett en bred och de- taljerad redogörelse för hur
            detta samarbete äger rum och hur forsknings- och utbildningsorganisationen
            bör utformas för att möta moderna krav. Utredningen förutser ett
            upprättande av gemensamma institutioner för olika slag av akademisk
            utbildning och ger en rad exempel på behovet av och möjligheterna
            för dessa. Utredningen överväger t. o. m. möjligheten av att civilingenjörsutbildningen
            i Lund provisoriskt och i avvaktan på ställ- ningstagandet till
            de universitetsorganisatoriska frågorna i stort helt anför- tros
            den matematisk-naturvetenskapliga fakulteten vid Lunds universitet.
            Med hänvisning till att teknologerna under de första två studieåren
            läser huvudsakligen grundläggande ämnen, främst matematik, fysik,
            kemi, mate- matisk fysik, mekanik och hållfasthetslära, och att
            dessa ämnen finns före- trädda vid de matematisk-naturvetenskapliga
            fakulteterna bör undervis- nings- och forskningsorganisationen
            i de gemensamma ämnena göras ge- mensam. Men även i de fortsatta
            studierna vid teknisk högskola och univer- sitet sammanfaller
            vissa linjer. Ett särskilt intresse har den skrivelse, som professorerna
            i fysik vid Uppsala universitet P. Ohlin och K. Siegbahn den S1
            maj 1957 riktade till utredningen och som innehöll ett förslag
            till ratio- nell teknisk avrundning av den nuvarande universitetsutbildningen
            i fysik. I proposition nr 119:1960 har ecklesiastikministern tillstyrkt
            universitets- utredningens förslag om att utbildning till civilingenjör
            skulle ges åt filoso- fie kandidater med ämneskombinationen matematik,
            teoretisk fysik med mekanik, fysik samt som regel kemi. Utbildningen
            kommer i första hand att ordnas i Uppsala. Vi är tillfredsställda
            med detta och de övriga förslag till omorganisation och upprustning
            av universitet och högskolor, som nu framlagts i proposi- tion.
            Däremot kan vi inte acceptera den negativa ståndpunkt, som i propo-
            sitionen framförts beträffande en utbyggnad av utbildnings- och
            forsknings- organisationen i Umeå. Ecklesiastikministern förklarar
            visserligen att det från många synpunkter är lämpligt och önskvärt
            att komplettera den me- dicinska högskolan och tandläkarhögskolan
            där med de grundläggande av- delningarna men nöjer sig med att
            hänvisa till att läkarprognosutredning-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__811/mot_1960__ak__811-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8voiRngz4eH4pvE7npnkX6">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 811 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-TQqSvhKuayaghCgj2Y7EvC">
            ens arbete ännu inte är klart och att bordlägga hela problemet,
            däribland frågan om en matematisk-naturvetenskaplig fakultet,
            tills utredningens be- tänkande föreligger. Vi anser för vår del
            att alla hittills framförda argument, inklusive det just anförda,
            mot planerna på ett norrlandsuniversitet eller för en vänta- och-se-politik
            varit och är ytterligt ödesdigra. även om befolkningsutvec- lingen
            inte nu hade framtvingat en kraftig expansion av hela vårt lands
            forsknings- och undervisningsväsen blott och bart för att svara
            till ökningen av ungdomsantalet under de närmaste fem å tio åren,
            borde Norrland ha haft prioritet på att äntligen få en komplett
            universitetsorganisation. Erfaren- heten visar att övre Norrland
            inte kan rekrytera läkare, tandläkare, civil- ingenjörer och läroverkslärare
            i fysik, kemi, matematik m. fl. ämnen till mer än en del av sitt
            behov, om inte tillfredsställande möjligheter skapas för utbildning
            av denna landsdels egen ungdom och om inte attraktiva be- tingelser
            skapas för de intellektuellt arbetande efter avslutade studier.
            En fullständig forsknings- och utbildningsorganisation skulle
            för de intellek- tuella av alla kategorier inte bara bli ett stimulerande
            kulturcentrum, vilket i och för sig vore en viktig funktion för
            ett norrlandsuniversitet. Med den mycket snabba utveckling som
            nu präglar i synnerhet tekniken och natur- vetenskaperna i traditionell
            mening men också medicinen, odontologien, samhällsvetenskaper
            som statistik och även humaniora, är vidareutbildning nödvändig
            under hela den verksamma åldern för alla intellektuella. Inte
            minst av det skälet att möjligheter till denna nödvändiga kontakt
            med forskningen har saknats i Norrland har denna stora del av
            vårt land varit mindre attraktiv än andra landsdelar när det gällt
            rekryteringen till läkar-, tandläkar-, civilingenjörs- och lärarbefattningar.
            Det är speciellt i fråga om de naturvetenskapliga ämnena, som
            lärarbris- ten fått ytterst allvarliga konsekvenser. Beträffande
            de humanistiska äm- nena, i första hand språken, har universitetsutredningen
            och även ecklesia- stikministern däremot uttryckt farhågor för
            överproduktion av kvalificerad arbetskraft. Vi kan inte dela dessa
            farhågor. Dels torde tillströmningen till de fria fakulteterna,
            dvs. till dem som inte har intagningsspärr, komma att bli relativt
            sett mindre i och med att studiemöjligheterna vidgas på de om-
            råden som haft en underdimensionerad utbildningskapacitet. Dels
            är an- talet lärartjänster på mellanstadiet, vid de allmänna läroverken
            och special- läroverken, avsevärt för litet. Många lärare i humanistiska
            ämnen har myc- ket stora klasser och en orimlig arbetsbörda. Dels
            råder en utpräglad brist på kvalificerade lärare i vissa humanistiska
            ämnen. Man kan t. ex. nämna ryska språket, som numera fått ställningen
            som ett av de två, tre viktigaste världsspråken men som fortfarande
            inte ingår i undervisningen vid mer än några få svenska läroverk.
            För blivande kärnfysiker och även för många tekniker, kemister,
            biologer och medicinska forskare kommer kunskaper i ryska språket
            att bli lika nödvändiga som kunskaper i engelska. Men uni-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__811/mot_1960__ak__811-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BKtJUnPAVp3HmehcuNFeCZ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 811 år 1960 7
          </fw>
          <p xml:id="i-MtTEBmUnbBoqVWtFHGikTA">
            versitetslärartjänsterna i ryska är mycket få, och utbildningsmöjligheterna
            för alla de läroverkselever, akademiker och redan yrkesverksamma
            intellek- tuella, som känner behovet av kunskaper i ryska, är
            små eller inga i fler- talet fall. Dels slutligen kommer, vilket
            också betonas i propositionen, vårt alltmer tekniska och naturvetenskapligt
            präglade samhälle att behöva hu- manister och kulturarbetare i
            växande omfattning. även om teknik och na- turvetenskaper ofta
            har ett kulturellt egenvärde, kan det sägas att män- niskan lever
            inte allenast av teknik. I vår motion 1959 gav vi en utförlig
            motivering för en komplettering av den medicinska högskolan i
            Umeå med preklinisk undervisning, alltså un- dervisning till medicine
            kandidatexamen. Samma motiveringar gäller för en utbyggnad av
            tandläkarhögskolan. Universitetsutredningens sjätte betän- kande
            har bekräftat vår uppfattning att en sådan komplettering är ofrån-
            komlig. Vår uppfattning har också varit att i en ny universitetsorganisation
            borde finnas en teknisk fakultet. Så skulle exempelvis institutionerna
            för kemi, fysik och matematik kunna vara gemensamma för den matematisk-
            naturvetenskapliga och den tekniska fakulteten och i viss mån
            även för den medicinska högskolan. även om den medicinska kemien,
            som ingår i utbild- ningen till medicine kandidatexamen, är en
            särskild gren av kemien, är den dock delvis identisk med kursen
            i kemi för fil.kand.-examen och civilingen- jörsexamen. En kemisk
            institution vid ett universitet i Umeå skulle kunna tillgodose
            även den medicinska högskolans och tandläkarhögskolans for- dringar
            i ämnet. Vid en humanistisk-samhällsvetenskaplig fakultet skulle
            man med fördel även kunna ge den undervisning som nu ges vid social-
            institut för avläggande av socionomexamen. Med hänvisning till
            vad som här anförts föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-XefiZEGF9P2oskUSiT7Mu">
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t hemställer om snabbt ut- arbetande
            av en generalplan för utbildnings- och forsk- ningsorganisationens
            utbyggnad i Umeå, innefattande in- rättandet av ett norrlandsuniversitet
            med matematisk-na- turvetenskaplig, humanistisk-samhällsvetenskaplig
            och tek- nisk fakultet samt en komplettering av den medicinska
            högskolan och tandläkarhögskolan i Umeå med prekliniska institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-UVnVLe1fju4527gHQsduNS" type="date">
            Stockholm den 3 maj 1960
          </p>
          <div xml:id="i-XzQL7EKft4cvDBpnXRs1f4" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Helmer Holmberg H Hagberg Henning Nilsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-71kYvqaEjVGynJhNC3CtFX">
            Gustav Johansson K. Senander
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
