<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--ak--00245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__245/mot_1960__ak__245-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-J4pGawFSYCtLQ9M2KPXpXW">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 245 år 1960
      </fw>
      <div xml:id="i-BeSfmfAg5LzYH6tXAPMPSd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QyaQKkCHAP4x2Z8mdT9yLs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XeRjwJFnsJcvYkpX2LcN35" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8AWGkvyS2ZfdLVA8aGZDu1" type="motBody">
        <div xml:id="i-4aoXRmWmZQQojTJ2BY9eaB">
          <p xml:id="i-S6kUTVuLwshhPYeAKjDSTA">
            Nr 245
          </p>
          <p xml:id="i-FuQ3AGrptJHZzDXDvLvJjW">
            Av fru Wallerius-Gunne m. fl.. om höjning av vissa avdrag vid
            inkomstbeskattningen för ogift med hemmavarande barn.
          </p>
          <p xml:id="i-LJCfp6RE7x1zKSTeLWXQVw">
            För att stimulera det frivilliga sparandet har i skattelagarna
            införts vis- sa bestämmelser angående särskilda avdrag vid taxering.
            Sålunda äger den skattskyldige vid taxering såväl till statlig
            som till kommunal inkomstskatt åtnjuta dels avdrag för erlagda
            premier för kapital (liv-)försäkringar m. m. och dels visst avdrag
            från inkomst av kapital. Avdragsbeloppet är i båda fallen maximerat
            till 300 kronor för ensamstående och 600 kronor för ma- kar. Den
            skillnaden föreligger dock att det högre avdragsbeloppet är i
            avse- ende på försäkringspremier tillämpligt även på s. k. ofullständiga
            familjer, vilket icke är fallet med avdraget från kapitalinkomsten.
            Den främsta säkerhetsfaktorn, när det gäller barnens försörjning
            och uppfostran utgörs av föräldrarnas arbetskraft. I de familjer
            där ansvaret för barnens försörjning och uppfostran av olika skäl
            vilar på endast en av föräldrarna föreligger särskild anledning
            att genom sparande försöka i gör- ligaste mån säkerställa barnens
            försörjning för det fall att familjeförsörja- ren drabbas av sjukdom
            eller arbetslöshet eller i händelse av hans från- fälle. På grund
            härav har exempelvis många änkor sökt undvika att efter ma- ken
            utfallet försäkringsbelopp förbrukas och i stället sökt placera
            medlen i bank såsom en viss säkerhet för i första hand barnens
            försörjning, därest hon själv skulle bli oförmögen att arbeta.
            Fullgoda skäl synes föreligga för att de ofullständiga familjerna
            jäm- ställes med övriga och kommer i åtnjutande av det högre avdraget.
            Denna fråga bör framför allt bedömas som en rättvisefråga. Härav
            följer bl. a. att behandlingen av frågan ej bör påverkas av det
            förhållandet att antalet be- rörda familjer är ringa. Den rådande
            olikheten blir särskilt stötande, då en familj genom den ena makens
            frånfälle berövas det högre avdraget. Den praktiska betydelsen
            härav kan bli stor bl. a. i sådana fall, då familjen in- nehar
            en rörelse eller ett jordbruk för vars fortsatta bedrivande ett
            visst rörelsekapital är nödvändigt. De framlagda förslagen om
            änkepensionering och ändrade beskattnings- regler för bl. a. ensamstående
            med minderåriga barn är i hög grad ägnade att trygga de ofullständiga
            familjernas ekonomi. Sådana åtgärder får emel- lertid ej utesluta,
            att samma möjligheter till skattefritt sparande beredes dessa
            familjer som övriga familjer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__245/mot_1960__ak__245-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UePXWpUtgV5MG8Z7TgnsL5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 245 år 1960 13
          </fw>
          <p xml:id="i-3BsJKLQiC37SxmdTYzKnLW">
            Vi vill även något beröra förhållandet mellan det sparande som
            sker i familjeförsörjarens namn och det som sker i barnens namn.
            Ett sparande för barnens framtid kan som bekant ske i den formen
            att pengar insättes på bank i varje barns eget namn. Därigenom
            vinnes, att erhållen ränta blir skattefri, så länge barnets inkomst
            icke uppgår till beskattningsbar in- komst. Denna utväg är emellertid
            icke uteslutande förbehållen de ofullstän- diga familjerna utan
            gäller alla. För de förra gäller emellertid, att disposi- tionsrätten
            över sådana sparmedel är beroende av överförmyndarens med- givande.
            Denna ordning är givetvis befogad såsom ett i vissa fall behövligt
            skydd för barnets egendom. Men den kan i andra fall medföra vissa
            kom- plikationer, exempelvis, då familjeförsörjaren på grund av
            särskilda om- ständigheter hastigt behöver disponera över sådana
            medel för barnets räk- ning. Med hänsyn härtill kan den ensamme
            familjeförsörjaren se sig för- anlåten att ha pengarna innestående
            i eget namn, trots att han betraktar dem som barnets tillgång,
            och kommer därigenom i ett sämre läge vid jäm- förelse med den
            fullständiga familjen. Med stöd av vad ovan anförts hemställer
            vi, att riksdagen måtte antaga följande
          </p>
          <p xml:id="i-XST6V1s7xKwnDUW2m2apgn">
            Förslag till lag om ändring av kommunalskattelagen den 28 september
            1928 (nr 370)
          </p>
          <p xml:id="i-CAq5AyaaNzN89qFvsdfNc1">
            Härigenom förordnas, att till 39 $ kommunalskattelagen den 28
            septem- ber 1928 skall fogas ett fjärde moment av nedanstående
            lydelse. 39 8. 4 mom. Vad i 3 mom. stadgas angående gift skattskyldig
            skall äga mot- svarande tillämpning å skattskyldig, som under
            beskattningsåret varit ogift (varmed jämställes änka, änkling
            eller frånskild) och haft hemmavarande eller av den skattskyldige
            helt eler delvis underhållet barn, vilket stått un- der hans vårdnad
            och för vilket rätt till allmänt barnbidrag förelegat.
          </p>
          <p xml:id="i-Fg4VWoKY22aT9qVPrPcc4h">
            (Se vidare anvisningarna.)
          </p>
          <p xml:id="i-FYn1SohTypv8p4n4CiRGHh">
            Denna lag träder i kraft den 1 januari 1961.
          </p>
          <p xml:id="i-5mvLQjX5U6YmVF4Ev58W1z" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-8D2sZ1PJSR3LzH9nccnZU6" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Stina Wallerius-Gunne Stig F Hansson Brita Elmén i Önnarp
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
