<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--fk--00515">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__515/mot_1960__fk__515-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AJzZ2HSvXzgctTqLJ7ZTqD">
        Motioner i Första kammaren, nr 515 år 1960 3
      </fw>
      <div xml:id="i-73VdhYbaNvuVrviAat3vLN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PqwYnB6XxHZQYmZGCuwQ9R" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PTBZGVyzZGpj3hqWKbi2gD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TnmtquLfKw9UtsyP5euCo7" type="motBody">
        <div xml:id="i-DEHtcM76X8yHtpRYyKr1Vb">
          <p xml:id="i-HUPdUHxaMssTofdxaecxSa">
            Nr 5135
          </p>
          <p xml:id="i-RpEjTA6C3pLaZVsZZKsgNa">
            Av herr Nilsson, Ferdinand, och herr Carlsson, Eric, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition nr 25, angående godkännan- de av
            Sveriges anslutning till konventionen angående upp- rättandet
            av Europeiska frihandelssammanslutningen, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-K6u8K6PA9eS1nXQiGDBUew">
            I proposition nr 25 vid årets riksdag avseende konvention angående
            upp- rättande av Europeiska frihandelssammanslutningen jämte därtill
            fogade förslag till överenskommelse m. m. beröres ej blott viktiga
            näringseko- nomiska och handelspolitiska problem. Ännu större
            betydelse torde vissa frågor ha, som särskilt måste beaktas av
            de alliansfria länderna inom EFTA därför att de berör grunderna
            för alliansfriheten. De undantagsbestämmel- ser i säkerhetssyfte,
            som måste finnas för att åt dessa stater bevara ej blott en formell
            utan en reell handlingsfrihet i fråga om utrikespolitiken, som
            erfordras för att om det gäller att upprätthålla neutraliteten,
            kräver ur dessa synpunkter stor uppmärksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-MEkbPhH2oMA96HNzmLzvch">
            Erfarenheten från tvenne storkrig visar för Sveriges del att
            det är ange- läget att denna uppmärksamhet icke avgränsas till
            det rent militära om- rådet. Skall det svenska försvaret kunna
            fylla sin uppgift i sådana lägen kräves också en ekonorsisk beredskap.
            Betydande delar av landets närings- liv beröres därav. Med hänsyn
            till livsmedelsförsörjningen intager därvid jordbruksnäringen
            en ställning av central betydelse. Detta har också beak- tats
            vid uppgörande av grunderna för svensk jordbrukspolitik. I proposi-
            tion 75 vid 1947 års riksdag gjorde tidigare försvarsministern,
            dåvarande jordbruksministern P. E. Sköld, uttalanden som vunnit
            anslutning av då- varande regering, av riksdag och folk.
          </p>
          <p xml:id="i-9zqsim37WV3yteSfTB1EqK">
            Ur detta departementschefsyttrande må anföras
          </p>
          <p xml:id="i-GDGTkwdcLTHW33tooU9Vg2">
            Vad jordbruket betytt för vårt land såväl under det förra som
            under det senaste världskriget kan ej mätas med pengar. Utan att
            man därmed under- skattar de på sitt sätt lika betydelsefulla
            insatser, som gjorts av övriga grenar av näringslivet, torde det,
            vad särskilt den senaste avspärrnings- perioden angår, vara befogat
            att uttala, att det förhållandet, att vår livs- medelsförsörjning
            kunnat uppehållas i stort sett medelst egen produktion, otvivelaktigt
            varit en av huvudorsakerna till att landet kunnat hållas utan-
            för de internationella förvecklingarna. — — — Det torde vidare
            vara nöd- vändigt, att man av beredskapsskäl under normala förhållanden
            uppehål- ler en produktion av den storlek, som erfordras för tryggande
            av landets försörjning i en avspärrningssituation — — —.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__515/mot_1960__fk__515-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TSHWtLNgruMXsPbtk41ptZ">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 515 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-4Ggrjzr1YX4DhN4ijsrVRv">
            Utifrån sådana utgångspunkter tilldrager sig uttalanden i den
            ovan nämnda propositionen (nr 25) till årets riksdag angående
            förslaget till svensk-danskt jordbruksavtal särskild uppmärksamhet.
            Däri säges: På dansk begäran har i avtalet gjorts ett uttalande
            från svensk sida an- gående den svenska jordbrukspolitiken. Det
            förklaras, att denna icke syftar till någon ökning av den svenska
            jordbruksproduktionen, och att den bli- vande produktions- och
            konsumtionsutvecklingen kan förväntas göra det möjligt för de
            danska producenterna att bevara sin marknad i Sverige för varor
            av intresse för det danska jordbruket och få andel i en ökad förbruk-
            ning i Sverige (kursiv. här) av sådana varor.
          </p>
          <p xml:id="i-8cLSo4x8ATSkYqcoUNA7gG">
            De varor som i detta sammanhang framhålles såsom varande av danskt
            intresse är nötkött, kalvkött, hästkött och köttkonserver (med
            undantag av fläskonserver), korv (även konserverad), matpotatis
            (med undantag av nyskördad potatis under tiden 6/6—5/7), smör,
            ost, mjölkkonserver, ägg och äggprodukter (med undantag av äggalbumin)
            samt kött av fjäderfä. Det är således ett ganska stort område
            av livsmedelsproduktionen som så- ledes ifrågasättes i viss mån
            skola göras beroende av utländsk produktion. Och avtalsförslaget
            begränsas icke till nuvarande läge. Tvärtom angives att man räknar
            med ökade svenska behov och ökad förbrukning på dessa områden.
            Avspärrnings- och mobiliseringstider betyder för jordbruket brist
            på im- portfoder och drivmedel samt — inte minst — brist på arbetskraft.
            Er- farenheten visar att sedan en avspärrning varat någon längre
            tid svårig- heterna att upprätthålla befintlig produktion ökar.
            Att under sådana för- hållanden räkna med en ökning av produktionen
            som kan ersätta den mar- ginal av importerade livsmedel som kan
            finnas är vanskligt, för att icke säga omöjligt. Det erfordras
            uppenbarligen ur beredskapssynpunkt att så- dana förhållanden
            särskilt uppmärksammas. Under den utrikespolitiska debatten förliden
            höst fästes på goda grunder uppmärksamheten på huru betydelsefullt
            det kan vara att undvika ens skenet av utrikespolitiska engagemang.
            Det gäller att bevara förtroendet för att vår neutralitetspolitik
            är ärligt menad. Ur denna synpunkt berördes exempelvis frågan
            om ett svensk åta- gande att tillsammans med Danmark befästa och
            försvara Bornholm. Det betonades att Danmark är genom förbund
            knutet till det ena stormakts- lägret, och det framhölls att ett
            svenskt åtagande i sådant sammanhang kunde uppfattas — och väl
            även vore — en anknytning åt detta håll. Ovan har berörts att
            försörjningsberedskapen är av lika stor betydelse för neu- tralitetspolitiken
            som den militära beredskapen. Man frågar sig om det under sådana
            förhållanden kan vara klokt att göra den svenska livsmedels- försörjningen
            till vissa — eller nu okända — marginalkvantiteter beroende av
            ett annat land. Med hungerblockaden som press kan ett krigförande
            stor-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__515/mot_1960__fk__515-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X2KkjrCpnM8pZf2WkuYAt6">
            Motioner i Första kamnurren, nr 515 år 1960 5
          </fw>
          <p xml:id="i-5aSKy4gCqaWPUVjTonuE2r">
            maktsblock få möjlighet att inverka på vår handlingsfrihet. Sådana
            för- sök har inte enbart varit tomma hotet. Under sådana förhållanden
            aktuali- seras inför de viktiga avgöranden som vi nu står inför
            nödvändigheten att pröva de åtaganden som det föreslagna avtalet
            med Danmark innebär och de konsekvenser de kan få med hänsyn till
            neutralitetspolitiken och hittills angivna förutsättningarna härför.
            Med hänsyn härtill framstår det som nödvändigt att icke blott
            närings- ekonomiska och handelspolitiska synpunkter skall få bli
            avgörande. Man kan icke bortse ifrån att den svenska neutralitetspolitiken
            är grundad på förutsättningen att vårt folk beträffande livsmedelsförsörjningen
            skall kunna vid avspärrning stå på egna ben. Därför hemställes,
            att riksdagen måtte vid behandling av proposition nr 25 och därtill
            fogade förslag till svensk-danskt jordbruksav- tal ompröva detta
            avtals förenlighet med nödvändigheten att upprätthålla en inhemsk
            jordbruksproduktion till- räcklig att helt svara för denna del
            av folkförsörjningen såsom förutsättning för svensk neutralitetspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-UCbnJEyMvvzKTXt5U18Jiz" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-8zUyB8YS3oe41PZSBVNd6S" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-ANGWA4kH7o8rRN1wh3Zfyq" who="i-DjzMK2q4HBp8SxyHxFkXFq" type="signature">
              Ferdinand Nilsson
            </p>
            <p xml:id="i-BGPrAXJPoZUepm6tJq73G9" who="unknown" type="signature">
              Eric Carlsson Kungsängen
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
