<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__57/mot_1960__ak__57-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 57 år 1960
          </p>
          <p>
            Nr 57
          </p>
          <p>
            Av herr Heggblom m. fl., om särskilt stöd åt jord- brukare i
            av sommartorkan under 1959 drabbade områden.
          </p>
          <p>
            Den försämring av jordbrukets ekonomiska läge som förorsakats
            av den exceptionellt låga nederbörden sommaren 1959 har av jordbruksnämnden
            beräknats uppgå till 152 milj. kronor. Denna beräkning har lämnats
            utan erinran av jordbruksorganisationernas förhandlingsdelegation.
            Då jord- bruksavtalets s. k. 4-procentsregel utlöser statliga
            stödåtgärder först vid en försämring överstigande 175 milj. kronor,
            har nämnda regel ej kunnat åberopas för vidtagande av stödåtgärder
            för de av torkan hårdast drabbade jordbruksområdena. Sådana lokalt
            begränsade stödaktioner har dock upp- repade gånger förekommit
            vid tidigare skördekatastrofer. Jordbruksorganisationernas förhandlingsdelegerade
            har också påkallat ett utnyttjande av de möjligheter till lindring
            i återbetalningsvillkoren för tidigare erhållna stödlån, som beslutades
            av 1958 års riksdag. Erinringar om dessa bestämmelser har också
            utgått till riksbankens kontor. Jordbruksnämnden har vidare på
            förhandlingsdelegationens uppmaning för att erhålla material för
            ytterligare överväganden verkställt en kartlägg- ning av den omfattning
            torkans skadegörelse haft inom de drabbade om- rådena. Förhandlingsdelegationen
            har sedan haft för avsikt att med jord- bruksnämnden diskutera
            speciella hjälpåtgärder för de hårdast drabbade jordbruksområdena.
            Därvid har framförts tanken att använda de avgifts- medel som
            finns kvar sedan sistförflutna treårsavtalsperiod. Avgifterna
            har erlagts av jordbrukarna, varför det med fog kan göras gällande,
            att det är jordbrukarnas pengar. Användningen till det ena eller
            andra ända- målet är dock beroende av Kungl. Maj:ts avgörande.
            Vi vågar förutsätta att Kungl. Maj:t ställer sig positiv till
            deras användning för nu avsett ända- mål. Det torde bero på Kungl.
            Maj:ts eget ståndpunktstagande, om riks- dagen skall informeras
            eller höras därom. Då det gäller skördeskadehjälp åt jordbruket
            kommer naturligtvis också in i bilden den avsättning på 100 milj.
            kronor som avsatts till en särskild skördeskadefond enligt beslut
            av 1956 års riksdag. Då denna fond enligt riksdagsbeslutet är
            avsedd att användas som grundfond i ett planerat system för reglering
            av skördeskador, kan inte medel ur denna fond utan ändring av
            riksdagens beslut användas i nuvarande situation, då något skördeskadeförsäkringssystem
            inte är genomfört.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__ak__57/mot_1960__ak__57-002.pdf"/>
          <p>
            Hotioner i Andra kammaren, nr 57 år 1960 11
          </p>
          <p>
            Vi anser för vår del, att frågan om hjälp till av torkan drabbade
            jord- bruksområden bör lösas genom förhandlingar mellan jordbruksnämnden
            och jordbruksorganisationernas förhandlingsdelegation. Vi hyser
            också odelat förtroende för förhandlingsdelegationen som talesman
            för jordbru- karna. Då emellertid ett negativt resultat av förhandlingsdelegationens
            åt- göranden skulle kunna föranleda att riksdagen blir helt ställd
            utan möj- lighet att påverka frågans slutliga avgörande, har vi
            genom vår motion velat hålla en sådan utväg öppen för riksdagen.
            Vi hemställer därför, att riksdagen begär, att Kungl. Maj:t vidtar
            åtgärder för att bereda särskilt stöd åt jordbrukare i de av 1959
            års som- martorka drabbade jordbruksområdena, och i den mån riks-
            dagens medverkan därvid är behövlig förelägger riksdagen förslag
            därom.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1960
          </p>
          <p>
            Einar Heggblom Jöns Nilsson Sven Svensson i Bästekille i Krokstorp
            Nils Agerberg Carl Eric Hedin Eric Nilsson i Svalöv Hans Wachtmeister
            Carl Östlund Fredrik-Adolf Hamilton
          </p>
          <p>
            Carl-Vilh. Lothigius Gösta Darlin
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
