<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--fk--00628">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__628/mot_1960__fk__628-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EDBeeVfWtCWSnDaC8cepK2">
        Nr 628—635 Motioner i Första kammaren, nr 628 år 1960 1
      </fw>
      <div xml:id="i-3yZtmEx62nCaRT677KGVkv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7dRn45i5MDL71SoKuAP3yB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MXuuP8HjD4tDLnVqrpBKM5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NVAcHLQ35i7iGvGn4Z7JTL" type="motBody">
        <div xml:id="i-HCwdk4Ni8F8XasoEBMNrWy">
          <p xml:id="i-Jwfw1UpKmBzRiai3djGJZG">
            Nr 628
          </p>
          <p xml:id="i-4BpjDMEeRE3Kwq4b41DCvL" type="titleString">
            Av herr Hansson, Nils, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 106, angående skogsvårdsstyrelsernas orgamisation och verksamhet,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3rjr7Ys9PG67KL4uMBkuH2">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 106, angående skogsvårdsstyrelsernas
            or- ganisation och verksamhet, m. m., biträder departementschefen
            1955 års skogsvårdsutrednings förslag att skogsvårdsstyrelse skall
            bestå av sju ledamöter, inberäknat ordföranden och länsjägmästaren,
            vilken senare skall vara självskriven ledamot. Däremot biträder
            departementschefen icke ut- redningens förslag beträffande ordningen
            för utseende av de icke själv- skrivna ledamöterna utan anser
            att landstinget bör äga utse tre ledamöter och att tre ledamöter
            bör utses av Kungl. Maj:t, som därvid bör förordna en av dessa
            att vara ordförande. Då departementschefen och utredningen är
            eniga i ett för mig väsentligt avseende, nämligen att skogsvårdsstyrel-
            serna skall ha god lokal förankring, vara representativa för det
            enskilda skogsbruket i länet samt äga förutsättningar att arbeta
            effektivt, finnes icke anledning rikta erinran mot själva ordningen
            för utseende av styrelse- ledamöter, vilken innebär att hälften
            av ledamöterna utses av Kungl. Maj:t, varav en ordförande, och
            den andra hälften av landstinget. Däremot har jag en avvikande
            mening beträffande antalet ledamöter. I reservation till skogsvårdsutredningens
            betänkande, återgiven på s. T2—7T3 i propositionen, har jag framlagt
            mina synpunkter på skogsvårds- styrelsernas sammansättning, vilka
            remissorganen i stor utsträckning an- slutit sig till. Som framgår
            av s. 58 har dessutom Svenska landstingsför- bundet givit reservationen
            sitt stöd. Under hänvisning till reservationen inskränker jag
            mig till att framhålla, att jag finner en fördubbling av nuvarande
            antalet ledamöter i de mindre och medelstora länens skogsvårds-
            styrelser omotiverad. Inseende att en sjumannastyrelse blir mindre
            funktionsduglig har utred- ningen tänkt sig att endast viktigare
            ärenden skall avgöras i plenum och övriga ärenden delegeras på
            ett färre antal ledamöter. Det förhållandet att departementschefen
            inte upptar denna tanke utgör ännu ett skäl för mig att vidhålla
            mitt yrkande på mindre styrelser, som enligt min av erfarenhet
            vunna uppfattning kan arbeta mera effektivt. För de vidsträckta
            fyra nordligaste länen kan det måhända vara berätti- gat med flera
            än fem ledamöter för att styrelsen skall erhålla en tillfreds-
            ställande geografisk täckning av hela verksamhetsområdet. Möjligen
            kan detsamma gälla ytterligare något län, vilket må överlämnas
            till Kungl.
          </p>
          <p xml:id="i-HLjDKYsEWDBeigexM3R6Xn">
            Bihang till riksdagens protokoll 1960. 3 saml. Ny 628—635
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__628/mot_1960__fk__628-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9sqBDZpgtxHbF2wPjnVnqN">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 628 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-GbtPcZAHajReMRmgi9oR2t">
            Maj:ts bedömande. Ehuru jag sålunda icke yrkar på en absolut
            bindning av antalet ledamöter, synes mig såväl effektivitets-
            som kostnadsskäl starkt tala för att skogsvårdsstyrelseledamöternas
            antal på några undantag när bör begränsas till fem och att dessa
            bör vara i skogsbruk väl förfarna per- soner, representerande
            olika kategorier av det enskilda skogsbruket. Med åberopande av
            det ovan anförda får jag hemställa, att riksdagen vid behandling
            av Kungl. Maj:ts proposition nr 106 angående skogsvårdsstyrelsernas
            organisation och verksamhet ville ge sin anslutning till de ovan
            framförda synpunkterna rörande antalet ledamöter i skogsvårdssty-
            relse och besluta att detta antal må utgöra högst sju, vilket
            föranleder en mindre omredigering av 3 $ i propositionens förslag
            till förordning angående skogsvårdsstyrelser.
          </p>
          <p xml:id="i-TDobrihA8djHtanJPry4Fq" type="date">
            Stockholm den 7 april 1960
          </p>
          <div xml:id="i-FvPj9CNVzJs7RvEx3mSeTM" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HBe2tkrAUphD34CwRZ5n74">
              <item xml:id="i-YHPkNWkgTvN5WQCoYPUojp" who="unknown" type="signature">
                Nils B Hansson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
