<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1960--fk--00180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__180/mot_1960__fk__180-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UA9MHoK1qp5i2czJqvmiw8">
        Nr 180—185 Motioner i Första kammaren, nr 180 år 1960 1
      </fw>
      <div xml:id="i-ACfuoAnZxydjYbgh924L3o" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FAdNM7nquhe7qu3AWdRqoQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-S5nVpe1YGyqkfAX6w6mkKU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LWpsyScUGQwCj2dWX86fbh" type="motBody">
        <div xml:id="i-QJFCqqGqcJEm34eWASjY89">
          <p xml:id="i-UGQqc77DzpBKGp4jAty1NQ">
            Nr 180
          </p>
          <p xml:id="i-7hqaCgzvLwfgRc2dWdmhRX">
            Av herr Andersson, Axel Johannes, m. fl., om anslag till en musikskola
            i Härnösand, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-LotDkqwPfeZD1Q4ziuVseJ">
            Västernorrlands läns musikförbund har i 20 år arbetat inom länet
            med musikcirkelverksamhet. Verksamheten har haft stor betydelse
            för väckan- det av musikintresset inom länet och för ungdomens
            musikaliska fostran. Det har emellertid varit svårt att få kompetenta
            lärare till musikeirklarna, ett förhållande, som gäller för hela
            Norrland, och det har även framstått som en brist, att någon fortsatt
            högre utbildning för musikbegåvade elever i dessa trakter ej kunnat
            erbjudas. Västernorrlands läns musikförbund har därför under många
            år undersökt möjligheterna att inom Västernorrlands län få till
            stånd en musikskola av den typ, som finnes i Ingesund invid Arvika.
            Genom konferenser med professor Carlberg vid Musikakademien och
            rektor Wallin vid Folkliga musikskolan i Ingesund, Arvika, har
            en dylik skola planlagts i Härnösand. Musikförbundet har därvid
            med såväl Arvika- skolan som Framnässkolan under hand diskuterat
            inplaceringen av Härnö- sandsskolan som musikskola för mellersta
            Norrland. Av diskussionen har framgått att Härnösandsskolan inte
            skulle komma att inkräkta på de redan befintliga skolornas arbetsfält.
            Musikskolan förutsättes organiseras som en treårig instruktörslinje
            med inträdesprov och examen. Den avses alltså att fungera som
            en yrkesskola under överstyrelsen för yrkesutbildning. Här kan
            framhållas att Folkliga musikskolan i Ingesund i själva verket
            också är en yrkesskola till gagnet. Målet för Härnösandsskolans
            verksamhet är att giva en gedigen undervis- ning inom musikens
            olika grenar. Undervisningen skall omfatta: piano, violin, viola,
            cello, bas, blockflöjt, blås, mandolin, sång, ensemblespel, kam-
            marmusik, orkester, kör, dirigering, repertoarkännedom, musik-
            och ge- hörslära, satslära, metodik och övningsundervisning, musikhistoria,
            psyko- logi, kulturhistoria m. m. Härnösand är som skolstad en
            väl lämpad plats för musikskolan. I denna stad finnes folkskolor,
            småskoleseminarium, folkskoleseminarium, flick- skola, läroverk
            samt ett flertal andra skolformer. I flera av dessa skolor skulle
            övningsundervisning för musikskolans elever kunna anordnas. Musikskolans
            läsår bör så nära som möjligt sammanfalla med de övriga skolformernas
            skolår och sträcka sig över samma tid, d. v. s. 39 veckor. En
            ur pedagogisk synpunkt god intagningssiffra till den första årskursen
            är 12 elever.
          </p>
          <p xml:id="i-6Km9DhLWuPiBq4pksv8DEo">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1960. 3 saml. Nr 180-185
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1960/mot_1960__fk__180/mot_1960__fk__180-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WCrCdFSMhdMGFh7M4i6FCc">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 180 år 1960
          </fw>
          <p xml:id="i-7PjhwAd7GspZmWRGLnh5ZV">
            Följande förslag till lärartjänster har upprättats: Under musikskolans
            första år behövs 3 heltidsanställda lärare, varav en skall fungera
            bl. a. som rektor, samt timanställda lärare för ca 45 lärar- timmar
            per vecka, under skolans andra år behövs 5 heltidsanställda lärare
            samt timan- ställda lärare för ca 50 lärartimmar per vecka, under
            skolans tredje år, då skolan är fullt utbyggd med ett elevantal
            på minst 36 elever, behövs 7 heltidsanställda lärare samt timanställda
            lärare för ca 60 lärartimmar per vecka. På grundval av denna sammanställning
            kan följande ekonomiska kalkyl göras: Lärarlöner första året:
            ca 83 000 kronor &gt; andra &gt;» » 122 000 » &gt; tredje &gt;
            &gt;» 160 000 »
          </p>
          <p xml:id="i-BAprr2f2Rt11e1dNLBWQGj">
            Härtill kommer driftkostnader av sedvanligt slag. Storleken av
            dessa kan svårligen nu beräknas. Västernorrlands läns musikförbund
            har vid framläggandet av sina pla- ner på musikskola inom länet
            mött mycken förståelse i vida kretsar. Genom Stiftelsen J.C. Kempes
            Minne har förbundet erbjudits disponera herrgår- den Kapellsberg
            i Härnösand, vilken restaurerats och ombyggts för mer än 350000
            kronor på sådant sätt, att den är lämpad för en blivande musik-
            skola med internat. Byggnadsrådet Dahl i Stockholm har därvid
            uppgjort ritningarna, och professor Carlberg vid Musikakademien
            har varit i tillfälle att granska dessa. Den planerade musikskolans
            lokaler är sålunda genom enskilt initiativ redan färdigställda.
            En detaljerad plan över musikskolans organisation har framlagts
            för överdirektör B. Öhman vid överstyrelsen för yrkesutbildning.
            Med stöd av ovanstående får undertecknade härmed hemställa, att
            riksdagen ville bevilja statsbidrag till ovan beskrivna musikskola
            i Härnösand, att denna skola rubriceras som yrkesskola och ställes
            under överstyrelsen för yrkesutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-5Dnz1quFaTp5CFZnLRkucA" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1960
          </p>
          <div xml:id="i-3vZSjXF4VGytRb8WKmfifb" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-5kKa1WcjSeDDHjWU983YpM" who="unknown" type="signature">
              Axel Andersson A Gillström Sven E Sundin
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
