<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1867--ak--00281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XcJLxW3iJhVuntNc5dUW19">
        4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 281.
      </fw>
      <div xml:id="i-SGW8gZLoaXzoFpo39QVb1h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Wb14287sZ5akvVQRfDYRDT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XaumLj5NwyFeWwi9oQrLkQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GYt1JJeYhdkRaftG5TW84h" type="motBody">
        <div xml:id="i-Uoy9JLXB9wDYC9oDTYJbX3">
          <p xml:id="i-XTzqPz39gEt5FT3vGPLyjg">
            N:o 2861.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZgPnZN6V72uG3amLsBt1S">
            Å[ Herr (. FP. Ridderstad: Angående åtskilliga ändringar i 26
            -$ af
          </p>
          <p xml:id="i-MbbY8HtjNBpVUkiCLq72Y3">
            föksdags-ordningen samt 4 och 28 $$ i Regeringsformen.
          </p>
          <p xml:id="i-Km5N5S2Apv5khqiu8fTbK9">
            Redan vid riksdagen åren 1847 och 1848 väckte jag en motion,
            hvari jag föreslog att de mosaiska trosbekännarne skulle erhålla
            utvidgade medborgerliga skulle beslutas. Våra dagars civilisation
            har i allmänhet den stora uppgift att utjemna de orättvisor eller
            missförhållanden, som föregående tiders intoleranta och fördomsfulla
            kastanda legaliserat. OCivilisationen är i detta fallet ett samvete,
            som icke kan, icke får lugna sig förr, än det utfört sitt värf.
            Frågan har emellertid under årens lopp fått allt större och större
            omfång. I samma mån synkretsen vidgar sig för begreppet om rätt,
            vidgar den sig äfven för anspråket derpå. Numera gäller frågan
            icke heller endast och allenast de mosaiska trosbekännarnes undertryckta
            medborgerlighet, utan jemväl kristne — ehuru icke evangeliskt-lutherske
            — som befinna sig i samma läge. Från förra riksdagen förelåg också
            ett förslag till grundlagsenlig behandling vid denna, hvari alla
            inom landet födda och bosatta främmande trosbekännare förordades
            att, med vissa undantag, men för öfrigt under samma vilkor, som
            infödda evangeliskt-lutherska statsmedlemmar, kunna befordras
            till tjenster och embeten. Öfvertygad, som jag var, att Kamrarne
            med stark majoritet skulle bifalla den af Konstitutions-Utskottet
            förordade remissen, hoppades jag att derigenom se vägen liksom
            bättre beredd och röjd för stegets fullständiga uttagande, äfven
            med hänsyn till likställighet inför den politiska och konstitutionela
            rätten. Till allmän glädje och tillfredsställelse förnam man vid
            ärendets behandling inom denna — den Andra — Kammaren, att blott
            en enda enstaka röst höjde sig emot förslaget; men med lika mycken
            smärta erfor man kort derpå, att Första Kammaren förkastat det,
            samt att reformev följaktligen för denna gången förfallit. Hvad
            intryck denna oväntade utgång framkallat inom denna Kammare, som,
            med undantag af en röst, enhälligt skänkte förslaget sitt bifall,
            lärer icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BTZr8ygARcZVnU7SjoXEh3">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 281. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-LWDz8eYo51545W2AmEFaX2">
            kunna vara tvifvelaktigt. Inom landet och framför allt i utlandet
            torde intrycket ej heller blifva det gynnsammaste. Stora principiela
            frågor äro likväl af beskaffenhet att motståndet icke slår ned
            dem, utan fastheldre höjer dem i betydelse och vigt, icke förlamar
            dem, utan i stället ökar deras lifskraft och styrka. Religionsfriheten
            eller samvetsfriheten är vårt tidehvarfs vigtigaste spörjsmål.
            Det är det problem, som inom alla bildade och fria stater i första
            rummet fordrar nöjaktig lösning. Det är också på grundvalen af
            denna frihet, som förevarande fråga står. Det är jemväl i dess
            namn och under dess banér, som den utkräfver arkännande. För att
            utreda och styrka religionsfrihetens principiela rätt, är det
            måhända behöfligt att utreda och styrka den verkliga grundsatsrätt,
            hvarpå samhället i allmänhet hvilar. - i Den i Första Kammaren
            först uppträdande motståndaren till den föreslagna grundlagsförändringen
            förklarade, avt Svenska ”statsbyggnaden ör uppförd på evan- gelisk-luthersk
            grund” och angaf i och med detsamma att alla samhällen stodo på
            kyrklig grund, hvarförutan han jemväl förmenade att eljest inga
            samhällen skulle hafva kunnat uppstå och utbilda sig. Så är dock
            icke förhållandet. Flera stater finnas, som i sig upptaga och
            omfatta olika trosbekännelser, och deras antal synes med hvar
            dag stå i tillvext. Nord-Amerikas Förenta Stater hafva föröfrigt
            hvarken uppstått eller utbildat sig på kyrklig grund och likväl
            blomstra dessa stater på ett för alla öfriga folk efterföljansvärdt
            sätt. Den framkastade satsen förer oss också tillbaka till medel-
            tiden, och icke framåt till våra dagar. Då medeltiden sträfvade
            med bål och brand, med svärd och spjut att intvinga folken i samma
            trosform, sträfvar vår tid med tankens frihet och rätt, med ordets
            upplysning och magt att gifva det andliga medvetandet ett allt
            större individuelt och personligt berättigande. Det ligger obestridligen
            i öppen dag, att tron på Gud och på odödligheten höjer sig och
            oss öfver alla förgängliga samhällsformer. Den fortlefver jemväl
            sedan dessa — ofta nog — störtat in. Samhällets grundval är rätten,
            religionens är kärleken. Den förra; lefver och förändrar sig med
            samhället: den sednare är oförgänglig, såsom det gudomliga, det
            andliga i vårt eget inre. Gerna erkänner jag, att, vid tillämpningen
            af rättsgrundssatsen, det religiösa elementet har ett vigtigt
            inflytande, men bestrida vill jag, att detta bör eller får öfverskrida
            måttet af sin egen inne- boende anda och kraft. Inkräktar det
            normerande i rättsligt afseende, således bestämmande på institutionernas
            område, så kastar det i och med detsamma af sig fridens och frihetens
            skrud, i stället iförande sig stridens och ofrihetens. I öfverensstämmelse
            med religionens egen inre höghet och sanning måste hvarje sannt
            religiöst sinne bekämpa detta. Må religionen få vara hvad den
            är, sig sjelf och intet annat. Dess herradöme är af andlig, icke
            verldslig natur. "Men må
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W7Ns9wQ3uWWtE3esxD2U3i">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 281. s
          </fw>
          <p xml:id="i-4LNxQmAELRroYyUJMedtUV">
            också Staten få vara hvad Staten är, ett på rättsgrunder hvilande
            kontrakt folk och menniskor emellan, bekräftadt till deras intelligenta
            och materiela förkofran och utveckling. I fråga om sådana medborgerliga
            rättigheter, för hvilka särskilda klassifikationer äro stadgade,
            blifver det alldeles origtigt att hemta bestämmelser från det
            individuela troslifvet, som icke blott kan skifta i oändlighet,
            utan för- öfrigt är för Staten fullkomligt oåtkomligt. Och antaga
            vi det, så leder det oss äfven till ett förnuftigt användande
            af Statens alla tillgängliga personliga krafter, oberäknadt trosbekännelsen,
            de tillhöra. Att den evangeliskt-lutherska bekännelsen — som en
            och annan antager, — skulle kunna lida af, för att ej säga undergräfvas,
            genom att i borgerligt hän- seende tolererande upptaga och erkänna
            andra trosbekännelser, saknar, efter min öfvertygelse, allt rimligt
            stöd för sig. För mig vill detta antagande till och med synas
            såsom ett opåkalladt underkännande af vår kyrkas höga sanningar
            och otillbörlig fruktan för dessas uthållighet vid jemförelse
            med andra. Har icke protestantismen under verldshistoriska och
            sekellånga strider redan pröfvat styrkan af sin inre lifskraft
            och bära icke dess vunna segrar tillräckligt vittnesbörd om dess
            sanningars verkliga värde? Har protestantismen ens kunnat blifva
            hvad den är, utan att ha genomgått dessa eldsprof? Omöjligt. Men
            likasåväl som striden har varit alla stora och heliga idéers och
            sanningars lifsvilkor, så förblifver den det äfvenledes allt framgent.
            Har också vår kyrka någon svag sida, så finnes den i dess isolerade
            ställning, i dess brist på rivalitet. All isolering verkar nem-
            ligen småningom förstelnande. Vill man derför vår kyrka rätt väl,
            så gif landet trosfrihet. Den olika meningskamp, som under sådana
            förhållanden möjligen kunde uppstå, skulle ingjuta nytt lif och
            ny kraft i trons former. Aldrig har korsets fana glänst härligare
            än då dess duk, sväfvande öfver Gustaf II Adolfs hufvud, utvecklades
            af och i stormen. Detsamma Tyskland, på hvars fält den store troshjelten
            stridde för samvets- fribeten, har dragit mera nytta af hans grundsatser
            än vi. ”Skiljaktigheten emellan de kristna religionspartierna
            kan” — heter det i Tyska förbundsakten, 16 artikeln 1 momentet
            — ”icke blifva grund för någon skiljaktighet i åtnjutande af de
            medborgerliga och politiska rättigheterna.” Alla i Tyskland bosatta
            kristna trosbekännare, hvilken olika kult de för öfrigt må tillhöra,
            proklameras härmed borgerligt samhällsberättigade. Beträffande
            särskildt de mosaiska trosbekännarne påstås från ett och annat
            håll, att deras trosbekännelse ej skulle stå väl tillsammans eller
            befinnas i full- komlig harmoni med de kristna staternas högsta
            ändamål, hvadan det sålunda skulle vara farligt för Staten att
            inrymma åt dem fullständig medborgarerätt. Om jag emellertid i
            det föregående ställt statsbyggnaden på en rigtig grundval, på
            samhällsrättens, så är påståendet på intet sätt hållbart. Då man
            hvarken bör eller kan identifiera stat och kyrka, så beror Statens
            rigtighet eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HrySB3zVY4zb41PQxMMzfX">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 281. i
          </fw>
          <p xml:id="i-55PiuQcc2SASYAjhLAPyCa">
            origtighet uteslutande af den judiska trosbekännelsens praktiska
            beskaffenhet och inflytande. Och från sambhällsrättens synpunkt
            skall man förgäfves söka i sagda trosbekännelse efter något bud,
            någon lära, någon moral, som strider emot Statens borgerliga ändamål
            och utveckling. Det är också helt naturligt. Hela den sedelag,
            hvarpå den kristna religionen hvilar, är ju ett arf från judarne,
            hvadan vi:i det fallet befinna oss på samma botten, som de. För
            öfrigt föreskrifver äfven judar- nes religion såsom oeftergifliga
            pligter: kärlek till nästan, gagnande verksamhet samt beredvillig
            undergifvenhet under Statens anordningar. Den ända till religiös
            vördnad gränsande fruktan, som judarne hysa för all edgång, är
            dessutom en bor- gerlig dygd, som få kristna till lika grad kunna
            tillmäta sig. I hvilka hänseenden skulle väl då den judiska sedoläran
            befinnas vådlig för det kristna samhället? Men man stadnar icke
            i sina anmärkningar här. Man förebrår judarne en viss intolerans
            i deras nationalitet samt att deras sysselsättningar synas vara
            oförenliga med vilkoren för ett verkligt socialt lif. Jag anser
            dessa anmärkningar emellertid knappast behöfva bemötas. Tänk oss
            de förföljelser och grymheter, hvarför de under många århundraden,
            för att ej säga årtusenden, varit blottställda, och man har uppslagsändan
            i sin hand till det egendomliga hos dem. Inom alla de länder,
            der det borgerliga rättstillståndet vunnit fast fot, till och
            med inom länder, der detta på långt när icke ännu är fallet, utan
            styrelse- systemet snart sagdt utgör en motsats dertill, har intoleransen
            emot judarne också småningom måst gifva vika för sundare rättsbegrepp.
            Sådant är förhållandet inom Frankrike, England, Nederländerna,
            Danmark och Schweitz samt till största delen i Tyskland, ja, till
            en viss del i Italien; till och med Österrike och Ryssland hafva
            visat sig tillgängliga derför. En Rysk ukas medgifver nemligen
            alla de judar, som studerat vid universiteterna och blifvit graduerade,
            rättighet att tillträda civila embeten. I de fem första af dessa
            stater, liksom i de Nord-amerikanska staterna, är judarnes likställighet
            med andra trosbekännare i alla afseenden fullständigt genomförd.
            I Frankfurt och Hamburg är förhållandet äfven sådant. Den faktiska
            följden häraf är också att judarne inom alla dessa länder funnit
            anställning i nästan alla det borgerliga samhället tillhörande
            rigtningar. Sålunda förmärka vi inom de högre statsembetena 1
            Frankrike, under tiden emellan Konung Ludvig Philips och Kejsar
            Napoleons regering, numera ledamoten af Pariserkammaren, Adolf
            Cremieux, såsom justitieminister. Achille Fould har jemväl sedermera
            varit Frankrikes stats- och justitie- minister. — I Holland har
            Godefroi varit justitieminister. Han afsade sig detta embete,
            då det för andra gången erbjöds honom. I närvarande stund är han
            medlem af högsta domstolen i Haag. I Baden blef för några veckor
            sedan juden Elsaeter utnämnd till handelsminister. I Wien tillbjöd
            man finansminister-platsen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K9ApU4gjcxp6Nd9Ft8jCKA">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 2&amp;1.
          </fw>
          <p xml:id="i-7ivQXK9nenHy2DKcULxxm3">
            åt Rothschild. Han frånsade sig dock anbudet. Vid Italienska
            legationen i Paris är Artoum anställd såsom legationssekreterare,
            Han deltog i fredsunderhandlin- garne mellan Italien och Österrike.
            Bischofsheim, om hvilken tidningarne nyligen berättade, att han
            på egen bekostnad och med uppoffring af en million francs inrättade
            ett nytt Conservatorium i Paris, är jude och tillhör den diplomatiska
            korpsen. Han har nemligen varit sändebud för Hertigen af Coburg.
            Under det inbördes Nord-amerikanska kriget var Benjamin finansminister
            i Sydstaterna. Inom den högre civila administrationen förmärka
            vi vidare såväl i Frankrike som Holland, i Preussen som Belgien,
            i Hannover som Baden judar anställda i alla möjliga befattningar.
            L. Hartog är statsprokurator i Amsterdam. D:r T. M. Asser är i
            Holland professor i den juridiska fakulteten, P. Anspach rådsherre
            vid kassationsdomstolen i Paris och Bedarrides generaladvokat.
            I College de France finnas ej mindre än 6 professorer af den mosaiska
            trosbekännelsen. Bland dessa må nämnas juden Munk, såsom Renan's
            efterträdare. Munk är nyligen afliden. Vid universitetet i Berlin
            finnas 5 judar anställde, i Bonn 2, i Breslau 2, i Königs- berg
            2, i Göttingen 2, i Heidelberg 2, i Bern 3, i Prag 2, i Wien 2,
            i Leipzig 1::0.. 8. v. Jag skulle kunna uppräkna ännu många flere,
            men de anförde torde vara nog. Inom det kommunala förtroende-området
            finna vi de mosaiska trosbekän- narne likaledes på det högsta
            erkända och använda. Såsom exempel derpå må nämnas i England juden
            Philips. Han var tvänne gånger lordmayor i London, samt innehade
            sålunda: det högsta kommunala embetet i den största europeiska
            stad. Då Philips vid embetstidens slut frånträdde tjensten, erkändes
            offentligt att stadens angelägenheter aldrig blifvit bättre skötta
            än under hans ledning. I flera af Englands städer stå judar i
            spetsen för den högsta kommunala förvaltningen. Ej mindre än sex
            judar sitta i det Engelska underhuset: tvänne (en gång förut fyra)
            i den Preussiska andra kammaren;i Franska lagstiftande korpsen,
            äfvensom i Holländska generalstaterna finnas äfven judar. Nyligen
            blef Rothschild i Frankfurt vald till deputerad i den Preussiska
            kammaren. Härtill kommer att till och med Rysslands sjelfherrskare
            uti den Finlands ständer-församling nu förelagda landtdags- ordningen
            föreslår, att valbarheten till församlingen skall vara oberoende
            af den kristna läran. Äfven inom det militära området hafva Judarne
            utmärkt sig. I det sista så kallade Krim-kriget kämpade judar
            med utmärkelse, dels såsom officerare, dels såsom soldater i den
            Franska arméen, — bland annat — emot egna stam- förvandter inom
            den Ryska hären. TI sistlidna årets krig stredo i de Österrikiska
            lederna :12,000 judar, i de Preussiska omkring 8,000 och i de
            Baijerska cirka 3,000 0. s. v., hvar och en till försvar för sitt
            fosterland. Under de Österrikiska fanorna stupade omkring 400
            judar. Ett stort antal judar ha, efter att hafva på ett bedrande'
            sätt deltagit i flera bataljer, blifvit dekorerade. Särskildt
            må nämnas
          </p>
          <p xml:id="i-Efu6EQLZhAmxynqAKCUhQM">
            att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Jeau8J4fbz9jmHHZdAxRVM">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 281. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-SMcACgKGvc7WXCTVpgCUyw">
            att kommendanten i Verona var en jude, äfvensom att en judisk
            soldat under sista Tyska fälttåget utnämndes af prinsen af Preussen
            på slagfältet till löjtnant derför att han eröfrade en fana, som
            Österrike under sjuåriga kriget bemägtigat sig af Preussarne.
            I Österrike är emancipationen fullständig i afseende på. befor-
            dran inom militärståndet. z Inom vetenskapens, skönlitteraturens
            och industriens område har den judiska stammen att glädja sig
            öfver mer än många lysande namn. Jag vill dock ej trötta Kammaren
            med att här uppräkna dem. Säkert är att, om ett försök dertill
            ock gjordes, ett öfvervägande antal alltid skulle förgätas. I
            stället må jag öfvergå till vårt eget land. Stockholm eger i närvarande
            stund omkring 127,000 innevånare, af hvilka judarne utgöra ej
            mera än cirka 700. Uteslutne som de varit icke allenast från det
            högsta medborgerliga förtro- endet, riksdagsmannaskapet, utan
            desslikes utestängde från flertalet af Statens em- beten och tjenster,
            har det område, inom hvilket de kunnat röra sig, varit ganska
            begränsadt. Men icke dessmindre hafva de, såvidt fältet varit
            öppet, ådagalagt att de, ej mindre än våra egna trosbekännare,
            nitiskt och kraftigt, redligt och. allvarligt arbetat till det
            gemensamma fosterlandets gagn. Ibland detta fåtal af blott 700
            individer hafva vi 3 privatläkare, flere skriftställare, 5 sujetter
            vid den- Kongl. theatern, deribland regissören inberäknad, 3 konsuler,
            hvaraf en general- konsul, några jurister, allmänt erkända för
            lika mycken akademisk bildning som omdöme och arbetskraft, samt
            jemväl åtskilliga språklärare. Att industrien inom vårt land,
            i hvad de mosaiska troshekänuarne omfattat den, kraftigt utvecklat
            sig, är allmänt erkändt. Men härtill kan man lägga något nästan
            ännu mera hedrande. Sedan 1782, då de första judarne inflyttade
            till Sverige, eller under en tiderymd af ej mindre än 85 år, har
            nemligen ännu ingen enda jude varit anklagad för några brott af
            större och svårare beskaffenhet. Men ännu mera: de lefva i allmänhet
            ett stilla och husligt familjelif, nöjda med den fredliga lycka,
            som det beskär, sällan ser man dem, om ens någonsin, öfverlastade
            på våra gator, — aldrig en tiggare. Att se en jude inför polisen
            är en sällsynthet. I sitt husbondevälde utmärka de sig fördelaktigt.
            De kristne, som betjena dem, kunna ej blifva bättre behandlade.
            Utan att få tillgodogöra sig några af statens lönetjenster, äro
            de lika företagsamme, som arbetsamme, och hvilket i sin ordning
            leder dem till.oberoende och välstånd. Ännu aldrig hafva de för
            sina allmänna behof anlitat, eller sökt anlita, vare sig Statens
            eller kommunernas allmänna medel: sjelfve upprätthålla de såväl
            sitt presterskap som sin fattigvård. Misstager jag mig icke alltför
            mycket, få de i viss mån, hvar och en inom sin församling, icke
            destomindre bidraga till det derinom befintliga evangeliskt- lutherska
            presterskapets aflöning. |
          </p>
          <p xml:id="i-QCzMPQpd4BJGYVEiGQduJ5">
            Bih. vill Biksd. Prot. 1867. 1 Saml. 2 Ajd. 2 Band. 19 Härt.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Aj1WcKP9kuyqdVEXi9QuWo">
            10 Hotioner &lt; Andra Kammaren, N:o 281.
          </p>
          <p xml:id="i-LE4UHFSeGUVe4pBMMaaXa8">
            Alldenstund den judiska befolkningens trosbekännelse icke betinner
            sig, — såsom t. ex. den katholska, — på kristlig botten, har jag
            trott mig uågot. full- ständigare böra framhålla detta folks skaplynne,
            seder och verksamhet. De anförda exemplen ådagalägga fullständigt
            de för samhället stora och gagnande krafter, som detta kring jorden
            spridda folk förmår att utveckla: gifver man det blott rättighet
            och frihet dertill. Gemensamt dela dock alla, för vår Stats-kyrka
            främmande trosbekännare, väsendtliga afseenden begränsas i sin
            statsborgerliga rätt. | För mig blifver det alltid ofattligt att
            man, med minsta skymt af rättvisa, sålunda kan bemöta och fortfarande
            synes vilja bemöta inom landet födde och bosatte, aktade, rättsinte,
            idoge och fredlige statsmedlemmar. Öfver vårt fosterland, ett
            af Europas äldsta fria stater, kastar denna into- lerans en mörk
            slagskugga. Men meningsstriden härom har fortfarit mer än tillräckligt
            länge. I rättsbegreppens och humanitetens namn fordrar också landet
            nu frågans snara nöjaktiga, ja — fullständiga lösning. Alltsedan
            många riksdagar tillbaka har, på grund af väckta förslager, Konstitutions-
            Utskottet behandlat och förordat denna angelägenhet. Men man kan
            knappt säga att saken gått framåt, utan snarare blott krupit.
            Ännu i denna stund befinna vi oss nemligen nära nog lika långt
            ifrån målet som 1809. Visserligen hafva främmande trosbekännare
            tid efter annan tillerkänts tjenstetillträde vid inrättningar
            för slöjd och konst o. s. v., visserligen hafva de äfven i 7 och
            14 83 i sednast antagna Riksdags-ordning numera valrätt (i det
            förra fallet, för såvidt de äro stadsfullmägtige 1 större stad);
            men härmed är steget långt ifrån uttaget. Det vigtigaste och väsendtligaste
            återstår: rätts- anspråket på tillträde till Statens embeten och
            tjenster i allmänhet, äfvensom på fullkomligt politiskt och konstitutionelt
            berättigande att äfven tillgodonjuta val- barhetens fördelar.
            Förr än man mecgifvit dem allt detta, har man gifvit föga eller
            intet. Oberäknadt att hvar och en inom landet född och bosatt
            främmande trosbekännare alltid måste djupt känna den medborgerliga
            orättvisa, som sålunda mot honom utöfvas; blifver förhållandet
            jemväl en berättigad anklagelse emot 033 sjelfva, som svårligen
            skall kunna tillbakavisas eller vederläggas. Att utesluta hvem
            det än må vara, derför att han dyrkar det högsta väsendet på annat
            sätt än mängden omkring sig, från den statsborgerliga verksamheten,
            öfverensstärmer icke längre med en förnuftig uppfattning af samhällets
            bestämmelser. Trosmar- tyrernes tid är förbi, vi lefva i upplysningens,
            i rättsgrundsatsernas. Sistlidne riksdags Konstitutions-Utskott
            ställde äfven frågan i Memorialet N:o 10, på en rigtig ståndpunkt.
            Utskottet yttrar nemligen bland annat deri: "Finnas inom en stat
            personer, genom sitt antal eller sin samhällsställning af någon
            betydenhet, hvilka dock, i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Npk5N1Ju8FLeaCgE8dwhuJ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 281. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-xceskoJgzpT2TiCQ8wsd6">
            följd af bestämda lagar helt och hållet eller till största delen
            hållas utestängde från den allmänna medborgerliga verksamheten,
            hvari de öfrige samhällsmedlem- marne deltaga, så mäste härigenom
            inom Staten uppstå ett främmande element, en klass af samhällsmedlemmar,
            hvars intressen ej så fullt sammansmälta med det helas och hvars
            sträfvanden derföre alltid måste blifva 1 viss mån rigtad åt en
            förändring al det bestående. hvaraf dessa samhällsmedlemmar känna
            sig mer eller mindre tryckta. Statens eget välförstådda intresse"
            fortfar Utskottet — "fordrar således, att, så framt icke i deu
            afvikande trosläran dogmer och bud ingå, som för dess bekännare
            omöjliggöra «vn verklig anslutning till Staten i medborgerligt
            hänseende, de inskränkningar i allmän medborgerlig verksamhet,
            som med afseende på viss trosbekännelse blifvit stadgade, må undanrödjas,
            för såvidt sådant kan ega rum, utan åsidosättande af samhällets
            högsta iutresse, på det åtminstone i politiskt hänseende enhet
            och samverkan emellan alla samhällsmedlemmarne må vinnas. Billigheten
            synes ock fordra att de, som äro lagligen tillförbundne att medverka
            för en del at det medborgerliga lifvets uppgifter och vara behjelplige
            att bära dess materiela bördor. äfven må ega lagliv möjlighet
            att deltaga i vården om samhällets allmänna angelägenheter och
            dess mera ideela iutressen, samt i all- mänhet åt detsamma få
            egna sin verksamhet på det sätt sådant, 1 följd at fallenhet,
            håg och förvärfvad skicklighet, bäst kan ske." Detta Konstitutions-Utskottets
            utlåtande förutsätter otvitvelaktigt de grund- satser, som jag
            redan angifvit, på samma gång det äfven utvisar på hvad punkt
            frågan sig nu befinner hos de upplyste, rättänkande och fördomstrie.
            i På grund häraf, och hvad jag i öfrigt haft äran andraga. samt
            i stöd af 55 &amp; Riksdags-ordningen. får jag derföre föreslå:
            1:0) att $ 26 i Riksdags-ordniugen, som nu har följande Jydelse:
            s « Riksdagsmannabefattningen kan endast utöfvas af Svenska medborgare,
            som erkänna sig till kristen-protestantisk lära." förändras derhän
            att Sms »Ikorliga slutmening utgår, då 8mn skulle komma att lyda
            sålunda: Riksdagqgsmannabefattning kan endast utöfvas of Svenska
            medbortjare. För denna grundlagsförändring talar, oberäknadt hvad
            gallan kan vara an- fördt, äfven den grundsats, hvarpå vär konstitutiva
            författning nu hyvilar. Den nuvarande Riksdags-ordningen och de
            föreskrifter, som deri bestämma vilkoren för representationsrätten,
            stödja sig nermligen”icke, såsom förr, på några mera ideela bestämmelser,
            utan på egendoms-institutionens alltid praktiskt hållbara och
            tillämp- liga grundsats. Men har man en gång ställt statsbyggnaden
            på denna bas, så måste eganderätten — åtminstone inom de bestämda
            kategorierna, — också konse- qvent erkännas. När Riksdags-ordningen
            säger, att den, som eger så och så myc-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SaWuLoLWCZMAJJX23S5YqS">
            12 Motioner i: Andra Kammaren, N:o 251.
          </fw>
          <p xml:id="i-2UHHAXHFcS8GTareDNJRUz">
            ket, är på en och samma gång valberättigad och valbar, -så måste
            den säga det till alla, som befinna sig i sådan ställning, och
            det utan undantag. Författningen gifver: nemligen icke blott politisk
            betydelse åt hvar och en under vissa förmögenhets- vilkor, utan
            gifver på samma gång äfven dessa förmögenhetsvilkor ett politiskt
            värde. Satsen är allmän. Ingenting får eller bör kunna förrycka
            den. Sker det likväl, så är det, minst sagdt, ett orättfärdigt
            intrång, icke blott på den personliga rätten, utan jemväl på eganderätten.
            Dess obestridliga helgd lärer likväl ingen kunna underkänna. Ett
            sådant iutrång — för att ej säga våldförande — begår man emellertid
            mot alla främmande trosbekännares ej blott personliga rätt, utan
            jemväl eganderätt, då man visserligen medgifver dem en del af
            rätten, nemligen val- rätten, men beröfvar dem den bästa delen
            deraf, nemligen valbarheten. För öfrigt, och i sammanhang med
            det föregående, får jag vidare föreslå: 2:0) att $ 28, momentet
            1, i Regeringsformen, som nu lyder sålunda: 1:o. Konungen eger
            — — -—— på deras börd: Till civila tjenster inom Riket och till
            domareembeten må sådane män endast nämnas, som äro af den rena
            evangeliska läran, häri- från dock undantagna lärarebeställningar
            och öfriga tjenster vid inrättningar för slöjd och skön konst,
            äfvensom läkare- befattningar, till hvilka jemväl andre, än bekännare
            af den rena evangeliska läran kunna utnämnas o. s. v. reåtte erhålla
            följande lydelse: 1:o. Konungen eger — — — på deras börd: Till
            eckle- siastik embets- eller tjensteman, till lärare i religion”
            och kyrkohistoria vid wniversiteterna, äfvensom till lärare i
            ena- handa ämnen i folskolorna och vid elementarläroverken må
            ingen nämnas, som e är af den rena evangeliska läran. Till öfriga
            embeten och tjenster, med det undantag i afseende å Statsråd i
            IEcklesiastik-departementet, som i 4:de $ af denna grundlag är
            stadgadt, må bekännare af annan kristen tros- lära, äfvensom af
            den mosaiska, kunna utnämnas. T följd bäraf får jag jemväl föreslå
            att $ 4 i Regeringsformen, som nu lyder: $ 4. Konungen — — — föreskrifver;
            inhemte dock i de fall, här nedanföre stadgas, underrättelse och
            råd af ett Stats- Råd, hvartill Konungen kallar och utnämner kunnige,
            erfarne, redlige och allmänt aktade; infödde Svenske män af den
            rena evangeliska läran. måtte erhålla. följande ordalydelse: |
            $ 4. Konungen — —— =— Tföreskrifver; inhemte dock i de fall, här
            nedanföre stadgas, underrättelse och råd af ett Stats-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__281/mot_1867__ak__281-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BJa4DUz4fK9w7BznJ1HzU4">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 282. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-V1iPsAMx7mQzMTY1dbRfhw">
            Råd, hvartill Konungen kallar och utnämner kunnige, erfarne,
            redlige och allmänt aktade, infödde Svenske män. Chefen och föredragande
            Statsrådet för Ecklesiastik-departe- mentet skall tillhöra den
            rena evangeliska läran. , Såsom lätteligen torde bemärkas, har
            jag, i de förslag jag här framställt, sandast förordat inom landet
            födde och bosatte fräramande trosbekännares lik- ställighet. Ingen
            stat eger, efter min uppfattning, obetingad skyldighet att upptaga
            främlingar, utan är hon tvifvelsutan berättigad att dervid uppställa
            de vilkor. som hon för sin säkerhet och sitt skydd kan finna för
            godt. På denna sjelfbestäm- melserätt kan till och med hennes
            sjelfständighet bero. Deröfver kan ej heller någon med ringaste
            fog klaga. Vilkorens rättmätighet hvilar på den fria öfverens-
            kommelsen. Men en annan sak är det med den inflyttades efterkommande.
            In- gen, hvarken staten eller den enskilde, kan emellertid kontrahera
            om ännu ofödda slägtens politiska rätt. Lika litet som vi äro
            skyldige att erkänna och fasthålla oss vid förgångna slägters
            sociala och politiska förbindelser, lika litet äro efter- kommande
            skydige att erkänna våra anordningar. Lagstiftaren måste, för
            olika tider och olika slägter, erkänna närvarandet såsom gränsen
            för sin magtbestäm- melse. Hvar och en inom landet född och bosatt
            tillhör derföre landet, icka längre till följd af kontraherade
            vilkor, utan till följd af en naturlig, en födseln åtföljande
            rätt. Såsom statsmedlem är han lika berättigad. som hvar och en
            annan. C. F. Bidderstad.
          </p>
          <p type="date" id="i-N2kAQ7eQEVE2u4yZL2RAEk">
            Stockholm den 27 Februari 1867.
          </p>
          <p xml:id="i-SxpmM8k4Y1QKFE2z2uRekT" type="signatureBlock">
            N:o 282.
          </p>
          <p xml:id="i-5L43uPAfGEeBeWjCw3vaLZ">
            Af Herr Henrik Hansson: Om ersättning för de särskilda rese-
            och traktamentskostnader . motionären måst vidkännas, med an-
            ledning deraf att annan person till en början förklarats vara
            riksdags-ombud för Ramsele och Sollefteå Tingslags valkrets.
          </p>
          <p xml:id="i-CNruixZN6k13EqEwaHut8z">
            "Det torde vara Riksdagens herrar ledamöter väl bekant, att vid
            Riksdagens början inträffade det egna förhållandet, att tvänne
            representanter för valkretsen Ramsele och Sollefteå infunno sig
            här i Stockholm, nemligen Per Engman och
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
