<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1867--ak--00113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__113/mot_1867__ak__113-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SbbfxZL5ELnUaztsnQMkKJ">
        16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 113.
      </fw>
      <div xml:id="i-Se5tLzTCKR2n82xJqo3hbU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2GrSFcKV8nQqvijQTy9W5s" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5b5aGcTNDXrx7WdFPnNVvR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8naMHhVqtom2kPk2RGDTcA" type="motBody">
        <div xml:id="i-PYdrL6d2BJndB8ytKpJD3w">
          <p xml:id="i-J4YvgEBW4FAmkBcv42uGHP">
            det att posthemmanen hädanefter deltaga gemensamt med an- dra
            hemman i utgörandet af de onera, hvarifrån de blifvit för postföringens
            skull befriade; samt 2:0 att skjutslegan såväl för land som stad
            bestämmes till en Riks- daler 50 öre per mil samt att entreprenader,
            omfattande både gästgifverirörelsen och skjutsen, uppgöras för
            alla de gästgif- varegårdar, som oundgängligen erfordras för skjutsning
            af re- sande och post, hvarvid gästgifverierna med desamma åtföl-
            jande förmåner kunna vara flyttbara.
          </p>
          <p xml:id="i-FEsqChcnoteD4zd8ZuQnN4" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1867.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-8QkLrLDMd96JvM8KZZHtyP">
            <p who="unknown" type="signature">
              0. Hedengren
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EGWXzeYt981hZAYcw53AjC">
            N:o 113.
          </p>
          <p xml:id="i-NrraHBcVtzKeZNMbeMrfgn">
            Af Herr Kjellson: Om underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t
            angående ut- arbetande och framläggande af förslag till reglering
            af samtlige embets- och tjenstemäns aflöning.
          </p>
          <p xml:id="i-LJDppT4ohreYiQwvmFUGuy">
            Under en tid, då allmän klagan förspörjes öfver tryckande skattebördor,
            manas man att söka efter orsakerna dertill, och medlen att afhjelpa
            det öfver- klagade onda. Ehuruväl jag endast i ringa mån tilltror
            mig kunna bedöma dessa förhål- landen, vill jag dock framhålla
            en i ögonen fallande sak, hvilken torde förtjena komma under behandling;
            detta är embets- och tjenstemannakorpsens aflöning. Vi veta t.
            ex. att en tullförvaltare eller en packhus-inspektor kan årligt
            tjena 12,000 å 15,000 Riksdaler, häradshöfdingar uti vissa domsagor
            för ännu mera, och landssekreterare för ända till 35,000 å 40,000
            Riksdaler. Om nu Staten bestämde en fix aflöning till embets-
            och tjenstemännen, så vanns icke blott den förmånen, att lönerna
            i förhållande till tjenstegrad och göromål blefve jemnare fördelade,
            utan äfven Staten åtnjöt en betydlig besparing, ithy att de extra
            inkomsterna inginge till densamma. Man invänder måhända, att kontrollen
            häröfver blefve svår, men jag tror det icke. Allt hvad som utgår
            under namn af provision, uppbörds-procent, re- miss-lage,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__113/mot_1867__ak__113-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JacyHZzssqUwsAbaxm5rr6">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 114. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-B9D9DrY3Y8ANjdzs3yrfDh">
            miss-lage, arfvode, m. m. indroges till stats-kassan, och sålunda
            besparades, och beträffande expeditions-lösen och dylikt, så kunde
            dessa redovisas på så sätt, att handling arne skrefvos på charta
            sigillata till så hög valör, som motsvarade lösen, och då vore
            ju kontrollen lika lätt och säker, som den för närvarande är i
            af- seende på köpe- och faste-bref, expeditioner från Justitie-revisionen
            o. s. Vv. Behofvet af bestämda löner har länge varit insedt, men
            hvad hittills blif- vit gjordt, för ett bättre ordnande, har endast
            varit partielt. Reglering af pre- sterskapets löner pågår för
            närvarande öfver hela landet, och der sådan kommit till stånd,
            har i allmänhet ömsesidig belåtenhet uppstått med det nya skicket.
            =En komité har nyligen sammanträdt i Göteborg, för att uppgöra
            ett förslag om regle- ring af Postverkets löner i samma syfte,
            som jag framställt. Hvarföre bör man icke taga steget fullt ut
            och verkställa en allmän reglering af samtlige embets- och tjenstemännens
            löner. Jag vågar derföre vördsammast föreslå, att Kamrarne ville
            med gillande af den uttalade grundsatsen hos Kongl. Maj:t göra
            underdånig anhållan, det Kongl. Maj:t allernådigst täcktes låta
            utarbeta och till nästa Riksdag fram- lägga förslag för reglering
            af samtlige embets- och tjenste- mäns aflöning.
          </p>
          <p xml:id="i-724tm27nZQBZpTZYdeUvDE" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1867.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-BzMBh5S7WPdxcKEn3GX9cm">
            <p who="unknown" type="signature">
              Joh
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Fr. Kjellson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QEt7TBcA5LGdwjraCiiVea">
            N:o 114.
          </p>
          <p xml:id="i-MQDo1GJKdbSy4CBNKL8bhs">
            Af Herr Harald Eriesson: Om beviljande af lån för anläggande
            af en jernväg emellan Frövi och Falun.
          </p>
          <p xml:id="i-EpxJ2fi3dwqt3h2xX5vTJP">
            Tidpunkten för framläggande af förslag i den syftning, som jag
            här äm- nar göra, torde måhända anses föga gynnsam, då de ekonomiska
            svårigheter, af hvilka både den enskilde och Staten en lång tid
            lidit, ännu fortfara; men då mitt förslag just åsyftar att i sin
            mån och i en icke aflägsen framtid bereda lindring i detta betryck,
            har det ock just derigenom en ursäkt för sitt framträdande. Vidare
            skulle tystnad i en angelägenhet, som redan under sin första behandling
            Bih. till Riksd. Prot. 1867. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 8 Häft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
