<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1867--ak--00217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__217/mot_1867__ak__217-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FN69eL19HtBdtQfGHy1jPR">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 247. 31
      </fw>
      <div xml:id="i-38zgm4BHToaK3vJkJNrVsY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MS917eQEkTqejA79PkeXoM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NbhqqBXbsjg8kPpWWKRhB2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LKhsnssw7RBgufVn3WFK8" type="motBody">
        <div xml:id="i-7Vt19qYtrq6c8A4hQGBdpy">
          <p xml:id="i-FLMNZHBJn3tvDKGhqnuqBk">
            N:o 217.
          </p>
          <p xml:id="i-79ReqosNU8NyAbSazW5tTK">
            Af Herr Jöns Pährsson: Om förändring i Kongl. Förordningen den
            14 April 1866 angående jords afstående för allmänt behof.
          </p>
          <p xml:id="i-Eq64BMppyMw4p462L31Qdh">
            Kongl. Förordningen den 14 April 1866 angående jords afstående
            för allmänt behof kan vara bra tillämplig, då frågan rör Statens
            eller större korpora- tionere behof, när det icke varit vanligt
            ifrågasätta om åtgången af mer eller mindre kostnader och besvär,
            men för den enskilde och små kommuner är den för kostsam att tillämpa.
            Tider och förhållanden hafva inträffat, då behofvet och nyttan
            allt mer och mer gjort sig gällande att kommunerna sjelfva utan
            Sta- tens mellankomst förbättra sina enskilda by-, kyrko- och
            utfartsvägar, hvilket ofta möter hinder endast af en kittslig
            jordegare, som vägrar lemna erforderlig jord till vägomläggningar
            m. m.; nu kunde visst den rättigheten dertill enligt åbero- pade
            nådiga förordning sökas och i många fall kunde kostnaderna för
            denna rättighet uppgå till så högt belopp att en väsendtlig stor
            del vägförbättring der- med skulle kunna göras; detta förhållande
            afskräcker mången från det nyttiga företaget att förbättra landets
            alla vägar, som icke i sin helhet kan åstadkommas utan genom kommunernas
            egen ihärdighet, då statsanslag icke kunna räcka till öfver allt;
            genom jernvägarnes anläggningar hafva många mindre byvägar blifvit
            så belägna att de trafikeras flera hundra procent mer än stora
            lands- och härads- vägar och alltså ganska väl tarfva förbättring,
            som ock genom kommunernas sammanskott med arbete på många ställen
            med lätthet låter sig göra, om icke blott snikna jordegare lägga
            hinder deremot genom vägran att afstå Jord, hvar- för jag föreslår
            Riksdagen, att den för sin del beslutar och hos Kongl. Maj:t anhåller
            om författning i ämnet på dessa grunder: 1:o Att der kommunalstämma
            på begäran och i vederbörlig ord- ning vitsordar nödvändigheten
            och nyttan af föreslagen vägomläggning till undvikande af svåra
            och höga backar på allmän utfarts-, by-, kyrko- och häradsväg
            inom kommun, skall jordegaren vara pligtig emot full ersättning
            afstå den jord, som för sådant ändamål erfordras. 2:o För att
            bestämma denna ersättning utses en nämnd eller kom- promiss af
            tre personer sålunda att sökanderna utse en, jordegaren en och
            de sålunda tvänne utsedde den tredje, hvilka alla skola vara ojäfviga
            män; dessa tre bestämmer den ersättning, som bör ifråga-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__217/mot_1867__ak__217-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3zytYykb6QFbu2s25inRcV">
            32 Motioner i Andra Kammaren, N:o 217.
          </fw>
          <p xml:id="i-PVkLiLmMdJ8pmLeonqgyeE">
            komma; och mot dessas beslut må ingen klagan föras; skulle jordegare
            tredska att utse ledamot i kompromissen, skall kommunalstämma
            ega med behörigt val densamma utse i den tredskandes ställe och
            vare så gilt som han sjelf detta verkställt; fordrar nämnden eller
            kompromissen
          </p>
          <p xml:id="i-W7yuk6n1HwMN6h8fwFtXLB">
            ersättning betalas detta af sökanderna. Jag anhåller om vördsam
            remiss på denna min motion till vederbörligt
          </p>
          <p xml:id="i-XZKgEq8C6sxxgi7CzwAf5S">
            Utskott, som jag anser vara Lag-Utskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-TLPkgqFcuMENrMbkrHhQYn" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1867.
          </p>
          <p xml:id="i-ES77d4HRXkkujJCtxu1Hxv" type="signatureBlock">
            Jöns Pährsson, från Kronobergs län.
          </p>
          <p xml:id="i-2WL7ykZs79q12BuBnC4WKM">
            STOCKHOLM, TRYCKT HOS ISAAC MARCUS, 1867. =
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
