<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__203/mot_1867__ak__203-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7n529AthiXpKRWaRXMtQBR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ALkQnXf4WQgYSFtAEsCXQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VnfkiNhp4ZcRNURuF2o4e"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GypJJ1R1bzUr76t6bEbmBp">
        <div xml:id="i-MA15hGn3FMvMaaqB4Ssp74">
          <p xml:id="i-JJ6F1E5yXhcSXLC53NXf3i">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 203. 3
          </p>
          <p xml:id="i-3VctJeuNmprpVorhXv7HTG">
            att sedelfabrikation och sedelmakuleringen ordnas på ett sätt,
            att större delen af de 90,000 R:dr, som härföre hittills utgått
            årligen, besparas; samt slutligen: att sådana lättnader, vid liqvider
            och depositioner, beredas all- mänheten, att Banken, åtminstone
            i någon mån, kan uthärda täflan med Enskilda Banken i Stockholm,
            om depositions- samt upp- och afskrifningsrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-PMyu1ozu9VBGTFFxykveGp">
            Om remiss härå till Banko-Utskottet anhålles vördsammast.
          </p>
          <p xml:id="i-C6mGXAV2gMLqXaRp3VQftq">
            C. Å. Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-DVMxyHGP1qg7cCJtAAHg6A">
            från Östergötland;
          </p>
          <p xml:id="i-BHDm19LvdaeScbXn52Q4jk">
            N:o 203.
          </p>
          <p xml:id="i-8DUAU3N8bxfrAyLk75EgGu">
            Af Herr 0. A. Larsson: Med förslag till åtskilliga indragningar
            och besparingar på LIäilsstatens särskilda Hufvudtitlar.
          </p>
          <p xml:id="i-6NbzSJ71MoRMGigvmzzejF">
            Med anledning af den till Stats-Utskottet remitterade Kongl.
            Maj:ts nå- diga Proposition om Statsverkets tillstånd och behof,
            samt med särskildt fästadt afseende på den omständigheten, att
            så stora anslag tagas i anspråk, att Stats- verkets inkomster
            befinnas otillräckliga för utgifternas bestridande, utan Kongl,
            Maj:t äskar särskild vapenskatt samt förhöjning af tullen och
            bränvinstillverk- ningsafgiften, tager jag mig friheten fästa
            Höglofliga Stats-Utskottets uppmärk- samhet på följande omständigheter;
            väl vetande att detta Utskott nogsamt öfver- väger alla de i den
            Kongl. Propositionen förekommande förslag, såväl till nya inkomsters
            beredande som ock nya utgifters godkännande, torde det dock icke
            anses förmätet af enskild riksdagsman, att emot båda delarne göra
            de erinringar, hvartill omständigheterna kunna föranleda:
          </p>
          <p xml:id="i-PaVoigEM7fYTbKha42ctYZ">
            Förhöjningen af socker och kaffetullen skulle i betydlig grad
            komma att drabba den fattigare delen af befolkningen, enär dessa
            födoämnen numera kon- sumeras till högst betydlig grad af nämnda
            samhällsklass, hvadan den utvägen icke är att rekommendera.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__203/mot_1867__ak__203-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HgHEJfe3tuCBWjoNzL9JaY">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 203.
          </p>
          <p xml:id="i-2enGuTNAFPdoayA85WXS4y">
            Tobakstullen deremot skulle visserligen kunna tillgripas; men
            månne icke lurendrejeriet med tobak härigenom skulle blifva än
            mera lockande. Bränvinsbränningsafciftens förhöjning skall väcka
            allmän ovilja inom landet och måhända snarare minska än höja inkomstbeloppet,
            enär retelsen till lag- öfverträdelse deraf uppkommer.
          </p>
          <p xml:id="i-HM3guGSbJzWJyQwSVvxn1Y">
            Det vill dessutom synas, att då Staten eger en årlig inkomst
            af mera än 351/, millioner Riksdaler, man borde så kunna sammanjemka
            behofven, att denna
          </p>
          <p xml:id="i-3uDucuYAoHDsC5HpejhFwG">
            ofantliga summa kunde betäcka alla billiga anspråk utan förhöjning
            i de redan dryga skatterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Q48K2LrapHaH1KxuAPmCbe">
            Beträffande deremot utgifterna under Första Hufvudtiteln, så
            torde, vid granskning af densamma, icke vara otänkbart, att en
            eller annan besparing möj- ligen kunde åvägabringas, utan att
            hvarken Konol. Maj:t eller Dess höga anför- d Oo ee , dd DD
          </p>
          <p xml:id="i-MC822QJyEam5fPD5fbzVyH">
            vandter derigenom tillskyndades någon minskning uti de af dem
            påräknade in- komster för egen del.
          </p>
          <p xml:id="i-Un9nFAPBVhrv3u9LztaojG">
            Jag föreställer mig nemligen möjligheten att åtskillige s. k.
            hofembetsmän eller betjening skulle kunna indragas och en ändamålsenligare
            förvaltning införas vid de Kongl. slotten och derunder lydande
            jordar och ängar, hvadan redan på Första Hufvudtiteln besparingarne
            kunde taga sin början. — Den af Kongl. Maj:t äskade förhöjning
            i anslaget till Hennes Kongl. Höghet Prinsessan Eugenie har icke
            blifvit i Stats-Rådet tillstyrkt, så vidt af den Kongl. Propositionen
            kan utrönas, och torde måhända böra, ensamt ur detta formela skäl,
            lemnas otill- fredsställd; men äfven om den anmärkta omständigheten
            skulle lemnas utan uppmärksamhet, torde flera talande skäl förefinnas
            för Kamrarnes vägran till be- rörda anslag, enär det icke gerna
            må antagas, att den åt bemälda Prinsessa på
          </p>
          <p xml:id="i-P8vvkY4ZQK3SzDTV1KzXtX">
            ordinarie stat anvisade summa 18,000 R:dr om året skulle i verkligheten
            be- finnas otillräcklig.
          </p>
          <p xml:id="i-AsKZhavcMXTWWy1AsaYcbi">
            Hvad härnäst angår de på samma Hufvudtitel äskade 151,000 R:dr
            till ombyggnad af Kongl. Hofstallet, så vågar man hoppas, att
            jemväl detta anslag må blifva af Riksdagen förvägradt, enär medlen
            icke synas kunna anskaffas utan skatternas förökande. Ehuru förhöjningen
            i anslagen till Andra Hufvudtiteln icke synes utgöra mer än 8,125
            R:dr till åtskilliga nya löner och arfvoden samt 24,152 R:dr för
            arkivbyggnad samt ombyggnad af kaj vid Göta lHofrätt, så torde
            nödigt vara att tillse, huruvida icke nägra af de på denna titel
            uppförda ordinarie anslag kunde minskas eller indragas. Jag yrkar
            fördenskull, att Utskottet ville föreslå hos Riksdagen den minskning
            i anslagen på Andra Hufvudtiteln, som må kunna åvägabringas, utan
            att ärendenas behöriga gång derigenom äfventyras. Vid Tredje Hufvudtiteln
            tager jag mig friheten fästa uppmärksamheten
          </p>
          <p xml:id="i-QiT9BTNmLFXHVM6TL1x1Ty">
            derpå: att landet uppoffrar allt för stora summor på sin utrikes
            ministerstat. — Sålunda kosta våra ombud:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__203/mot_1867__ak__203-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Kq42haK4tTeinTRYWj1a87">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 203. 5
          </p>
          <p xml:id="i-X3XMLwexddUg4quRLGzyTP">
            i Wien: 48,800 R:dr, deraf Envoyden — s sssorossss vn R:dr 44,000.
            och Legationssekreteraren . .. ....... » 4,800. i S:t Petersburg:
            76,800 R:dr, deraf till Envoyéen. . ....... » 64,000. till Legationssekreteraren
            . ...esosscosc.. » 8,000. och till en Åttaché . .. . ss... ..c.
            les TR 4.800. i Paris: 79,800 R:dr, deraf till Envoyéen . . .
            .. ENA R da » 64,000: till Legationssekreteraren . . .. es so
            so so osv rna 8,000. till en Attaché . ...... vsk betsd RR Z 4,800.
            och till en Predikant soo sosse sesse sis. » - 3,000. i London:
            76,000 R:dr, fördelade emellan Envoy6 . ........ 7 om 6 se eo
            4 orre ses » 64,000. Legationssekreterare .....sosossss son rn
            » 8,000. samt Åttaché —. o.soseossoes oss. ss. or sr om 4,000.
            i Berlin: Envoyé 32,000 R:dr, Legationssekreteraren 4,000. ...
            36,000. i Köpenhamn alldeles lika s soo ooo sees ss sosse nr »
            36,000. i Haag: endast Envoy6 esse ssserseorssss ss svor » -32,000.
            i Brässel och Wiesbaden. . .. comes sosse sees sosse sn » 16,000.
            i Madrid, Ministerresident . . oss so sosse rss sr » 16,000. i
            Lissabon, Chargé Uaffaires « oo. oss ss soc so vn resa » 4,000.
            i Italien. .......... rss see es RM SLE Kf md MH de » 4,000. i
            Åthen. .......... z ldewoes mi ma rr ser se er » 2,000. i Constantinopel:
            Envoyé . «oss sc sc vor :.. - + 22,000. Legationssekreteraren
            ..... vw... 4,800. DröomMäANs doc mås ns Me :. + 2,000. Predikant.
            «oo oss sscssscoscosv.o sv... 3,000. . -31,800.
          </p>
          <p xml:id="i-A6MuQ7Dm4dqet8Bo9B8C4S">
            hvarförutan till de 4 sistnämnda platserna utgå af konsulsfonden
            - Deremot utgår till Ministerresidenten i Washington endast 8,000.
            äfvensom från konsulsfonden .. os. oso os ses ss va 3,000. 11,000.
          </p>
          <p xml:id="i-YV2oGcHmExqMSZGkBMV7ZS">
            ”
          </p>
          <p xml:id="i-A4ZDMyi5cVGvM8gazsMkRy">
            » 10,500.
          </p>
          <p xml:id="i-5hLqoQAYktannLvju5hwvw">
            Upplysningsvis har jag velat nämna: att dessa summor äro hemtade
            ur de räkenskaper, som granskades vid 1862 års Statsrevision,
            men som anslaget sedermera icke undergått någon väsendtlig förändring,
            så vill jag förmoda, att desamma äro fullt exakta. Frågan är nu
            huruvida det för Sverige kan vara nödvändigt att bekosta en så
            dyrbar ministerstat som denna; man kan snarare befara att vår
            utrikes kredit lider skada af ett dylikt användande af Statens
            medel. Att åstadkomma någon förnuftig besparing på Tredje Hufvudtiteln
            hade jag föreställt mig skulle snarare höja än sänka vårt anseende
            i utländningens ögon, hvadan Jag tager mig friheten påyrka, att
            Riksdagen måtte besluta en lämplig besparing på ifråga- varande
            Hufvudtitel till det belopp, som kan blifva af Höglofliga Stats-Utskottet
            föreslaget.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__203/mot_1867__ak__203-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TWazKAMUnB54z5JFQXNN3k">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 203.
          </p>
          <p xml:id="i-Pggk9zc5cqBa9mDyXBMewH">
            Uti Fjerde hufvudtiteln har Kongl. Maj:t äskat högst betydliga
            förhöjnin- gar. Det kan af ingen förnekas, att landets försvar
            är oss alla dyrbart; men en annan fråga är, om sättet för detta
            försvars åvägabringande är fullt öfver- ensstämmande med det rätta.
            Så länge icke det frivilliga skarpskytteväsendet och ett derpå
            grundadt nationalförsvar med mera värma omhuldas från Styrel-
            sens sida, vinner försvarsväsendet icke den tillit i folkets omdöme
            som vore nö- digt för åvägabringande af de uppoffringar, som för
            ändamålet påkallas. Man tror sålunda icke, att det gamla indelningsverket
            är det ändamålsenligaste för- svarssystemet, enär detta med sina
            bördor trycker hårdast på en enda sambhälls- klass, jordbrukaren.
            Det vore fördenskull hög tid att tänka på en reform här- utinnan,
            såvida man skall komma i tillfälle att jemnare fördela de kostnader,
            som drabba landet i och för försvarsväsendets ändamålsenliga ordnande.
            Skulle man i närvarande stund vara nödsakad till några större
            uppoffringar, så vore det för anskaffande af dugliga gevär, sedan
            sig visat, att alla på sednare riks- dagar för ändamålet beviljade
            medel blifvit snart sagdt bortkastade i ohag; men att bevilja
            6,700 R:dr till 6 nya tjenster i Arméförvaltningen afstyrkes på
            det högsta, enär Ständernas beslut, vid Krigskollegii upphörande,
            förutsatte, att de redan anslagna medlen skulle vara tillräckliga
            för det nya Embetsverk, som sat- tes i Krigskollegii ställe. Det
            af Kongl. Maj:t äskade nya anslag, 22,355 R:dr, för Krigshögskolan
            torde icke heller vara af så trängande beskaffenhet, att ett bifall
            dertill, redan på innevarande riksdag, kan vara oundgängligt.
            Om det nya anslaget till Krigsskolan, 5,111 R:dr 75 öre, gäller
            enahanda anmärkning. Det vill synas, som skulle denna skola kunna
            ordnas med de redan på ordinarie stat uppförda 79,888 R:dr 25
            öre. De af Kongl. Maj:t äskade anslag för utsträckta vapenöfningar
            och till- lämpning af förbättrad provianteringsstat, tillhopa
            241,540 R:dr 92 öre, skulle i san- ning bättre kunna användas,
            om de inginge till fonden för gevärs uppköp, hvadan Rikedagen
            torde anse denna summa böra besparas till nämnda ännu vigtigare
            och oundgängligare behof. Äskade förhöjningarne i ordinarie kokinrättningsanslagen
            torde icke böra bifallas i vidsträcktare mån, än som skedde på
            sednaste riksdag med 5,075 R:dr på extra stat. — Måhända skulle
            äfven under närvarande missgynnande kon- junkturer kunna innehållas
            med beviljande af förhöjningarne, dels 10,100 R:dr för Wermlands
            fältjägareregemente, dels 60,000 R:dr för beväringsmanskapets
            vapenöfningar. Bland artilleribehof förekomma 3,000,000 R:dr till
            nya infanterigevär, deraf en tredjedel borde anskaffas redan innevarande
            år. Med åberopande af hvad här ofvan anförts, har jag velat fästa
            uppmärk- samheten derpå, att i utlandet ännu tvistas om den fördelaktigaste
            modellen, och då Svenskarne icke hafva råd att experimentera med
            så betydliga penningesum- mor, vågar jag tillstyrka högsta varsamhet
            vid beviljandet af detta stora anslag,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__203/mot_1867__ak__203-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MoB6bfgSKrKhCNDzYKyabk">
            Motioner i Åndra Kammaren, N:o 203. 4
          </p>
          <p xml:id="i-X7zSWnXngs2D7YwRBLYZ4g">
            samt föreslår: att högst en tredjedel af beloppet nu beviljas
            att utgå under nästa år. Beträffande deremot anslaget 300,000
            R:dr till kopparpatroner, jemte verkstäder derför, så vill jag
            hoppas, att verkstäder redan finnas, der så beskaf- fade patroner
            kunna fabriceras, utan att anlita Statens medel för verkstädernas
            åstadkommande, hvadan jag afstyrker bifall till den del af summan,
            som är af- sedd för verkstäders anläggning, väl vetande att den
            enskilda konkurrensen nog skall stå till buds med tillverkning
            af erforderligt antal kopparpatroner om fri täflan tillåtes. På
            anslaget till fortifikationsbehof yrkar jag, att Riksdagen måtte
            göra be- tydliga nedsättningar och icke bifalla mera än hvad högsta
            behofvet kräfver. Ehuru ett icke obetydligt anslag vid förra riksdagen
            beviljades till påbörjande af pontonier-bataljonens kasern och
            kokhusbyggnader å Jaktvarfvet, så tror jag dock, att en klok hushållning
            bjuder att icke ånyo anslå äskade 110,380 R:dr 49 öre till denna
            byggnad, utan låta härmed anstå, tills landets tillgångar medger
            en slik uppoffring, den der icke är af så trängande behof påkallad.
          </p>
          <p xml:id="i-MZfP36B2Y8Tt8nh58qyKaT">
            Då ingenting vore klokare än att realisera de i förråderna befintliga
            odug- liga krigsgevär, antingen genom utdelning till skarpskytteföreningarne
            eller för- säljning å offentliga auktioner; så torde äskade anslaget,
            49,262 R:dr '52 'öre, till byggnader för gevärens förvar, kunna
            för närvarande innehållas. Likaledes yrkas afslag å den Kongl.
            Propositionen i fråga om 80,000 R:dr till inköp af en tomt i Malmö
            för husarregementet. Vid behandlingen af Femte Hufvudtiteln yrkas:
            att Stats-Utskottet ville tillse huruvida icke bland de på ordinarie
            stat uppförda summor må finnas sådana, som kunna antingen indragas
            eller nedsättas; derom jag härmed vördsamt mo- tionerar. I Sjette
            Hufvudtiteln förekommer äskad löneförhöjning för Sckreteraren
            hos Öfverståthållare-embetet för polisärenden; men som 2,400 R:dr
            redan äro för denne tjensteman anslagne, så yrkas ogillande af
            förhöjningen 1,100 K:dr. Vid Sjunde Hufvudtiteln yrkas, att Riksdagen
            måtte vägra bifall till ut- giften för kolonien S:t. Barthelemy,
            enär denna utgift, som hittills utgjort 18,000 R:dr årligen, hotar
            att stiga i högre grad, utan att Riket eger minsta gagn af dess
            besittning. Skulle anslaget icke kunna vägras, hemställer jag,
            att Riksdagen måtte besluta, att Svenska Staten afhänder sig nämnda
            besittning och tillåter befolkningen på ön ordna sig till en sjelfständig
            Stat efter deras eget godtfinnande. Då jag under läsningen af
            Statsrådsprotokollen förliden riksdag inhem- tade, -att det köp
            om Statens egendom i Constantinopel, hvarpå anbud egt rum, om
            jag mins rätt, till omkring 500,000 R:dr, icke gick i fullbordan;
            så vågar jag föreslå:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__203/mot_1867__ak__203-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-7vaHMnT2kvCS7D1Svwbmkj">
            8 Motioner 2 Åndra Kammaren, N:o 203.
          </p>
          <p xml:id="i-FdL8hFFTyGVrwQ6CjcRNRb">
            att Riksdagen beslutar: ej mindre infordra Regeringens upplysning
            om den inkomst Staten åtnjuter af berörda egendom, än ock att
            Re- geringen med möjligaste första bereder uppgörelse om försäljning
            af ifrågavarande hus och tomt, på möjligast fördelaktiga vilkor
            samt sedermera redovisar den inflytande köpesumman bland Statens
            öfriga tillgångar. Sedan Åttonde Hufvudtiteln redan stigit till
            det oerhörda belopp af 4,560,200 R:dr, vill det synas som skulle
            man kunna bespara anslagen till äskade nya lönen för en professor
            i pedagogik vid universitetet i Upsala ......... 4,500, äfvensom
            begärdt anslag till inrättandet af en akademi för Stats- vetenskaperna
            och häfdeforskningen . ss. ses se sc src + + + + + 10.000. Deremot
            skulle jag vilja föreslå, att Riksdagen beslutade indraga lönerna
            och arfvodena för lärarne i första och andra klasserna vid alla
            elementarläroverken i Riket, i den mån lärarne kunna befordras
            till undervisning i de högre klasserna. Skälet för sistnämnda
            yrkande är: att läroämnena i elementarläroverkens tvänne lägre
            klasser icke äro högre, än att desamma kunna bibringas lärjungarne
            i folkskolan. Det enda undantag härifrån utgöres af Tyska språket,
            som uppen- barligen synes vara insatt i andra klassen för att
            tvinga barnen att gå i ele- mentarläroverken 2 å 3 år, som eljest
            icke behöfdes. Då jag förmodar, att frågan om ändring i skolordningen
            kommer att be- handlas af Riksdagen, förmodar jag det intet hinder
            häraf skall uppstå för in- dragning af omförmälde lärarelöner.
            Om remiss härå till Stats-Utskottet anhålles vördsammast.
          </p>
          <p xml:id="i-NW8HyVzQPNUQqGvgBVPA55">
            C. ÅA. Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-K327oeNEdg1sZJDUtU6paM">
            från Östergötlan ds län.
          </p>
          <p xml:id="i-4HTEKetTHKLh2ZS2qJLyRL">
            N:o 204.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
