<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__201/mot_1867__ak__201-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FiXphMC7NcAb32MLkRtbME">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 201. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9LjcWBQopidPFVQaKjbC3j">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ABVLdGpC7pGWjNBuHrDda4"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JLjGD4PKmyT17UKir7AvMF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EPCf1fchJPCqaMpLJzWmG2">
        <div xml:id="i-B3vZaDqJ9z9ywimwF4BNWG">
          <p xml:id="i-2gX655EFEZDYE8kQRhDwid">
            N:o 201.
          </p>
          <p xml:id="i-T1om1yDP8JxZX9fF8VuG61">
            Af Herr 0. A. Larsson: Om tillsättande af antingen ett Särskildt
            eller ett Tillfälligt Utskott med uppdrag att revidera nu gäl-
            lande kommunallagar.
          </p>
          <p xml:id="i-BMYGbbVGsSx8bpmhavVT5b">
            Ehuru man på sednare tider hört åtskilliga klagomål emot vissa
            punkter uti de inom Riket gällande kommunallagar; så, fastän åtskilliga
            petitioner från landsting och större kommuner varit föremål för
            Kongl. Maj:ts nådiga pröfning, har dock icke någon mera genomgripande
            motion i denna fråga blifvit väckt. Som dock angeläget torde vara,
            att denna fråga väckes inom den grund- lagsenliga tiden, enär
            Kammaren måhända kunde anse densamma böra af stän- digt Utskott
            behandlas; så tager jag mig friheten vördsamt föreslå: att Riksdagen
            ville besluta tillsättandet af antingen ett Särskildt eller ock
            ett tillfälligt Utskott, hvilket skulle få i uppdrag att revidera
            eller granska våra nu gällande kommunallagar, såväl angående lands-
            ting som kommunalstyrelse på landet och i staden, äfvensom att
            hos Riksdagen föreslå de förändringar, hvilka kunna finnas föranledda
            af den redan vunna erfarenhet, under den tid dessa lagar varit
            gällande. Som det skulle leda till en onödig vidlyftighet att
            i denna motion upp- räkna alla de ändringar, som vore önskvärda,
            har jag blott velat påpeka vissa punkter, hvaruti rättelser äro
            nödiga. Af sådan anledning yrkas: att landstinget måtte erhålla
            utvidgade rättigheter att besluta i frågor, som röra länens angelägenheter
            samt uttrycka sin opinion och petitionera uti mål, som höra till
            de båda Statsmagternas eller enderas befattning; att rösträttigheten
            vid kommunalstämmor i staden och på landet måtte begränsas på
            ett sätt som gör, att icke några få rika personer eller bolag
            kunna öfverrösta hundradetals medborgare inom kommunen ; att jordegare
            eller boställsinnehafvare, som åt landbo eller arren- dator upplåtit
            jord eller boställe, icke må anses från kommunalutskyl- ders erläggande
            befriad och dymedelst förlora rätt att deltaga i val af riksdagsman.
          </p>
          <p xml:id="i-Ro8UK3dhtajkALvSVeW1qU">
            Bih, till Riksd. Prot. 1867. 4 Saml. 2 Åfd. 2 Band. 14 Häft.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__201/mot_1867__ak__201-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DzE6X3nWHuZE3JG8LzcJF3">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 202.
          </fw>
          <p xml:id="i-Sbvw5SxNRb8wek6KmE5zNQ">
            Flera andra rättelser skulle kunna anmälas, men då denna min
            motion afser att lemna Utskottet frihet föreslå alla de ändringar,
            som kunna anses be- höfliga, öfverlemnar jag åt Utskottet att
            hos Kammaren förorda bvilka paragrafer, som tarfva ändringar,
            och med förslag derom till Riksdagen inkomma.
          </p>
          <p xml:id="i-4Mx7e8vkYyyvAd7NFQyd14">
            C. 4. Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-3bjadzYvcAkkTGhQNLhera">
            från Östergötland.
          </p>
          <p xml:id="i-8za4UtgpwZQaNFeRfMkiy9">
            N:o 202.
          </p>
          <p xml:id="i-CMsp62CwAjuDdKhcLzS3XE">
            Af Herr 6 A. Larsson: Om antagande af ett nytt, tidsenligt reglemente
            för Riksbankens styrelse och förvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-TKKV8pCxKgjh65bpqfcUPy">
            Det har under en längre följd af riksdagar hört till de gamla
            Ståndens omtanke att omgärda Rikets Ständers Bank med ett vidlyftigt
            reglemente, deri hvarje den minsta detalj är så noga specificerad,
            att Fullmägtige icke egt vidtaga vare sig den mest förnuftsenliga
            reform. Följden häraf har varit den i ögonen fallande tillvexten
            af tjogtals en- skilda banker, hvilka i allmänna rörelsen utehållit
            nära nog lika stor kredit- sedelstock som sjelfva Riksbanken.
            Då uppenbart är, att en under Riksdagens garantier och kontroll
            stående bank, om den tidsenligt ordnades, skulle förmå uttränga
            privatbankernas sedlar; så tager jag mig friheten föreslå: att
            Riksdagen, med upphäfvande af alla i nu gällande banko- reglemente
            qvarstående föråldrade paragrafer, ville, efter Banko-Utskot-
            tets afgifvande förslag, antaga ett nytt tidsenligt reglemente
            för Riks- bankens styrelse och förvaltning af sådan beskaffenhet:
            att Banken utehåller i allmänna rörelsen ett emot behofvet läm-
            padt belopp kreditsedlar; att alla bankens fonder sammanföras
            under en enda kassa och utlånas under enahanda grunder, som nuvarande
            omsättningsfonden; att förvaltningen sålunda förenklas att kostnaderna
            derföre min-
          </p>
          <p xml:id="i-RAttHCbheqppomJoV8HtCP">
            skas till skäligt belopp;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
