<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__fk__6/mot_1867__fk__6-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3qH4dQPP6Z3RgPGEJqRsxo">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RnG8GLQ8sTKNv2hqpBmyFh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PH2wa1pmb1phr4Cfrsc8A2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Cp1a7oKfTqLaAdfBgZvbBN">
        <div xml:id="i-9wm9MwQiFrF1wzU4mQUrbE">
          <p xml:id="i-MAqEtzyWkfkQKY76WJGH8Q">
            Motioner i Första Kammaren, N:is 6 och 7. 11
          </p>
          <p xml:id="i-4NpXk9xbpDdnMRfeQQVZMD">
            N:o 6.
          </p>
          <p xml:id="i-VgZWakRpa7s9A2qjxtFJGq">
            Motionen ingifven den 21 Januari, men af motionären återkallad
            den 22 1 samma månad.
          </p>
          <p xml:id="i-2ymR87k975fkNcBGvBxhdc">
            N:o '$.
          </p>
          <p xml:id="i-CAqv1Rz7ySMa674GUbLXjb">
            Af Herr von Geijer, Bror Bengt Gustaf, angående ändring i 9 $
            2 Kongl. Förordningen om kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-YR5mwGKfLHQHXy141dRoHY">
            Riksdags-ordningens 14:de $ uppställer såsom vilkor för valrätt
            till Andra Kammaren först röst i kommunen och derefter den särskilda
            förmögenhetsqvali- fikation vi kalle valrättscensua. Att för rösträtt
            i kommunen erfordras i vissa fall en förmögenhet stående i värde
            högre upp än valrättscensus är efter mitt förmenande ett exsisterande
            missförhållande, som bör och lätteligen kan rättas. Om till exempel
            en med- borgare eger å landet en till 150 Riksdaler taxerad, icke
            i mantal satt jordbruks- fastighet med derå uppförd särskildt
            för sig till 850 Riksdaler taxerad qvarn- byggnad, så innehar
            denne medborgare otvifvelaktigt den för valrätt stadgade förmögenhetsqvalifikation:
            egandet af till 1,000 R:dr taxerad fast egendom, Men rösträtt
            i den kommun, hvarinom hans egendom är belägen, har han vis- serligen
            icke, ändock han bebor och sjelf brukar egendomen. Ty enligt 58
            $ af Kongl. Förordningen om kommunalstyrelse på landet äro horom
            påförda en fyrk för den till 150 Riksdaler taxerade jordbruksfastigheten,
            för hvilken bevillningen belöper sig till 3 öre, och fyra fyrkar
            för den till 850 Riksdaler taxerade qvarn- byggnaden, för hvilken
            bevillningen belöper sig till 40 öre, hvadan således hans ? sammanlagda
            fyrktal är fem, hvilket är för lågt att kunna göra honom röst-
            berättigad i kommunen, dertill erfordras sex fyrkar på sätt i
            9:de $ af nyss- berörda Kongl. Förordning finnes stadgadt. Detta
            missförhållande — hvilket äfven visar sig, om egendomen utgöres
            af endast ett till 1,000 Riksdaler taxe-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
