<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__233/mot_1867__ak__233-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            28 Motioner i Andra Kammaren, N:o 233.
          </p>
          <p>
            på egande eller innehafvande af jord, bestämmas till Ett- hundra
            kannor per dygn; och 2:0) att tillverkningsafgiften måtte nedsättas
            till femtio öre per kanna af 50 procents styrka. Om remiss till
            vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1867.
          </p>
          <p>
            Per Nilsson.
          </p>
          <p>
            Af Herr P, Nilsson /rån Christianstads län: Med förslag rörunde
            sättet för väljande af deputerade ull markegångstaxornas upprättande.
          </p>
          <p>
            Upprättandet af de s. k. markegångstaxorna har från längre tider
            tillbaka varit uppdraget åt Riksståndens deputerade. Dessa taxor
            hafva under sednare åren blifvit af ännu mera vigt än förut, i
            afseende på förhållandet emellan räntegifvare och räntetagare,
            sedan den på lön anslagna tionden till större delen skall lösas
            efter medelmarkegångspris. Men då Riksstånden numera upphört att
            finnas till, torde någon särskild bestämmelse erfordras om grunderna
            och sättet för väljande af deputerade till markegångstaxornas
            upprättande. I detta afseende vågar jag derföre vördsamt föreslå,
            att halfva antalet af de ombud inom hvarje län, som erfor- dras
            för markegångstaxans upprättande, måtte väljas af länets landsting,
            och andra hälften utses af å kommunalstämma valde ombud vid sammanträde
            inför Häradsrätten. Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1867.
          </p>
          <p>
            Per Nilsson från Kristianstads län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
