<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__230/mot_1867__ak__230-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 230. 29
          </p>
          <p>
            Anbhålles vördsamligen om remiss till vederbörligt Utskott af
            denna motion till det afseende den kan förtjena.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 Januari 1867.
          </p>
          <p>
            O. F. Brunberg.
          </p>
          <p>
            N:o 230,
          </p>
          <p>
            Af Herr 0, F. Brunberg: Om indelningsverkets skiljande från jordbruket.
          </p>
          <p>
            En svår börda, som ligger på jordbruket, är onekligen indelningsverket
            eller förbindelsen att så väl i fred som krig underhålla ryttare,
            soldater och båts- män till stadgadt antal, utan att öfriga näringar
            eller inkomster af kapital och arbete vidkännas någon motsvarig
            skatt eller afgift för det stora ändamålet, fo- sterlandets försvar.
            I längre tider hafva jordbrukarne burit detta tryckande ålig-
            gande, äfven dem emellan högst ojemnt fördeladt, men då billigheten
            kräfver en jemn fördelning af de tillskott, som fordras för Statens
            behof, i mån af hvarje medborgares förmåga att dessa utgöra, så
            manas jag till framställning derom, att Riksdagen beviljar jorden
            befrielse från indelningsverket och att denna min motion må hänvisas
            till vederbörligt Ut- skott, för att jemte öfriga motioner i detta
            ämne medverka till ny organisation af såväl vårt lands- som sjöförsvar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 Januari 1867.
          </p>
          <p>
            0. F. Brunberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
