<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1867/mot_1867__ak__130/mot_1867__ak__130-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            42 Motioner i Andra Kammaren N:o 130,
          </p>
          <p>
            gått. Emellertid har icke allenast Herr Major Backlunds kostnadsförslag,
            som legat till grund för beräkningen af nämnda summa, befunnits
            så otillräckligt för arbetets utförande, att minst 22,351 R:dr
            derutöfver måste tillskjutas; utan bedröf- velsen har illtagit
            derigenom, att. Herr Majoren, som på entrepenad åtagit sig arbetet,
            kort derefter aflidit, innan ännu synnerligen mycket deraf blifvit
            verkstäldt och utan att i sitt bo efterlemna några: medel för
            dess fortsättande. Vid sistlidna riksdag väcktes motion om statsbidrag
            till betäckande af de öfverskjutande kost- naderna — så mycket
            kännbarare, som ortens men i synnerhet bolagets delegare befinna
            sig i en högst tryckande ställning —, men denna begäran blef af
            Rikets Ständer afslagen. Jag tager mig derföre friheten att, med
            åberopande af de handlingar, som härjemte biläggas, vördsamt föreslå,
            det Riksdagen täcktes medgifva ytterligare tre års räntefrihet
            å de för ifrågavarande utdiknings- och aftappningsföretag till
            låns erhållna 42,000 R:dr. Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
            Stockolmh den 29 Januari 1867. D. Danielsson.
          </p>
          <p>
            N:o 130.
          </p>
          <p>
            Af Herr Per Nilsson i Espö: Angående bestämmandet dels af den
            resekost- nadsersättning, som bör tillkomma ledamöterne uti Riksdagens
            åndra Kammare, dels äfven af tiden för utbekommande af såväl denna
            kostnadsersättning som riksdagsmannaarf[vodet.
          </p>
          <p>
            Riksdags-ordningens 23 &amp; bestämmer, att riksdagsman i Andra Kammaren
            skall hafva resekostnad till och från riksdagen, men icke efter
            hvad grund den skall utgå, till följd hvaraf och då Rese-reglementet
            den 10 November 1865 icke nämner något om riksdagsmans resekostnad,
            och det bör undvikas att reseräk- ningar uppgöras efter olika
            grunder, jag vördsamt får hemställa, att Stats-Utskottet måtte
            föreslå de grunder, hvarefter rese- kostnaden till riksdagsmännen
            i Andra Kammaren bör utgå, samt tiden för lyftandet såväl af resekostnaden
            som arfvoden under riksdagen. Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
            Stockholm den 28 Januari 1867. Per Nilsson i Espö,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
