<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__60/mot_1908__ak__60-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 60.
          </p>
          <p>
            N:o 60.
          </p>
          <p>
            Af herr E. O. V. Wavrinsky i Stockholm, om löneförbättring till
            fortifikationskassören K. P.: Karlsson.
          </p>
          <p>
            I årets statsverksproposition föreslår Kungl. Maj:t på fjärde
            huf- vudtiteln att för beredande af tillfälligt lönetillägg åt
            fortifikationskas- sören och redogöraren samt fortifikationskassörerna
            och förrådsför- valtarna vid fortifikationen å extra stat för
            år 1909 bevilja ett anslag af 23,900 kronor samt medgifva att
            hälften däraf får utbetalas under innevarande år. För 8 fortifikationskassörer
            och förrådsförvaltare före- slår Kungl. Maj:t, för hvar och en,
            i stat:
          </p>
          <p>
            dÖD sossresrrarrsr esse serserssrrrrrne rasens sr ren nanna kronor
            1,500: — dagaflöning då 3 kloss 99 1,095: — kronor 27095: FER
            samt efter 5 år ett ålderstillägg =em.emmsmsmvn scn - 5300: —
          </p>
          <p>
            kronor 3,095: —, men för en af fortifikationskassörerna, som
            är kommenderad i Stock- holm, ytterligare ett 2:dra ålderstillägg.
            Bland de 8, som endast skulle bekomma ett ålderstillägg, befinner
            sig kassören Karl Petter Karlsson i Karlskrona. Hans förmåner
            hafva hittills utgjort:
          </p>
          <p>
            ÅÖD sosse ess sssrrasrrras era rer ss ern ser snr nare kan nare
            bas ann sas bas rek sera anna enar nan kronor 1.500: — samt under
            de senaste 15 åren till och med år 1907 ett arfvode från extra
            ordinarie anslaget till befästningar AM messsee sensei » -1,500:
            —; därjämte ett ålderstillägg af onmsmmsmmmseensessn 35 500: —,
            som han åtnjutit sedan 1887.
          </p>
          <p>
            Genom den föreslagna tillfälliga löneförbättringen kommer han
            att erhålla ofvanstående 3,095 kronor eller 405 kronors mindre
            inkomster än hittills.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__60/mot_1908__ak__60-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 60. 25
          </p>
          <p>
            Med nästa år inträder han i pensionsåldern och måste tre år där-
            efter afgå ur tjänsten. Om icke ett andra ålderstillägg tillerkännes
            honom, får han vidkännas icke blott den förutnämnda minskningen
            i förmåner, utan därmed följande minskning i pension af 400 kronor
            för år. Af de öfriga likställda kassörerna har ingen mera än 6
            års tjänste- tid, under det att kassör Karlsson tjänat i 26 år.
            För erhållande af ett 2:dra ålderstillägg föreslår Kungl. Maj:t
            10 års väl vitsordad tjänst- göring. Detta villkor har kassör
            Karlsson längesedan fyllt. Det synes således vara rätt och billigt,
            att han i likhet med fortifikationskassören 1 Stockholm erhåller
            förmånen af ett 2:dra ålderstillägg. På grund af hvad jag sålunda
            anfört, tillåter jag mig vördsamt föreslå, att ett 2:dra ålderstillägg
            tilldelas honom, på det han måtte erhålla en verklig löneförbättriug,
            som Kungl. Maj:t ställer 1 utsikt, och att denna löneförbättring
            må få åtnjutas redan under innevarande år. Jag hemställer därför,
          </p>
          <p>
            det Riksdagen ville besluta att för beredande af tillfällig löneförbättring
            åt fortifikationskassören och redogöraren samt fortifikationskassörerna
            och förråds- förvaltarna vid fortifikationen å extra stat för
            år 1909 bevilja ett anslag af 24,900 kronor samt medgifva, att
            hälften däraf må utbetalas under innevarande år.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1908.
          </p>
          <p>
            Edvard Wavrinsky.
          </p>
          <p>
            Bih. till Biksd. Prot. 1908. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 22 Häft.
            4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
