<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__303/mot_1908__ak__303-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LeJFq9qFmqaLGh4zYCrKQZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SMTvK7QVi1cZaTh3y9ZJ8t"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CVNNxyhmpvktvGh9RoUCMh"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PpFMF5LpgN62goRm6ZuQ5W">
        <div xml:id="i-XxX4P2w6HTpNa1xrxeg45S">
          <p xml:id="i-C3wXtKsWWnr4jC3wXpkdFr">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 303. 1
          </p>
          <p xml:id="i-QPYokWsjyncdHLrESe9yZM">
            N:o 303.
          </p>
          <p xml:id="i-8kHZsmDtsoZwUKHjSLCAkJ">
            Af herr G. A, HB. Kronlund, i anledning af Kungl. Maj:ts propo-
            sition med förslag till lag om reglering af prästerskapets aflöning
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-69thWtRyUADf5pf6VCbUdS">
            Genom kungl. propositionen n:o 88 för detta år föreslås en genom-
            gripande förändring i grunderna för prästerskapets aflöning 1
            syfte att dels utjämna församlingarnas utgifter i detta afseende
            och dels förbättra prästerskapets löneförhållanden. Enligt detta
            förslag skall staten delvis öfvertaga prästerskapets aflöning
            och sålunda utöfver nu utgående stats- bidrag efter viss tid årligen
            utgifva 3,897,000 kronor samtidigt med att församlingens skyldighet
            att utgifva kyrkotiondet upphör. Såsom ett löneregleringsförslag
            betraktad, företer ifrågavarande kungl. proposition det märkliga,
            att Riksdagen skulle till aflöning åt präster- skapet anslå nämnda
            högst betydande summa utgörande nära 40 procent af hela prästerskapets
            lönebehof utan att Riksdagen skulle få tillfälle att pröfva antalet
            behöfliga prästerliga tjänster eller lönebehofven. At Kungl. Maj:t
            skulle enligt förslaget öfverlåtas att bestämma ej allenast lönernas
            storlek för de olika prästerliga tjänsterna utan äfven för- samlingarnas
            omfattning i storlek. Kungl. Maj:t har ej ens aktat nödigt meddela
            Riksdagen några grun- der för en tilläfventyrs skeende omreglering
            af de prästerliga tjänsterna, och man har i detta afseende ej
            annan ledning än prästlönereglerings- kommitténs förslag, och
            Kungl. Maj:t har blott i förbigående ansett nödigt i motiveringen
            upplysa Riksdagen om att Kungl. Maj:t tänkt sig minimum af kyrkoherdelön
            böra vara 4,000 kronor o. 8. v. Ofvannämnda kommitté yttrar i
            sitt betänkande på tal härom, att dat &gt;»alltid skattats såsom
            ett af den svenska kyrkans viktigaste privile- Bih. till Riksd.
            Prot 1908. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 134 Häft. (N:o 303.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__303/mot_1908__ak__303-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GxHxuc6JsZZ1Yg5y2pyipv">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 303.
          </p>
          <p xml:id="i-HDG62f7Vm19rGrgMt98NXN">
            gier, att hennes stat varit oberoende af Riksdagens anslagsbeviljande
            myn- dighet, och att Kungl. Maj:t allena ägt i sista hand bestämma
            såväl de prästerliga tjänsternas antal som fördelningen af de
            för kyrkan gemen- samma lönetillgångar. Det kan också svårligen
            antagas, att kyrkomötet skulle lämna sitt bifall till något förslag
            om tiondens utjämning, hvaraf en förändring i kyrkans nuvarande
            rättsliga och ekonomiska ställning kunde blifva följden&gt;. Det
            synes mig som om Riksdagen svårligen skulle kunna acceptera ett
            dylikt betraktelsesätt. Statskyrkans speciella representation,
            kyrko- mötet, intager ingalunda någon sidoordnad ställning till
            svenska folkets representation, den svenska Riksdagen, utan har
            sitt fortbestånd hos de båda högsta borgerliga samhällsorganen
            konung och Riksdag samt kan af dem afskaffas när tidsförhållandena
            så fordra. Prästerskapets aflöning utgöres af svenska folket för
            närvarande till hufvudsaklig del genom skattebidrag från respektive
            församlingar, men för framtiden enligt kungl. proposition till
            betydande del genom medel anslagna af Riksdagen. Ifrågavarande
            anslag kan därför ingalunda såsom kommittén tyckes vilja förmena,
            betraktas såsom någon ersättningsskyldig- het från statens sida
            till svenska statskyrkan eller dess organ, prästerska- pet, hvilket
            ej är annat än ett statens organ och därför är underordnadt staten
            själf. Det synes mig därför själfklart, att Riksdagen vid en lönereglering
            för prästerskapet bör liksom vid alla andra löneregleringar, som
            kräfva statens medverkan, häfda sin rätt att jämte Kungl. Maj:t
            pröfva löne- behofven. . . Med hänsyn till såväl det högst betydande
            direkta bidrag till präster- skapets aflöning, som sålunda skulle
            utgå af statsmedel, som äfven de stora bördor som dessutöfver
            för samma ändamål åligga församlingarne själfva, måste det för
            Riksdagen vara af största intresse att tillse såväl att man genom
            denna statens mellankomst vinner en verklig rättvis utjämning
            af de olika församlingarna åliggande bördor för prästerskapets
            aflöning som äfven, att denna aflöning står i ett rimligt förhållande
            till det arbete hvarje sådan löntagare i tjänsten kan antagas
            utföra. Med ledning af kommitténs utredningar och förslag till
            omregleringar af prästerliga tjänster kan man få ett ungefärligt
            begrepp om huru ytterst skiftande dessa kunna vara och tillika
            sluta sig till, att en hel del kyrko- herdebefattningar exempelvis
            ej kunna anses till sin betydenhet motsvara fordringarna på den
            minimilön, som är förutsatt för dessa, i synnerhet då man tager
            i betraktande storleken af en hel del andra sådana befatt- ningar
            som kräfva blott en person.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__303/mot_1908__ak__303-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WSuNyhiCn3gwxfDqLA3Xu6">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 303.
          </p>
          <p xml:id="i-AMoFjUQmbRxgAPbirNHr6R">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-RUT3iqRz48sVhV6Em9HxQf">
            Nedanstående tabell visar exempel på mängden af små pastorat
            inom
          </p>
          <p xml:id="i-WJofDR4oomnGw5Lxi6wUG9">
            olika stift.
          </p>
          <p xml:id="i-RzaERzDjPpYkV17ahwusRx">
            Visby stift med 32 landtpasto- rat och 4,400 personer .......
            Lunds stift ...... Uppsala stift ... Linköpings stift Skara stift.........
            Strängnäs stift. Göteborgs stift..
          </p>
          <p xml:id="i-QDBY4St1ALhQjSvnqFVLw5">
            Antal pastorat med folkmängd under 1,000 personer och en präst
          </p>
          <p xml:id="i-VcAVCBWoaoTw71YEjF1n5E">
            | RAM
          </p>
          <p xml:id="i-MbXroPstmZnHWRQ1tVYPkj">
            Antal pastorat med folkmängd 1,000—1,500 personer och en präst
          </p>
          <p xml:id="i-9goPv2Qz3qZoaYG9BhtETL">
            13 33 39 27 14 14 2
          </p>
          <p xml:id="i-AFkNfcxLXTddPQnnyP6Y8h">
            Antal pastorat med folkmängd 1,500—2,000 personer och en präst
          </p>
          <p xml:id="i-UbW7USHX9KSqBX5WNCGtKF">
            Antal pastorat med folkmängd öfver 3,000 personer och en präst
          </p>
          <p xml:id="i-R3sMP6UD4LW8nNcFQkZxjt">
            | vom |
          </p>
          <p xml:id="i-4BJfAtTpoiS6G78ktTUo2K">
            rn I
          </p>
          <p xml:id="i-BBUqPtzV4QnhW31WfAvQyA">
            Antal pastorat med folkmängd under 1,500 personer och två präster
          </p>
          <p xml:id="i-BdWhdgHnN8uLEoxFsVBsLB">
            Ida cc I
          </p>
          <p xml:id="i-RSUpkvgbV4yGz8Z6T9fR3P">
            Antal pastorat med folkmängd 3 1,500—2,000 personer och två präster
          </p>
          <p xml:id="i-YYiur3tE4kWKSuwVGrznVc">
            | Hu | now nr
          </p>
          <p xml:id="i-AJNbbCLq9nj32iVB3QhNoK">
            Därtill må läggas, att Lunds stift har 31 pastorat med öfver
            3,000 personer och 10 pastorat med öfver 4,000 personer, hvilka
            pastorat alla hafva en prästman. För att ytterligare visa huru
            de af en prästman skötta pastoraten inom de olika stiften kunna
            variera i folkmängd, upptages i nedanstående tabell exempel på
            de minsta och största sådana pastorat.
          </p>
          <p xml:id="i-XWUJdWUn2xgvgvHErRCxug">
            Uppsala = stift: Kalmar pastorat: 634 personer. Linköpings &gt;»
            Trehörna » 3889 » Skara » Rockeby » 834 &gt; Strengnäs » Aspö » 684
            » Vesterås » Himmsta » 995 » Vexiö » Fanesjö » 384 » Lunds » —
            Stora Råby » 830 » Göteborgs » — Östad &gt;» — 1,126 &gt; Kalmar &gt; Ås
            &gt; 1,039 » Karlstads — &gt; Norra Finnskoga » 1,585 » Hernösands »
            =: Häggdånger &gt;» 1,099 &gt; Luleå » Örträsk » 989 » Visby » Vall
            » 779 » Det
          </p>
          <p xml:id="i-15eKV7B1LvoR2XRJXpr9Rp">
            Pastorat med en prästman.
          </p>
          <p xml:id="i-Avvd1NY53DTxdmXaUKMWDb">
            HEEPEEETETTET
          </p>
          <p xml:id="i-2S4oTUbvMzv36kpacfdCvf">
            Helsingtuna: 4.072. Tjällmo: 3,069. Finnerödja: 2,945. Qvistbro:
            3,147. Ludvika: 4.613. Göteryd: 3,159. Husie: 5,585. Vestra Frölunda:
            3,970. Fliseryd: 3,300. Stora Kil: 3,071. Nordingrå: 3,663. Töre:
            2,946. Klinte: 1,729.
          </p>
          <p xml:id="i-ErkZ879rs8tsCshsZaWvzq">
            synes mig sålunda att Riksdagen har fullt skäl påfordra, att
          </p>
          <p xml:id="i-SzVKaSZcfm5xYkfAX5fe1o">
            Kungl. Maj:t i samband med en lönereglering för prästerskapet
            förelägger
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__303/mot_1908__ak__303-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8FDJ3E4MJvSLCkPbs9Q1SQ">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 303.
          </p>
          <p xml:id="i-RELw89mBunWDLGrZFun5Ht">
            Riksdagen ett efter behofvet af prästerliga tjänster afpassadt
            organisations- förslag. Vid uppgörandet af ett dylikt förslag
            synes man vida allvarligare och grundligare än hvad prästlöneregleringskommittén
            synts vilja göra, böra ställa sig till efterrättelse Riksdagens
            år 1897 uttalade önskan om indragning af prästerliga tjänster.
            Med anledning af hvad jag sålunda anfört, får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-GECip4aqwLju2QzKuRb6GT">
            att Riksdagen med afslag å kungl. proposition n:o 88 måtte i
            skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t behagade
            låta utreda i hvad mån för åstadkom- mande af likformighet mellan
            enahanda slag af präster- liga befattningar en effektiv och grundlig
            sammanslag- ning och indragning af dylika befattningar må kunna
            äga rum och i samband därmed låta utarbeta och för Riksdagen,
            samtidigt med att prästerskapets lönereglering ånyo underställes
            Riksdagens pröfning, framlägga för- slag till omreglering af de
            prästerliga tjänsterna och därmed förenade löneförmåner.
          </p>
          <p xml:id="i-9zufT7Xure5zwsFNhq6DS2">
            Stockholm den 25 april 1908. G. Kronlund.
          </p>
          <p xml:id="i-2m7dWEzQ4pHsUzE8L5Ux7B">
            Stockholm, Ivar Heggströms Boktryckeri A.-B., 1908,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
