<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1908--ak--00200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__200/mot_1908__ak__200-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GrkWQn3x6GpuAyJaU34bNU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-281NZgQVjCC3N417czTTr3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KbWZqPyERgFGrPMzstbsDC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9r1op1v4wkTwbHtmqBFCtM" type="motBody">
        <div xml:id="i-XR1WJh3QRbJ6E5EHyjB5cv">
          <p xml:id="i-Ldi8hW5mVDm7i3nVeE67SJ">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 200.
          </p>
          <p xml:id="i-XZ5mE7drGT7bDo4N3wkmda">
            N:o 200.
          </p>
          <p xml:id="i-8iLoUCeDMZDikNmRkyFUXy">
            Af herr C. A. Lindhagen, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående
            lagstiftning, hvarigenom ägare till skogar af mera be- tydande
            omfattning åläggas å dem införa uthållighetsbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-DoxcMy8NJnqGqNouB5Lumb">
            Vid förra Riksdagen väcktes bland andra frågor om skogsvård jämväl
            en framställning om uthållighetsbruk på skogar af större omfattning.
            Denna framställning motiverades sålunda: »En ordentlig skogsvård
            kräfver icke blott att återväxten be- tryggas, utan äfven att
            skogskapitalet bevaras och endast den årliga tillväxten uttages.
            Man kan som sagdt å nuvarande enskilda skogar vinna detta genom
            dylika skogars förvandling till allmänna skogar. Men det kan också
            ske genom att ett dylikt så kalladt uthålligt skogsbruk genom
            lag ålägges enskilde skogsägare. Att i ett slag göra en sådan
            lagstiftning för all enskild skogs- mark vore teoretiskt sedt
            utan tvifvel det enda riktiga. Men att ålägga alla enskilde jordbrukare,
            som använda sin skog endast såsom en. hjälp till jordbruket, en
            sådan skyldighet, därtill är tiden utan tvifvel icke alls mogen.
            Den skulle gå tungt ut öfver en mängd småbönder, som byggt sin
            torftiga och bekymmersamma ekonomi på vanan att kunna i de många
            mnödfallen lita sig till skogen, och skulle kanske drifva dem
            till och med i landsflykt. Genomförandet af en sådan åtgärd möter
            också stora praktiska svårigheter af många slag. Men de större
            skogsägarne, som besitta skogen endast för industri- ella ändamål
            eller innehafva stora arealer, som lämna öfverskott långt utöfver
            husbehofvet, på dessa hvilar en ovillkorlig skyldighet att vårda
            skogskapitalet åt landet och kommande generationer. Denna skyldighet
            fullgöres icke i en mängd fall, och där så sker för närvarande,
            så inne-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__200/mot_1908__ak__200-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TS6vG1ySNWzU7mjwEFtUXV">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 200. 5
          </p>
          <p xml:id="i-GM3eh7BeqnhraLgKSLLYtG">
            bär detta ingen trygghet. Ty äfven här kommer det att förr eller
            senare kanske i de flesta fall inträffa, att arfvingars och nya
            aktieägares be- gärelser eller utländska anbud leda till uttagandet
            på en gång af stora kapital ur skogen. Tankar i denna riktning
            hafva tidigare framkommit. De äro gömda, men de skola aldrig glömmas.
            Redan senaste skogsvårdsstyrelse föreslog, att ägare af större
            arealer skogsmark skulle vara skyldig an- ställa en forstligt
            bildad skogsförvaltare samt årligen afgifva uppgifter om skogens
            ytvidd, beskaffenhet och skötsel samt afverkningens belopp. Nuvarande
            chefen för domänstyrelsen samt byråchefen därstädes för skogsärenden
            ha båda såsom förutvarande jägmästare i utlåtanden till norrlandskommittén
            förordat den ifrågasatta åtgärden. Reservanter i nämnda kommitté
            ha påyrkat den. Och en motion därom, som väcktes vid 1903 års
            riksdag, bifölls af Andra Kammaren. Om något ingripande skall
            anses ligga så att säga på brickan, så är det väl ett åläggande
            för större skogsägare att sköta sina skogar efter uthållighetsbruk,
            exempelvis genom fastställda hushållningsplaner. Därigenom får
            man också en utgångspunkt för att komma till rätta med dessa mera
            storslagna skogsköpare, som ej nöja sig med att utplundra små
            bondskogar utan, såsom är en vanlig tidsföreteelse, in- köpa stora
            herrgårdar med sparad skog för att fullkomligt ödelägga skogen.»
            Förenämnda framställning bifölls af Andra Kammaren, men afslogs
            af den första.
          </p>
          <p xml:id="i-FwpSsLpvKX9byjxcRdMwqM">
            Denna sak är mycket angelägen. Nya bevis på behofvet af en dylik
            lagstiftning hopa sig alltjämt. Senaste belysande exemplet är
            nordiska trävarubolagets framställning till Kungl. Maj:t om en
            forcerad afverkning af bolagets lappmarksskogar. I fråga om dessa
            skogar sätter den speciella för Lappmarken gällande skogslagstiftning
            någon damm för afsikterna. Men man kan förstå hur det kan gå på
            andra orter, där stora skogsägare, numera allt oftare representanter
            för utländska intressenter, få tämligen obehindradt nedhugga skogarne
            för att skaffa sig rörligt kapital eller uttaga öfverdrifvet höga
            köpeskillingar, som betingats af den föregående ägaren. Det torde,
            såsom 1907 års lagutskott erinrade, böra för tydlig- hetens skull
            anmärkas, att med uthålligt skogsbruk menas ett sådant, som, med
            beaktande af olika förKållanden och däraf betingade olika om-
            loppstider och olika brukningssätt på olika orter, bibehåller
            skogen vid en stadig afkastningsförmåga.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__200/mot_1908__ak__200-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CiBAQUNJke4iufYh4S2PVQ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 200.
          </p>
          <p xml:id="i-MqJ4CrhwrjR5EQKySvA9iW">
            Jag hemställer alltså:
          </p>
          <p xml:id="i-8WkegRAPN39rhrdSvJxNMZ">
            att Riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla om framläggande
            för Riksdagen af förslag till lag- stiftning, hvarigenom bolag
            och enskilda personer, som äga skogar af mera betydande omfattning,
            åläggas att å dem införa uthålligt skogsbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-zBb83Mq6AAaLs1CNNEsJR" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1908.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-GyGFxESATQcpWuvJLT6H6z">
            Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
