<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1908--fk--00038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__fk__38/mot_1908__fk__38-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Y5fZbkys9Soui9mtpnZirp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9Vjis95d4xz8oPgg8WvQvj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9nQiyZiQCyW3vpGPH1h2nE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U8ywF1YQpD4vbUJDprtVk9" type="motBody">
        <div xml:id="i-PZ2kdJ4uEjVWRcNV6GYxvm">
          <p xml:id="i-XsPT7iWiqYny5LtC3dYuzq">
            16 Motioner i Första Kammaren, N:o 38.
          </p>
          <p xml:id="i-Rfwx8G8tZQ8xQ4Pg8U43nX">
            N:o 38.
          </p>
          <p xml:id="i-VuLJhkZJ26kFuSA7aywRZZ" type="titleString">
            Af herr Hägglund, om ändring af $ 2 mom. 4 tryckfrihets- förordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9HQV3JrmGMxS3HRqcmo17Y" type="titleString">
            I af herr H. Cavalli vid 1906 och 1907 års riksdagar väckta mo-
            tioner hemställes, att Riksdagen ville såsom hvilande till vidare
            grundlags- enlig behandling antaga ett tillägg till $ 2 mom. 4
            i gällande tryckfrihets- förordning, hvarigenom förbud meddelades
            att i tryck offentliggöra be- lopp, hvartill skattskyldiges inkomster
            enligt inkomstskatteförordningen blifvit af beskattningsmyndighet
            föreslagna eller bestämda, samt att i tryckfrihetsförordningen
            måtte stadgas straff för öfverträdelse af sådant förbud. Motionen
            blef af konstitutionsutskottet 1906 afstyrkt, och denna hem- ställan
            godkändes af Andra Kammaren med 105 ja-röster mot 90 nej- röster,
            hvaremot Första Kammaren biföll motionen. Vid 1907 års riks- dag
            tillstyrktes motionen af konstitutionsutskottet. Motionen föll
            emeller- tid äfven denna gång på Andra Kammarens votum — 92 ja-röster
            mot 107 nej-röster. Dessa båda Andra Kammare-beslut grunda sig
            sålunda icke på någon stor majoritet, vid hvilket förhållande
            och då frågan synes mig vara af så synnerligt stor betydelse att
            densamma ännu en gång bör af Riksdagen tagas i ompröfning, vågar
            jag, under åberopande af den motivering, som ligger till grund
            för herr Cavallis ifrågavarande motioner, vördsammast hemstiälla,
          </p>
          <p xml:id="i-2j1cxmYDHD4YmaMUx1aQ45">
            att Riksdagen ville såsom hvilande till vidare grund- lagsenlig
            behandling antaga ett stadgande att införas i $ 2 mom. 4 af tryckfrihetsförordningen
            närmast efter det stycke, som börjas med orden: »att mobiliserings-
            planer för hären och flottan&gt; samt slutas med orden:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__fk__38/mot_1908__fk__38-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2rT1HKeyJQVcMtZNxfbVHC">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 39. 17
          </p>
          <p xml:id="i-M97KzBwi2YGAZLjt6TbDi8">
            »trehundratrettiotre riksdaler sexton skillingar och skrif- ten
            konfiskeras» af följande lydelse: att uppgift å belopp, hvartill
            skattskyldiges inkomst blifvit af beskattningsmyndighet enligt
            förordningen om inkomstskatt föreslagen, bestämd eller i och för
            skattens beräknande upptagen, eller å beloppet af den inkomstskatt,
            som på grund af verkställd taxering blifvit skattskyldig 'påförd,
            icke må i tryck offentliggöras. Den häremot bryter, böte femtio
            riksdaler och skriften kon- fiskeras,
          </p>
          <p xml:id="i-HymVdudes1sn2Crnnsqfhq" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1908.
          </p>
          <div xml:id="i-4LqaJYVc9ACqBXo2Pkcjho" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8d34SmTqeLPvxyBbvm4YN5">
              <item xml:id="i-Q4W3W4wDYBTqrVqrpCDgBx" who="i-Er61oaczszUgxR1FzN9neP" type="signature">
                E. Hägglund
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-JL3JHrw9HBU8Nd4rw2Yd25">
            N:o 39.
          </p>
          <p xml:id="i-Mq6wHtVnsf1GKhBPQR7u2V" type="titleString">
            Af herr Hägglund, angående förbud mot drifvande af vissa fa-
            briker eller verk, som orsaka olägenheter genom förore- nande
            af luft eller vatten.
          </p>
          <p xml:id="i-7Df6nUxV5JwYX2386TL2A1">
            Med åberopande af den motivering, som ligger till grund för en
            af herr Kvarnzelius i Andra Kammaren denna dag angående samma
            fråga väckt motion och de bilagor som äro fogade vid denna OR
            tillåter jag mig vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-NRCR2tr4cJi1HQdEiZVJFU">
            att Riksdagen måtte besluta att, intill dess annan lagstiftning
            kan äga rum, förbjuda drift af sulfatfabrik eller annat industriellt
            verk, som genom förorenande af luft eller vatten orsakar kringliggande
            bygd och dess befolkning olägenheter och som icke varit i drift
            den 1 januari 1908; Bik. till Riksd. Prot. 1908. 1 Saml. 2 Afd.
            1 Band. 15 Häft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
