<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__fk__48/mot_1908__fk__48-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4RiWTdDawiiXJ6MCbhirEb">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3334zfSEUJk6kgSx4WRSsc"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2QLoWW3xTT5yJUeQzhv1vB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Af9a1RsdVGfV8WFoPwUWCz">
        <div xml:id="i-Umhdxfrvuj5Qw3VyKcnAoV">
          <p xml:id="i-JMX5bcXzFCWHTcF2yZzkgC">
            Motioner i Första Kammaren, N;o 48. 1
          </p>
          <p xml:id="i-7oyT5tMvmivqx1RKbDRjQr">
            N:o 48,
          </p>
          <p xml:id="i-GS9BcRmLEQRj8bHq9cYepK">
            Af herr Bergendahl m. fl., angående skrifvelse till Konungen
            2 fråga om inrättande i Sverige af ett under statens vård stående
            penninglotteri.
          </p>
          <p xml:id="i-3xMwYnycQ8YUFPua7fHpq4">
            Det torde icke råda något tvifvel därom, att de föreskrifter,
            som hittills gifvits till förekommande af allmänhetens deltagande
            i utländska lotterier icke haft åsyftad verkan, och man har all
            anledning antaga, att författningsbestämmelser enbart icke skola
            vara tillfyllestgörande i sådant afseende. Deltagande i dylika
            lotterier från den svenska allmänhetens sida synes under senare
            tider hafva tilltagit i omfattning, och det är vid sådant förhållande
            icke underligt, att framställningar tidt och ofta framkomma om
            inrättande här i landet af ett statslotteri, afsedt ej mindre
            att i största möjliga mån förekomma anlitandet af främmande lotterier
            än äfven att vinna bästa möjliga garantier emot det ockrande på
            allmänhetens benägenhet för lotterispel, som nu äger rum. Att
            döma af en mångfald uttalanden i pressen och nu äfven af svenska
            myndigheter synes opinionen för ett statslotteris inrättande växa
            sig allt starkare. Sålunda hafva flera länsstyrelser i södra och
            mellersta Sverige uttalat sig till förmån för en sådan åtgärd
            och i Andra Kammaren har vid årets riksdag motion väckts uti nämnda
            syfte af femtio dess ledamöter, hvarförutan sju ledamöter förklarat
            sig instämma i motionärernas hemställan. Den meningsyttring, som
            sålunda afgifvits i Andra Kammaren, förtjänar allt beaktande,
            och då äfven undertecknade anse önskvärdt, att en utredning kommer
            till stånd, om och under hvilka villkor ett dylikt lotteri må
            här i landet inrättas, ha vi velat underställa frågan Första Kammarens
            samtidiga pröfning. Af den redogörelse, som motionärerna i Andra
            Kammaren lämnat, inhämtas, att en svensk konsulattjänsteman i
            Köpenhamn gjort under- Bih. till Riksd. Prot. 1908 1 Saml. 2 Afd.
            1 Band. 22 Häft. (N:o 48.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__fk__48/mot_1908__fk__48-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8WshP4XvXRLHU1H37dyzmE">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 48.
          </p>
          <p xml:id="i-3muh1hxuwfJn82yuChH4Rq">
            sökningar angående storleken af de penningbelopp, som från Sverige
            gå till utländska lotterier och att han kommit till det resultat,
            att Sveriges bidrag till det danska klasslotteriet utgör omkring
            6,600,000 kronor och till andra utländska lotterier omkring 8,400,000
            kronor. Åro dessa beräkningar tillförlitliga — och att dömma utaf
            undergsök- ningar från annat håll måste de i hvarje fall anses
            såsom mycket sanno- lika — äger alltså en utvandring rum af svenskt
            kapital, som måste verka mycket försvagande på vår ekonomiska
            ställning. Då endast en jämförelsevis obetydlig del af det utvandrade
            kapitalet återvänder såsom lotterivinst, uppgår den årliga kapitalförlust,
            som landet gör på utländska lotterier, till en summa, hvilken
            helt säkert öfverstiger hvad staten erhåller genom bevillningen
            af fast egendom och af inkomst. Det är icke underligt, att man
            känner oro öfver denna betydande ekonomiska kraftförlust och att
            man söker efter medel att förebygga den. Då de försök, som härutinnan
            hittills gjorts, misslyckats, har den öfvertygelsen vunnit insteg,
            att icke annat medel gifves än att inrätta sig på samma sätt som
            man gjort i utlandet. I kraft af denna öfvertygelse och i känslan
            af det ogynnsamma inflytandet på kapitaltillväxten här i landet,
            som de utländska lotteriernas verksamhet utöfva, har frågan om
            ett inhemskt penninglotteris inrättande upprepade gånger förut
            dragits under Riksdagens pröfning. dem, som: motsatt sig därom
            framställda förslag, har framhållits, bland annat, att staten
            icke bör legalisera hvad ur moralisk synpunkt svårligen kan gillas
            samt att tillvaron af ett inhemskt lotteri sannolikt skall komma
            att öka spellusten. Häremot kan invändas, att köpandet af lotter
            i ett penninglotteri ingalunda får betecknas sågom en i och för
            sig orätt handling. Först då köpandet af lotter bedrifves af den
            enskilde i sådan omfattning att han äfventyrar sin ekonomiska
            ställning, eller han genom lotterispel söker förvärfva den utkomst,
            han borde söka vinna i ett redbart och plikttroget arbete, kan
            deltagandet i lotterispel anses moraliskt förkastligt. Ett lotteri
            som genom sin organisation befordrar sådana öfver- drifter, må
            gifvetvis icke inrättas. Och emot en dylik osund spekulation måste
            ett lotteri, som står under sträng statskontroll, lämna större
            garanti än ett sådant, hvaröfver staten icke äger bestämmanderätt,
            men hvarifrån staten icke kan afhålla dem, hvilka hafva lust att
            däri deltaga. Då lotterispel sålunda näppeligen kunna förekommas,
            måste staten äga rätt att efter faktiska förhållanden träffa sådana
            anordningar, att lotterispelet medför minsta möjliga olägenheter.
            I likartadt syfte har staten ordnat bränvinshandteringen och maltdrycksförsäljningen
            och så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__fk__48/mot_1908__fk__48-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jn4BHchfZ2Fxd2RjNeBZNf">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 48, 3
          </p>
          <p xml:id="i-WpPagRf7hoib6hTMYrFxzm">
            bör vara målet för statens ordnande af don affärsverksamhet,
            som under namn af börsspekulation äger rum. I de länder, där staten
            tagit band om lotteriväsendet och med- gifvit anordnandet af permanenta
            penninglotterier under statskontroll, torde moraliteten icke stå
            lägre eller hågen för arbetsamhet och spar- samhet vara mindre
            än annorstädes. Varder ett statslotteri härstädes inrättadt, bör
            det, såsom förut framhållits, omgärdas af största möjliga garantier
            emot dess missbrukande och vinsten däraf bör användas till särskilda
            kulturella och filantropiska ändamål. Därigenom kunna sagde vinstmedel
            befrukta viktiga fält för statens verksamhet och komma företrädesvis
            de klasser till godo, hvari- från de flesta insatserna i lotterier
            antagas komma. I den öfvertygelsen, att ett svenskt statslotteri
            kan ordnas på ett gätt, som i största möjliga mån tryggar emot
            en osund lotterispekulation och tillika skall vara i stånd att
            i väsentlig grad minska deltagandet i utländska lotterier, tillåta
            vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-41Ffic18vF38gB2MT9rMBi">
            att Första Kammaren ville för sin del besluta, att Riksdagen
            i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhåller, det täcktes Kungl. Maj:t
            taga under öfvervägande om och under hvilka villkor ett under
            statens vård stående penninglotteri må här i landet inrättas samt
            för Riksdagen framlägga det förslag, hvartill en sådan pröfning
            kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-NGAHJyQpRXQe8DnauG1Wr8">
            Stockholm den 3 mars 1908. K. Bergendahl. Oscar Tropp. A. v.
            Möller. Alfred Sandwall. H. E. Montgomery. Hugo Wachtmeister.
          </p>
          <p xml:id="i-M1NcTYVinmh3gdjHer6DNy">
            Alexander Hamilton.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
