<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1908--ak--00204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__204/mot_1908__ak__204-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HQVNr994AoFEHfw3UvpARn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-57rGmcoUqtfgsCfFFWyTkK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-945NZezCygCAG6tWPBcQbD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Gw94FiBxpBEUTw5syEZZhj" type="motBody">
        <div xml:id="i-R2vQyCxqCHGwR5VUfa4ynJ">
          <p xml:id="i-FUjj7HroQPSdZYpBK6M8oA">
            8 Motioner i -Andra Kammaren, N:o 204.
          </p>
          <p xml:id="i-JXvt7jp5iGRG3dhc5qsUtD">
            N:o 204.
          </p>
          <p xml:id="i-XdoX91eBS7u3bALZNUUN7Q" type="titleString">
            Af herr C. A. Lindhagen m. fl., om skrifvelse till Kungl. Maj:t
            angående lagstiftningsåtgärder mot bolags äfvensom en- skilda
            industriidkares och skogsspekulanters jordförvärf i södra och
            mellersta delarna af riket.
          </p>
          <p xml:id="i-QyC5kVVsizVrcwjDHgUq2K">
            I tvenne motioner inom Andra Kammaren vid 1907 års riksdag (n:is
            146—147) påkallades åtgärder gentemot bolags jordförvärf på landet
            i mellersta och södra delarna af riket, på sätt redan delvis skett
            för de sex nordligaste länen. Den ena motionen afsåg förbud för
            vidare bolagsförvärf och den andra ingripande å bolags och enskilda
            skogs- spekulanters redan förvärfvade hemman. I en särskild motion
            n:o 196 hemställde två representanter i kammaren för Värmlands
            län, med in- stämmande af fem andra representanter för länet,
            att beslut måtte sär- skildt såvidt Värmlands län angår fattas
            i öfverensstämmelse med de två förutnämnda motionerna. . Motionen
            om förvärfsförbud antogs af Andra och afslogs af Första Kammaren.
            Den andra motionen afslogs af båda kamrarna, i den andra dock
            efter votering med 85 röster mot 84.
          </p>
          <p xml:id="i-9iWwyhxXivg1DkkEEBTCyP">
            Förbud mot bolagsförväri.
          </p>
          <p xml:id="i-Wb1zYVYFAVGxje4Y5uLCVd">
            Beträffande denna sak hänvisas till motiveringen i förstnämnda
            motion n:o 146 (sid. 3—11). Ur den där åberopade statistik må
            här blott återupprepas, hurusom enligt befallningshafvandes femårsberättelser
            fastigheter å landsbygden, tillhöriga inhemska aktiebolag — oberäknadt
            järnvägsaktiebolag — inom södra och mellersta delarna af riket
            utgjort:
          </p>
          <p xml:id="i-SHTU2ddj27fi52CZjYJtAD">
            år 1885 ooosssmsm.vvn 1,257,755 mantal » 1895 nsnmnsnnn nn 1,635,412
            =»
          </p>
          <p xml:id="i-MSfrreiSaiXdJpTaSCc51A">
            » 1900 nns 2.004,017 — »
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__204/mot_1908__ak__204-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TuMvbNQy7Y15UYdKx9hWyt">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 204. 9
          </p>
          <p xml:id="i-8kZLtkjb3vBszKxQJMkUAY">
            Af hitintills inkomna femårsberättelser för åren 1901—1905 jämte
            särskildt inhämtade upplysningar i öfriga fall inhämtas, att förenämnda
            aktiebolagsförvärf inom södra och mellersta delarna af riket visa
            år 1905 i jämförelse med ställningen år 1900:
          </p>
          <p xml:id="i-HincVjpaSEotytKaaPUkyb">
            Stockholms = län år 1900 ........ 291 mantal = 41 utjordar »
            » » 1908 on 2575 &gt;» 148 » Uppsala » » 1900 nn 254 &gt; 90 &gt;
            » &gt;» » 19085 socscsmso 205 F &gt;» 90 » Södermanlands » &gt;»
            1900 ........... 30 » 10 » . » &gt;» » 1908 on... 68 » 65 &gt;
            Östergötlands » » 1900 ......... 198 &gt; 173 = &gt;» &gt; » »
            1908 ..........n.. 204 » 219 » Jönköpings » » 1900 on 20 &gt;»
            19 » » ; » » 19085 omm 3 » 41 » Kronobergs &gt; » 1900 osm 67
            &gt;» 10 » » » » 1905 RENSAR 94 &gt;» 25 » Kalmar &gt; » 1900
            ............ 77 » 15 » » » 1905 .ononnn 87 » 42 » Gottlands »
            » 1900 ............ 17 » 29 » » » » 19085 .oonnnnnm 18 » 42 »
            Blekinge » » 1900 .nnnnnn &gt; 10 &gt; » &gt;» » 1908 on ; » 15
            &gt; Kristianstads &gt;» » 1900 ............ 2 &gt; 15 » » &gt;
            » 1905 osm 2 &gt; 51 » Malmöhus » » 1900 ............ 20 » 15
            &gt; » » » 1905 on 98 &gt; 193 » Hallands &gt; » 1900 ............
            5 » 3 » » &gt; » 19085... 10 » 128 » Göt. o. Bohus » &gt;» 1900
            ....... 36 &gt;» 59 » a &gt; &gt; » 19085 ......nnnnn 43 » 104
            &gt; Alfsborgs » » 1900 sn 82 &gt; 18 &gt; » &gt; » 1908 .....o.nnn.
            2 == &gt; Skaraborgs 3 &gt; 1900 oms: 81 » 33 &gt; » » » 1903
            CROSS 106 » 108 » Värmlands » » 1900 ............ 182 » 208 »
            - » » » 1905 ......ooonmm 185 » 226 &gt; Örebro » » 1900 ............
            352 » 152 » » &gt;» » 1908 ooonnnnnnm 339 Fy 210 » Västmanlands
            » » 1900 ............ 201 » 117 » » » » 1905 frrtrrersees 202
            » 193 »
          </p>
          <p xml:id="i-NFkS58yPi1iF7PqQBajFfu">
            " Minskningarne bero på, att stora bolagskomplexer öfvergått
            i enskild ägo. &gt;” Någon uppgift har ej kunnat erhållas.
          </p>
          <p xml:id="i-QhGZStbqeKEuHdeiwd8P8o">
            "+ Nedgången torde bero på, att staten köpt en stor bruksegendom,
            hvaraf öfver 17 mantal hör till Örebro län.
          </p>
          <p xml:id="i-VC8PFEueibPNzSYJA3K7Fx">
            Bih. till Biksd. Prot. 1908. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 61 Häft.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__204/mot_1908__ak__204-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-T9GKm8A3nAts2FT13DjYRa">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 204.
          </p>
          <p xml:id="i-7ox8mNZ2YwXjJ2tE4XjzX2">
            Till denna aktiebolagsjord kommer antalet fastigheter, som ägas
            af handelsbolag, enskilda industriidkare och skogsspekulanter
            samt utländska bolag. Siffrorna äro sannolikt icke alltid fullt
            pålitliga. I allmänhet lärer det verkliga antalet aktiebolagshemman
            vara något högre än femårs- berättelserna utvisa, hvilket ock
            norrlandskommitténs undersökning för de sex nordligaste länen
            utvisade. Orsakerna till bolagsförvärfven ha hitintills vanligen
            varit önskan att åtkomma skogshemman och på vissa orter mark för
            betodling. En ny anledning lärer på senaste tiden ha tillkommit
            på vissa orter, nämligen en sträfvan att komma åt samtliga hemman,
            som ligga längs vattendrag i synnerhet ofvanom och nedanför vattenfall.
            Äfven här upp- gifves samma metoder användas, som kommit i tillämpning
            i Norrland, såsom inköp af någon andel i hemman, som öfvergått
            till ett stärbhus, och i öfrigt lock och pock på hvarjehanda sätt.
            Frågan kan vara, om ingripandet bör begränsas endast till bolag.
            Norrlandslagen lärer visserligen ha verkat såsom man antog. Bolags-
            förvärfven med sin stora utsträckning äro förekomna, i den mån
            de förbjudits. Här och hvar äga fortfarande köp rum af enskilda
            industri- idkare och skogsspekulanter. Jämväl inträffar att köp
            sker af personer, som endast äro ombud för bolag, men detta inträffar
            icke närmelsevis i samma omfattning som bolagsförvärfven. Men
            dessa enskilda förvärf synas i alla fall vara förtjänta af uppmärksamhet.
            Att drabba äfven dem låter sig nog göra utan afsevärd olägenhet.
            Men en svårighet är att finna någon form, som kan tillfredsställa
            juristerna. Motionen af år 1901 äfvensom ett finskt förslag innehålla
            utkast till en lösning äfven af denna fråga. E
          </p>
          <p xml:id="i-Ec3FdEEy7tbgwqcR8mbUbw">
            Ingripande å bolagshemman.
          </p>
          <p xml:id="i-2QDBQUqdgdvLytMrBKkXR2">
            Anses bolags alltför stora jordförvärf böra förekommas såsom
            ledande till missförhållanden, borde det vara klart, att man har
            anledning att också ingripa mot de missförhållanden, som redan
            uppkommit, där bolag lagt under sig stora landsdelar. Det är nämligen
            just erfarenheterna om dessa förvärfs olägenheter, som födt tanken
            på förvärfsförbud. Fram- ställningar i båda afseendena äga ett
            oupplösligt sammanhang. Vid förra riksdagen påkallades därför
            i förenämnda motion n:o 147, att, i anslutning till norrlandskommitténs
            undersökning för de nordligare delarna af riket, en motsvarande
            utredning rörande jordbrukets tillstånd, odlingens fortgång och
            arrendatorernas ställning på bolag och enskilde skogsspekulanter
            tillhöriga hemman måtte äga rum jämväl i mellersta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__204/mot_1908__ak__204-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7njkHaS6gCQ3zciWMAyy1V">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 204. 11
          </p>
          <p xml:id="i-2LT1YcvwTuU8WcVeG9Dn8f">
            och södra delarna af riket samt de förslag till lagstiftning
            eller andra åtgärder framläggas, som kunde vara ägnade att vidmakthålla
            och be- främja jordbruket på dylika hemman. Motiven återfinnas
            i motionen n:o 146 (sid. 16—18). En dylik undersökning behöfver
            ej utföras öfverallt utan endast där bolagsjord af någon betydenhet
            förekommer. Redan den detaljerade statistiken till befallningshafvandes
            femårsberät- telser lämnar här en ledning. Lagutskottet afstyrkte
            denna framställning. Förhållandena på bo- lagshemmanen i södra
            och mellersta delarne af landet äro, sade utskottet, för Riksdagen
            tämligen väl kända och torde i allmänhet kunna i stort sedt jämnställas
            med förhållandena å hemman i enskild ägo. Detta är, synes det
            oss, ett väl lättvindigt sätt att affärda en högst allvarlig fråga.
            Förhållandet är, att de nämnda förhållandena visst icke äro för
            Riksdagen kända. Och de riksdagsmän, som veta något och på samma
            gång behjärta saken, kunna vitsorda, att det i en mängd fall är
            illa beställdt med folket och tillgodogörandet af jord- bruksmöjligheterna
            på bolagshemman. Vitsordet förra riksdagen från värmlandsrepresentanter
            i Andra Kammaren är ett sådant exempel. Saken är i själfva verket
            den, att från flera bolagsorter i södra och mellersta Sverige
            klagas öfver, att gamla bondgårdar nedläggas och odlad jord utlägges
            till skog. Färska vittnesbörd därom hafva nyligen erhållits från
            bergslagerna i Örebro län och olika orter i Värmlands län. Svårigheten
            att få mark för nya bosättningar på bolagens domäner känner man
            af gammalt. Att folket vanligen är osjälfständigare där än på
            egen grund, är också en lika bekant som själfklar sak. Man ordar
            så mycket om emigrationen, om anskaffande af jord- bruk och boningsplatser
            åt folket. Men när det kommer till stycket, stannar det vid små
            filantropiska ansatser, såsom anslag på krångliga villkor ur en
            statsfond, innehållande en handfull penningar. Under tiden går
            hemsökelsen obehindradt lös öfver odalgårdar, redan färdiga småbruk
            och boningar, som tillskapats under århundradens flit och för-
            sakelser. Plats för nya bosättningar på dylika trakter är det
            icke tal om. Detta är en svensk jordpolitik sedan en generation
            tillbaka, och någon ljusning i detta mörker kan knappast spanas.
            Med anslutning till hvad sålunda anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-UZBHVvJN9axftKvxmq6Hrz">
            att Riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla om utredning rörande
            bolags äfvensom enskilde industri- idkares och skogsspekulanters
            jordförvärfi de mellersta och södra delarna af riket samt om förslag
            till lag-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__204/mot_1908__ak__204-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-L3pk9vSJB495jWc1U1qVmv">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-SJ1NFUosuyYy67yRE1q4F1">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 204.
          </p>
          <p xml:id="i-MuBdjcUySMyt5Q6UeY2GjC">
            stiftning i syfte att dels förekomma sådana förvärf, dels upprätthålla
            gamla gårdar och upptagna odlingar samt bereda rum för nya bosättningar
            och ny odling
          </p>
          <p xml:id="i-DLbxgsrr3zSFAWyfPRqESo">
            på dylika jordägares redan förvärfvade marker inom nämnda landsdelar.
          </p>
          <p xml:id="i-CG3wYXge7kjQvaBhwsgDLr" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1908.
          </p>
          <div xml:id="i-P7qjgToaqbscG7k1a1HZb4" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-rqpuCV4UTDj4uoQbNkiXr">
              <item xml:id="i-KWzJZNJf4H7tY46TQz3rkX" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
                Carl Lindhagen
              </item>
              <item xml:id="i-V3wpMtpK98Vfq2uaYCUtPk" who="i-JENnhuCwfVGBYLEfgxjRKt" type="signature">
                G. M. Sandin
              </item>
              <item xml:id="i-UxpCyFz3xokbtb878H2tpa" who="i-XGVW64gsZQSueELeaURjDd" type="signature">
                M. Matsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-9kzkYiEN5pjghWokDzsBAy">
            Carl Jansson. Karl Otto. C. J. Berggren.
          </p>
          <p xml:id="i-CmHToSXsFCvFGfTFFzN3Nq">
            A. Thylander. Värner Rydén. F. W. Thorsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
