<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1908--ak--00058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__58/mot_1908__ak__58-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RStt4Yy6vdf3Y6q2ywaRUY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MrodHQEoDJDqW3g7K9wheU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6DveRGNnE4gUKmHs9q2Ege" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SWY9HJhUWWLi6uWpBRu4tg" type="motBody">
        <div xml:id="i-G64LB3gTnUQhPSvSW59nNz">
          <p xml:id="i-TE2FjJCnLpKm2YwYC3qZDb">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 58. 19
          </p>
          <p xml:id="i-WEYJQ5AvPJKaDDPJcvH7kc">
            N:o 58.
          </p>
          <p xml:id="i-KA5EqE28FC2sKaFNEPjiNR">
            Af herr S. J. Enander, om höjning af anslaget till statens skogs-
            försöksanstalt m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-13boiR6mpWbkaVtQVYpgjS">
            Utvecklandet af landets skogsvård hör utan tvifvel till de viktigaste
            hjälpmedlen för höjandet af landets ekonomiska bärkraft. Härutinnan
            måste vi dock gå egna vägar; den erfarenhet som vunnits utomlands
            kan i många fall icke tillämpas hos oss. Denna utveckling kan
            endast ske genom grundliga och systematiskt utförda undersökningar
            af våra skogars naturförhållanden. Ett sådant ordnadt forskningsarbete
            pågår sedan år 1902 vid den af staten inrättade institutionen,
            som bär namnet Statens skogsförsöksanstalt. Denna institution
            har dock på grund af de beviljade anslagens knapphet icke hittills
            kunnat utöfva en så intensiv verksamhet, som varit önskligt med
            hänsyn till de alltmer hopade frå- gorna på detta område. Kungl.
            domänstyrelsen, som till fullo har insett dessa arbetens vikt
            och betydelse för hela landet, har i samband med löneregleringen
            för skogsstaten för Kungl. Maj:t framlagt ett nytt förslag till
            stat för statens skogsförsöksanstalt, innebärande en höjning såväl
            af arfvodena till tjänstemännen som af expensmedlen. Kungl. Maj:t
            har emellertid till Riksdagens behandling framlagt ett annat i
            vissa väsentliga delar lägre förslag. På grund af föreståndarens
            ansvarsfulla och i allo krätvande verk- samhet måste det af domänstyrelsen
            framlagda arfvodesförslaget för föreståndaren anses vara fullt
            berättigadt. Hvad botanisten beträffar, är han med hänsyn till
            sin verksamhet fullt jämförlig med föreståndaren för den landtbruksbotaniska
            afdelningen vid centralanstalten för försöksväsendet på jordbruksområdet.
            Han har ensam att svara för det naturvetenskapliga arbetet vid
            skogsförsöks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__58/mot_1908__ak__58-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WM8EaxxfEn6D9kjKnBpv8g">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 58.
          </p>
          <p xml:id="i-7DPCsF1PGPV8bSPyf7YERZ">
            anstalten och intar 1 det fallet, såsom det framgår af 8 6 i
            de af Kungl. Maj:t utfärdade stadgarna för statens skogsförsöksanstalt,
            en fullt själf- ständig ställning. Han är äfven föreståndare för
            en särskild botanisk afdelning af densamma, ty vid anstaltens
            organisation i praktiken har det befunnits, med hänsyn till de
            stora naturvetenskapliga frågorna, nödvändigt att inrätta en särskild
            botanisk afdelning, bestående af bota- nisten och en vetenskapligt
            bildad assistent. Domänstyrelsens arfvodes- förslag för botanisten
            vid statens skogsförsöksanstalt, 6,000 kronor, måste med hänsyn
            härtill vara fullt berättigadt, särskildt som botanisten vid skogsförsöksanstalten
            ej har att påräkna några som helst bostads- förmåner. Beträffande
            assistenterna, skulle de enligt Kungl. Maj:ts förslag erhålla
            ett arfvode, som understege de högst aflönade assistenternas inom
            den öfriga delen af skogsstaten. Att härigenom den olägenheten
            upp- står, det anstalten ej, såsom borde vara fallet, kan påräkna
            de bästa krafterna, ligger ju i öppen dag, allra helst då hänsyn
            tages till den om- ständigheten, att skogsförsöksanstalten är
            förlagd till Stockholm med dess dyra lefnads- och bostadsförhållanden.
            Det af kungl. domänsty- relsen föreslagna assistentarfvodet —
            3,500 kronor — är således inga- lunda högre än erforderligt för
            verksamheten vid försöksanstalten. På domänstyrelsens förslag
            har Kungl. Maj:t föreslagit en höjning af expensmedlen med 2,125
            kronor, hvilken höjning dock skulle börja först med år 1909. Då
            anstaltens expensmedel visat sig vara för små, så att verksamheten
            däraf lidit, föreslås, att höjningen 1 likhet med kungl. domänstyrelsens
            hemställan utgår från och med innevarande år.
          </p>
          <p xml:id="i-X6nQuy4xT5bhmZ4MesTEJf">
            På grund häraf föreslås,
          </p>
          <p xml:id="i-UQPr8wcVX6LA1dei51RNUh">
            att Riksdagen, med förkastande af Kungl. Majt:s förslag, måtte
            antaga det af kungl. domänstyrelsen framlagda förslaget till stat
            för statens skogsförsöks- anstalt, samt att Riksdagen måtte bevilja
            den före- slagna höjningen af expensmedlen att gälla från och
            med innevarande år.
          </p>
          <p xml:id="i-PxMoevMr7BRK1ruT7685Kx" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1908.
          </p>
          <div xml:id="i-BKgiwLnWMCwdVLwmU2uCKL" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UcXMGbBUfpdFop6wvfowZJ">
              <item xml:id="i-QSMjHAJ7hzEF5MvaYdJTcu" who="i-NEpRkdSsVMJsoZ2CsDVptk" type="signature">
                S. J. Enander
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
