<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1908--ak--00123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8Z48mGkaucXUpJSpsVSdpU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XZxVL9mo8RG5BPHMZHLSKT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BKBGM6boxr82YaWcq4HxaJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X2p3jAMiD7LY2yYsQ5veiU" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qiqd4fH61E4vu4tQxrabwc">
          <p xml:id="i-SgsfNL3uHitX8e8tis2urp">
            'Motvoner i Andra Kammaren, N:o 123. 19
          </p>
          <p xml:id="i-BjhTw1dp66iujYFiWFZ4u3">
            N:o 123.
          </p>
          <p xml:id="i-HbBBGCmdzWW9wyacLGUEY4">
            Af herr 8. T. Palme, angående rätt till delaktighet i barn- morskornas
            pensionsanstalt m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-ekNuDBFDCaoynuDFmBHfu">
            Reglementet för barnmorskornas pensionsanstalt stadgar i 2 &amp;
            skyl- dighet till delaktighet för barnmorska, på visst sätt kvalificerad
            samt fast anställd hos kommun eller å barnbördshus mot åtnjutande
            af årslön ej un- derstigande :200 kronor. Rätt till delaktighet
            stadgas i 3 $ dels.för barn- morska, som på samma sätt är fast
            anställd, ehuru med andra ålderskva- lifikationer, dels för annan
            »legitimerad barnmorska, som af kommun an- ställts mot bestämd
            ersättning för hvarje förrättning, så framt hon af an staltens
            styrelse pröfvas af denna kommunala anställning hafva en årsin-
            komst, ej understigande 200 kronor, och icke uppnått en lefnadsålder
            af 50 år». Enligt uppgifter, lämnade af Riksförsäkringsanstalten,
            hvilken jämlikt 1904 årg Riksdags beslut förvaltar pensionsanstalten,
            äro, frånsedt anställ- ning å barnbördshus, följande städer i
            saknad af barnmorskor, anställda mot bestämd årslön, nämligen
            Stockholm, Uppsala, Eskilstuna, Linköping, Norrköping, Malmö,
            Lund, Göteborg, Lidköping, Örebro och Gefle. I Stock- holm är
            så ordnadt, att stadens hälsovårdsnämnd utser vissa barnmorskor,
            hvilka hafva att mot en ersättning af 12 kronor för hvarje förrättning
            tillhandagå fattiga barnaföderskor. Hvad öfriga omförmälda städer
            angår äro i dessa icke några särskilda barnmorskor för ändamålet
            utsedda, utan af stadens medel utbetalas, med undantag af Lund
            och Lidköping, viss på förhand bestämd ersättning växlande mellan
            8 och 12 kronor, för lämnadt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LAkGfs2saWZbEhFe93B67y">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 123.
          </p>
          <p xml:id="i-3WxiJVwpKAgtNQU9e8EvJT">
            förlossningsbiträde åt medellös barnaföderska, som äger vända
            sig till den inom staden boende barnmorska, hon önskar anlita.
            För Lund och Lid- köping finnes ej någon taxa fastställd. Medellösa
            barnaföderskor använda i Lund i stor utsträckning därvarande länslagaretts
            barnbördshus, hvarest vården är afgiftsfri. I särskilda fall har
            dock fattigvårdsstyrelsen i Lund beviljat medel till ersättning
            åt barnmorska. I Lidköping utbetalas er- sättning efter för hvarje
            fall afgifven räkning. Någon kommunal anställ- ning af barnmorskor
            kan således icke sägas förekomma i ofvan uppräk- nade städer.
            Helsingborgs stad har innevarande år beslutat pensionera de nu
            där anställda stadsbarnmorskorna samt att i stället för anställande
            af nya stadsbarnmorskor utbetala ersättning för hvarje gång åt
            inom staden bosatt barnmorska, som biträdt vid förlossning af
            medellös barnaföderska. I afseende å Gefle torde böra nämnas,
            att för förstaden Strömsbro anställts en särskild barnmorska mot
            bestämd årslön med skyldighet att tillhandagå fattiga barnaföderskor.
            Under år 1905 utbetalades i dessa städer följande belopp:
          </p>
          <p xml:id="i-KUesXd49LV97AUECb2v6SH">
            Sammanlagda ersätt- Antal barnmorskor, ningshbelopp som bekomma
            ersättning Stockholm oss sssesesren mener serienr ooacononnnnnnn
            5,639 56 UPPSÅlQss ses ssr osann nar ene inn een san enoeanannann
            141 4 Eskilstuna mossmssmssmsssssssen senses essens ones non 268
            8 LiNKÖPIDg oense snnserseoses so snoror nano anno ann ooo non
            400 6 NOIFKÖPIDG mosses ennen sne ooser sonens sonson non non
            ana 270 10 MalMÖs sonen aesra rasen sense sonsonson enn senast
            ooo son aon an 670 26 LUNG ooeeeerre ses essesn ren sne sanne
            serna ansa ooo — — GÖtebOrg ooeeesmesne sen son rann anrenaen
            san nan nn son 9204 37 LidkÖPlDg esse renare ser seseee arne annan
            osanna 50 1 [0551 676 RR 470 8 (61254 £: 604 14
          </p>
          <p xml:id="i-FrSZpenismewrkoKE8KppL">
            Under sagda år uppgick den ersättning, som i Stockholm utbetalades,
            till 200 kronor eller därutöfver för allenast 8 barnmorskor, men
            i öfriga städer kunde ingen af här afsedda barnmorskor komma upp
            till reglemen- tets minimum af 200 kronor. För flertalet har ersättningen
            understigit 100 kronor, och samma förhållande rådde under år 1904,
            af hvars stati- stik jag jämväl tagit del.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Dsivb91t2twnCKkWEuGNAS">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 123. 21
          </p>
          <p xml:id="i-KhnEfg6jPLRNmSLEbMpV8u">
            Att reglementets bestämmelser äro ganska stränga framgår jämväl
            af de statistiska uppgifterna rörande samtliga legitimerade barnmorskor.
            Enligt till riksförsäkringsanstalten år 1906 inkomna uppgifter
            fanns följande antal barnmorskor, nämligen
          </p>
          <p xml:id="i-AhMgCVUqHZkpqjFrwZQjAZ">
            med anställning hos kommun eller å barnbördshus m.....mm—..—mmm0.m0
            nm 2,109 med allenast engkild praktik mussmsmsmomseosmsssusosssssssooon
            sea 732 eller tillSsammManS mnossssssssssssasenssosensneaan sansa
            sees saa s La UL UL UL UL LL 2,841
          </p>
          <p xml:id="i-Lf4PcsR1DcehTQjctxW6BF">
            Af dessa uppgåfvos endast 1,401 vara i den ålder och hafva sådana
            löneförmåner, att de uppfyllde de i reglementet uppställda villkoren
            för erhållande af inträde såsom delägare i pensionsanstalten.
            +De öfriga voro uteslutna antingen emedan de uppnått åldersgränsen,
            50 år, eller emedan deras löneförmåner icke uppgingo till föreskrifvet
            belopp eller emedan de allenast hade enskild praktik. Att sålunda
            vid pass hälften af samtliga legitimerade barnmorskor i - vårt
            land skola vara förhindrade att inträda i pensionsanstalten, synes
            mig ur många synpunkter mindre lämpligt. Främst synes detta uteslutande
            ingalunda öfverensstämma med skälig omtanke beträffande en stor
            kår af samhällsmedlemmar, hvilka, ofta under synnerligen knappa
            lefnadsvillkor, förrätta en nödvändig, alltmera fordrande samhällstjänst.
            Å andra sidan gör samhället sig själft en otjänst genom att icke
            på allt sätt söka bidraga att höja denna kårs ställning. Alltmera
            blifva de kurser utvidgade, som för barnmorskans utbildning påfordras,
            alltmera stränga blifva de hygie- niska fordringarna på verksamhetens
            utöfning. Men dessa ökade fordrin- gar måste motsvaras af en förbättrad
            ekonomisk ställning, för så vidt icke bristen på öfverensstämmelse
            därvidlag skall inverka menligt icke blott på barnmorskan själf
            utan ock på det samhälle, som behöfver hennes tjänst. Därtill
            kommer den omständigheten, som icke är utan vikt, att en barn-
            morska, som icke är berättigad till pension, måhända tvingas att
            fortsätta utöfningen af sitt yrke till högre ålder än som för
            samhället kan vara lämpligt. Om nu ett väsentligt steg till dessa
            olägenheters afhjälpande och särskildt till förbättring af barnmorskornas
            ekonomiska ställning skulle kunna tagas genom en utsträckning
            af rätten till inträde i pensionsanstal- ten, vore det därmed
            förbundna relativt obetydliga statsbidraget, enligt mitt förmenande,
            en synnerligen samhällsgagnelig utgift. Genom en ut- sträckning
            af rätten till inträde i pensionsanstalten vunnes äfven den för-
            delen, att anstalten skulle räkna flera delägare, hvarigenom de
            försäkrings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2WWB37cuNzaq1DdM3vcfq8">
            22 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 123.
          </p>
          <p xml:id="i-6G5QJtNcZoVefYUg5LjDSF">
            tekniska beräkningarna blefve mindre underkastade tillfälliga
            fluktuationer, och därmed pensionerna jämnare. Riksförsäkringsanstalten
            framhåller också, att det synes »böra tagas un- der öfvervägande,
            huruvida icke vore ändamålsenligt att tillträde till pensions-
            anstalten bereddes samtliga i riket legitimerade praktiserande
            barnmorskor. Samma skäl, som föranledt statsmakterna att vidtaga
            åtgärder för pensio- nering af de kommunalt anställda barnmorskorna
            eller rättare en del af dessa, äga sin giltighet äfven beträffande
            öfriga praktiserande barnmorskor. Från hälsovårdens synpunkt är
            af lika vikt, att de enskildt praktiserande barnmorskorna hafva
            tillfälle att förskaffa sig en lifränta eller pension, så att
            de icke alltför långt in på ålderdomen behöfva fortsätta utöfningen
            af sitt yrke.» Att sålunda bereda tillfälle för alla barnmorskor,
            jämväl för de enskildt praktiserande, att vinna inträde i pensionsanstalten
            är ingalunda någon ny tanke, utan var redan det till 1895 års
            Riksdag aflämnade kungliga för- slaget byggdt på denna mera vidsynta
            grundsats. Och Riksförsäkringsan- stalten framhåller: »Af gjorda
            uttalanden under de förberedande arbetena till det förslag till
            beredande af ålderdomsunderstöd åt barnmorskor, som af Kungl.
            Maj:t framlades för Riksdagen år 1904 och hvilket af Riksda- gen
            godkändes, framgår ock, att man velat så anordna pensioneringen,
            att 1 pensionsanstalten skulle så småningom kunna intagas äfven
            enskildt praktiserande och med dem enligt pensionsreglementet
            likställda barnmor- skor, utan att några större ändringar behöfde
            vidtagas i afseende å sättet för pensioneringens anordning.» Emellertid
            är det gifvet att vissa betänkligheter kunna uppställas. Främst
            gäller det att afgöra, om för de nya grupper af barnmorskor, som
            enligt min mening borde beredas rätt till inträde i anstalten,
            skulle utgif- vas statsbidrag eller icke. För närvarande utgår
            statsbidraget med 10 — 25 kronor för hvarje delägare, beroende
            på de årsinsättningar som af barn- morskan ensam eller tillsammans
            med kommunen insättes. Enligt 1906 års berättelse voro nedanstående
            af pensionsanstaltens delägare berättigade till statsbidrag med
            nedan upptagna belopp:
          </p>
          <p xml:id="i-24PH8F71guB4f5J1t8E3sb">
            100 berättigade hvardera till 10 kronor
          </p>
          <p xml:id="i-RVkriUTo5qA8GerEQxcHVh">
            1 berättigad » 12 » 7 berättigade hvardera » 15 &gt; 2 3 7 »
            » » 2 [0] »
          </p>
          <p xml:id="i-9doHkgiTqCAWUAw7VPVm22">
            Transport 345
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xy9RBjGAFQwUo6AeLPZ4gM">
            Motioner i Andr a Kemmaren, N:o 123. | 23 Transport 345
          </p>
          <p xml:id="i-WdN83D3DxhtfovYyupE96R">
            1 berättigad till 21 kronor 2 berättigade hvardera »&gt; 22 &gt;
            2 » &gt; » 24 » 525 &gt; » » 25 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-WHD7SpvNq7zUHNPbUpqADo">
            875 berättigade sammanl. till 19,095 kronor
          </p>
          <p xml:id="i-EKHe4gKLBp4ynDBogATQUy">
            Af de förut såsom till delägareskap berättigade 1,401 hade sålunda
            575 begagnat sig af de förmåner, som pensionsanstalten erbjuder.
            Om ett proportionellt förhållande kunde anses antagligt beträffande
            hela kåren, skulle hela antalet af anstaltens delägare ungefär
            fördubblas och statsan- slaget äfvenledes fördubblas, hvadan hela
            den statsutgift, hvarmed man skulle vinna samtliga här afsedda
            fördelar, skulle belöpa sig till mindre än 20,000 kronor om året.
            Skulle emellertid anses, att staten för de nyberättigade delägarne
            i anstalten icke borde vidkännas samma utgift som för dem, som
            jämlikt nuvarande reglementet äro skyldiga eller berättigade att
            vinna delägare- skap, kan exempelvis statsbidraget för de nya
            kategorierna nedsättas med större eller mindre belopp. I hvarje
            fall ägde dessa nya kategorier, såsom Riksförsäkringsanstalten
            framhåller, den väsentliga fördelen att få tillfälle »att, för
            erhållande af pension eller lifränta vid viss ålder, insätta sina
            be- sparingar i en anstalt, som icke vore anlagd på vinst och
            till hvars för- valtningskostnader de icke behöfde bidraga». En
            annan invändning mot ifrågavarande utsträckning är, att mången
            skulle kunna tänkas vilja begagna sig af pensionsanstaltens fördelar
            utan att längre praktisera. Man har påvisat, att en och annan
            barnmorska ingår gifte och därvid öfvergifver praktiken. Att en
            sådan f. d. barn- morska icke borde få vinna inträde synes mig
            uppenbart, men olägenhe- ten häfves om vid reglementsändringen
            stadgas, att utsträckningen skall gälla endast i full utöfning
            af sitt kall varande barnmorska, och är det ingalunda svårt att
            uppställa betryggande villkor, exempelvis intyg om att hafva biträdt
            med ett visst minsta antal förlossningar under ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-UqwZ1qJneDaTaRP5cxSRr5">
            Stockholms stads hälsovårdsnämnd har i skrifvelse, som genom
            öfver- ståthållareämbetet den 26 januari 1906 öfverlämnats till
            Konungen, fram-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-VvC3sLcVsVLrcsuka6uS1q">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 123.
          </p>
          <p xml:id="i-3HZsWcH6jFknVwDJbqTjoq">
            hållit, att enligt gällande nådiga reglemente för barnmorskornas
            pensions- anstalt af den 31 december 1904 de barnmorskor, som
            ej vore anställda mot viss årslön, utan endast ägde att af kommun
            uppbära bestämd ersätt- ning för hvarje förrättning — en anordning,
            som förekomme i flere af ri- kets större städer — hade mycket
            ringa utsikt att blifva delaktiga af de förmåner, som med pensionsanstalten
            afsetts. Endast om deras årsinkomst af sådana förrättningar, som
            ersattes af kommunen, uppginge till 200 kro- nor, kunde de erhålla
            inträde i anstalten. Men om under ett eller annat år denna årsinkomst
            nedginge, äfven med ett aldrig så obetydligt belopp, något som
            ytterst lätt kunde inträffa, då särskildt i de större städerna
            konkur- rensen på detta område ofta vore mycket stor, förlorade
            de sin delägarerätt så framt de icke i 12 år varit delägare i
            anstalten. Det ena året kunde de alltså vara i åtnjutande af denna
            förmån, det andra icke, ett förhål- lande som med fullt skäl kunde
            betecknas såsom högst oegentligt. Här- till komme, att de förlossningar,
            för hvilka inom de större stadskommu- nerna ersättning betalades,
            fördelade sig på så många barnmorskor (i Stock- holm år 1903 på
            53 och år 1904 på 58), att endast ett ringa fåtal nådde upp till
            det minimibelopp, 200 kronor, som berättigade dem till inträde
            i pensionsanstalten. De uppoffringar, statsverket iklädt sig för
            att bereda en del barn- morskor ett ringa stöd på ålderdomen,
            kunde således särskildt barnmor- skorna i Stockholm nästan alls
            icke komma i åtnjutande af, hvadan det syntes vara synnerligen
            behjärtansvärdt, att någon åtgärd kunde vidtagas för åstadkommande
            af en ändring i detta förhållande. Af stor vikt syntes det framför
            allt vara, att barnmorska, som en gång erhållit inträde i anstalten,
            finge där kvarstanna, så länge hon själf betalade sina årsafgifter.
            Utan tvifvel vore det äfven till stort gagn för hela landet, om
            alla barnmorskor, således jämväl de enskildt praktiserande, finge
            rätt att in- träda i pensionsanstalten. Då de förmåner, som det
            nya pensionsreglementet afsett bereda rikets barnmorskor, således
            syntes endast i mycket begränsad omfattning kunna komma dem till
            godo, hade Stockholms stads hälsovårdsnämnd med hänsyn till frågans
            stora vikt såväl för barnmorskorna gom för de större kommunerna
            och äfven för hela landet funnit sig föranlåten ätt i under- dånighet
            anhålla, att Kungl. Maj:t täcktes taga i öfvervägande, huruvida
            icke ändring lämpligen kunde vidtagas i nu gällande nådiga reglemente
            för barnmorskornas pensionsanstalt, i syfte att rätten för barnmorska
            att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-JaJUgdeQ6qtmzWhACx5ogz">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1238. 25
          </p>
          <p xml:id="i-5ZNvM618V72DGh3uj1yV2r">
            vinna inträde i och kvarstå i anstalten erhölle en vidsträcktare
            omfatt- ning än nu vore förhållandet. Riksförsäkringsanstalten
            säger därom: » Visserligen äga de barnmorskor, som på sätt nämnts
            måste lämna pensionsanstalten, rätt att utbekomma sina på egna
            insatser grundade till- godohafvande hos anstalten med därå upplupen
            ränta, men för dem inbe- talda kommunbidrag äfvensom lämnadt statsbidrag
            komma dem icke till godo utan tillfalla pensionsanstaltens säkerhetsfond.»&gt;
            »Bestämmelsen kan ock leda till åtskilliga oegentligheter. Om
            t. ex. en delägare i pensionsanstalten på grund af sjukdom eller
            för hälsans vårdande är tvungen att lämna sin anställning, måste
            hon utträda ur pensionsanstalten. Erhåller hon sedan efter tillfrisknandet
            åter kommunal anställning mot årslön af 200 kronor och har hon
            då icke uppnått en lefnadsålder af 45 år, är hon skyldig att ånyo
            inträda i pensionsanstalten. Hon får då börja med nya insättningar
            utan rätt att tillgodoräkna sig sin föregående delaktighet i anstalten.
            Med hänsyn till statsbidraget uppstår ock en oegentlighet. Har
            hennes första delaktighet i anstalten omfattat något eller några
            år, har för denna tid utgått statsbidrag. Efter hennes förnyade
            inträde i anstalten utgår ånyo statsbidrag och skall utbetalas
            för henne under 20 år, under förutsättning att hon så länge bibehåller
            sin delaktighet i anstalten.» »Det synes riksförsäkringsanstalten
            på grund häraf vara i hög grad önskvärdt, att förevarande bestämmelse
            ändras därhän, att barnmorska, som en gång vunnit inträde i pensionsanstalten,
            berättigas att däri kvarstå, oaktadt hon icke längre innehar sådan
            anställning, som medför tillträde till anstalten, likväl under
            förutsättning att hon själf vederbörligen inbe- talar stadgad
            årsafgift.» Riksförsäkringsanstalten, som håller före, att de
            enskildt praktise- rande barnmorskorna icke ännu böra beredas
            rätt att inträda i anstalten, anser att för sådan i anstalten
            kvarstående, men kommunal anställning saknande barnmorska, statsbidraget
            icke må utgå. Jag anhåller emellertid att få hänvisa till mina
            förut gjorda uttalanden såsom skäl till, att jag icke kan omfatta
            den af riksförsäkringsanstalten uttalade meningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KTVaH6US5ce2X12T2TAT97">
            Bih. till RBiksd. Prot. 1908. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 39 Häåft.
            4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-PxbQBBHRQ1kUsZ9g5PZhSV">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 123.
          </p>
          <p xml:id="i-34yF9ABQE6Jhy9FRp6ZvXv">
            Med anledning af hvad jag nu haft äran anföra, tillåter jag mig
            vördsamt hemställa, att Riksdagen för sin del ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-CxuVpSHPSpSPoV4tuHcHtU">
            att samtliga legitimerade barnmorskor i riket, hvilka icke uppnått
            en lefnadsålder af 50 år och hvilka på sätt Konungen bestämmer
            styrka sig fortfarande utöfva sitt kall,' måtte berättigas att
            såsom delägare inträda i barnmorskornas pensionsanstalt.
          </p>
          <p xml:id="i-7Jw21qp2W9PNTgb8ga7ZuE">
            Skulle Riksdagen icke anse sig kunna bifalla denna af mig nu
            gjorda framställning, tillåter jag mig alternativt hemställa,
            att Riksdagen för sin del ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-GCAuaPaZA8AvJgFAspZAuj">
            att samtliga legitimerade barnmorskor 1 riket, hvilka icke uppnått
            en lefnadsålder af 50 år, och hvilka på sätt Konungen bestämmer
            styrka sig fort- farande utöfva sitt kall, måtte berättigas att
            såsom delägare inträda i barnmorskornas pensionsanstalt, dock
            utan rätt till statsbidrag för andra än dem, som jäm- likt nu
            gällande reglemente äro därtill berättigade, samt att delägare
            i pensionsanstalten, som innehaft, men icke vidare innehar sådan
            anställning, som med- för skyldighet eller rätt till delägareskap,
            berättigas att, i anstalten kvarstå, därest hon fortfarande erläg-
            ger stadgad årsafgift, dock utan rätt för henne att för den tid,
            nämnda förhållande är för handen, komma i åtnjutande af bidrag
            af statsmedel till pensionering, så framt hon icke efter vunnen
            delaktighet i anstalten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1908/mot_1908__ak__123/mot_1908__ak__123-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-6wVgdFVQdimawZQ8GsiHQw">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 123. 27
          </p>
          <p xml:id="i-NWkm9zibHXzAkA5wr9daPo">
            under sammanlagdt tolf år innehaft anställning, hvarom förut
            nämnts.
          </p>
          <p xml:id="i-YJMesJzo6ggk62XX3mJCeo">
            Stockholm den 26 januari 1908.
          </p>
          <p xml:id="i-QCjTFNbYj1YJtTZ4t1u77g">
            Sven Palme.
          </p>
          <p xml:id="i-ERWr8g1YERpbhvQUsq2ki2">
            I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-CbXN1Y8w76HB87527GEHTt">
            Knut Kjellberg. Curt Wallis.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
