<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1878/mot_1878__ak__1/mot_1878__ak__1-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 1
          </p>
          <p>
            N:o I.
          </p>
          <p>
            Af Herr OC. V. Linder: Om pensionsålder för lärare vid ele- mentarläroverket
            eller pedagogierna.
          </p>
          <p>
            Genom Kongl. förordningen den 24 Januari 1778 stadgas, att civil
            tjensteman, som är 70 år gammal samt »länge och väl tjent», må
            erhålla afsked med pension. Genom Kongl. förordningen den 25 Juni
            1818, in- tagen i Kongl. Kammarkollegii cirkulär af den 11 Oktober
            1819, be- stämmas 70 lefnadsår samt »minst 30 års oafbruten tjenstetid»
            såsom vil- kor för åtnjutande af nämnda afskeds- och pensionsrätt.
            Kongl. brefvet den 12 November 1823 innehåller den bestämmelsen,
            att civil embets- och tjensteman må ega rätt att undfå afsked
            med pension vid 65 års ålder, då, efter vid pass 40 års tjenstgöring,
            hans sjuklighet eller för- svagade helsotillstånd genom laglig
            läkareattest bestyrkes. I följd af Kongl. kungörelserna den 16
            Mars 1858 och den 23 November 1860 äro dessa bestämmelser gällande
            äfven för elementarlärare. Möjlighet är sålunda beredd för tjensteinnehafvare
            vid elementarläro- verket att under normala förhållanden vid 70
            år och efter minst tretio års tjenstgöring samt under förhållanden,
            som erfordra läkares intyg om sjuklighet eller försvagad helsa,
            vid fylda 65 år och efter vid pass fyratioårig tjenstgöring erhålla
            afsked från sin tjenst och undfå pension. Erfarenheten ådagalägger
            emellertid, att, med ett så för kropp och själ ansträngande och
            uttröttande arbete som elementarlärarens, ingen i vanliga fall
            kan till läroverkets gagn och undervisningens fromma hålla ut
            längre än till vid pass sextio års ålder. De anvisningar, en sådan
            erfarenhet gifver vid handen, hafva också redan vunnit gehör i
            lagstiftningen med afseende på folkskolans lärare, för hvilka,
            genom Riksdagens eget initiativ Bih. till Riksd. Prot. 1878. 1
            Saml. 2 Afd. 2 Band. 1 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1878/mot_1878__ak__1/mot_1878__ak__1-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner 2 Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p>
            (se Riksdagens underdåniga skrifvelse N:o 43 för år 1876) och
            Kongl. kungörelsen den 24 November 1876, är stadgadt, att folkskolelärare
            i regeln vid 55 samt under vissa omständigheter redan vid 50 års
            ålder får afsked med pension. Vid jemnförelsen härmed måste olämpligheten
            af det i fråga om elementarläroverkslärarne ännu qvarstående stadgandet
            rörande pensionsåldern blifva desto mer i ögonen fallande. Ingen
            lär kunna med fog påstå, att elementarläroverkslärarens arbete
            är lättare
          </p>
          <p>
            Oo eller kräfver mindre omsorg och mindre ansträngning än folkskolelärarens.
          </p>
          <p>
            Äfven för gymnastiklärare vid Gymnastiska gentralinstitatet och
            rikets elementarläroverk är genom Kongl. kungörelsen den 16 Mars
            1858 sextio års ålder stadgad såsom kompetensålder för afskeds
            och pensions und- fående. Beträffande elementarläraren, är nu
            att märka en annan omstän- dighet, som, ehvad det lider, skall
            göra olägenheten af denna höga pen- sioneringsålder för läroverken
            och undervisningen i ganska betänklig mån känbar. = Tillförene
            var det vanligt, att lärare vid elementarläroverken, efter någon
            tids tjenstgöring såsom lärare, ingick i kyrkans tjenst. Följ-
            den häraf var den, att nödig omsättning af lärare vid elementarläro-
            verken ständigt egde rum, och att ingen eller endast undantagsvis
            någon lärare qvarstod i tjenst vid läroverket så länge, att gällande
            lag om pensionering behöfde tillämpas. Nu är förhållandet deremot
            ett helt annat. Nu mera öfvergå jemnförelsevis mycket få lärare
            från elementar- läroverkens till kyrkans tjenst. Läroverken få
            derföre hädanefter behålla sina lärare allt fortfarande och intill
            dess de varda åtminstone otjenst- bare, om också icke pensionsmessige.
            För att 1 rättan tid råda bot mot en sådan olägenhet, torde det
            således vara nödvändigt att vidtaga den ändring i bestämmelserna
            rörande pensionsålder för lärare vid elementar- läroverken, hvarom
            i det föregående är nämndt. Vidkommande det mått af tjenstgöringstid,
            som kunde anses vara tjenligt, torde, med förutsättande af 60
            år, såsom kompetensålder, detta lämpligen kunna föreslås till
            30 år. Gemenligen är nemligen lärarekandidaten efter afslutade
            akademiska stu- dier och genomgången pedagogisk kurs vid omkring
            tretio års ålder färdig att inträda i elementarläroverkets tjenst.
            Efter fretio års tjenstgöring har han sålunda uppnått en lefnadsålder
            af sextio år. På grund af ofvan anförda omständigheter vågar undertecknad
            vörd-
          </p>
          <p>
            samt hemställa,
          </p>
          <p>
            det Riksdagen måtte för sin del besluta, att lärare
          </p>
          <p>
            vid elementarläroverket eller pedagogierna, som vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1878/mot_1878__ak__1/mot_1878__ak__1-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 2. 3
          </p>
          <p>
            uppnådd sextio års ålder varit i läroverkets tjenst under tretio
            års tid verksam, eger att i vederbörlig ordning erhålla afsked
            med pension.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 Januari 1878. C. V. Linder.
          </p>
          <p>
            N:o 2.
          </p>
          <p>
            Af Herr S. Wieselgren: Om förändrad lydelse af Kongl. för- ordmingen
            den 16 November 1863 angående allmänt kyrkomöte.
          </p>
          <p>
            I Riksdags-ordningen af den 22 Juni 1866 lydde $ 26 mom. 1 sålunda:
            »Riksdagsmannabefattningen kan endast utöfvas af svenska med-
            borgare, som bekänna sig till kristen protestantisk lära.» I inre
            sammanhang med föregående stadgande föreskrifves i 2 mo- ment
            af Regeringsformen: | »Riksdagen ege ock gemensamt med Konungen
            stifta, förändra eller upphäfva kyrkolag; dock att dervid erfordras
            samtycke jemväl af allmänt Kyrkomöte. Ofver förslag angående dylik
            lag skola, på sätt i mom. 1 säges, Statsrådets och Högsta Domstolens
            tankar inhemtas och jemte Konungens proposition, då sådan göres,
            Riksdagen meddelas. Har ej för- slag, hvarom nu fråga är, före
            början af riksdagen näst efter den, som framstält eller antagit
            förslaget, blifvit såsom lag genom allmän kun-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
