<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1878/mot_1878__ak__146/mot_1878__ak__146-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WCV42QT61bnL5921Qw5dJr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-T69SS2FAvmATqXnNNYBuae"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7rkki9vA2UXbs6YX856uxd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7ovHT9ksqZU8kAkbxv3ywK">
        <div xml:id="i-CRutqybBLxtYC1g4fYsAAj">
          <p xml:id="i-DoCrhxWecPk5s7a2iYi4YJ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 146. Il
          </p>
          <p xml:id="i-WhHhMdJ3a6pUChUWeDG4VQ">
            N:o 146.
          </p>
          <p xml:id="i-TxMQJbGEQZMBd5EFJVU4Ry">
            Af Herr 6. Heggström: Om anslag till fortsättande af arbetena
            å den norrländska stambanan och tvärbanan mellan Torpskammar och
            norska gränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-5qtHDh5L5padL4xDejQyic">
            Den nuvarande ekonomiska ställningen, såväl i Norrland som inom
            andra delar af riket, gör det för visso antagligt, att mycken
            arbetskraft, i saknad af tillfällen till eljest vanlig användning,
            skall till billigt pris erbjuda sig och tacksamt emottaga anställning
            vid de jeruvägsbyggnader, som staten förehafver i de nordliga
            delarne af landet. Förlidet års i allmänhet klena skörd, inom
            större delen af Norrland gränsande till missväxt, torde också
            öka behofvet af tillfällig arbetsförtjenst, särdeles inom nyssnämnda
            orter. Vid sådant förhållande och då, å andra sidan, penningeställningen
            i utlandet inger förhoppning, att medel derifrån kunna för billiga
            vilkor er- hållas, skulle det lända till stor fördel såväl för
            staten, i egenskap af arbets- gifvare som också för dess arbetsbehöfvande
            medlemmar, om arbetena vid omförmälda jernvägsbyggnader kunde
            under den närmaste framtiden i någon mån ökas. Dessa arbeten skulle
            derigenom kunna billigare verkställas, och behöflig arbetsförtjenst
            i ökad grad beredas. Ett tillfälligt påskyndande af statens redan
            beslutade och pågående jernvägsbyggnader måste också ur den synpunkten
            vara fördelaktigt, att dessa kunde tidigare, än eljest blefve
            hän- delsen, lemna någon inkomst. Förhållandet lärer också vara,
            att det hittills anvisade årsanslag till arbetena å den långa
            jernvägsträckan' mellan Storsele och norska gränsen, fördeladt,
            sonr det måst blifva, &amp; tre skilda delar af nämnda sträcka, understundom
            icke medgifvit arbetenas fortsättning under hela den tid af året,
            de klimatiska förhållandena eljest skulle tillåtit, utan
          </p>
          <p xml:id="i-5WxnFCRmKVwh58TzjcZCUH">
            ih. bill kiked. Pröt. 1878. I Semi 2 Afd. 2 Band. 20 Håft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1878/mot_1878__ak__146/mot_1878__ak__146-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CesbvgMK6r9YQwyNVYA3Xp">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 146.
          </p>
          <p xml:id="i-D4kJtBkLgojR3Uny2hNQ65">
            har en del af tillgänglig arbetsstyrka måst i förtid afskedas.
            I följd häraf torde företagets fullbordan fördröjas icke oväsentligt
            utöfver den i ursprung- liga planen beräknade tid, en tidsförlust,
            som endast genom tillfälligt ökadt års-anslag skulle kunna i någon
            mån återvinnas. På dessa i korthet antydda skäl, som icke torde
            behöfva vidare ut- vecklas, men under erinran, det meningen ingalunda
            är att öka det för ifråga- varande jernvägsbyggnad beräknade anslagets
            slutsamma, får jag vördsamt hemställa:
          </p>
          <p xml:id="i-Sj4VjTHpodB28whoJccWmt">
            att Riksdagen, till fortsättande af arbetena å den norrländska
            stambanan och tvärbanan mellan Torpshammar och norska gränsen
            måtte för hvartdera af åren 1878 och 1879 anvisa en eller två
            millioner kronor utöfver hvad för det förra året redan är anslaget,
            och Kongl. Maj:t för det senare året äskat. Om remiss till'Stats-Utskottet
            anhålles. Stockholm den 26 Januari 1878. Gustaf Hoggström.
          </p>
          <p xml:id="i-SWVE2b99J2tVCd6WJXgRZT">
            Häruti instämmer
          </p>
          <p xml:id="i-9uxEFn8aXTg8dB3gwT8pqS">
            P. Engman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
