<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1878/mot_1878__ak__52/mot_1878__ak__52-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ECnhCxVMRM1y64bLBENAw">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 52. 15
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-K7xzUagrEk5hkvCaf3eDe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HXVgke1Wp77prgdruoBSez"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Gp65QY8vM5qJ442zC4xt2s"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AWxUzeMRwDFZxEMBjosXLx">
        <div xml:id="i-GdVopueZcGX6pfxCwWFBsX">
          <p xml:id="i-CwNcg5fe2FRjweZxxoXKQg">
            afverka hvad som kan vara förenligt med skogens vård derigenom
            icke kränkes. Jag anhåller alltså vördsamligen få föreslå: att
            Riksdagen för sin del måtte besluta, att skogs- afverkningskontrakt
            eller upplåtelse af skog till annan person för att medföra laga
            verkan icke få afslutas på längre tid än fem år från den dag aftal
            skett eller upp- taga träd af mindre dimensioner än tio decimaltum
            i diameter en fot från marken, eller alternativt, med af- seende
            å dimensioner, att Kongl. Maj:t, allt efter för- hållandenas natur
            i olika landsdelar, för dessa måtte bestämma de minimidimensioner,
            som genom sådana kontrakt få försäljas till afverkning. Och anhålles,
            att min motion måtte till vederbörligt Utskott remit- teras, med
            rättighet för detta att vidtaga de modifikationer, som kunna finnas
            af behofvet påkallade.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6ja6Wbkd3bjkJH5cUew1a" type="date">
            Stockholm den 24 Januari 1878. Wilh. Farup.
          </p>
          <p xml:id="i-3q3zDjQ683tfsGtEs7JLJT">
            Häri instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-BkaZfXFbyf8966G8bKMLBW">
            P. A. Hellgrén. L. J. Fallander.
          </p>
          <p xml:id="i-21aYzFkmJwVJJMwpyZiSZ9">
            N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-NDw72wsuSZ9X8Yh3Uwt3dG">
            Af Herr Jonas Jonasson i Gullaboås: Om förhöjning af an- slaget
            till lärares och lärarinnors aflöning vid folk- och småskolor,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PrJE8zafG3A4QJeW3uQ6BP">
            Sistlidet år den 19 Maj aflät Riksdagen en underdånig skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med anhållan, det täcktes Kongl. Maj:t bereda
            sådan ändring af gällande föreskrifter i fråga om folk- och småskolors
            aflöning, att för lärare eller lärarinna vid folk- och småskola,
            äfvensom biträdande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1878/mot_1878__ak__52/mot_1878__ak__52-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PsV6RwooZeCRwUp4RwtsuA">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 52.
          </fw>
          <p xml:id="i-RHm8K6ZtgURwvKRxTNFRcj">
            lärare eller lärarinna vid folkskola, till hvilkas aflönande
            statsbidrag utgå, och hvilkas tjenstgöring, såvidt denna afser
            i skolåldern varande barn, fortgår utöfver åtta månader af året,
            lönen för hvarje öfverskjutande må- nad skall ökas med en åttondedel
            af det belopp, hvartill lärarens eller lä- rarinnans årliga minimilön
            beräknas, deri husrum, bränsle och kofoder icke inberäknas, medelst
            Kongl. Maj:ts nådiga kungörelse den 10 Septem- ber sistlidet år.
            Med denna förändring afsågs, att skollärares och skol- lärarinnors
            lönevilkor skulle i någon mån blifva förbättrade, hvilket äf-
            ven blifvit förhållandet, om öfverläsningsmånader i skolorna blifvit
            an- vända, men som statsbidrag för öfverläsningstiden icke erhålles,
            och efter- som en öfverläsningsmånad vid folkskolan derföre kostar
            komunen lika mycket som tre månader, och en öfverläsningsmånad
            för småskolan lika mycket som två månaders undervisningstid, för
            hvilka statsbidrag erhål- les; så har följden ferstädes inom landet
            blifvit den, att man borttagit all så kallad öfverläsningstid,
            hvarigenom icke blott skolläraren eller lärarinnan gått i mistning
            af en billig ersättning eller större aflöning, utan jemväl barnen
            af en förut väl behöflig undervisningstid. Detta men- liga förhållande
            anser jag böra afhjelpas, men tror ej sådant kunna ske, om ej
            staten här vid lag träder emellan, hvilket kan synas desto rättvisare,
            som det allmänna äfven har stor fördel af den utsträckta undervis-
            ningstiden. På grund af hvad jag sålunda andragit anhålles, att
            Riksdagen måtte besluta, det statsbidrag enligt nu gällande bestämmelser
            måtte tillerkännas skoldistrikt, jemväl till lärares och lärarinnors
            aflöning för folk- och småskolor, för den tid de undervisa utöfver
            åtta må- nader om året; på samma gång Riksdagen till sagda ändamål
            måtte ställa nödiga medel till Kongl. Maj:ts förfogande, genom
            att höja förslagsanslaget till lärare och lärarinnors aflöning
            vid folk- och småskolor med 20,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Pa6ooxW49F18GptnJjsSTf">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-md4SjiNggyHsiE2vZN1uF" type="date">
            Stockholm den 24 Januari 1878.
          </p>
          <p xml:id="i-4Ct3wTpoqUjSW27zhND3kc">
            J. Jonasson, från Kalmar län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
