<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1897--fk--00041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__fk__41/mot_1897__fk__41-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-B6RHu9CgT543cxhw6b8bTu">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 41. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-PNL3CkcQiUWodRASjQRYi6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3L8MsNtoiFX3LVFniSwJZq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HE5uGoK29ZLpCeXx2FF9uU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KXGSGmF92y8s94r79r8kaT" type="motBody">
        <div xml:id="i-P88PRUXyuQgW7Spt3n6cjq">
          <p xml:id="i-JRogZbu2Ha4p5bbWFytZ9w">
            vore «den gjord samtidigt med ansökningen i den främmande staten;
            2) att, om någon, som i den främmande staten åtnjuter skydd för
            en här i riket patenterad uppfin- ning, fullgjort hvad i den främmande
            staten är för skyddets bibehållande föreskrifvet, hans underlåtenhet
            att här i riket utöfva uppfinningen icke må anses med- föra den
            för sådan underlåtenhet eljest här stadgade påföljd.
          </p>
          <p xml:id="i-FdeBCcv1Kx8o52iVMk2wPG">
            Om remiss till lagutskottet har jag äran anhålla.
          </p>
          <p xml:id="i-Twba2obF7jGXZkPAzfWRzx">
            Stockholm: den 27 januari 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-DYSBZUthwuLqiE1magiXEf">
            Gustaf de Laval.
          </p>
          <p xml:id="i-5HkqfcTgnk4qJYK8gGA1xC">
            N:o 41.
          </p>
          <p xml:id="i-9KxNVL4tmGVci1k2ocnsMb">
            Af herr Tillberg, angående ändringar i lagarne om aktiebolag
            och om registrerade föreningar för ekonomisk verksamhet den 28
            juni 1895.
          </p>
          <p xml:id="i-GjnVbeyy3bd9VkcAc4EXHS">
            Uti 10 $ af Firmalagen den 13 juli 1887 finnes införd bestäm-
            melsen, att »ej må någon i sin firma obehörigen intaga annans
            namn eller namnet å annans fasta egendom». Ehuru denna bestämmelse
            torde böra tillämpas jemväl å aktie- bolag, meddelades i lagen
            om aktiebolag den 28 juni 1895 härom icke något stadgande. Ej
            heller stadgades i lagen om registrerade för- eningar för ekonomisk
            verksamhet af sistnämnda dag förbud för för- ening att i firman
            obehörigen intaga namnet å annans fasta egendom. Då allt fog finnes
            derför, att ifrågavarande författningar i berörda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__fk__41/mot_1897__fk__41-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LoM9CWPGx9LiFbZw9kcJ1X">
            8 Motioner i Första Kammaren, N:o 41.
          </fw>
          <p xml:id="i-AbitbZNkQjgtgmWQwFXfki">
            afseende bringas i så nära öfverensstämmelse med hvarandra som
            möj- ligt, får jag vördsamt föreslå Riksdagen att för sin del
            besluta:
          </p>
          <p xml:id="i-TtLuudqHKwumaMUXCTV9d">
            att i aktiebolags firma ej må obehörigen intagas annans namn
            eller namnet å annans fasta egendom; och att i firman för dylik
            förening ej må obehörigen intagas.. namnet å annans fasta egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-C6TyjPSPMVUukQhipGgMbY">
            Uti aktiebolagslagen stadgas vidare, att prokurist för aktiebolag
            icke må antagas. Då ett utveckladt näringslif icke torde medgifva
            undvarandet af prokurister för aktiebolagen — 1 hvilket afseende
            jag tillåter mig så- som vittnesbörd åberopa lagstiftningen hos
            våra största kulturländer — får jag vördsamt hemställa till Riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5fTXvXcSHC7vr15tfm3Yat">
            att för sin del besluta sådan ändring i aktie- bolagslagen, att
            prokurist för aktiebolag må af dess styrelse antagas, derest styrelsen
            dertill erhållit bolags- stämmans bemyndigande.
          </p>
          <p xml:id="i-JFXU5on5LYeyEGT8u524GQ" type="date">
            Stockholm den 29 januari 1897.
          </p>
          <div xml:id="i-PZ4ZnxY9pda1UrbpiWL6G6" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-VtBMC4Tsqsf3BhRtdPu857" who="i-W5HrfcbjNHP24YcijoYq2D" type="signature">
              Knut Tillberg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
