<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1897--ak--00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__22/mot_1897__ak__22-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VB6NwR7niixUiQ4uPtZ8rz">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 22. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-DqRUx6oERiAnwvbTfJ8T3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VhmguMgZCCaaUAJ4iWkNSo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XG5nzR5Qwo7f3cKZK5BpjR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LzcSX3JX9pLDoiS527kAeX" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ktpw7FTQ2UoiXPpM7ao8dw">
          <p xml:id="i-Rsc3ZiavwvKr1NjvVgF8EV">
            N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-QZsdCCGxMmey7ZXY5GJq7f">
            Af herr Es. A. Lindblad, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran om utarbetande och framläggande af förslag till ändringar
            i riksdagsordningens bestämmelser i fråga om val till Andra Kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-Khhqw9nzYDxGa3oM97tS63">
            Under förlidet års allmänna val till Riksdagens Andra Kammare
            inträffade vissa tilldragelser, som vittnade om att bestämmelserna
            i vår nu gällande valordning icke äro så fullständiga eller så
            tydligt affattade, som med hänsyn till ämnets stora vigt är önskvärdt;
            och medan dessa val ännu bevaras i friskt minne, har jag trott
            det vara lämpligt att inom Riksdagen : bringa frågan på tal, för
            den händelse att Riksdagen skulle finna de nu åsyftade bristerna
            påkalla någon åtgärd från lagstiftarens sida. Riksdagsordningen
            stadgar i $ 16 bland annat, att vid omedelbara val rösterna afgifvas
            inför kommunalstämmas ordförande eller magistrat; &gt;och skola
            för rösternas sammanräknande — — — — valprotokollen insändas,
            för kommunerna på landet till domhafvanden och för städerna till
            magistraten i den stad, som största folkmängden eger». Om formuleringen
            af dessa protokoll finnas inga föreskrifter, och måhända ligger
            deri en orsak till det beklagliga förhållandet, att val- protokollen
            ofta innefatta otydlighet, som föranleder till kasserande af ett
            större eller mindre antal röster. I det valdistrikt, jag har äran
            representera, inträffade förlidet år, att valprotokollet från
            en af socknarne angaf, hurusom elfva röster tillfallit &gt;Herr
            E. Lindblad&gt;, utan uppgift om titel eller hemvist, ehuru sannolikt
            alla valsedlar derom innehöllo fullständig anteckning. Kommunalordföranden,
            som antagligen var öfver- tygad, att inom distriktet ej fans mer
            än en valbar person med namnet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__22/mot_1897__ak__22-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Um4En5VbApTdjxbhJPtRTQ">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 22.
          </fw>
          <p xml:id="i-NQPMKCX9H1x2RX4DLT18GV">
            »E. Lindblad», handlade naturligtvis i god tro, när han affattade
            proto- kollet på sätt som nu skedde; men denna affattning vållade
            emellertid, att domhafvanden, som ansåg en otydlighet föreligga,
            fördenskull kasse- rade dessa elfva röster. Huruvida nu bland
            distriktets valmän verkligen fans någon annan än jag med namnet
            E. Lindblad, bar jag mig icke bekant. Men om, såsom jag antager,
            i valsedlarne icke förekom någon otydlighet, så måste det väcka
            missnöje, att sådana sedlar vid samman- räknandet lemnas utan
            afseende. Det nyss anförda stadgandet i riksdagsordningen innehåller
            den fullt tydliga bestämmelsen, att valprotokollen skola insändas.
            Men, detta oaktadt, har det upprepade gånger inträffat, att kommunalstämmoord-
            förande insändt, icke protokollet, utan den af kongl. statistiska
            central- byrån utskickade formulärblanketten, behörigen ifyld.
            Inom Rekarne- kretsen af Södermanlands län hände det förlidet
            år, att valprotokoll saknades från en kommun, och att således
            de derstädes afgifna rösterna ej kunde medräknas. Att i detta
            fall protokollet uteblef, berodde natur- ligtvis på förbiseende
            från kommunalordförandens sida; men det låter tänka sig, att under
            tider af oro och häftiga partistrider afsändandet af dylika handlingar
            afsigtligt försummas eller uppskjutes utöfver den be- stämda tiden.
            Vore det ej i sin ordning, att i nu antydda fall veder- börande
            valförrättare egde att infordra de felande valprotokollen och,
            tills dessa inkommit, uppskjuta den slutliga handläggningen af
            valet. På åtskilliga håll har äfven, efter hvad man uppgifvit,
            valproto- kollens ordalydelse underkastats från valförrättares
            sida en kritik, som torde varit något för sträng; så t. ex. lär
            en domhafvande hafva kasserat protokoll af den anledning, att
            de ej angåfvo klockslaget, då valförrätt- ningen börjades, en
            annan derför att valprotokollet icke utmärkte, att valet skett
            med slutna sedlar. Sålunda tyckes äfven bland jurister råda osäkerhet,
            huru ett valprotokoll rätteligen bör stiliseras. Och slutligen
            synes det mig vara en brist i lagstiftningen, att der saknas föreskrift
            om valsedlarnes tillvaratagande och förvaring. För den händelse
            att mot riksdagsmannaval förekommer anmärkning, torde det vara
            af vigt, att man är i tillfälle att företaga en förnyad granskning
            af valsedlarne, och för detta ändamål böra sedlarne omedelbart
            efter valets slut förseglas och, ända tills valet blifvit beståndande
            eller slutligen upp- häfdt, förvaras under kontroll, som är fullt
            betryggande. Att anvisa medel för afhjelpande af nu påpekade olägenheter,
            är en uppgift, som jag ej tilltror mig att nöjaktigt lösa. Det
            vill dock Synas, som skulle de vanliga felaktigheterna i protokollens
            affattning kunna förekommas eller väsentligen reduceras, om genom
            lämplig myndighets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__22/mot_1897__ak__22-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SLK4LQy3sRRJn9KrMwektb">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 22. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-9Q5PUxLrMj4Gmyxs91miyw">
            försorg utarbetades och till kommunalordförandena öfverlemnades
            formulär till valprotokoll med upplysande hänvisningar och exempel.
            Det är till och med troligt, att ett sådant formulär skulle af
            kommunalordförandena följas, om icke bokstafligen, dock minst
            lika troget som nu är händelsen med det i grundlagen intagna formuläret
            till riksdagsfullmagt; och detta torde vara nog. Beträffande försummelsen
            att i rätt tid insända val- protokoll torde korrektivet vara att
            söka i en sådan ändring af gällande riksdagsordning, att valförrättaren
            eger att med föreläggande af viss kort tid infordra felande protokoll
            och, der han så finner nödigt, äfven de afgifna röstsedlarne samt
            att i afbidan på mottagande af dessa hand- lingar uppskjuta sammanräknandet
            af rösterna. Och äfven i fråga om röstsedlarnes förvaring torde
            de nödiga föreskrifterna böra i grundlagen införas. På grund af
            hvad jag sålunda haft äran anföra, tillåter jag mig vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Svtfb9RdNCUx7wq3Q6qjjk">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det
            Kongl. Maj:t täckes låta utarbeta och till grundlagsenlig behandling
            förelägga Riksdagen förslag till sådana bestämmelser, hvarigenom
            de nu anmärkta bristerna i riksdagsordningens stadganden om val
            till Andra Kammaren må kunna undanrödjas eller väsent- ligen minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-EaxrKQDSwPyRSBA3atQsvT" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-VBzkEUhEETWqKN9b9Ab3Ln">
            Ernst Lindblad.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
