<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1897--ak--00052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__52/mot_1897__ak__52-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Em7sWnSxapbCksyLxBKjiC">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 52. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-ApxdoFim1nkT25r8aGJPQb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JV3jkpxbi2oqBv3HvVfRSq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6AWetfD3wBv7pihMPuLbWm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XwjUFufvbcUZLtWqGhrec8" type="motBody">
        <div xml:id="i-Txhuvndg9W8g6MuxAY7qeU">
          <p xml:id="i-QPwapYB2JiChJpNdoqnxvp">
            N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-RMB3Z7V1Ext8K8fUcaJhQN">
            Af herr 0. Persson i Kilebäckstorp, om ändrad lydelse af lagen
            angående skyldighet att deltaga i kostnaden för byggnad och underhåll
            af tingshus och häradsfängelse.
          </p>
          <p xml:id="i-DxuUkNZhGmXdfiBzN9RAPW">
            Genom lagen angående skyldighet att deltaga i kostnaden för byggnad
            och underhåll af tingshus och häradsfängelse den 26 september
            1884 har med ändring af 26 kap. 4 &amp; byggningabalken och särskilda
            författningar stadgats, att i kostnaden för uppförande och underhåll
            af sådan byggnad skola alla de, hvilka inom tingslaget erlägga
            kommunalutskylder, deltaga för fastighet efter hela samt för andra
            beskattningsföremål efter en fjerdedel af derå belöpande fyrktal.
            Om tingsbyggningen gälde förut, att hvart härad skulle efter gårdatalet
            bygga. | Under flera riksdagar från och med ståndsriksdagarnes
            tid har fråga förevarit om en jemnare fördelning än som i 1734
            års lag stadgades af denna byggnadsskyldighet. Vid riksdagarne
            1876, 1877 och 1878 framlade lagutskottet förslag till författning,
            enligt hvilken alla de, som inom tings- laget erlade kommunalutskylder,
            skulle i kostnaden för uppförande och underhåll af tingshus och
            häradsfängelse deltaga efter den grund, som för utgörande af dessa
            skyldigheter funnes stadgad, hvilka förslag afslogos af Första
            Kammaren och förty förföllo, hvaremot de af Andra Kammaren utan
            votering biföllos. Samma var förhållandet med de förslag, som
            i enahanda syfte fram- kommo vid riksdagarna 1879 och 1880, men
            de vid 1881 års riksdag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__52/mot_1897__ak__52-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2SfiSu8RLXq7Dc33vGm7d1">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 52.
          </fw>
          <p xml:id="i-2yDx5NyEQnongdc6fuZJAb">
            väckta förslag i ämnet blefvo af Riksdagen afstyrkta på den grund,
            att frågan då låg under utredning af skatteregleringskomitén.
            Denna komi- té förklarade i sitt utlåtande den 13 september 1882,
            att man sedan länge kommit till insigt derom, att mantalet icke
            vidare vore en tillförlitlig gradmätare på olika fastigheters
            skatteförmåga, hvilken insigt föranledt dess afskaffande såsom
            grundval för kyrkobyggnadsskyldigheten; och föreslog komitén på
            anförda skäl, att kostnaderna för de i 26 kap. 1, 2 och 4 $$ byggningabalken
            omförmälda byggnader skulle utgå efter samma grund, som komitén
            föreslagit för utgörande af kommunalutskylder; men efter frågans
            föredragning i statsrådet fann Kongl. Maj:t någon åtgärd för än-
            dring af nämnda lagrum icke böra vidtagas. Vid 1884 års riksdag
            väcktes inom Andra Kammaren tre särskilda motioner om antagandet
            för utgörande af ifrågavarande besvär af den grund, som för utgörande
            af kommunalutskylder i allmänhet funnes stadgad. Till stöd härför
            anfördes, att stadgandet i 1734 års lag om deltagandet i kost-
            naden för byggande af tingshus och häradshäkte vore föråldradt
            och kunde icke anses tillämpligt på landets närvarande förhållanden,
            att sedan tiden för stiftandet af nämnda lag många andra näringar
            än jordbruket uppstått, för hvilkas egare och innehafvare lag
            och rätt vore lika nödvändiga och af hvilka domstolarna lika mycket
            anlitades och besvärades som af jord- brukarne, samt att billighet
            och rättvisa fordrade, att förändring i samma rigtning, som beslutats
            beträffande fördelning af kostnaderna för byggande af andra gemensamma
            byggnader, såsom skolhus m. m., skedde för kost- naden att bygga
            och underhålla tingshus och häradshäkte. Lagutskottet åberopade
            i sitt öfver motionerna afgifna utlåtande de för utskottets förslag
            vid 1879 och 1880 års riksdagar anförda skäl, der- vid utskottet,
            under erinran att utskottet förut flera gånger föreslagit att
            lägga skyldigheten att bygga och underhålla tingshus och häradshäkte
            på alla dem, som inom tingslaget erlade kommunalutskylder, att
            utgöras efter samma grund, som för erläggande af dessa utskylder
            funnes stadgad, men att detta icke vunnit Första Kammarens bifall,
            ansåg sådant förslag hafva ringa utsigt att blifva Riksdagens
            beslut. Derför borde man, för att komma till ett resultat, låta
            detta onus hufvudsakligen hvila å fastighet, men der- jemte låta
            äfven dem, som skattade för andra beskattningsföremål, i viss
            mindre proportion deltaga i besväret. Utskottet afgaf derefter
            det förslag, som sedermera den 26 september 1884 blef lag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__52/mot_1897__ak__52-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K8pgVXcpsNjLE3dbVvDp8B">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 52. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-LdFrjUgV6nhs6mN6Wh6k5s">
            Af hvad i utskottet i detta ärende förekommit framgår, att utskottet
            vid framställningen af förslaget, att de, som erlade kommunalutskylder
            för andra beskattningsföremål än fastighet, skulle deltaga i byggnadsskyldig-
            heten efter en fjerdedel af derå belöpande fyrktal, afsett, att
            detta endast skulle vara ett öfvergångsstadgande för att slutligen
            komma till målet i lika deltagande efter fyrktal för alla skattdragande.
            Då lagskipningen är en allmän angelägenhet, och då bruksidkare,
            fabrikanter, handlande och handtverkare m. fl. i lika mån som
            jordbrukaren hafva intresse af rätt- skipningens behöriga handhafvande
            samt, såsom förhållandena numera ut- vecklat sig, lika mycket
            eller ännu mera än jordbrukaren besvära dom- stolarna, synes sådan
            fördelning vara : billig och rättvis; hvadan skyldig- heten till
            deltagande uti ifrågavarande besvär torde böra bestämmas efter
            hvars och ens skatteförmåga, angifven genom det honom påförda
            fyrktal. På grund 'af hvad jag nu anfört, får jag vördsamt föreslå,
            att Riksdagen må för sin del besluta, att lagen an- gående skyldighet
            att deltaga i kostnaden för byggnad och underhåll af tingshus
            och häradsfängelse den 26 septem- ber 1884 erhåller följande förändrade
            lydelse: Med ändring af hvad 26 kap. 4 8 byggningabalken och särskilda
            författningar stadga angående skyldighet att deltaga i byggandet
            af tingshus och häradsfängelse för- ordnas härigenom, att i kostnaden
            för uppförande och underhåll af sådan byggnad skola alla de, hvilka
            inom tingslaget erlägga kommunalutskylder, deltaga efter fyrktal.
          </p>
          <p xml:id="i-V5MH2KDqetFuZhjPXzaXHb" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-VCdD2ugXSjvtoNvvd7cW2Y" type="signatureBlock">
            Olof Persson i Killebäckstorp.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
