<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1897--ak--00168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__168/mot_1897__ak__168-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Psu2Gy6ENMfjJhKRARBVyH">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 168. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-4BgWgyNf6ifuiZQu9mXsam" type="motHeader">
        <div xml:id="i-dwnwdGpojfJJ4jRZbYXGo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5wLZrEyRfuXi72fnWW3hGJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7QMqUDqHD4kT9Ejmz5BC6G" type="motBody">
        <div xml:id="i-8gHhAoXKEwMXhvj4ctDsB8">
          <p xml:id="i-RicnM64gezem4xYaXpAoSf">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N.o 168..
          </p>
          <p xml:id="i-8Dkgrbc5DegJ2ou2Vgf5cp">
            N:o 168.
          </p>
          <p xml:id="i-8dj4XRj1TLKysPkWDmNajM">
            Af herr C. Wallis m. fl., om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            be- gäran om utredning, huruvida ej föreskrift borde meddelas
            derom, att tändstickor, i hvilkas tändmassa vanlig fosfor ingår,
            ej må till riket införas, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-59r4eRaDjqKSjqpvQ6QFhw">
            I en motion vid förra årets riksdag föreslog friherre Werner
            G. von Schwerin, »att Riksdagen må i skrifvelse till Kongl. Maj:t
            anhålla, dels att Kongl. Maj:t måtte taga i öfvervägande, huruvida
            icke tillverkning här i riket af tändstickor, i hvilkas tändmassa
            ingår vanlig (hvit eller gul) fosfor, må kunna alldeles förbjudas,
            dels ock att föreskrift må meddelas derom, att dylika tändstickor
            ej må till riket införas eller härstädes hållas till salu eller
            utbjudas&gt;. Efter en i hög grad sakrik och utredande motivering
            föreslog Andra Kammarens tredje tillfälliga utskott, till hvilket
            motionen remitterats, att Andra Kammaren måtte på det sätt bifalla
            motionen, att kammaren för sin del beslutar, att Riksdagen i skrifvelse
            till Kongl. Maj:t anhåller, det täcktes Kongl. Maj:t taga i öfvervägande,
            huruvida ej föreskrift må böra meddelas derom, att tändstickor,
            i hvilkas tändmassa vanlig (hvit eller gul) fosfor ingår, icke
            får till riket införas eller der utbjudas eller hållas till salu,
            samt, derest dylik föreskrift pröfvas erforderlig, för Riksdagen
            framlägga förslag i ämnet. - Andra Kammaren antog detta förslag.
            Första Kammarens andra till- fälliga utskott, till hvilket frågan
            hemskjutits, förordade detsamma, men Första Kammaren afslog det.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__168/mot_1897__ak__168-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HcZzkxE2PNyP34NUXFWLUB">
            De skäl, som föranledde Andra Kammarens tredje tillfälliga utskotts
            hemställan, blefvo i debatterna i kamrarne ej vederlagda, och
            sedan dess har intet inträffat, som ej gifvit ökadt stöd åt utskottets
            mening. Fosfortändsticksindustrien sysselsätter två till tre tusen
            arbetare, och dess produktionsvärde utgör omkring två och en half
            millioner kronor årligen. Ett förbud för tillverkning af fosfortändstickor
            är således en allvarlig sak, som endast på mycket goda skäl skulle
            kunna förordas. Sådana skäl före- ligga ej, ty arbetet vid dessa
            fabriker kan ej kallas synnerligen helsovådligt, om förordningen
            af den 18 februari 1870, hvilken reglerar detta arbete från hygienisk
            synpunkt, efterlefves, och enligt de upplysningar, som utskottet
            meddelar, visar sig helsovårdsförhållandena vid dessa fabriker
            vara ej särskildt ogynsamma. Och man har rättighet att vänta ännu
            ytterligare förbättringar i detta hänseende, dels emedan Kongl.
            Maj:ts förordning af den 9 december 1896 ytterligare skärper den
            ofvan citerade förordningens hygieniska bestämmelser, dels också
            emedan den nyinförda yrkesinspektionen kommer att göra de kongl.
            förordningarna mera effektiva. Om afgörande skäl för ett förbud
            emot fabrikationen af fosfortänd- stickor alltså icke föreligga,
            finnas deremot så mycket mer talande skäl för ett förbud emot
            försäljningen af nämnda tändstickor. Det är nemligen fosfortändstickornas
            lätta tillgänglighet, hvilken så godt som uteslutande är betingelsen
            för det stora antalet fosforförgiftningar i vårt land. Dessa hafva
            under den senaste mansåldern varit stadda i en snabb, hittills
            ohejdad och derför allvarliga farhågor ingifvande tillväxt. I
            början af 1870-talet förekommo årligen endast bland de dödsfall,
            hvilka till medicinalstyrelsen inrapporterats och föranledt medikolegal
            undersökning, omkring 10, föranledda af fosforförgiftning, medan
            nu för tiden fosforförgiftningarnas antal årligen uppgå till omkring
            100 och derutöfver. De drabba så godt som uteslutande qvinnor,
            företrädesvis unga qvinnor i deras bästa år, och ändamålet med
            dem är så godt som alltid fosterfördrifning. För att belysa de
            nuvarande förhållandena, meddela vi de hithörande siffrorna för
            år 1896. De medikolegala obduktioner, hvilka påvisat förgiftning
            som orsak till dödsfall under år 1896 och som inrapporterats till
            medicinalstyrelsen, ut- gjorde sammanlagdt 173. Deraf framkallades
          </p>
          <p xml:id="i-YENa6wb394WQ4STyopkvDj">
            af fosfor 138 80 2 » andra gifter 35 20 2 173 100 2
          </p>
          <p xml:id="i-53DmRswQh5kjKzi7PqYMrv">
            Bih. till Biksd. Prot. 1897. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 54 Häft.
            3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__168/mot_1897__ak__168-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E7MYm4ya8RSQhCkW5G8zvR">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 168.
          </fw>
          <p xml:id="i-T81pAFNjtStxpnpqC7sYqq">
            Fosforförgiftningarna utgjorde alltså fyra femtedelar af samtliga
            förgift- ningar. Af dessa fosforförgiftningar drabbades endast
            6 män och barn, deremot 132 qvinnor och af dessa 118 unga, ogifta
            qvinnor i sina bästa år. Syftemålet med så godt som nästan alla
            dessa förgiftningar framgår otvetydigt af obduktionsberättelserna,
            hvilket syftemål också i flertalet fall synes hafva blifvit uppnådt,
            fastän i de fall, som i dessa obduktionsberättelser skildras,
            modern vid fosterfördrifningen också satt till iifvet. Att ett
            så ytterst farligt medel fortfarande så allmänt kan användas,
            beror tydligen på det för öfrigt från bland annat Stockholms sjukhus
            flera gånger konstaterade förhållandet, att fosterfördrifningen
            kan lyckas utan att kosta modern lifvet. Under sådana förhållanden
            drifvas dessa olyckliga unga qvinnor af sin starka längtan att
            komma ur sin iråkade olyckliga belägenhet att tillgripa det lifsfarliga
            medlet, som ej blott hotar lifvet, utan hotar detsamma med en
            ytterst qvalfull död. Dessa fosforförgiftningar för fosterfördrifningsändamålet
            kunna numera kallas en verklig landsplåga; statistiken visar,
            att de förekomma i alla lands- ändar, och klart är, att en hel
            mängd, framför allt nästan alla de, vid hvilka endast barnet,
            men icke modern satt till lifvet genom förgiftningen, icke komma
            till vår kännedom. Emot dessa förgiftningar skulle kunna vidtagas
            den åtgärden att för- bjuda fosfortändstickornas försäljning,
            all den stund dessa så godt som all- tid användas till förgiftningen.
            Dessa tändstickor kunna ersättas af säker- hetständstickor, och
            förbud för deras försäljning skulle knappast kunna men- ligt inverka
            på industrien, eftersom det förhållandet föreligger, att fosfor-
            tändstickor till ett värde af två och en qvarts millioner årligen
            exporteras, under det hela fabrikationens värde uppgår till två
            och en half millioner kronor. Alltså förbrukas inom landet endast
            10 procent af tillverkningen, och den fabrik, Vulkan, som fabricerar
            mest af varan, exporterar 92 procent af sin tillverkning. Då det
            alltså ej med fog kan sägas, att ett förbud mot dessa stickors
            försäljning skulle kunna medföra någon afsevärd skada för industrien,
            så gäller det att se till, om ej andra vigtiga skäl tala emot
            ett sådant förbud. Hvad då först konsumenterna beträffar, så synes
            det uppenbart, att den ringa prisskilnad, som förekommer mellan
            fosfortändstickor och säker- hetständstickor, ej bör kunna i en
            så allvarlig sak anses spela någon roll, då till följd af den
            stora konkurrensen båda varorna betinga ett så lågt pris. Ej heller
            torde den gjorda invändningen, att skogsbyggarne i Norr-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__168/mot_1897__ak__168-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WQUj1eHA4ibE1RGFDZ8rpw">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 168. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-A9eefV4cwcp9d2D9HQ9fkB">
            land och befolkningen vid Sveriges syd- och vestkust skulle af
            klimatiska skäl nödgas använda fosfortändstickor, behöfva tillmätas
            någon betydelse, då man betänker, att inga klagomål afhörts från
            Finland och Danmark, hvarest fosfortändstickors användning i mer
            än tjugu år varit förbjuden. Att svenskarne skulle förbjuda forsfortändstickornas
            försäljning i eget land, men det oaktadt tillåta deras export,
            har väckt betänkligheter; men om man besinnar, att i de länder,
            dit exporten nu går, icke, såvidt kändt är, samma missbruk af
            dessa stickor som för närvarande hos oss i någon som helst oroväckande
            grad föreligger och att dessa länders regeringar, om faran af
            detta missbruk derstädes en gång skulle komma att yppa sig, när
            som helst kunna genom lagbestämmelser skydda sig mot densamma,
            så tyckas dessa betänkligheter ej böra utgöra några hinder för
            ett försök att hos oss genom försäljningsförbud stäfja detta missbruk.
            Hvad effektiviteten af det föreslagna förbudet vidkommer, så visar
            stati- stiken från Danmark, der, såsom redan nämdt är, ett sådant
            förbud redan verkat mer än tjugu år, att fosforförgiftningarna
            derstädes ej förekomma. Mot anmärkningen, att ett förbud mot försäljningen
            skulle, om ej fabrika- tionen äfvenledes blefve förbjuden, blifva
            kringgånget, derigenom att varan af arbetarne skulle smugglas
            ut ur fabrikerna och blifva försåld bland all- mänheten, torde
            med rätta kunna anmärkas, att detta ej i nämnvärd grad bör kunna
            komma i fråga dels till följd af varans skrymmande beskaffen-
            het, dels också derför att densamma så lätt förråder sin närvaro
            genom lukten. Det har invändts, att äfven om vi sålunda blefve
            qvitt fosterfördrif- ningarna genom fosfor alldeles som i Danmark,
            skulle detta ej minska foster- fördrifningarnas antal, ty andra
            medel skulle i stället tillgripas. Häremot bör erinras derom,
            att i första rummet ett sådant påstående är obevisadt och i det
            andra, att fosterfördrifningarna genom fosfor intaga en alldeles
            särskildt olycksdiger ställning genom fosforns stora giftighet
            på samma gång som dess stora lättillgänglighet. Andra gifter,
            hvilka användts som fosterför- drifvande medel, äro i hög grad
            svåråtkomliga, i det de endast mot läkares recept erhållas från
            apotek, och öfriga medel äro ej ens tillnärmelsevis lika farliga
            för moderns lif som fosforn. Slutligen har sagts, att man skulle
            kunna vinna samma mål, som man vill vinna genom förbud mot försäljning
            af fosfortändstickor, derigenom att man i populära skrifter underrättade
            allmänheten om fosforns faror. Att detta enkla medel ej användts
            af de läkare och myndigheter (t. ex. medici- nalstyrelsen), hvilka
            haft kunskap om fosfortändstickornas farliga betydelse, beror
            uppenbarligen derpå, att det ansetts otillständigt att i än vidare
            kret- sar sprida kunskapen om ett fosterfördrifningsmedel, om
            än ett farligt så-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__168/mot_1897__ak__168-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ujo31uwXyCtqrybcEqsWQ4">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 168.
          </fw>
          <p xml:id="i-KWdCqqDhiMf7f3NtiDpYtf">
            dant — den kunskapen är redan tillräckligt spridd — och att allmänheten
            ej skulle känna till fosforn$s farlighet synes föga antagligt;
            trots kunska- pen härom användes den för meranämnda ändamål, tydligen
            emedan moti- ven för att använda fosterfördrifningsmedel ofta
            äro så starka, att äfven mycket farliga medel icke skys. Det har
            äfven påpekats, att förbud mot försäljningen af fosfortänd- stickor
            ej skulle hindra åtkomsten af fosfor, alldenstund den såsom fosfor-
            mos får utan recept försäljas å apoteken. Hittills har fosforn
            i sällsynta undantagsfall i denna form användts till förgiftning,
            men skulle förbud mot fosforstickornas försäljning antagas, så
            torde Kongl. Maj:t ej töfva att för- bjuda fosformosets försäljning
            å apoteken utan recept. Att en sambhällsfara i dessa fosforförgiftningar
            föreligger, har betvif- lats, emedan fosforgiftet under perioden
            1873—1892 endast åstadkommit i medeltal 30 till 40 dödsfall årligen.
            Äfven om man bortser från att dessa dödsfall i allmänhet utgjort
            dubbeldödsfall, i det en moder och hennes barn samtidigt aflidit,
            så måste dock betonas, att den verkligt stora faran för samhället
            ligger deri, att dessa förgiftningar på mindre än en mansålder
            tiodubblats, och att det synes, som om de alltjemt vore stadda
            i tilltagande. Under sådana förhållanden, och då vi visat, att
            man icke med skäl kan påstå, att producenter eller konsumenter
            af fosfortändstickor här i landet genom ett förbud mot dessa stickors
            för- säljning skulle lida någon nämnvärd skada, och att det föreslagna
            lagstadgandet har alla utsigter att blifva fullt effek- tivt och
            lägga hinder i vägen för dessa förgiftningar, hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-MYTep673qvr64vdxcCn3qU">
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t ville anhålla, att
            Kongl. Maj:t täcktes vilja taga i öfvervä- gande, huruvida ej
            föreskrift må böra meddelas derom, att tändstickor, i hvilkas
            tändmassa vanlig (hvit eller gul) fosfor ingår, icke få till riket
            införas eller der ut- bjudas eller hållas till salu, samt, derest
            dylik föreskrift pröfvas erforderlig, för Riksdagen framlägga
            förslag till lag i ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-7NdV1XHwCKpEFviD7J8ncw">
            Stockholm den 20 mars 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-XFqkdfms5kB2ScJL89eWzR">
            Curt. Walls. Werner G. von Schwerin. Carl H. Björck. Christian
            Lovén.
          </p>
          <p xml:id="i-5uAm3ruC7gAmVf3zVTmat8">
            Stockholm, Victor Pettersons boktr., 1897.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
