<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__97/mot_1897__ak__97-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 97. 9
          </p>
          <p>
            åtminstone i hufvudsakliga delar fullbordas under loppet af 3
            år, för en kostnad af omkring 5,000 kronor om året, och således
            i sin helhet ej öfver- stiga 15,000 kronor, hvilket belopp åter
            ungefärligen motsvarar, hvad Riksdagen förut anvisat till inköp
            och ordnande af de Sandbergska samlingarna. Det registrerings-
            eller kompletteringsarbete, hvilket derefter möjligen kunde återstå,
            borde sedermera utan synnerlig tidsutdrägt kunna utföras af arkivets
            egna tjenstemän. Jag tillåter mig alltså föreslå,
          </p>
          <p>
            att, till ordnande och registrerande företrädesvis af ännu oordnade
            delar af kammararkivets handlingar, Riksdagen måtte anslå ett
            belopp af 15,000 kronor och deraf på extra stat för år 1898 anvisa
            5,000 kronor, att ställas till disposition af kammarkollegium,
            mot den redovisning och kontroll, som Riksdagen eller Kongl. Maj:t
            kan finna lämpligt att föreskrifva.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 januari 1897. J. Johansson
          </p>
          <p>
            från Noraskog. I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p>
            C. T. Odhner. Ernst Carlson. S. J. Boöthius.
          </p>
          <p>
            N:o 97.
          </p>
          <p>
            Af herr O. Olsson i Stockholm, om tullfrihet för yttre emballage
            till tullpligtiga varor.
          </p>
          <p>
            Uti nu gällande tulltaxa af den 8 juni 1892 finnas under alla
            rubriker, afseende manufaktur- och s. k. korta varor, en anmärkning,
            innefattande Bih. till Riksd. Prot. 1897. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band.
            24 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__97/mot_1897__ak__97-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 97.
          </p>
          <p>
            bestämmelse, att vid tullbehandling afdrag i vigten ej medgifves
            för askar, pappersomslag, inlägg etc.
          </p>
          <p>
            Dessa anmärkningar hafva uppväckt stor ovilja bland våra importörer,
            och detta med fullt fog, då man nemligen betänker, att en varupost,
            bestå- ende af t. ex. artificiella blommor, plymer, sidenband
            eller annat dylikt, finnes inpackad uti en ask eller låda, vare
            sig af tunnt bräde eller papp, men i alla fall vägande mycket
            mer än sjelfva varan, och att tullafgiften för varan är stäld
            så högt, att ingen jemförelse kan ega rum emellan dess och emballagets
            värde, hvilket senare dessutom vanligtvis är lika med noll, samt
            att till och med detta emballage är en orsak till utgifter, i
            det man måste bortföra detsamma för att befrias från skräp.
          </p>
          <p>
            Till följd af berörda anmärkning har exportören ock stundom vidtagit
            den för importören högst olämpliga och skadliga åtgärden att inpacka
            fina och lätta, men ömtåliga varor uti så tunna och bräckliga
            omslag, att varan vid framkomsten befunnits skadad — detta åtgörande
            naturligtvis i den välmenande afsigt att derigenom minska tullafgiften.
          </p>
          <p>
            Hvilket motiv, som legat till grund för ifrågavarande bestämmelse,
            har jag ej kunnat utröna, dock tror jag icke, att det afsett en
            förhöjd tull- inkomst, men att bestämmelsen är misslyckad och
            föranledt känbara förluster för importörerna, torde vara uppenbart
            för en och hvar, som har att skaffa med tullbehandling af importerade
            finare och lätta varor. eller i allmänhet s. k. manufaktur- och
            korta varor; ty enligt nu gällande tulltaxa måste allt emballage
            vägas och draga tull jemte och, märk väl, /ika med den vara, som
            de omsluta, och det händer icke sällan, utan tvärt om mycket ofta,
            att sjelfva varan kan hafva ett värde af hundratals kronor, men
            ändock icke innehålla större vigt än dess emballage. Följden häraf
            är ju rätt enkel att uträkna. Det har till och med gått så långt
            i orimlighet, att trälådor med spikade lock måst draga tull lika
            med den vara, de emballerat — detta gifvetvis till följd af den
            osäkerhet i tolkningen af tulltaxeanmärk- ningarne, som uppstått
            och uppstår hos tulltjenstemännen.
          </p>
          <p>
            Före nu gällande tulltaxas tillkomst åtnjöto manufakturvaror
            tara- afdrag för hvarje emballage, men genom nu anmärkta förhållanden
            blifva importörerna betungade, ofta på ett oskäligt sätt, med
            tullafgift för värdelösa emballage. — Om nu någon, mot förmodan,
            skulle anse skäligt, att tull bör erläggas för värdelösa askar
            och lådor etc., hvari varor finnas inpackade, så må det vara,
            men då böra åtminstone dessa emballage icke förtullas efter det
            värde, som den inneslutna varan eger; dock anser jag, att tull
            å emballage är orättvis.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1897/mot_1897__ak__97/mot_1897__ak__97-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 98. 11 Jag får, på grund häraf,
            anhålla,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville för sin del besluta sådan ändring i nu gällande
            tulltaxa, att alla yttre emballage, vare sig af trä, metall, papp,
            väf eller annat material, skola vara tullfria, samt att, i följd
            häraf, nu förekommande anmärk- ningar om att afdrag i vigten ej
            får ske för omslag bortfalla ur tulltaxan.
          </p>
          <p>
            Om remiss till bevillningsutskottet anhålles. Stockholm den 27
            januari 1897. Olof Olsson.
          </p>
          <p>
            N:o 98.
          </p>
          <p>
            Af herr S. J. Kardell, om ändrad lydelse af 3$ 1 mom. i förordningen
            angående mantalsskrifning.
          </p>
          <p>
            Långa voro de förhandlingar, som föregingo den nya mantalskrifnings-
            förordningens införande. På Riksdagens begäran 1871 om en ny sådan
            för- ordning följde samma år en kongl. komité, hvilken redan året
            derpå aflem- nade förslag, som dock blef dödfödt, i ty att det
            aldrig kom inför Riksda- gens ögon. 1889 års Riksdag erinrade
            vederbörande om den föregående, då 18-åriga skrifvelsen och begärde
            ett förslag »om möjligt till nästa riksdag»&gt; hvarpå Kongl. Maj:t
            skyndade att uppdraga frågan åt nya komiterade. Dessa fullgjorde
            sitt uppdrag, men innan alla myndigheter blifvit hörda och alla
            jemkningar företagna, hade ytterligare några år gått, och först
            den 30 november 1893 kunde Kongl. Maj:ts förslag blifva färdigt,
            så att det ändt-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
