<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__163/mot_1901__ak__163-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8QwhAtontAEU7ZnvLokC6u">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BAeuGoTqSJWoA5zwLUk1Y9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Ww2QgpzQSy7uGjNEGDuTdJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NvZTsKQFQkgioE6FRWv6tP">
        <div xml:id="i-KgVcxusB8Pexbzd1vwy5Va">
          <p xml:id="i-BQkrC6qemmunby9ZMdv6Jc">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 163. 1
          </p>
          <p xml:id="i-CfW27fynYEdSef4uJcYm4L">
            N:o 163.
          </p>
          <p xml:id="i-JZrbeXPVL3Du56xdg8StLi">
            Af herrar S. H. Kvarnzelius och L. 6. Broomé i Bårslöf, t anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående ersättning
            för skada till följd af olycksfall
          </p>
          <p xml:id="i-2UeSK9rdHDLj5g4H2oPV4n">
            4 arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-bueQGhceEDTPbQhrFVekb">
            Uti Kongl. Maj:ts proposition n:o 39 med förslag till lag angående
            ersättning för skada till följd af olycksfall i arbete förekomma
            tvenne vigtiga bestämmelser, som äro af den art, att de — enligt
            vårt förmenande — i väsentlig mån komma att i tillämpningen omintetgöra
            de sociala för- delar, som med förslaget afses. Vi syfta härvid
            dels på den bestämmelsen i $ 4, att ersättning under inga omständigheter
            utgår för de första sextio dagarna efter olycksfallet, och dels
            på bestämmelsen i samma $ rörande beloppet af den ersättning,
            som under olika omständigheter skall till den skadade eller hans
            efterlefvande utbetalas. Hvad först vidkommer den väntetid af
            60 dagar, som förslaget stadgar, så har redan vid förra årets
            riksdag så väsentliga och talande skäl der- emot anförts dels
            i herr Brantings motion n:o 159 (sid. 15) och dels af herrar Hedin
            och Branting under den i Andra Kammaren förda diskus- sionen (se
            Andra Kammarens protokoll III, 40 sidd. 21, 44 och 45), att den
            vederläggning af dessa skäl, som af särskilda utskottet skriftligen
            och af dess ledamöter muntligen under diskussionen i kammaren
            försökts, ej på oss verkat i ringaste mån öfvertygande. Såsom
            af herr Branting påpekades, skulle den ersättning för olycks-
            Bih. till Riksd. Prot. 1901. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 51 Häft. (N:o
            163.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__163/mot_1901__ak__163-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KdKXcpZVWyUjoQvchk88G3">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 163.
          </p>
          <p xml:id="i-5qPbuiouy4mhV8rveDqPZG">
            fall, som med det framstälda lagförslaget afses, genom antagandet
            af be- stämmelsen om en karens- eller väntetid af 60 dagar endast
            i 5 fall af 100 komma den skadade till godo, och sålunda skulle
            af 100 skadade de 95 — eller alla de, som genom någon olyckshändelse
            gjorts oför- mögna till arbete under en tid af 60 dagar eller
            derunder — ej vara till- försäkrade den ringaste hjelp från arbetsgifvarens
            sida under den tid de till följd af den dem öfvergångna skadan
            varit urståndsatta att med sitt arbete försörja sig och sin familj.
            Härtill kommer, att genom antagandet af den i lagförslaget förordade
            långa karenstiden skulle ställningen betydligt försämras för flertalet
            af de arbetare, som drabbas af skada till följd af olycksfall
            under arbetet. För närvarande äro enligt uppgift vid förra årets
            riksdag 70 procent af alla de arbetare, som lagförslaget afser,
            antingen kollektivförsäkrade eller ock på annat sätt tillförsäkrade
            ersättning för den skada, som kan drabba dem genom olycksfall
            i arbete, hvilken ersättning i vanliga fall utgår med 1 krona
            per dag från och med första dagen efter olycksfallet. Då det ej
            är tänkbart, att de arbetsgifvare, som hittills haft sina arbetare
            försäkrade, skola efter antagandet af det föreliggande lagförslaget
            fortfarande göra upp- offringar för försäkring af sina arbetare
            utöfver det, hvartill lagen förpligtigar dem, skulle alltså dessa
            arbetare, om de efter den tiden träffades af olycks- fall, under
            60 dagar vara alldeles utan den hjelp, hvartill de under nu- varande
            förhållanden äro berättigade. De, som talat för karenstidens utsträckning
            till 60 dagar, hafva som skäl härför anfört, att arbetarne under
            de 60 första dagarne efter olycks- fallet äro tillförsäkrade understöd
            af sjukkassorna; men först och främst bör man besinna, att under
            denna tid måste den skadade utom de vanliga utgifterna för sitt
            och familjens uppehälle vidkännas ganska dryga om- kostnader för
            läkarebehandling och annan vård, hvadan sjukkasseersättnin- gen
            ingalunda upphäfver behofvet af det understöd, som det föreliggande
            lagförslaget afser att bereda en genom olycksfall skadad arbetare,
            och för det andra får man ej förbise, att, enär vi i vårt land
            ej ega obligatorisk sjukkasseförsäkring, det finnes massor af
            arbetare, som vid olycksfall ej äro berättigade till ersättning
            ur någon sjukkassa. Det har framhållits såsom särdeles betydelsefullt,
            att man genom en &gt;afsevärd karenstid låter arbetaren bära en ganska
            afsevärd del af risken&gt;, men den, som tror, att en ersättning
            af en krona pr dag under den tid familjeförsörjaren är urståndsatt
            att arbeta skall fritaga honom från sådan risk, den torde ha föga
            begrepp om hvad till en familjs nödtorftiga under- håll tarfvas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__163/mot_1901__ak__163-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KiEcFddsDwbyP1VoppCMMu">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 163. 3
          </p>
          <p xml:id="i-ADXJ9B9yDcGdE1UwNeHJtQ">
            Och härmed äro vi inne på frågan om otillräckligheten af de ersätt-
            ningsbelopp, hvarom det föreliggande lagförslaget talar. Om dessa
            belopp sättas så lågt, att den skadade arbetaren ej genom erhållandet
            af olycks- fallsersättningen kan förskaffa åt sig, sin hustru
            och sina minderåriga barn det allra nödvändigaste till lifvets
            uppehälle, så är ju i det stora hela ändamålet med försäkringen
            förfeladt.
          </p>
          <p xml:id="i-F5WnmvcXmSVov34Gd3Jq1h">
            Vi förstå icke heller, hvarför just summan 300 kronor skulle
            vara maximum, då bevillningsförordningen redan för många år tillbaka
            i det allmänna medvetandet fastslagit den föreställningen, att
            450 kronor måste betraktas som existensminimum för en familj,
            och då vi besinna, att priset å lifsförnödenheter under de senare
            åren betydligt stigit, torde den siffra, som skall angifva en
            familjs existensminimum, snarare behöfva ökas än minskas. I andra
            civiliserade stater, der man ombesörjt olycksfallsförsäk- ring
            för arbetare, ' utgår ersättningen med 60 å 70 Y af lönen, och
            en sådan bestämning torde ock vara mera med rättvisa och billighet
            öfverens- stämmande än den, som sätter ersättningsbeloppet lika
            för personer, som befinna sig i helt olika lefnadsförhållanden,
            i synnerhet om detta belopp är så knappt tilltaget, att det för
            en hvar måste anses otillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-E5eMtKATHaSk4pwmLDwLNk">
            Enligt en till statsrådsprotokollet för den 7 sistlidne januari
            fogad bilaga har medelhyran pr rum i hufvudstaden för år 1900
            beräknats hafva uppgått till omkring 250 kronor, och då man ej
            gerna kan tänka sig, att en familj skall kunna nöja sig med mindre
            bostad än ett rum utan kök, så återstår enligt det föreliggande
            förslaget för en familj i hufvudstaden, hvars försörjare gjorts
            arbetsoduglig genom olycksfall, 50 kronor för året till föda,
            kläder och vedbrand. Detta exempel torde vara alldeles till- räckligt
            för att påvisa det origtiga i att ej vid beräkningen af olycksfalls-
            ersättningen taga hänsyn till de af ortsförhållanden och andra
            omständig- heter beroende löneinkomsterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Bicjtf2FcpGUTw43eFeiYp">
            Då vi emellertid ej våga hoppas, att Riksdagen vill företaga
            en så genomgripande förändring af det framlagda lagförslaget,
            och då det torde vara högt på tiden, att något beslut om olycksfallsförsäkring
            fattas, måste vi inskränka oss till att yrka, det maximibeloppet
            för ersättningen höjes till den summa, som af bevillningsförordningen
            fastslagits som en familjs existensminimum, och att öfriga ersättningsbelopp
            proportionelt höjas till öfverensstämmelse dermed samt att karenstiden
            inskränkes från 60 till 14 dagar, genom hvilken sistnämnda åtgärd
            den med lagförslaget afsedda hjelpen skulle — enligt uppgift vid
            förra årets riksdag — utsträckas från Db till 53 4 af genom olycksfall
            skadade arbetare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__163/mot_1901__ak__163-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-6v4mrdszuwKTnPFStVYEXd">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 163. Vi hemställa alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-7tqJvUHKqt45m2xunZkDyy">
            att Riksdagen måtte, med godkännande i öfrigt af Kongl. Maj:ts
            proposition n:o 39 med förslag till lag angående ersättning för
            skada till följd af olycksfall i arbete, besluta, att karenstiden
            skall inskränkas till 14 dagar, att högsta ersättningsbeloppet
            skall utgöra 450 kronor pr år och att öfriga i lagförslaget omnämnda
            ersättningsbelopp skola i proportion dertill bestämmas.
          </p>
          <p xml:id="i-9qceiidFeYpq1K4MBZVycv" type="date">
            Stockholm den 13 februari 1901.
          </p>
          <p xml:id="i-3JekWuPQG3wRxrWjeAeGzo">
            L. Gust. Broomé. S. H. Kvarnzelius.
          </p>
          <p xml:id="i-GvqpTn1wZYxguYBDYh9z2S">
            [ru RR RR AA STOCKHOLM, SVENSKA TRYCKERIBOLAGET EKMAN &amp; 0:0,
            1901.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
