<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__95/mot_1901__ak__95-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CqQ5HfLCG65GQ4Npx98LsV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HnrupEiGgCi7z4JUNrpyWb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5xRQvwq2kgKV5tbzw8iweG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-V5xYTHAZcnsA6nEM3LkAqH">
        <div xml:id="i-3pck19SRtqgC7fohzz7GUW">
          <p xml:id="i-Rjj9rGYBJPsHCbXAYs9zv">
            26 Motioner i Andra Kammaren N:o 95.
          </p>
          <p xml:id="i-KzHjwLeitmHaafoH9iHYrX">
            N:o 95.
          </p>
          <p xml:id="i-4K3tneH5T5fZ7bxfPoietx">
            Af herr G. 0. Wallenberg, angående inrättandet af en ångfärje-
            förbindelse emellan hamn i Skåne och Läibeck, i syfte att främja
            den svenska exporten till Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-WoXdUj4JhnxvcXmV6yqmit">
            Hänvisande till hvad jag anfört i annan motion beträffande vigten
            af goda kommunikationer för utveckling af vår handel, tillåter
            jag mig i det efterföljande framlägga förslaget om inrättande
            af ångfärjeför- bindelse emellan en skånsk hamn och Liäbeck (Traveminde).
            I nyss nämnda motivering har jag uttalat mina tvifvelsmål an-
            gående lämpligheten af inrättandet af linier till aflägsna länder.
            Detta tvifvelsmål härrör till hufvudsakligaste del deraf, att
            vår handel på dessa länder för närvarande är så obetydlig. Men
            jag har dermed naturligtvis icke velat säga, att vi icke borde
            sträfva efter att deltaga i täflan på äfven de mest aflägsna marknader
            vid utbjudande af industri- alster. Det har synts mig, att frågan
            är för tidigt väckt och att vi under ännu många år skulle kunna
            begagna oss af andra nationer till- höriga redan befintliga kommunikationsleder.
            Det gäller blott dervid att på ett beqvämt och praktiskt sätt
            nå befintliga liniers ändpunkter. Dervid är naturligt, att tanken
            i första hand rigtas mot det oss närmast belägna, stora verldshandelscentret
            Hamburg, som med sin frihamn utgör den stora internationella stationen
            för transoceana linier till alla jordens olika delar. Väglängden
            emellan Malmö och Travemände är omkring 220 kilometer. Från Trelleborg
            till samma plats är omkring 20 kilometer kortare. Med det föreställningssätt,
            som hos många säkerligen gjort sig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__95/mot_1901__ak__95-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5kf8n5W3SKJxhjwzcSpFyr">
            Motioner i Andra Kammaren N:o 95. 27
          </p>
          <p xml:id="i-At2PK8J34Bt7qZUqgeysgT">
            gällande och som härrör af hvad vi redan under många år sett
            i de dauska farvattnen, kunde det synas betänkligt att inrätta
            en ångfärje- linie af denna omfattning. Erfarenheten från de stora
            amerikanska sjöarna utvisar emellertid motsatsen. Der ha sedan
            många år för gods- trafik användts stora ångfärjor till betydlig
            utsträckning och under nautiska förhållanden, som äro fullt öfverensstämmande
            med dem, som existera i södra Östersjön. Detta konstaterades ock
            till fullo genom den noggranna och ut- redande berättelse, som
            afgafs af löjtvanten vid väg- och vattenbyggnads- kåren Enblom,
            efter en på officielt uppdrag företagen resa för att in- hemta
            kännedom om dessa färjelinier. Man föreställer sig, att placerandet
            af ett tungt jernvägståg på däcket af ett fartyg skulle blifva
            för stabili- teten vådligt, men då man å andra sidan tager i betraktande,
            att det numera icke är ovanligt, äfven i Östersjön, att vi se
            fartyg med trä- laster, uppgående ända till 1800 standards, hvaraf
            icke mindre än 800 äro placerade på däck, och då vigten af dessa
            300 standards är 2,400 ton, så torde det inses, att ett fullt
            lastadt jernvägståg, placeradt på däcket och bestående af 20 vagnar,
            hvars vigt inclusive full last icke öfver- stiger 360 ton, icke
            behöfver innebära någon risk äfven å ett betydligt mindre fartyg.
            Jag tror nog, att det stöter mångens föreställningssätt, men,
            som jag nyss anfört, det är ett konstateradt faktum, att å de
            stora amerikanska sjöarne färjorna på stora sträckor öfverföra
            jernvägs- tågen, och att från konstruktionssynpunkt intet hindrar
            byggandet af dylika fartyg. Dylika färjor, afsedda för gång i
            öppen sjö, äro emellertid icke så konstruerade som de färjor vi
            vant oss vid i de danska farvattnen. För att vara i allo sjövärdiga
            måste de konstrueras med full bog och hög back, hvadan alltid
            jernvägsvagnarne intagas akterifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-CvEiM8nJYNri5SPkmEijQd">
            En dylik ångfärjelinie skall hafva godstrafik till sin hufvudsakliga
            sysselsättning. Att å dem öfverföra passagerarevagnar så, som
            man tänkt sig på den under byggnad varande färjelinien emellan
            Gjedser och Warnemiinde, har ej visat sig vara tillfredsställande,
            och det är min fasta öfvertygelse, att man i Danmark begått ett
            misstag, då man plan- lägger en internationel förbindelse, med
            öfverförande af passagerare- vagnar. Först och främst måste man
            fasthålla vid att med en dylik färjelinie sträfva efter inrättandet
            af »godståg öfver hafven». Färjorna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__95/mot_1901__ak__95-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-E94D2ft73xk15MkXoMYRXR">
            28 Motioner i Andra Kammaren, N:o 95.
          </p>
          <p xml:id="i-WkHD37y9j2KFnZ1iGj7eRF">
            skola derför icke tänkas med större transporthastighet än cirka
            10 knop De blifva derigenom ekonomiska. Att använda allt för stor
            kraft hämnar sig sjelf. Anläggningskostnaden blir vida dyrbarare
            än behöfligt, och driftkostnaden kommer att blifva ruinerande.
            Det är gifvet, att man sommartiden bör kunna påräkna äfven någon
            passageraretrafik; för hvilken de stora utrymmena medgifva beqväma
            anordningar. Men detta får, som förut nämnts, icke vara hufvudsaken,
            och man må akta sig för att vid inrättandet af kommu- nikationer
            såra en af dess vigtigaste grundlagar, nemligen att icke sammanblanda
            trafik af olika natur. Rigtigheten häraf torde ingen bestrida,
            om jag hänför tanken på orimligheten af att köra godståg med snälltågsfart.
          </p>
          <p xml:id="i-HaCPwcQpeCjq9T4BrExdwX">
            De varor, som en dylik linie skulle hafva stor betydelse för,
            äro trä, snickerivaror och sten. Härvid är dock att antaga, att
            de oarbetade trävarorna hufvudsakligast såsom hittills komma att
            befordras från afskeppningsorten direkt till respektive destinationsorter.
            Dessa varor inköpas af de tyske köpmännen, uppläggas i brädgårdar,
            ordnas och sorteras samt afyttras i mån af efterfrågan. Härvid
            kommer hela mellanhandsvinsten den tyske köpmannen till godo.
            Skulle vi deremot få en ångfärjelinie, skulle med denna, på sätt
            som nu sker till Danmark, en ökad afsättning af arbetade trävaror
            kunna försiggå. Byggmästaren i Liäbeck eller i Hamburg hade till-
            fälle att hos producenten direkt reqvirera sina dörrar, fönsterkarmar
            eller hyfladt golfvirke och lister. Den många gånger såsom fördelaktig
            framhållna institutionen med exportmönsterlager skulle först genom
            inrättandet af så goda kommunikationer kunna sägas vara af nytta,
            ty derigenom bereddes för konsumenten möjlighet att reqvirera,
            i hur liten mängd som helst, sådana artiklar, som genom exportmönsterlagret
            i Läbeck eller i Hamburg kunde erhållas ifrån Smålands snickerifabriker
            och till billiga priser. Dylik reqvisition kan nu icke försiggå,
            derför att försändelse med vanliga styckegodsbåtar, der fnare
            trävaror sam- manblandas med styckegods af hvarje slag, föranleder,
            att varorna skadas, och regelbundenheten lemnar för öfrigt så
            mycket öfrigt att önska, att konsumenten hellre vänder sig åt
            annat håll och betalar ett högre pris, der han försäkrar sig om
            en snabb och säker leverans. Det är så oändligt många tillfällen
            till afsättning af våra produkter,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__95/mot_1901__ak__95-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MhAKpvuqqt4ZMuFXqHrak5">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 95. 29
          </p>
          <p xml:id="i-M4acN27McPuA1togfxyEua">
            som gå förlorade derför att vi icke hafva våra kommunikationer
            in- rättade så, att inkomna order kunna expedieras. Och vår export,
            syn- nerligast af hel- och halffabrikat, kommer aldrig att taga
            fart, förr än vi beaktat nödvändigheten af attinrätta goda kommunikationer
            till våra närmaste afsättningsorter. I alla andra länder har man
            beaktat detta. Det är i sanning lysande tillfällen att skapa en
            stenindustri, som vi gå miste om. Nu gå de stora stenblocken ut
            råhuggna, och hela inkomsten för finhuggning efter arkitekternas
            noggranna ritningar går förlorad derför, att våra stenhuggerier
            i Blekinge icke se sig 1 stånd att på dagen effektuera sina order.
            Med många andra artiklar är det på samma sätt. Det öfverskott,
            som alltid uppstår vid en industriel verksamhet, som öfverfyller
            mark- naden och neddrifver prisen, måste beredas afsättningsort
            på annat håll. Så göra de andra industriidkande länderna. Den,
            som icke med noggrannhet följer dessa allmänna lagar, han njuter
            ej heller frukterna af sitt arbete. Väl är det sant, att den inhemska
            industrien hufvud- sakligen bör vara baserad på konsumtion inom
            landet, men det har öfver allt visat sig alldeles oundgängligt
            att söka afsättning i andra länder för öfverskotten, synnerligast
            för sådana artiklar, som särskildt med fördel här kunna tillverkas.
            Vi lägga oss vinn om att på sätt, som i andra länder sker, af-
            gluta handelstraktater. Men hvad är i sjelfva verket innebörden
            af detta arbete, då afsättningen af våra hel- och halffabrikater
            är så obetydlig till främmande länder. Det är meningslöst att
            endast för råvarorna, som de andra ovilkorligen behöfva, bereda
            dem dessa för- delar af marknaden i vårt land utan att samtidigt
            sträfva efter att äfven afsätta våra bearbetade produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-9oUsRMJm2apnwBXo1jjRVU">
            För en dylik ångfärjelinie uppkomma ungefär följande kostnader:
            Kalkyl för en ångfärgeförbindelse Malmö (Trelleborg) —Travemiände
            (Liäbeck). Distans 130 engelska mil. Tjensten fullgöres af trenne
            ängfärjor (ekruf), 12 knops fart, plats för 20 jernvägsvagnar
            på tvenne spår, försedda med lastrum och någon passagerareinredning.
            Trafiken utföres sålunda, att hvarje färja går 6 veckor i sträck,
            hvarefter den ligger stilla tre veckor. En enkel resa utföres
            i hvardera rigtningen per dag. Beräknad tid för öfverfarten 13
            timmar — en medelfart af 10 knop.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__95/mot_1901__ak__95-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-3FbPKy1JJNzh9jrTwWKQ42">
            30 Motioner i Andra Kammaren, N:o 95.
          </p>
          <p xml:id="i-657q94X6q4VbLF5esFU7o3">
            Hyror: befälhafvaren ......... .... kronor 6,000: — I styrman......
            ... rireseser aa ” 1,800: — 2 styrmän å 1 200 . TUNGA Ne 59 2,400:
            — 1 öfvermaskinist....... » 2,500: — 3 maskinister å 1,200 ........
            9 3,600: — 10 eldare å 720 oossmmmmna ” 7,200: — 8 matroser å
            720 s.nmmmnmvnmn 00 99 5,760: — I Steward usmsmnsmsmsmar ses sn
            4) 800: — I KOCk oss ssnssnsr sssssreereerser arr sa ) 800: —
            2 biträden i köket å 600 ... 1,200: — 1 UPpPa8Ssare...smnsmmmmssesnsnnn
            0 600: — 1 städerska ..... seem sä 400: — Summa 32 personer kronor
            33,060: — Kosthåll: 32 man å 1,35 m.m... » -15,768: —
          </p>
          <p xml:id="i-Wzv7aipwUuDjXidJPm8JyD">
            Samma kronor 48,828: — för tre färjOr smeenmsesseeesismius sissi
          </p>
          <p xml:id="i-86qRQNssSkvMKVxe5JWwf3">
            Kol: 1,200 ind. hkr å 1 kg. Xx 2 x 13 = 31,2 ton per dag eller
            pr år ...... 11,388 ion för lossning och lastning samt be- lysning
            per dag för i gång varan- de 4 ton, för &gt; stillaliggande 1 ton
            = 5 ton. na un 1.825
          </p>
          <p xml:id="i-XvNk1GhxhqHos8BPBATBRW">
            = 13,213 ton eller i rundt tal 14,000 ton å 22 kronor .........
            Konsumtionsartiklar för maskin 15 procent af kol- förbrukningen
            oee.messssssinsssrinssninssrrensn veren Konsumtionsartiklar å
            ÅäÄCk smiessmsmmsrunsnsnnsnnnn Hamnafygifter, fria Fyr- och båkafgifter,
            fria LOUlSPENGAT oorrerrarran rar ssarar sas rar senare sar rar
            sen sar rensar re ern sn ean on nnn Arbetspengar per ton å 1 kr.
            in och 1 kr. ut, 25 tons lös last per resa.. essannnna ÅReCPATAONEN
            oomoerrssrsrsrisrrar ass rensar ser arr rer tre ran senare ren
            e Fa een aan nan Diverse .... rssr ar srsersrseas tes sas sars
            sosse santa er ses ene n eran son san tan an annan Fartygens underhåll;
            3 färjor å 6,500 — snnnsnnnnnn Ezpeditionskostnader å begge platserna
            ............... Blanketter, trycksaker och porto ......... ...
          </p>
          <p xml:id="i-CfMqHPJs8XDhhkv4Q7akt9">
            kronor 146,484:
          </p>
          <p xml:id="i-6CJq7MrKsWgCoTqGCwvzbm">
            ”
          </p>
          <p xml:id="i-NVwoVCfr4JdXXc2aozsNJT">
            308,000:
          </p>
          <p xml:id="i-9kuS6szCdBP12L4EJjkePv">
            46,200: 12,000:
          </p>
          <p xml:id="i-cEdYXEUqWgg8WJ5ngAtnt">
            1,000:
          </p>
          <p xml:id="i-WfFspwxLpvmVFmTs4oN1u2">
            36,500: 15,000: 5,000: 19,500: 10,000: 5, 000:
          </p>
          <p xml:id="i-6KbAf53P3HHJkJb1qH3TET">
            Transport kronor 604, 684:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__95/mot_1901__ak__95-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-X3pPsDUUj66MXSakXfuGDE">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 95. 31
          </p>
          <p xml:id="i-2YBgMDa7rJkhhp71wtbYbt">
            Transport kronor 604,684: —
          </p>
          <p xml:id="i-FZFx6uyptqKXiYLP44S7By">
            ÅNNONSET oomsssrrrssnassrsrsristare sen anr rar sar asn ess rensa
            arr ben erase senere ran rer nen 9 5,000: — FörvaltningskostNnadet
            mess srsrrnssrransrrsenrrr ssrrnnr annan 55 20,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-BsULiJDyQm1Fe2bShvSYhY">
            kronor 629,684: —
          </p>
          <p xml:id="i-4nKULBL9HUiLKQm2R4ryZd">
            Härvid äro icke upptagna kostnader för assurans, räntor och afskrifningar.
          </p>
          <p xml:id="i-PXp8UgL6orwF3447FSQcKr">
            Inkomster:
          </p>
          <p xml:id="i-4k9ZgbHfnoV85eHeetPg8y">
            Om 10 lastade vagnar å 8 ton medföras per resa = 58,400 ton,
            och 12'/&gt; ton löst gods i rum 53 » oo» = 18,250 |,
          </p>
          <p xml:id="i-Sk7e1CkmF5yZqn9FVMfjs3">
            tillsammans 76,650 ton
          </p>
          <p xml:id="i-8C6SG2H3TQmQ6HPHHHqVeW">
            och då medeltalet af transportväg för godsförbindelse, enligt
            hvad som torde kunna antagas, är på svenska statens banor i medeltal
            100 kilometer, således tillsammans med sjöfarten 300 kilometer,
            och af- gifterna i öre per tonkilometer enligt statsbanornas medeltariff
            för 300 kilometer är 5,0 öre, så belöper sig hvarje ton transporteradt
            gods i samtrafik i genomgående jernvägsvagn å 10 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-GhgQegXNQpy2PNQZMmEGnv">
            Alltså en inkomst af 58,400 X 10 mnnmnnmnnv sma kronor 584,000:
            — samt för det lösa godset 18,250 å 6 kr. pr ton = ,, 109,500:
            —
          </p>
          <p xml:id="i-KDLyseVQAjBPZgYt8py3nW">
            kronor 693,500: —
          </p>
          <p xml:id="i-BtZyeskNJcAVpn2waf6fDm">
            Då emellertid rentabiliteten af linien helt och hållet beror
            på den transporterade godsmängden och denna i sin tur endast är
            att på- räkna i den mån behöfliga aftal samt tariffer utarbetas,
            och detta allt, enligt hvar erfarenheten visat, icke kan vinnas
            utan statens jern- vägars kraftiga medverkan, så skulle jag icke
            vilja tillråda någon enskild — om än detta i öfrigt vore det önskvärdaste
            — att befatta sig med anskaffandet af de behöfliga färjorna, alldenstund
            det kunde inträffa, att dylika samtrafikstariffer allt för länge
            läte vänta på sig. Det vore nog derför bäst, om färjorna inrättades
            genom statens för- sorg. Då emellertid så stora fordringar ställas
            på budgeten under de närmaste åren, att man i hvarje afseende
            måste eftersträfva att befria staten från allt för stora kapitalutgifter,
            så kunde måhända veder- börande finna någon form, under hvilken
            linien kunde upprättas på enskild väg, men med rätt för staten
            att eedermera öfvertaga den- samma. Jag anser här icke skäl föreligga
            att närmare ingå på detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__95/mot_1901__ak__95-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-JPNGeyXjr4hoLG9tvFQDo1">
            32 Motioner i Andra Kammaren, N:o 95.
          </p>
          <p xml:id="i-77or6fys9eh5vURWcBV87T">
            spörsmål, emedan åt regeringen härvidlag bör lemnas fria händer
            att handla efter sig teende omständigheter. Hufvudsaken är, att
            Riks- dagen ville göra ett principielt uttalande med erkännande
            af det rigtiga i att våra kommunikationer utöfver landets gränser,
            afseende att sammanknyta vårt jernvägsnät med grannländernas,
            böra förbättras. Med hänvisning på hvad jag sålunda anfört, tillåter
            jag mig föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-RE1vgp7Cx55uRymgumNEJ3">
            att Riksdagen ville besluta att uppdraga åt Kongl. Maj:t att
            gå i författning om inrättandet af en ångfärjelinie emellan skånsk
            hamn och Libeck (Travemiände) samt att, om aftal med enskildt
            bolag om anskaffande af de behöfliga färjorna kunde träffas, dervid
            förbehålla svenska staten rätt att inlösa färjorna, äfvensom slutligen
            att af jernvägens trafikmedel ut- anordna de belopp, som, intill
            dess linien kunde anses bära sina egna kostnader, äro behöfliga.
          </p>
          <p xml:id="i-TEYZTK77o24MTmdybBEQkZ">
            Om remiss till statsutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-RQHTKUX2YEGQ7uaLo5t6Tw">
            G. 0. Wallenberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
