<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1901--ak--00021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__21/mot_1901__ak__21-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9FgRD6PKMihGwfyALNwZzh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PRPo3K2wo28awe3RrvopHc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KSrq61mnDnvFKg2sTLVN1B" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G5hFfDKURg6Fqw2EL5z3bg" type="motBody">
        <div xml:id="i-5iVxPFXfYZ2jAX4gYoAXVF">
          <p xml:id="i-3eZL6X3nqLzTiT3CahP7EM">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 21. I
          </p>
          <p xml:id="i-8y7ivf9bZEBCgxkaYVYyir">
            N:o 21.
          </p>
          <p xml:id="i-DHdYa17ipLEWWCE1wbbMbX" type="titleString">
            Af herr ÅA. H. Göthberg, om skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga
            om förvärfvande åt staten af den del af egendomen Ran- säter,
            som upptages af den s. k. Gerwjersgården.
          </p>
          <p xml:id="i-L7ix9Y47J74rz4z4Mbm4nA">
            Att värna sina stora minnen är för ett fritt folk en bland dess
            skönaste rättigheter och förnämsta pligter. Det klagas, att vi
            svenskar sakna pietet för våra verkligt dyr- bara minnen. Visserligen
            har: man genom resande af statyer och minnes- stenar velat hedra
            minnet af de män, som på ett eller annat sätt gjort sig -förtjente
            om fäderneslandets hågkomst, men det har också stannat dervid.
            Tanken på att åt minnet bevara den plats, der dessa store män
            födts och fostrats och der de hemtat sina barndoms- och ung- domsintryck,
            hvilka utan tvifvel varit grundläggande för deras fram- tida storhet,
            har i vårt land sällan blifvit omsatt i handling. För så vidt
            jag har mig bekant, är det endast i enstaka fall som så skett.
            Linnés Hammarby torde vara den enda plats, som genom inköp och
            restaurering förvarats åt efterverlden. I följd af hemställan
            af 1878 års Riksdag inköpte staten år 1880 för 30,000 kronor byggnaderna
            å Hammarby jemte de i dem förvarade minnena af Linné, platsen
            närmast gården och den backe, å hvilken museet ligger. Bih. till
            Riksd. Prot. 1901. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 10 Häft. (N:is 21—23).
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__21/mot_1901__ak__21-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9fEX7hikvyU6GYFYGqhfpk">
            po
          </p>
          <p xml:id="i-BfCKt9DVpyQJbqYnKr2VPx">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 21.
          </p>
          <p xml:id="i-MTubeu8BmbuGUoDbCRCSJZ">
            Enskilda personer hafva visserligen offrat åtskilligt för upp-
            rätthållande af sådana minnen, men några fordringar kan man ej
            i detta afseende ställa på enskilde. Då det gäller ett historiskt
            minne, bör väl staten träda emellan och sörja för att ett sådant
            minne ej förfaller åt glömskan och förintelsen. Ett af våra större
            historiska minnen, som håller på att råka i förfall, är den plats,
            der skalden och häfdatecknaren E. G. Geijer föddes. Gården der
            han föddes är belägen i Ransäters socken af Vermlands län, 1 en
            trakt, som är utmärkt för sin naturskönhet. I tidskriften »Ord
            och Bild&gt; för 1 fjol låter en framstående författarinna läsaren
            få en inblick i tillståndet vid nämnda gård, der hon sommaren
            1899 gjorde ett besök. Hon säger bland annat: »Geijers barndomsdal
            badades af aftonsolens guldflöden, hvilka med mångdubblad styrka
            bröto fram ur ett stort blågrått åskmoln, som — just vid vår ankomst
            till Ransäters gård — sände ned en lätt, varm skur. Under de glimmande
            dropparnes fall reste sig från det jemna fältet bakom gården den
            mägtigaste, starkast färgade regnbåge jag någonsin sett, så att
            den första blicken på Geijers fädernehem visade detta i en triumfbåge
            af lika sällsynt som snart försvinnande prakt. Denna »händelse,
            hvilken såg ut som en tanke», var det enda för Geijers minne värdiga
            intryck vi vid hans fädernehem erhöllo. Visserligen står der under
            en gammal — och lappad — lönn på gårdsplanens gräs en minnessten,
            som talar om att Geijer föddes här. Men allt det andra — från
            det låga hvita envåningshuset i midten, de röda filyglarne på
            sidorna och de fallfärdiga staketen till trädgårdens mossiga träd
            och risiga buskar — är, utan och innan, genomgående ruskigt. Stället
            bebos af arbetsfolk, och blott en af goodtemplare brukad sal i
            hufvudbyggnaden har bevarat något af den karakter, den egt under
            de tider, då Ransäter var ett hem för diktare. Ty äfven om FHFedrick
            på Ransätt påminnes man här inne i salen genom porträttet af F.
            A. batlgron midt emot det af E. G. Geijer». — » Finnes det: fe
            något ställe i vårt land, der marken borde vara mera helig än
            den Geijer skildrat i de Mimen, vid hvilka hvarje svenskt hjerta
            måste vidgas af värme? Skulle: icke någon möjlighet finnas att
            bevara Ransäter i så pass godt skick, att ej
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__21/mot_1901__ak__21-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-24HskaWtdMxZDNFcA8GaTd">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 21. 3
          </p>
          <p xml:id="i-6khh6KMya65mp1xaJu56mx">
            som nu blicken och känslan öfverallt måste såras af dess vanhäfd”?
            Skulle icke det gamla huset — äfven rent ekonomiskt — kunna betala
            sig bättre, om det t. ex. underhölles som ett enkelt herberge
            för de hit vallfärdande turisterna? Trakten är genom sin blida
            fägring tilldragande äfven ur andra synpunkter än såsom Geijers
            hem, och det skulle helt visst för mången vara lockande att i
            ro kunna fördjupa sig i den natur, ur hvilken han hemtat sina
            barn- doms- och ungdomsintryck». Tyvärr är förhållandet sådant,
            som författarinnan här skildrat detsamma; jag är sjelf, såsom
            uppfödd i samma socken, der Geijers- gården är belägen, i tillfälle
            att bestyrka sanningen af det ofvan sagda. Om ej snart något göres
            för att upphjelpa bristfälligheterna på den förfallna gården,
            så torde inom några årtionden, det enda minne, som finnes qvar
            efter den plats, der en af Sveriges störste söner sett sina ungdomsår
            förflyta, vara den minnessten, hvarom författå- rinnan till ofvanstående
            talar. Lönnen under hvilken E. G. Geijer satt, då han författade
            sitt »Stureminne», finnes ännu — fastän lappad — qvar. Sommar-
            tiden breder den ut sina lummiga grenar öfver en stor del af gården.
            Man påstår till och med att klockfodralet, hvari han gömde sitt
            manuskript till Stureminnet, finnes. Atskilligt annat af det möble-
            mang, som fans i Geijers hem, torde äfven kunna anskaffas, i hän-
            delse man med det snaraste toge i tu härmed. Egendomligt nog skulle
            man för öfrigt genom att inköpa »Geijersgården» äfven kunna bevara
            minnet af en annan af vårt lands mera bemärkte söner, nemligen
            kanslirådet F. A. Dahlgren (Fredrick på Ransätt), som, äfven han,
            här tillbragte sin ungdom och vistades under den tid, då han hemtade
            stoff till sina bekanta »viser». Då jag på förhand hört mig för
            hos gårdens egare, torde intet hinder möta för inköp af nämnda
            plats, men det oaktadt anser jag saken vara af den beskaffenhet,
            att en utredning tarfvas angående inköpet af platsen äfvensom
            anskaffande af den lösegendom, som möjligen finnes qvar, helst
            som jag ej haft tid att utröna, huru mycket af det senare slaget,
            som finnes tillgängligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Li5dafi7n3dADxwFB7wG5u">
            På grund häraf får jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-RRHmVT2nUkFEwnF3nHuPRz">
            att Riksdagen mätte i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
            Kongl. Maj:t täcktes låta utreda:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1901/mot_1901__ak__21/mot_1901__ak__21-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JnZQF7NZSKepDZuhgQRUbc">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 21.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZtcEJoSzwt1MXDAyFTYHx">
            dels om och på hvad vilkor den del af egen- domen Ransäters gård,
            belägen i Ransäters socken, Kils härad af Vermlands län, som upptages
            af den 8. k. Geijersgården, jemte så stor del af den om- gifvande
            åkertegen, som af lokala och öfriga om- ständigheter betingas,
            tillika med de derå befintliga, Geijersgården tillhörande : byggnaderna,
            äfvensom den del af E. G. Geijer tillhöriga lösegendomen, som
            kan anskaffas, må kunna åt staten förvärfvas, samt derefter inkomma
            till Riksdagen med det förslag, hvartill denna utredning kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-WUvd35UAiH6pAKhK4pv7zv" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1901.
          </p>
          <div xml:id="i-NYVaCikVqtZxz325qpLae6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-YHWyZvRiA39su3LYTFwuha">
              <item xml:id="i-E1zjVEZ86j6TYxWZiAkzXK" who="i-Kqnvif6DRA6JsewNFEKvvN" type="signature">
                A. H. Göthberg
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Pujrj5bYMPCXKe494RjXr5">
            I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-RtPej2rtRDS82UhkHXmsCK">
            Gullbr. Elowson. AA. F. Broström. August Cervin. O. Anderson.
            Karl Hultkrante. Elof Biesért. Carl Jansson. Olof Guldbrandsson.
            G. Jansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
