<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:57 med förslag till åtgärder  för försörjningsberedskapen på beklädnadsområdet m. m.</title>
        <author>av herr Carlstein m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:57 med förslag till åtgärder  för försörjningsberedskapen på beklädnadsområdet m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ0258</idno>
          <rs type="number">58</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ0258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ0258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ0258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Un2MPRTWRPWQ7aGPA42b56</idno>
            <name>RUNE CARLSTEIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-328U5PMXTxVANgAj6PLmnT</idno>
            <name>GÖRDIS HÖRNLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TQn4XFmjtAgPMLekmAkhFk</idno>
            <name>BERIT FRÄNDÅS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T2fHabBdJPfZ1Zy5ytbgKc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T2fHabBdJPfZ1Zy5ytbgKc">
          <note type="signatory" corresp="i-Un2MPRTWRPWQ7aGPA42b56"/>
          <note type="signatory" corresp="i-328U5PMXTxVANgAj6PLmnT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TQn4XFmjtAgPMLekmAkhFk"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__58/mot_197576__58-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            11
          </p>
          <p>
            Motion 1975/76:58
          </p>
          <p>
            av herr Carlstein m. fl. med anledning av propositionen 1975/76:57
            med förslag till åtgärder för försörjningsberedskapen på beklädnadsområdet
            m. m.
          </p>
          <p>
            I propositionen 1972:127 angående försörjningsberedskapen på
            bekläd- nadsområdet m. m. anförde handelsministern bl. a.: ”I
            fråga om krigsmaktens behov anser utredningen det synnerligen
            an- geläget att lagren snarast ökas väsentligt. Både ÖB och FMV
            anför kritiska synpunkter mot förslaget, under hänvisning främst
            till begränsade ekono- miska ramar. Jag vill för egen del betona
            det angelägna i utredningens förslag. Krigsmakten kan inte räkna
            med att helt kunna tillfredsställa sina beklädnadsbehov i en kristid
            genom omdirigering från den civila sektorn. Krigsmaktens förråd
            av beklädnadsvaror bör därför i möjligaste mån fyllas redan i
            fred.” Emellertid har medel för en sådan bristtäckning hittills
            inte kunnat anslås i behövlig omfattning, varför dessa brister
            fortfarande kvarstår. Det ärt. o. m. troligt att dessa brister
            ökats sedan 1972. En väsentlig del av de i propositionen 1975/76:57
            nu anmälda åtgärderna utgör förslaget att tidigarelägga beklädnadsbeställningar
            för försvarsmakten och civilförsvaret till ett sammanlagt belopp
            av 66 milj. kr., fördelat med 61 milj. kr. för försvarsmaktens
            del och 5 milj. kr. för civilförsvarets del. En sådan tidigareläggning
            kommer emellertid att innebära motsvarande minskning i försvarsmaktens
            och civilförsvarets normala upphandlingar un- der kommande år
            och därvid förorsaka sysselsättningssvårigheter under des- sa
            år. Särskilda medel för anskaffningar (stödköp) för försvarsmaktens
            räk- ning av samma storleksordning som den föreslagna tidigareläggningen
            (61 milj. kr.) skulle emellertid, inplacerade i lämpligt tidssammanhang,
            eliminera dessa olägenheter och samtidigt medföra en inte obetydlig
            förstärkning av stödet till teko- och skoindustrierna. Dessutom
            skulle en sådan satsning direkt leda till en önskvärd förbättring
            av försörjningsberedskapen såväl för försvarsmakten som för folkförsörjningen
            i stort. Med de nu föreslagna åtgärderna löser man inte problemen
            inom be- klädnadsområdet utan skapar möjligen ett visst rådrum.
            Det är därför an- geläget att man snabbt går vidare. Handelsministern
            har i propositionen 1975/76:57 framhållit nödvändigheten av att
            den tidigare föreslagna sam- rådsgruppen med företrädare för branschföreningar,
            arbetstagarorganisatio- ner, statliga myndigheter och även företrädare
            för kommuner och lands- tingskommuner kommer i verksamhet. ÖEF,
            som har uppdraget att tillsätta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__58/mot_197576__58-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76:58 12
          </p>
          <p>
            samarbetsgruppen, bör enligt vår mening bedriva arbetet med största
            skynd- samhet, så att man snarast möjligt kommer fram till mera
            långsiktiga lös- ningar av branschens problem. En annan fråga
            som inte behandlats i propositionen, men som har en avgörande
            betydelse för konfektionsindustrins framtid och därmed också för
            försörjningsberedskapen på detta område, är prissättningen av
            bekläd- nadsvaror i detaljhandeln. Med den ordning som nu tillämpas,
            med s. k. procentpåslag, favoriseras lågprisimporten och belastas
            den svensktillverkade varan med alltför höga kostnadspåslag. De
            nu föreslagna åtgärderna i pro- positionen 1975/76:57 berör endast
            i ringa utsträckning konfektionsindu- strin, men mycket snabbt
            kan denna del av beklädnadssektorn från för- sörjningsberedskapssynpunkter
            också bli aktuell. Det är därför angeläget att man snabbt kommer
            fram till lämpliga åtgärder även på konfektionssidan. En sådan
            är att se över prissättningen. Vi förutsätter att samrådsgruppen
            snarast ägnar denna fråga sin uppmärksamhet. Med hänvisning till
            det anförda hemställer vi att riksdagen i anslutning till behandlingen
            av propositionen 1975/76:57 beslutar uttala 1. att tidigareläggningen
            av upphandlingen för försvarsmaktens del icke skall påverka försvarets
            beklädnadsbeställningar under de närmast kommande åren, 2. att
            riktlinjer för mera långsiktiga lösningar av beklädnadsbran- schens
            problem snarast föreläggs riksdagen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 11 november 1975
          </p>
          <p>
            RUNE CARLSTEIN (s) GÖRDIS HÖRNLUND (s) BERIT FRÄNDÅS (s)
          </p>
          <p>
            GOTAB 75 103125 Stockholm 1975
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
