<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om rätt för statliga institutioner att lämna internationellt bistånd</title>
        <author>av herr Takman m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om rätt för statliga institutioner att lämna internationellt bistånd</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021152</idno>
          <rs type="number">1152</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021152/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021152</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021152</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXBpK5wHTgKTajooKHNpZp</idno>
            <name>JOHN TAKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez</idno>
            <name>PER ISRAELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8dkuD5uuUwxrFTubr4fW7E" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8dkuD5uuUwxrFTubr4fW7E">
          <note type="signatory" corresp="i-XXBpK5wHTgKTajooKHNpZp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BiXbgRR8YzdywCma6BzTez"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1152/mot_197576__1152-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AiX1D7YcyrkQeZLHyzmJi8">
        Motion 1975/76:1152
      </fw>
      <div xml:id="i-5BUrW6ThtZqhA3TLAypwk4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CPEy3SJX9KUirajAZYEekR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6Xz7DiDeiBV3gUqPtQPVJ6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5R318xuDsNrMAtyoHK2La6" type="motBody">
        <div xml:id="i-FaKX2zJfMFk1fraE1CSzcP">
          <p xml:id="i-VfMSYybozrqFvNc7g96JCh">
            av herr Takman m. fl. om rätt för statliga institutioner att
            lämna internationellt bistånd
          </p>
          <p xml:id="i-8UKKEzVyj3ZeXxNHq6oVm9">
            Riksdagen biföll 1975 regeringens proposition nr 84 om en särskild
            lag som ger kommuner och landstingskommuner rätt att lämna internationell
            katastrofhjälp genom att bistå med sjukvårdsutrustning eller annan
            utrust- ning som kan avvaras. I samband med sådant bistånd får
            kommunerna och landstingskommunerna ”i skälig omfattning” bekosta
            iordningställande och transport av utrustningen samt tillhandahålla
            och bekosta personal som behövs för att utrustningen skall kunna
            tas i bruk. Lagen trädde i kraft den 1 januari 1976. En motsvarande
            lag, giltig för universitetsinstitutioner, bibliotek etc. inom
            den statliga sektorn, är väl motiverad. Vid nyinköp av forskningsapparatur,
            undervisningsmateriel, instrument för sjukvård etc. är det ofta
            av formella skäl uteslutet att skänka den utrangerade materielen
            till institutioner i u- länder. I många fall gäller det materiel
            som är fullt användbar och som vid användning vid institutioner
            i andra länder på en annan utvecklingsnivå t.o.m. är mera ändamålsenlig
            än den materiel som den här ersätts av. I många fall är det också
            fråga om utrustning som här i landet har ringa bruksvärde och
            marknadsvärde. Ett liknande förhållande gäller bibliotekens vetenskapliga
            litteratur. Mängder av standardverk, inte minst gäller detta sådana
            områden som medicin, kemi, fysik och en mångfald tekniska gebit,
            kommer varje år i ny upplaga, och föregående års upplaga rensas
            ut från fackbiblioteken, inklusive de olika klinikernas och institutionernas
            bibliotek. De länder som nyligen tillkämpat sig frihet från kolonialt
            förtryck har i regel mycket små resurser att bygga upp moderna
            vetenskapliga bibliotek, och det finns ett skriande behov av facklitteratur
            på det världsspråk som flertalet studenter och akademiska lärare
            behärskar i respektive land. Även sådana läroböcker och uppslagsverk
            som utges i ny upplaga årligen är ofta är av en något tidigare
            upplaga.
          </p>
          <p xml:id="i-Tof7cbwmGTqBbnvrkjUFX1">
            av utomordentligt värde också i de fall där d Det är knappast
            motiverat eller önskvärt att begränsa en lag för uni- versitetsinstitutioner
            och liknande på samma sätt som skett i lagen om rätt för kommun
            och landstingskommun att lämna internationell katastrof- hjälp,
            dvs. att hjälpen får lämnas ”i samband med krig, farsot, översvämning,
            jordbävning, vulkanutbrott, torka eller liknande händelse i annat
            land eller återuppbyggnadsarbete efter sådan händelse”. En lag
            om rätt för universitetsinstitution, bibliotek m. fl. inom den
            statliga sektorn att lämna bistånd skulle dessutom tjäna två mera
            långsiktiga syften, dels bidra till mottagarlandets utveckling,
            dels främja kontakterna och sam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1152/mot_197576__1152-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4JHa4RZ8MaXvzkUUJXVapT">
            Mot. 1975/76:1152 I
          </fw>
          <p xml:id="i-DxGmvc3fTyM9Fgo1VsRPRu">
            arbetet mellan svenska institutioner och institutioner i mottagarlandet.
            Det skulle också vara möjligt att bistå nationella befrielserörelser.
            Vi föreslår därför en lag av följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-3fpf8vniU6ixDAzgbY5sxr">
            Lag om rätt för universitetsinstitution och annan institution
            inom den statliga sektorn att lämna internationellt bistånd
          </p>
          <p xml:id="i-PjRh42USH5XYyJap4KF1j5">
            Universitetsinstitution, bibliotek etc. inom den statliga sektorn
            får bistå institution i utvecklingsland och nationell befrielserörelse
            med utrustning och facklitteratur som institutionen kan avvara.
            Institution som har beslutat att lämna sådant bistånd får i skälig
            omfattning svara för kostnaderna för transport av utrustningen
            samt tillhandahålla och svara för ersättning till personal som
            behövs för att iordningställa utrust- ningen och för att utrustningen
            skall kunna tagas i bruk.
          </p>
          <p xml:id="i-PSYhKnW3RH4wzvURxGziG2">
            Denna lag träder i kraft den 1 januari 1977. Med hänvisning till
            det anförda föreslås att riksdagen beslutar anta det i motionen
            framförda förslaget om en lag om rätt för universitetsinstitution
            och annan institution inom den statliga sektorn att lämna internationellt
            bistånd.
          </p>
          <p xml:id="i-CsETViUAHQwRG4pk5UW5jY" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-WbeRksEhqS7LDoUMzdjtNv">
            JOHN TAKMAN (vpk) TORE CLAESON (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk) PER
            ISRAELSSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
