<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00908">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ersättning åt suppleant i regionalt statligt organ</title>
        <author>av herr Persson i Karlstad m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ersättning åt suppleant i regionalt statligt organ</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02908</idno>
          <rs type="number">908</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02908/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02908</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02908</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MAGNUS PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6</idno>
            <name>ELVY NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BFARkU8JBdh3WvC4Snrf4s</idno>
            <name>HANS PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WX8SC67u3oVr1ohzxpnY3s" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WX8SC67u3oVr1ohzxpnY3s">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BFARkU8JBdh3WvC4Snrf4s"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__908/mot_197576__908-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CJWUubKuroNfqJwHDSteyr">
        Mot. 1975/76: 908 2
      </fw>
      <div xml:id="i-RpWJrEJgZr1Ec4qLUFsTkh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-G63z6Vs4RaxmuxJiFhE1Em" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5m1HM4qUrd5HgFaU4dbtMM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TW8pSgDJN7Ygu27Vmox7Xd" type="motBody">
        <div xml:id="i-QQon8DyjhAXGwsBmEkQ6Lv">
          <p xml:id="i-RGJAn1uX2j1Uf2LQ5Ap2jE">
            Mot. 1975/76
          </p>
          <p xml:id="i-2MQ94W59aLZji4Lz6qpqRH">
            908-912 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-NfYY3ZkNMrSjf929cWqMrM">
            1975/76: 908
          </p>
          <p xml:id="i-6y7PvPHfPKuzZauywyxXYy">
            av herr Persson i Karlstad m. fl. om ersättning åt suppleant
            i regionalt statligt organ
          </p>
          <p xml:id="i-AU3BfHJmiZpDt86PJXCW7X">
            Suppleanter i statliga organ, t. ex. länsstyrelser och länsarbetsnämndern,
            blir enligt nu gällande regler ej kallade att delta i löpande
            sammanträden. Suppleant har visserligen rätt att närvara vid sammanträde
            även när ordinarie ledamot tjänstgör, men ekonomisk ersättning
            utgår ej till den närvarande suppleanten. Det torde vara av största
            betydelse att suppleant får insyn i styrelsearbetet och ges en
            mer kontinuerlig information, om vederbörande skall kunna sätta
            sig in i frågorna och fatta beslut när ordinarie ledamot har förhinder.
            De reformer som riksdagen har beslutat om har inneburit ett ökat
            antal förtroendevalda i skilda sammanhang, bl. a. kan nämnas yrkesinspektionen
            med dess regionala betydelse för arbetarskyddet. De flesta människor
            har ett arbete som de måste ta ledigt från. Detta innebär för
            en suppleant som av intresse går till styrelsesammanträdena många
            gånger ett inkomstbortfall. Risken för utestängning av vissa grupper
            av människor från viktigt politiskt arbete är stor, och här bör
            statsmakterna gå före och visa väg för andra institutioner och
            liknande och se till att även suppleanter kallas. I detta sammanhang
            bör nämnas att i de kommunala styrelserna och nämnderna kallas
            även suppleanterna och erhåller arvode, oavsett om de tjänstgör
            eller ej. Dessutom finns en klar trend i många kommuner att ge
            lika arvode till ordinarie ledamot och suppleant. Tidigare har
            många kommuner tillämpat det systemet att suppleant erhållit halvt
            sammanträ- desarvode. Frågan om ersättning åt ledamöter i regionala
            statliga organ regleras genom regeringens beslutande föreskrifter,
            som gäller från den 1 januari 1972. Enligt dessa utgår ersättning
            till suppleant ”då hon/han tjänstgör i stället för le- damot eller
            annars efter kallelse närvar vid sammanträde.” Enligt 14 $ länsstyrelseinstruktionen
            (SFS 1971:460) skall länsstyrelsen ledas av en styrelse, vilken
            består av landshövdingen, som är ordförande, och tio särskilt
            utsedda ledamöter. För var och en av de särskilt utsedda ledamöterna
            skall finnas en personlig suppleant. Styrelsen är beslutför när
            landshövdingen och minst sju andra ledamöter är närvarande. Några
            fö- reskrifter om kallelse till styrelsesammanträden ges inte
            i instruktionen. Enligt uppgift från civildepartementet har statsrådet
            Lundkvist i något sammanhang angivit följande riktlinjer för inkallande
            av suppleant till sty- relsesammanträde i länsstyrelsen: ”Suppleant
            skall kallas när han behövs som ersättare för ordinarie ledamot.
            Har suppleant som ersättare deltagit i sammanträde varvid ärende
            bordlagts,
          </p>
          <p xml:id="i-HKvZVhWWr5NC34x6JFaXwG">
            I Riksdagen 1975/76. 3 saml. Nr 908-912
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__908/mot_197576__908-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PBSwqbiWyV1vy39cXtF4pv">
            skall han jämte den ordinarie ledamoten kallas till senare sammanträde,
            under vilket det bordlagda ärendet ånyo skall behandlas. Suppleant
            skall också kallas (jämte ordinarie ledamot) om han är särskilt
            kunnig i ett visst ärende som skall behandlas. Vidare skall samtliga
            ledamöter och suppleanter kallas när sammanträdet rör ärende av
            stor vikt (bl. a. i informationssyfte).” Från civildepartementet
            har vidare anförts att kallelse av suppleanter till sammanträden
            bör undvikas i andra fall än som ovan sagts — praxis som också
            följs i övriga verksstyrelser bl. a. av praktiska skäl. Det anses
            ohan- terligt med en alltför stor församling. De av statsrådet
            Lundkvist givna riktlinjerna torde ha följts av länsstyrel- serna.
            Sammanträden med samtliga ledamöter och suppleanter har hållits
            bl.a. vid behandling av Länsprogram 70. Något hinder för suppleant
            att närvara vid styrelsesammanträde, varvid de enligt gängse föreningspraxis
            har yttranderätt men ej rätt att delta i beslut finns inte. Ersättning
            utbetalas endast till kallad suppleant. Vid förfrågan hos ett
            antal regionala organ synes närvaron ha varit ytterst sporadisk
            för suppleanterna. Som exempel kan nämnas att suppleanterna vid
            länsstyrelsen i Värmlands län under åren 1973 och 1974 endast
            kallats till ett sammanträde vardera året. Under år 1975 har suppleanterna
            över huvud taget icke kallats, trots att den viktiga Länsplan
            74 slutgiltigt be- handlats. De suppleanter som närvarit utgjorde
            till övervägande del hel- tidsengagerade/anställda politiker och
            företagare, medan de som skulle ha fått löneavdrag ej hade kunnat
            närvara. Dessa uppgifter styrker vår upp- fattig att en stor grupp
            människor utestängs från sammanträden på grund av ekonomiska skäl;
            de har helt enkelt inte råd att närvara. Antalet förtroendevalda
            inom den statliga förvaltningen har under de senaste åren ökat
            rätt kraftigt. Även de anställda har i väsentligt ökad om- fattning
            tillförsäkrats styrelseinflytande inom statsförvaltningen. Det
            är vik- tigt att de förtroendevalda bereds goda arbetsmöjligheter.
            Frågan om er- sättning åt ledamöter och suppleanter bör därför
            skyndsamt ses över. Med hänvisning till vad ovan anförts hemställs
            att riksdagen beslutar att hos regeringen anhålla om en översyn
            av nu gällande bestämmelser för ersättning åt suppleanter i regionala
            statliga organ.
          </p>
          <p xml:id="i-PXrqsnJjvzUmADnqxVqP23" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-5J3hqCPsZGYG5opxS4To81" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-QuZ7qJFd7nkzjuFXTeYztX" who="unknown" type="signature">
              MAGNUS PERSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-YUfKWvKu2oauYybXjfzJMZ" who="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t" type="signature">
              LILLY HANSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-HeyhNjD6v9G7iqP69c2B1x" who="unknown" type="signature">
              i Karlstad
            </p>
            <p xml:id="i-6CVtZeyZAdtPR37RVuH5gk" who="i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6" type="signature">
              ELVY NILSSON (s)
            </p>
            <p xml:id="i-R4DE8MNoyKjRm1Jt5xVn1b" who="i-BFARkU8JBdh3WvC4Snrf4s" type="signature">
              HANS PETTERSSON (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NYxevbH5T4DB1Qa3M6KqaF">
            i Sunne i Helsingborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
