<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ianspråktagande av mark för militärt ändamål</title>
        <author>av herrar Mattsson i Lane-Herrestad och Gustafsson i Stenkyrka </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ianspråktagande av mark för militärt ändamål</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021007</idno>
          <rs type="number">1007</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021007/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021007</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021007</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu</idno>
            <name>LENNART MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5</idno>
            <name>TORSTEN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ghvg4zJTbJcCX546y5TDNc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ghvg4zJTbJcCX546y5TDNc">
          <note type="signatory" corresp="i-BzYgGpLotxmsWDEnHPnKgu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1007/mot_197576__1007-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LUK8KJyN2ka5muDUkFwcZ6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DWr7JEezhpTuWAiimWsCiA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GTS3oKKDNzNtHYNjkSS42y"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FgN5QQrB7JyLm8v1X6A9Zs">
        <div xml:id="i-MmBFYzFf2Z4E7ZjXqhQaEs">
          <p xml:id="i-HZCSysnVTxpGZyajJAyZLH">
            Motion 1975/76: 1007
          </p>
          <p xml:id="i-EX18XS3Jij5pTt1bzainHE">
            av herrar Mattsson i Lane-Herrestad och Gustafsson i Stenkyrka
            om ianspråktagande av mark för militärt ändamål
          </p>
          <p xml:id="i-SbZahcvi1yV24qmeAEfH6Y">
            Under senare tid har aktualiserats behov av omfattande markförvärv
            för samhällets behov. Inte minst försvaret kommer här i blickpunkten.
            Nya vapen ställer krav på utökade områden för att kunna bedriva
            utbildnings- verksamhet och övningar, och marken behöver i regel
            disponeras med äganderätt. Vid köp av mark för försvarets räkning
            från enskilda ägare uppstår ofta problem. Ägarna önskar att få
            bli kvar i den invanda miljön. De vill behålla sin mark för fortsatt
            drift av jordbruk eller annan arealbunden produktion. Här ställs
            då den enskildes intresse emot samhällsintresset. Visserligen
            för- söker myndigheterna så långt som möjligt att få till stånd
            frivilliga över- enskommelser om köp, men expropriation är inte
            sällsynt. Orsakerna till att det uppstår problem, då enskilda
            markägare måste avstå sin mark för samhällsintresset, är dels
            beskattningsreglerna, dels tiden inom vilken ersättningsfastighet
            måste inköpas. Därtill kommer att ersättnings- fastighet, som
            skall inköpas för medel som erhållits för mark som sålts för försvarsändamål,
            måste vara en fastighet av samma slag. Helt naturligt framstår
            det som stötande att en enskild markägare, som tvingats att avstå
            sin mark, först skall tvingas avstå densamma och kanske bli tvungen
            att avflytta från orten och sedan få betala den största delen
            av köpeskillingen i form av skatt, om ersättningsfastighet inte
            kunnat er- hållas efter tre år. Om tidsfristen utsträcktes till
            dubbelt så lång tid som nu, då det gäller inköp av ersättningsfastighet,
            skulle situationen delvis kunna förbättras. Det skulle bli en
            längre tidsrymd under vilken jordbruksfastigheter blev utbjudna
            i marknaden. Därmed skulle det bli ökade möjligheter att kunna
            förvärva lämplig jordbruksfastighet i stället för den försålda.
            Frågan om vad som skall anses vara jämförlig ersättningsfastighet
            dis- kuteras intensivt bland dem som tvingats avstå sina gårdar,
            därför att de behövs för försvarsändamål. Det går inte att finna
            förståelse för att i vår tid — då vi upplever en avsevärd strukturförändring
            inom jordbruket med sammanläggning av gårdar och då det blir allt
            svårare att förvärva jordbruk — ställa krav på att ersättningsfastigheten
            skall vara en jordbruksfastighet, om sådan har fått avstås. Enligt
            nu gällande bestämmelser kan inte en jordbruksfastighet ersättas
            med en affärsfastighet, hyresfastighet eller annat slag av fastighet
            enligt reglerna om uppskov med realisationsvinstbeskattning. Dessa
            regler anser vi bör ändras så att inköp av fastighet, oavsett
            om det är jordbruksfastighet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1007/mot_197576__1007-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M2nXCz18Rqf7bMSdTuohup">
            Mot. 1975/76:1007 3
          </p>
          <p xml:id="i-VCLFBLE7MsKH8AjfBngy23">
            eller inte, får inköpas som ersättningsfastighet för jordbruksfastighet,
            som fått avstås för militärt bruk. Med hänvisning till vad här
            anförts hemställes att riksdagen beslutar 1. att vid ianspråktagande
            av mark för militärt ändamål tidsfristen för anskaffande av ersättningsfastighet
            får utsträckas från nu- varande tre till sex år, 2. att som ersättningsfastighet
            för jordbruksfastighet, som tagits i anspråk för militärt bruk,
            får utöver jordbruksfastighet även förvärvas annan fastighet.
          </p>
          <p xml:id="i-W6Mx3bjQW2XCnFun8VEVNk">
            Stockholm den 26 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-H3ThwEwe8bZ4nM5Dx8wF7F">
            LENNART MATTSSON (c) TORSTEN GUSTAFSSON (c) i Lane-Herrestad
            i Stenkyrka
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
