<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00919">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ökad service för riksdagens ledamöter</title>
        <author>av herr Wijkman m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ökad service för riksdagens ledamöter</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02919</idno>
          <rs type="number">919</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02919/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02919</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02919</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-41vJAS5dWD4kUE2fvP2FWP</idno>
            <name>ANDERS WIJKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <name>GABRIEL ROMANUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-38fof3HHcr7gkdu1y3sCPK</idno>
            <name>CHRISTINA ROGESTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8SkLipNzUmL7aq7DiRU7ye" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8SkLipNzUmL7aq7DiRU7ye">
          <note type="signatory" corresp="i-41vJAS5dWD4kUE2fvP2FWP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-38fof3HHcr7gkdu1y3sCPK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__919/mot_197576__919-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8GgJdevoPFTbrPvXsUdnMQ">
        Motion 1975/76: 919
      </fw>
      <div xml:id="i-AhqA9vWZu1JcCtBgTWAdBm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AcBNR4p2JrtCFCK33hvRPj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NRGEn2KQHJQ9RWt2vpjLuR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-H269ggNQ4J3pm2whKUnkmY" type="motBody">
        <div xml:id="i-VCW2tg61jKFj8X2SxYGDFW">
          <p xml:id="i-L7Zw3yMWBVvt4PXgeYXd5K" type="titleString">
            av herr Wijkman m. fl. om ökad service för riksdagens ledamöter
          </p>
          <p xml:id="i-D7ig7nfduEoww9YQjeNweu">
            En viktig strävan vid författningsrevisionen 1973/74 var att
            på olika sätt stärka riksdagens ställning. Jämfört med den tidigare
            grundlagen har också flera betydelsefulla förändringar genomförts.
            Den viktigaste innebär att riks- dagen nu suveränt stiftar landets
            lagar. Tidigare förutsattes att regering och riksdag gemensamt
            skulle sköta lagstiftningen. Den nya riksdagsordningen innebär
            därutöver att riksdagsutskotten givits vidgade möjligheter till
            ini- tiativ inom sina resp. ämnesområden, något som har stor principiell
            be- tydelse. Riksdagsledamöternas arbetsförhållanden har successivt
            förändrats. An- talet plenitimmar har ökat, likaså utskottsarbetet.
            Mängden av informa- tionsmaterial i olika frågor har ökat kraftigt;
            inläsningstiden har blivit allt längre och frågorna alltmer komplicerade.
            I samband med att riksdagen flyttade till Sergels torg fick varje
            ledamot ett eget arbetsrum. Det var något av en revolution. Att
            ha egen telefon och skrivmaskin innebar en enorm förbättring jämfört
            med förhållandena på Helgeandsholmen. Men det räcker inte. Vad
            som saknas är kvalificerad sekreterarhjälp — både för att hjälpa
            till med utskrifter, sortera handlingar, svara på brev, boka biljetter
            etc. och för att hjälpa till med beredningen av komplicerade ärenden.
            Den sistnämnda uppgiften är den viktigaste. De olika partierna
            har vissa utredningsresurser som står till partigruppernas förfogande.
            De tre icke-socialistiska partiernas riksdagskanslier är i dag
            ut- rustade med mellan fyra och tio politiska sekreterare vardera.
            Dessa hand- läggare har till uppgift att följa utvecklingen inom
            olika områden, göra ut- redningar för gruppen, tjänstgöra som
            sekreterare i olika kommittéer, bereda partimotioner och reservationer
            m. m. Det är uppenbart att partikanslierna inte har möjlighet
            att ge service till de enskilda ledamöterna annat än i undantagsfall.
            Svårast upplevs troligen den bristande tillgången på service och
            utred- ningshjälp av oppositionspartiernas ledamöter. Oppositionen
            har andra upp- gifter i parlamentet än regeringspartiet och dess
            representanter. Oppositions- ledamöterna skall inte bara följa
            utvecklingen på olika områden utan även utarbeta alternativ till
            regeringens förslag. I förhållande till regeringens re- surser
            är oppositionens möjligheter att arbeta fram alternativ — dvs.
            att be- driva effektiv oppositionspolitik — löjligt små. Oppositionspartiernas
            kan- sliresurser på sammanlagt ca 25 personer skall jämföras med
            kanslihusets många tjänstemän med politiska uppgifter. Det är
            orimligt att ledamöterna i rikets högsta beslutande organ inte
            har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__919/mot_197576__919-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-THRWiSyQ5BjG3VmqJhRGo9">
            Mot. 1975/76:919 14
          </fw>
          <p xml:id="i-HGpyB2um47rBgjL5kGcAUQ">
            tillgång till kvalificerad service i större omfattning vid fullgörande
            av sina uppdrag. Vid jämförelse med förhållandena inom förvaltningen
            framstår riksdagsledamöternas arbetsförhållanden som hopplöst
            antikverade. Jäm- förelser med utlandet ger dessutom vid handen
            att svenska parlamentariker är sämre ställda beträffande sekreterarhjälp
            än många jämförbara länders parlament. Parlamentsledamöterna i
            Storbritannien erhåller ca 2 300 kr. i månaden för sekreterarhjälp
            och allmänna kontorsomkostnader. I Frankrike bekostar Nationalförsamlingen
            en sekreterare för varje deputerad. I Italien förutsätts det rejält
            tilltagna arvodet och traktamentet räcka till sekreterarhjälp,
            medan man i Västtyskland har den ordningen att varje ledamot erhåller
            ca 2 900 kr. varje månad för ersättande av biträdeskostnader (detta
            avser ej skrivhjälp, som kostnadsfritt står till ledamöternas
            förfogande). Riksdagsledamöterna skulle fungera mer effektivt
            om vi hade tillgång till egen kvalificerad sekreterarhjälp. Arbetssituationen
            skulle bli mindre splittrad, kontakterna med allmänheten skulle
            kunna byggas ut samt inte minst viktigt: inlägg och förslag skulle
            kunna förberedas väsentligt bättre. Vi skulle kunna göra ett bättre
            arbete. Då varje ledamot sannolikt har sina speciella krav och
            önskemål vore ett fixerat högsta anslag per ledamot en rimlig
            form för stödet. Varje ledamot skulle vid årets utgång redovisa
            anslagets användning till förvaltningskon- toret. Stödets omfattning
            kunde förslagsvis i ett inledningsskede vara högst 2000 kr. per
            månad. 2 000 kr. räcker inte för att anställa en kvalificerad
            utredningssekreterare på vare sig halv- eller heltid. Det skulle
            däremot ge ledamöterna möjlighet att anställa någon på deltid
            under de perioder då arbetsbelastningen är störst; anlita någon
            expert för tidsbegränsade utredningsuppdrag eller, alternativt,
            tillsammans med en eller flera partikamrater anställa en gemensam
            ut- redningssekreterare på heltid. På sikt vore det önskvärt att
            varje riksdagsman hade tillgång till en kvalificerad handläggare
            på heltid. Genom att bifalla motionen kan riksdagen slå fast principen,
            att riksdagens ställning som hög- sta beslutande organ kräver,
            att ledamöterna ges rimliga möjligheter att presentera väl genomarbetade
            alternativ till de förslag som kommer från regering och myndigheter,
            respektive har förutsättningar att följa den ofta kvalificerade
            debatten i frågor som riksdagen har att ta ställning till. Med
            hänvisning till det ovan anförda hemställes att riksdagen för
            budgetåret 1976/77 anvisar 8 376 000 kr. för ökad administrativ
            service till riksdagsledamöterna enligt de prin- ciper som anförts
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Eb4FshEz7PMnrqmeURSWbn" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-LmSGaHkGx3xbr2Yh2ukJUo" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JZsKq7eonEnhUWJMmkYLsn">
              <item xml:id="i-FZjsC3HoNu5LWaXBvnenBG" who="i-41vJAS5dWD4kUE2fvP2FWP" type="signature">
                ANDERS WIJKMAN (m)
              </item>
              <item xml:id="i-LHDrY47eekj8vRLuLn3UZn" who="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb" type="signature">
                GABRIEL ROMANUS (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-FGMTDr9TK4iAdmDToHAEc5" who="i-38fof3HHcr7gkdu1y3sCPK" type="signature">
                CHRISTINA ROGESTAM (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__919/mot_197576__919-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__919/mot_197576__919-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7BKA3sP75gKC9QHyM8RVfG">
            GOTAB 51085 Stockholm 1976
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
