<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01265">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot sniffning</title>
        <author>av herr Jonsson i Alingsås</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot sniffning</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021265</idno>
          <rs type="number">1265</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021265/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021265</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021265</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RESLcBRPEJuCiTLkSkxbcV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RESLcBRPEJuCiTLkSkxbcV">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1265/mot_197576__1265-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mc1HdRyZs3aLxsPxsjzu3L">
        Motion 1975/76:1265
      </fw>
      <div xml:id="i-SgvYJWFxgSFfsfoJxVCajC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CLpkBm2Qt2jBe2KPF7mZhM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DtsbUrz6xdhcb6ES2jq1e4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8guceqP8NU51Tp3DCPnvie" type="motBody">
        <div xml:id="i-28BGRjvLvWuyViHb3tNryc">
          <p xml:id="i-QJadGzdCD8voKcvnYYwajW">
            av herr Jonsson i Alingsås om åtgärder mot sniffning
          </p>
          <p xml:id="i-EeUCYZs8htK1Y9KKNQ9cph">
            Missbruk av lösningsmedel genom sniffning har varit känt sedan
            sekel- skiftet och har ökat i omfattning under de senaste årtiondena.
            Ett stort antal kemiska preparat kan sniffas och ge upphov till
            missbruk, skador och dödsfall. Sniffningsmedel finns lättåtkomligt
            i hemmet, på många arbetsplatser och i butiker. Sniffningsruset
            innebär ej sällan hallucinationer, impulser och bisarra upp- levelser
            och beteenden, som ger upphov till dramatiska händelser, såsom
            drunkningsolyckor, tåg- och bilolyckor, självmord och dråp. Många
            av sniff- ningsmedlen är brandfarliga, och bränder i samband med
            sniffning är inte ovanliga. Fysiska skador och dödsfall genom
            förgiftning redovisas också. Beträffande psykiska förändringar
            på grund av sniffning är osäkerheten stör- re. Socialstyrelsens
            arbetsgrupp för åtgärder mot sniffning tar ganska lätt på denna
            del av problemet, medan den s.k. Thinnergruppen i Göteborg anser
            riskerna för psykiska långtidsförändringar stora. Skadeverkningarna,
            åtkomligheten, den tidiga debuten och sambandet mellan sniffning
            och missbruk av alkohol och narkotika gör det angeläget att finna
            vägar att minska bruket av sådana lösningsmedel som kan användas
            i berusningssyfte. De åtgärder som hittills vidtagits är dels
            thinnerkungörelsens (1960:625) restriktioner i fråga om försäljning
            av märkning av visst lösningsmedel, dels vissa ändringar i giftnämndens
            förteckning över giftiga och vådliga ämnen. Färghandlarna har
            uppmanats iaktta försiktighet vid försäljning av trikloretylen,
            och de sociala nämnderna har bedrivit upplysningsverksamhet om
            farorna med sniffning med särskild information till bl. a. föräldrar,
            lärare och ungdomsledare. I övrigt har lokala initiativ tagits
            i en del kommuner, t. ex. samarbete med skolor, butiker och tillverkare
            i syfte att begränsa tillgången på preparat, som används för sniffning.
            Förslag till ytterligare åtgärder redovisar bl. a. socialstyrelsens
            arbetsgrupp i fråga om förebyggande verksamhet, vård, be- handling
            och information, förslag rörande denaturering och utveckling av
            sniffbara produkter samt i fråga om försäljning och förvaring.
            I riksdagsmotioner från folkpartiet har bl. a. ställts krav på
            anslag för försök med nya behandlingsformer bland sniffare och
            om införande av be- stämmelser, som innebär att alla lösningsmedel
            innehållande gifter tas bort från detaljhandelsdiskarna och klassificeras
            som gifter med licenstvång, samt att även andra åtgärder vidtas
            för att motverka och förhindra sniffning bland barn och ungdom.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1265/mot_197576__1265-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q6RKgoJMGSTTjfM4hNw3qw">
            Mot. 1975/76:1265 13
          </fw>
          <p xml:id="i-WgjqyUjveMFyGz1WuTWukH">
            Förutom insatser i allmänt förebyggande syfte inom den sociala
            barna- och ungdomsvården, fritidsverksamheten och skolans elevvård,
            krävs enligt min mening ytterligare åtgärder, direkt inriktade
            mot sniffningen, såsom O enbart manuell försäljning av produkter
            som är begärliga från sniffnings- synpunkt, O intensifierade ansträngningar
            att åstadkomma ersättningsprodukter för thinner, O undersökning
            av möjligheten att minska bensenhalten i bensin, Oo förbud mot
            detaljhandelsförsäljning av trikloretylen, bensen, perkloretylen
            och trikloreton, O regler för förvaring av sniffbara ämnen, vidareutveckling
            av den s.k. toxikologiska rapporten (en lista över organiska lösningsmedel
            utarbetad vid Karolinska sjukhusets giftinformationscentral),
            O fördjupade studier av sniffningens skadeverkningar, inte minst
            de psy- kiska effekterna av långvarigt missbruk, O information
            till skilda målgrupper om farorna med sniffning och bety- delsen
            av vaksamhet i hem, skolor, butiker och på arbetsplatser. Med
            hänvisning till vad som anförts hemställs att riksdagen ger regeringen
            till känna, i avsikt att snabbt komma till rätta med de stora
            sniffningsproblemen, vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-JGdYgt7CWGMH5xq1vaSgMr" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-9xgkQizi5VBz7xzJVUepXA" type="signatureBlock">
            ELVER JONSSON (fp) i Alingsås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
