<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02432">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:105 med förslag till arbetsrättsreform m. m.</title>
        <author>av herr Gustafsson i Stockholm m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:105 med förslag till arbetsrättsreform m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022432</idno>
          <rs type="number">2432</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022432/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022432</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022432</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1CYV55jAsSkBLgG5JFjwZ</idno>
            <name>STIG GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L7WV7SG2MqZwXFjBfsC15F</idno>
            <name>RALF LINDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt</idno>
            <name>STIG OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV</idno>
            <name>IVAR NORDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TRnXjwqZqTJWcuZekA2f4r</idno>
            <name>SIVERT ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMh3exABdyie4FuycG7Nae</idno>
            <name>LENNART ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8k82iminaN5BgvqR9DCExE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8k82iminaN5BgvqR9DCExE">
          <note type="signatory" corresp="i-B1CYV55jAsSkBLgG5JFjwZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L7WV7SG2MqZwXFjBfsC15F"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gSKVFq5GsgutoVdRQPtCt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAQZQCwvaeCDiXjeD54AnV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRnXjwqZqTJWcuZekA2f4r"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMh3exABdyie4FuycG7Nae"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2432/mot_197576__2432-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Xgrc3XY6jzABbrAcbVKAiK">
        Motion 1975/76:2432
      </fw>
      <div xml:id="i-RiZpvFTMR9ZLvTStWmAUYm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-G4GEe3ZHL3yU22ndXqR9X5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HKwVcyaiqjAYWDRJvSUGD8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-75dcuSTG6K9gZUbj4hrSLQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-RA5TKWGTXNrkxA6gMLQJTS">
          <p xml:id="i-SG9q3SEBEn5cptv1FXUXAu">
            (ET RS ES ARS lane Se a BAR Sr AR EN SM a
          </p>
          <p xml:id="i-6oBCQuxXqFeuF1zdLJiXHz">
            av herr Gustafsson i Stockholm m. fl. med anledning av propositionen
            1975/76:105 med förslag till ar- betsrättsreform m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PEgpRqEK1oLe4unGR5ZfKo">
            Arbetskonflikter som berör utländsk part har praktisk betydelse
            främst i två fall: 1) blockad av fartyg under bekvämlighetsflagg,
            2) åtgärder till stöd för arbetstagare i multinationella företag.
            Blockaderna mot fartyg under bekvämlighetsflagg har sin grund
            i den kampanj som inleddes mot sådana fartyg av Internationella
            Transportar- betarefederationen 1958. Blockaden, som utfärdas
            av Svenska Sjöfolksför- bundet, har till syfte att förmå bekvämlighetsredaren
            att utfästa sig att betala löner till besättningen efter den standard
            som rekommenderas av Inter- nationella Transportarbetarefederationen.
            Skulle redaren inte teckna ett så- dant avtal, vädjar Sjöfolksförbundet
            till exempelvis Svenska Transportar- betareförbundet att vidtaga
            sympatiåtgärder. Åtgärder mot multinationella företag har hittills
            förekommit endast i liten skala, men de kan väntas få stor betydelse
            i framtiden. I första hand kan det bli fråga om att hindra företaget
            att flytta strejkdrabbad produktion till ett annat land. I övrigt
            kan det bli fråga om sympatiåtgärder av de slag som förekommer
            vid konflikter på den svenska arbetsmarknaden. Arbetsrättskommittén
            hade föreslagit att sympatiåtgärd med fackligt syfte skulle vara
            tillåten, om i annat land vidtagits stridsåtgärd som är lovlig
            enligt det landets lag eller som i vart fall skulle vara lovlig,
            bedömd enligt svensk lag. Löntagarreservanterna avstyrkte detta
            förslag, därför att det lade olämpliga band på de svenska fackförbundens
            handlingsfrihet. Särskilt lagtexten till lagen om medbestämmande
            i arbetslivet berör inte arbetskonflikter som har sin bakgrund
            i förhållanden i andra länder. Vid sin granskning uttalade lagrådet
            att sympatiåtgärd till stöd för utländsk part skulle i princip
            vara ”tillåten endast under förutsättning att den i utlandet vidtagna
            primära stridsåtgärden är lovlig”. Man kunde dock bortse från
            ”sådana förbud mot stridsåtgärder i den främmande staten, som
            står i uppen- bar strid mot grunderna för rättsordningen i vårt
            land”. Man kan mena att lagrådets yttrande inte siktar på åtgärder
            mot fartyg under bekvämlighetsflagg. I detta fall är primärkonflikten
            ett krav från Sven- ska Sjöfolksförbundet mot bekvämlighetsredaren
            som följs av en blockad mot ett fartyg i svensk hamn. Man kan
            likväl befara att bekvämlighets- redaren hävdar att primäråtgärden
            inte är lovlig enligt bekvämlighetslandets lag (det kan vara lagen
            i Liberia, Panama, Cypern, Singapore eller Somalia). Under hänvisning
            härtill kan redaren tänkas stämma något av de berörda svenska
            fackförbunden till arbetsdomstolen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2432/mot_197576__2432-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H9B6ThxCVtJBft32oaU5xs">
            Mot. 1975/76:2432 4
          </fw>
          <p xml:id="i-U9mZpaS3N1iiFNazwCGTGB">
            När det gäller fackliga åtgärder som berör multinationella företag
            är det ännu viktigare att riksdagen uttalar sig så att de svenska
            organisationernas handlingsmöjligheter inte blir beskurna. Det
            är i många fall olämpligt att lovligheten av en sympatiåtgärd
            i Sverige görs beroende av lovligheter av en primäråtgärd i utlandet.
            Det är ofta svårt och inte sällan omöjligt att säkert fastställa
            vad som är lovligt, när det gäller en sådan primäråtgärd. Därtill
            kommer att strejkrätten kan vara snävt beskuren även i länder
            med vilkas samhällsskick vi kännerstorsamhörighet. Som exempel
            kan nämnas att den brittiska tory-regeringen 1971 genomförda en
            lagstiftning enligt vil- ken fackföreningarna var skyddade mot
            de gamla strejkförbuden enligt com- mon law, endast om de registrerade
            sig. Enligt beslut av den brittiska lands- organisationen vägrade
            emellertid fackförbunden med några få undantag att underkasta
            sig denna ordning. Under perioden fram till 1974, då tory- regeringens
            lagstiftning upphävdes och ersattes av nuvarande lagstiftning,
            var därför praktiskt sett alla strejker olovliga. I ett sådant
            läge skulle därför, om lagrådets mening fick bli bestämmande,
            svenska fackförbund vara hind- rade att vidta sympatiåtgärd till
            förmån för utländsk part. Vid bedömningen av reglerna om sympatiåtgärder
            till förmån för utländsk part har man att beakta regeln i 41 $,
            första stycket, punkten 1, om förbud mot stridsåtgärder i rättstvister.
            Gör arbetsgivarsidan invändning mot den fackliga åtgärdens lovlighet,
            blir det svenska fackförbundet tvunget att invänta arbetsdom-
            stolens avgörande. Även om åtgärden skulle befinnas vara lovlig,
            kan detta besked komma så sent att sympatiåtgärd inte längre är
            aktuell. I sitt svar till lagrådet har departementschefen förklarat
            att det i princip är riktigt att fackliga sympatiåtgärder i Sverige
            till förmån för part i utländsk arbetsstrid är avsedda att vara
            tillåtna under den förutsättningen att den primära arbetsstriden
            är lovlig. Samtidigt har han pekat på att fall kan upp- komma,
            i vilka kravet på den primära åtgärdens lovlighet inte kan upp-
            rätthållas och hänvisat bl. a. till de svårigheter som i sammanhanget
            kan uppstå vid gränsdragningen mellan stridsåtgärder med fackliga
            resp. politiska syften. Det kan sättas i fråga om departementschefens
            uttalanden på denna punkt tillräckligt klart anger att lagrådets
            tolkning av 41 $ medbestämmandelagen är alltför restriktiv. Det
            är viktigt att de svenska fackliga organisationerna får tillfälle
            att delta i internationella stödaktioner till förmån för arbetstagarna
            i andra länder, utan hinder av att de har träffat kollektivavtal
            med de svenska arbetsgivarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2432/mot_197576__2432-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DVZLgy57BfTP9ckQUWeMy9">
            Mot. 1975/76:2432 $
          </fw>
          <p xml:id="i-HYQFABwfMZFYw1tSdEz7VT">
            Det hemställs att riksdagen uttalar att lagen om medbestämmande
            i arbetslivet inte är avsedd att hindra sympatiåtgärder i konflikter
            med ut- ländsk bakgrund av det slag som ovan angivits.
          </p>
          <p xml:id="i-4cKijJLxWskbjN4Dq3i3R2" type="date">
            Stockholm den 22 april 1976 STIG GUSTAFSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-P93GXZaqxbiKtJNvJZiF8P">
            i Stockholm RALF LINDSTRÖM (s) IVAR NORDBERG (s) STIG OLSSON
            (s) SIVERT ANDERSSON (s) i Timrå i Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-MRgFMJabZj5ovpFnvDgi5G">
            LENNART ANDERSSON (s) i Södertälje
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
