<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om insatser för mindre och medelstora företag</title>
        <author>av herr Ahlmark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om insatser för mindre och medelstora företag</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022113</idno>
          <rs type="number">2113</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022113/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022113</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022113</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB</idno>
            <name>PER AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4uJEFdvmwfbMmozZhv5XDY</idno>
            <name>OLA ULLSTEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk</idno>
            <name>ERIC ENLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban</idno>
            <name>INGEMAR MUNDEBO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN-ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ANDERS JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps</idno>
            <name>SVEN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt</idno>
            <name>ROLF WIRTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt</idno>
            <name>INGEGÄRD FRAENKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QXiGidLhFr3yVPmDxRSa4h</idno>
            <name>CECILIA NETTELBRANDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq</idno>
            <name>KERSTIN ANÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9Gxy5RiREUwmFWTiL3o5o" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9Gxy5RiREUwmFWTiL3o5o">
          <note type="signatory" corresp="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4uJEFdvmwfbMmozZhv5XDY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXiGidLhFr3yVPmDxRSa4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1975/76
          </p>
          <p>
            2113—2117 Motion
          </p>
          <p>
            1975/76: 2113
          </p>
          <p>
            av herr Ahlmark m. fl. om insatser för mindre och medelstora
            företag
          </p>
          <p>
            Sammanfattning
          </p>
          <p>
            Samhället kan inte fungera utan de många små och medelstora före-
            tagen. De är förutsättningen för ett decentraliserat näringsliv.
            Därför måste det vara en central målsättning för näringspolitiken
            att bevara en stor och utvecklingskraftig sektor av mindre och
            medelstora företag. För att ge de mindre och medelstora företagen
            goda arbets- och ut- vecklingsmöjligheter fordras ett samlat näringspolitiskt
            program som täcker ett brett fält av åtgärder. Målet för ett sådant
            program bör vara att dels skapa en gynnsam och utvecklingsstimulerande
            miljö för mindre och medelstora företag, dels ge små företag samma
            arbetsförutsättningar som större. 5 Bland de åtgärder som bör
            vidtas är enligt vår mening följande: — Möjligheterna att slopa
            den allmänna arbetsgivaravgiften för de första fem anställda i
            ett företag och därmed också för egenföre- tagare måste prövas
            positivt. — Egenföretagare bör ges rätt att göra avdrag för socialförsäkringsav-
            gifter redan från inkomståret 1976. — Kapitalförsörjningen för
            mindre och medelstora företag bör tryggas. Medel ur AP-fonden
            bör i ökad utsträckning ställas till deras för- fogande genom
            AB Industrikredit, AB Företagskredit och Företags- kapital AB.
            Utlåningsmöjligheterna för företagareföreningarna bör vidgas.
            Nästa år bör de tillföras 150 milj. kr. i nya lånemedel. Sam-
            ordningen av kreditstödet måste förbättras. — Mindre och medelstora
            företag bör få rätt att bilda trygghetsfonder genom skattefria
            avsättningar. — Uppgiftslämnandet för de mindre företagen måste
            lindras och frågan om ekonomisk kompensation lösas. — En särskild
            bolagsform för mindre företag bör inrättas. — Arvs- och förmögenhetsbeskattningen
            bör läggas om, så att för- mögenheter som utgör ett arbetande
            kapital i ett företag beskattas lindrigare än andra typer av förmögenheter.
            — Innovationsverksamhet och produktutvecklingsarbete i mindre
            före- tag bör ges ökat stöd. Företagareföreningarna bör ges möjlighet
            att lämna företag och enskilda produktutvecklingslån eller kredit-
            garantier. Uppfinnarstödet via Styrelsen för teknisk utveckling
            (STU) bör byggas ut.
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1975/76. 3 saml. Nr 2113—2117
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 2
          </p>
          <p>
            — Företagareföreningarna bör tillföras ytterligare resurser och
            utveck- las till regionala serviceorgan som kan erbjuda mindre
            och medelstora företag ett brett register av tjänster.
          </p>
          <p>
            Decentraliserat näringsliv
          </p>
          <p>
            Den växande koncentrationen inom det ekonomiska livet med ägandet
            av näringslivet samlat på ett fåtal händer och ett ökat statligt
            inflytande direkt i företagen inger oro. Den strider mot kraven
            på maktspridning och decentralisering och försvårar allvarligt
            möjligheterna att upprätt- hålla sysselsättningen och tillgodose
            behoven av service i olika delar av landet. Mot den här bakgrunden
            är det nödvändigt med en politik som slår vakt om de mindre och
            medelstora företagen. De behövs för att hindra en långtgående
            ägarkoncentration inom näringslivet och för att hålla konkurrensen
            vid liv. De behövs för att i skilda delar av landet upp- rätthålla
            en rimlig närservice och ge människor sysselsättning och dräg-
            liga arbetsvillkor. För många orter är de själva förutsättningen
            för att kunna leva vidare och utvecklas. Mindre och medelstora
            företag spelar också en viktig roll som innova- törer, som en
            källa för nya produkter. Genom sin informella organisa- tion och
            stora flexibilitet erbjuder de i många fall en gynnsam miljö för
            nyskapande. Den utvecklings- och förnyelseresurs som de mindre
            företagen representerar måste tas till vara. Därför är de senaste
            årens utveckling illavarslande. Många mindre och medelstora familjeföretag
            har upphört som självständiga enheter. I en del fall rör det sig
            om rena nedläggningar, men i första hand har den skett genom försäljning
            till större företag eller genom samgående med andra familjeföretag.
            Samtidigt som familjeföretag sålts eller lagts ner har det inte
            skett någon tillväxt underifrån. Detta beror dels på låg expansionstakt
            bland mindre företag och färre nyetableringar, dels på att bra
            mindre företag snart blir ett intressant köpobjekt för större
            företag.
          </p>
          <p>
            Näringspolitik för mindre och medelstora företag
          </p>
          <p>
            Samhället kan inte fungera utan de många små och medelstora före-
            tagen. De är, som framgått ovan, förutsättningen för ett decentraliserat
            näringsliv. Det måste därför vara en cenral målsättning för närings-
            politiken att bevara en stor och utvecklingskraftig sektor av
            mindre och medelstora företag inom såväl industrin som servicenäringarna.
            Insatserna får inte bara gälla de stora företagen. Också de många
            ut- vecklingsbara mindre och medelstora företagen måste ges möjlighet
            att leva vidare, och uppkomsten av nya sådana företag måste stimuleras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113
          </p>
          <p>
            För att ge de mindre och medelstora företagen goda arbets- och
            ut- vecklingsvillkor fordras ett samlat näringspolitiskt program
            som täcker ett brett fält av åtgärder. Målet för ett sådant program
            bör vara att dels skapa en gynnsam och utvecklingsstimulerande
            miljö för mindre och medelstora företag, dels ge små företag samma
            arbetsbetingelser som större. Det förutsätter både insatser för
            att stimulera utveckling och etablering av företag och åtgärder
            för att undanröja sådant som särskilt belastar de mindre företagen.
            Statsmakterna måste på ett helt annat sätt än hittills beakta
            konse- kvenserna för mindre och medelstora företag vid utformningen
            av nä- ringspolitiken, skattepolitiken och den ekonomiska politiken.
            Riksdagen bör enligt vår mening klargöra detta genom ett särskilt
            uttalande, som
          </p>
          <p>
            kan tjäna som vägledning för arbetet inom departement och utred-
            ningar.
          </p>
          <p>
            Skattereform för mindre och medelstora företag
          </p>
          <p>
            Skattesystemet bestämmer i hög grad arbetsvillkoren för företagen
            och deras inbördes konkurrensförhållanden Utformningen av skatte-
            politiken har därför stor betydelse för både takten och inriktningen
            av förändringarna inom näringslivet. Det är troligt, även om några
            närmare undersökningar inte förelig- ger, att det nuvarande skattesystemet
            — tillsammans med en rad andra faktorer — bidragit till koncentrationsutvecklingen
            inom svenskt nä- ringsliv. Det finns därför starka skäl för en
            skattereform som tar sikte på mindre och medelstora företag. Den
            bör syfta till en rättvis fördel- ning av skatter och avgifter
            mellan mindre och större företag. Vidare bör de som väljer att
            satsa på ett eget företag ges möjlighet till ett eko- nomiskt
            utbyte som står i rimlig relation till arbetsinsatsen. Det måste
            helt enkelt finnas ett ekonomiskt incitament för människor att
            starta och driva företag. Några huvudpunkter i en reform bör vara:
            — Den allmänna arbetsgivaravgiften slopas för egenföretagare och
            för de första fem anställda i ett företag. — Mindre och medelstora
            företag ges större möjligheter till skattefria vinstavsättningar
            för att bättre klara akuta kriser och tillfälliga ned- gångar
            i produktionen. — Arvs- och förmögenhetsbeskattningen läggs om
            så att sådana för- mögenheter som utgör ett arbetande kapital
            i familjeföretag beskat- tas lindrigare än andra typer av förmögenheter.
          </p>
          <p>
            1. Den allmänna arbetsgivaravgiften En avgift på arbetskraften
            drabbar särskilt de minsta och mest jarbets- intensiva företagen.
            Deras möjligheter att ”lyfta av” kostnadsökningen 1t Riksdagen
            1975/76. 3 saml. Nr 2113—2117
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-004.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 4
          </p>
          <p>
            genom rationaliseringar o. d. är oftast små. De befinner sig
            vidare i all- mänhet i en sådan konkurrenssituation att de har
            svårt att kompensera sig genom att öka priserna. Resultatet blir
            i stället att lönsamheten pressas ytterligare, och det gäller
            då en grupp företag som redan i dag har synnerligen låg lönsamhet.
            För att skapa större rättvisa i beskattningen mellan stora och
            små företag bör man därför enligt vår mening avlasta från företagen
            den allmänna arbetsgivaravgiften för de första fem anställda.
            Det kan ske genom en direkt befrielse eller genom ett motsvarande
            grundavdrag. En sådan åtgärd skulle innebära en särskild lättnad
            för de minsta före- tagen. En befrielse skulle också betyda mycket
            för de många egenföre- tagarna, som också belastats hårt av de
            ökade arbetsgivareavgifterna. Förra året beslöt skatteutskottet
            med anledning av motioner från bl. a. folkpartiet att begära att
            företagsskatteberedningen fick i uppdrag att utreda frågan om
            en differentiering av den allmänna arbetsgivaravgiften. Ett sådant
            tilläggsuppdrag gavs beredningen i höstas. Med hänsyn till detta
            avstår vi nu från att framföra något yrkande på denna punkt.
          </p>
          <p>
            2. Egenföretagarnas sociala avgifter Genom skatteomläggningen
            för 1976 års inkomster uppnåddes bl. a. en avsevärd sänkning av
            den statliga inkomstskatten. Vi stödde denna skatteomläggning.
            Den var betydelsefull för löneförhandlingarna och arbetsfreden
            under 1975. Omläggningen innebar också att reglerna för beräkning
            av underlaget för socialförsäkringsavgift ändrades. Belopps- taket
            (7 1/2 basbelopp) slopades. Detta har fått betydande konsekven-
            ser dels för dem som har uppdragsinkomster, dels för egenföretagare.
            Genom riksdagsbeslut hösten 1975 löstes detta problem i fråga
            om upp- dragsinkomster, medan beträffande egenföretagare företagsskattebered-
            ningen fick i uppdrag att överväga former för en lösning. Det
            är angeläget att kvarstående problem snabbt kan lösas. Problemen
            är, med hänsyn till eftersläpande avdragsrätt, särskilt besvärliga
            för 1976 års inkomster och 1977 års taxering. Företagsskatteberedningen,
            som behandlar hela frågan om arbetsgivaravgifter av skilda slag
            från arbetsgivare och egenföretagare, torde komma att slutföra
            sitt arbete under 1976. Det är emellertid osäkert om beredningens
            förslag kan komma att framläggas inför riksdagen under 1976. Om
            så inte kan ske är det angeläget att en tillfällig lösning kan
            gälla i avvaktan på mera definitiva beslut. Vi anser att riksdagen
            bör begära förslag under år 1976 rörande avdrag för egenföretagares
            socialförsäkringsavgift.
          </p>
          <p>
            3. Trygghetsfonder Nedläggningen av ett företag får ofta stora
            konsekvenser. Det gäller både för ägare och anställda och för
            den ort där företaget hör hemma. Det är därför ett starkt och
            gemensamt intresse för företag, samhälle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 5 och anställda att stärka de mindre och medelstora
            företagens möjlig- heter att klara akuta krissituationer och tillfälliga
            nedgångar i produk- tionen. Det bör bl.a. ske genom ett system
            som uppmuntrar dem att sätta av medel under goda år för att användas
            under ”magra”. Det är grundtanken i det förslag om trygghetsfonder
            som folkpartiet tidigare lagt fram. Det innebär i korthet att
            varje företag — oberoende av verksamhetsform — med mindre än t.ex.
            250 anställda får rätt att göra skattefria avsättningar till en
            trygghetsfond, knuten till företaget. Denna skall kunna tas i
            anspråk i situationer då sysselsättningen inom företaget är hotad,
            t.ex. för att undvika permitteringar vid lågkonjunk- turer eller
            då risk föreligger för omedelbar friställning av de anställda.
            I förhållande till nuvarande möjligheter till vinstavsättningar
            har förslaget om trygghetsfonder väsentliga fördelar. Framför
            allt skulle småföretag och andra som i dag inte har möjlighet
            att utnyttja investe- ringsfonderna få rätt till skattefria avsättningar.
            Vidare skulle avsätt- ningarna kunna tas i anspråk för flera ändamål
            och i flera situationer än i dag, och tillstånd för att utnyttja
            dem skulle ges på regional och inte central nivå. Också förslaget
            om trygghetsfonder tillhör de frågor som företags- skatteberedningen,
            efter uttalande från skatteutskottet, skall pröva. Vi framför
            därför inget särskilt yrkande i det här sammanhanget.
          </p>
          <p>
            4. Familjeföretagen
          </p>
          <p>
            För ägaren/ägarna av ett familjeföretag utgör företaget i allmänhet
            en stor del av den samlade förmögenheten. Det innebär att den
            i stor utsträckning är ett arbetande kapital, som inte kan lösgöras
            utan åter- verkningar på företagets tillväxt och fortbestånd.
            Kapitalskatter o. d. måste därför — åtminstone till en del — tas
            från det löpande rörelse- resultatet. Därigenom ställs företaget
            inför ett dubbelt förräntnings- krav. Avkastningen skall räcka
            till både för att trygga en viss tillväxt av företaget och för
            att klara av kapitalskatterna. I många fall är räntabiliteten
            inte tillräcklig för att klara av det. Resultatet blir då att
            man skjuter svårigheterna framför sig och inriktar sig på försäljning
            eller nedläggning. En omläggning av arvs- och för- mögenhetsbeskattningen
            vad beträffar familjeföretag är därför nöd- vändig. En lösning
            är därvid att i beskattningshänseende skilja mellan förmögenheter
            som utgör ett arbetande kapital i ett företag och andra förmögenheter.
          </p>
          <p>
            Efter motioner från bl.a. folkpartiet har företagsskatteberedningen
            fått tilläggsdirektiv att ta upp kapitalbeskattningens konsekvenser
            för familjeföretagen. Det är nödvändigt att denna fråga behandlas
            så snabbt som möjligt, så att ett förslag kan läggas fram för
            riksdagen nästa år. Den nuvarande substansvärderingen av familjeföretag
            och av aktier i icke börsnoterade företag har vissa brister. Den
            kan lätt leda till en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-006.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 6
          </p>
          <p>
            orealistisk värdering som inte svarar mot avkastningen. De senaste
            an- visningarna för värdering av aktier ger dock ett visst utrymme,
            så att man kan ta hänsyn också till avkastningen. Företagsskatteberedningen
            bör likväl göra en förutsättningslös prövning av principerna för
            värde- ringen av aktier i icke börsnoterade företag.
          </p>
          <p>
            Företagens uppgiftsskyldighet
          </p>
          <p>
            Många företagare upplever tvånget att lämna uppgifter till kommu-
            nala och statliga myndigheter som en växande börda. Allt mer tid
            måste läggas ner på att ta fram och sammanställa uppgifterna.
            Bördan upplevs inte som mindre tung när man gång efter annan kan
            konsta- tera att likartade uppgifter ofta begärs från olika håll
            — men sällan vid samma tidpunkt och sällan så att ytterligare
            arbetsinsats inte behövs. Det är tio år sedan riksdagen uttalade
            sig för en ”samordning och förenkling av de uppgifts- och uppbördsskyldigheter
            som av det all- männa åläggs företagen”. Under den tiden har uppgiftstrycket
            på före- tagen växt ytterligare, bl. a. som en följd av den ökade
            efterfrågan på statistik i olika sammanhang. En samordning och
            förenkling är därför än mer motiverad och angelägen i dag. Under
            första hälften av 1976 beräknas Utredningen om företagens uppgiftsplikt
            tillsatt 1969 lägga fram sina förslag. Enligt uppgift kom- mer
            den då att föreslå ett särskilt organ för att samordna uppgifts-
            kraven från olika myndigheter. Det är möjligt att ett sådant organ
            kan åstadkomma vissa förenklingar, men det kan också leda till
            ökad byråkrati. Utredningen har varit förhindrad att ta upp den
            väsentliga frågan om ersättning för uppgifts- och uppbördsskyldigheten.
            En sådan be- gränsning av utredningsuppdragen har varit felaktig,
            särskilt som möj- ligheterna att åstadkomma en rimlig balans mellan
            myndigheternas behov av uppgifter och företagens kostnader för
            att ta fram dem till en del sammanhänger med ersättningsfrågan.
            Myndigheterna behöver för närvarande endast ta hänsyn till sina
            egna kostnader och behöver inte väga in företagens kostnader för
            att ta fram uppgifterna. Ett er- sättningssystem skulle framtvinga
            en bättre avvägning mellan kost- naderna för att begära in uppgifterna
            och nyttan av dem. Frågan om ekonomisk ersättning till företagen
            för uppgiftsskyldigheten måste där- för prövas närmare.
          </p>
          <p>
            Kapitalförsörjning
          </p>
          <p>
            Från kapitalförsörjningssynpunkt är de mindre företagens problem
            bl. a. att de i mycket stor utsträckning måste anlita externa
            finansie-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-007.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 7 ringskällor. Men konkurrensen om de finansieringsmöjligheter
            som står till buds har ökat. I denna konkurrens är de mindre företagens
            nu- varande möjligheter att hävda sig begränsade. Mot denna bakgrund
            är det uppseendeväckande att regeringens för- slag i budgetpropositionen
            för att öka tillgången på kapital inom indu- strin i första hand
            tar sikte på de stora företagen. Vi kan inte accep- tera en sådan
            ensidig prioritering utan anser att också de mindre och
          </p>
          <p>
            medelstora företagen måste garanteras det kapital som de behöver
            för sina investeringar.
          </p>
          <p>
            1. Företagareföreningarna
          </p>
          <p>
            För många mindre företag spelar utlåningen via företagareförening-
            arna en viktig roll. Ett skäl till det är att föreningarna kan
            ge lån utan formella säkerheter. Ett annat är att föreningarna
            genom sam- arbete med bankerna kan medverka till en helhetslösning
            av finansie- ringsproblemen för mindre företag. Det är därför
            viktigt att företagare- föreningarna har tillräcklig kapacitet
            för sin utlåning. För nästa år har föreningarna själva beräknat
            att man behöver ett tillskott av nya lånemedel på ca 90 milj.
            kr. Därvid har man tagit hänsyn till amorteringar på uteliggande
            lån. Föreningarnas beräkningar bygger på de förutsättningar som
            gäller i dag. Starka skäl talar emeller- tid för att gränsen för
            de s.k. direktlånen bör höjas från nuvarande 200 000 kronor till
            500 000 kronor. Det förutsätter ökade medel för utlåning. En mer
            investeringsbefrämjande politik kommer dessutom att kraftigt öka
            företagens efterfrågan på kapital. I budgetpropositionen föreslås
            att ytterligare 35 milj. kr. ställs till förfogande för utlåning
            via företagareföreningarna. Mot den skisse- rade bakgrunden är
            detta belopp för litet. Vi anser att riksdagen bör anvisa 150
            milj. kr. i nya lånemedel och samtidigt höja lånegränsen till
            500 000 kronor. Yrkande om detta framförs i en med centernartiet
            gemensam motion. För närvarande har företagareföreningarna inga
            möjligheter att ge lån och förmedla kreditgarantier till den växande
            gruppen av tjänst- producerande företag. Samtidigt har denna grupp
            ofta samma svårig- heter som mindre industriföretag att få sina
            kapitalbehov tillgodosedda på den ordinarie kreditmarknaden. Företagareföreningarna
            bör därför ges möjlighet att ge kreditstöd även till denna grupp
            av företag.
          </p>
          <p>
            2. Industrikredit och Företagskredit
          </p>
          <p>
            Genom AB Industrikredit och AB Företagskredit erhåller mindre
            och medelstora företag primär- och sekundärlån för byggnadsinvesteringar
            samt lån för maskininvesteringar o.d. Medel för utlåningen får
            de båda kreditinstituten genom upplåning i AP-fonden. Förra året
            upp- gick den till ca 1 miljard kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-008.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 8
          </p>
          <p>
            För närvarande finns det en kö av beviljade men i brist på medel
            inte utbetalda lån hos Industrikredit och Företagskredit på ca
            300—400 milj. kr. Det motsvarar en väntetid på 5—6 månader. Enligt
            vår me- ning är det angeläget att kön avvecklas genom att medel
            nu ställs till förfogande från AP-fonden. Därutöver bör de båda
            kreditinstituten fortsättningsvis tillförsäkras ett årligt låneutrymme
            hos AP-fonden på ca 1 miljard kronor. Yrkande om detta framförs
            i en med center- partiet gemensam motion.
          </p>
          <p>
            3. Riskvilligt kapital
          </p>
          <p>
            Tyngdpunkten i det statliga finansieringsstödet för mindre och
            me- delstora företag ligger på krediter — framför allt långfristiga
            sådana. Med låg soliditet har emellertid även företag med goda
            lönsamhets- utsikter svårt att låna upp kapital. Företagens villighet
            att satsa på nya investeringar kommer därför till stor del att
            sammanhänga med tillgången på riskvilligt kapital. År 1972 beslöt
            riksdagen att inrätta det halvstatliga Företagskapital AB, vars
            uppgift är att genom köp av minoritetsposter av aktier o. d. förmedla
            riskvilligt kapital till mindre och medelstora företag. En stor
            fördel och en avgörande skillnad mellan Företagskapital och t.ex.
            investmentbolagen och fjärde AP-fonden är att de övriga innehavarna
            av företagets aktier har rätt att få köpa tillbaka de aktier som
            Före- tagskapital förvärvat. Det innebär att Företagskapital har
            förutsätt- ningar att gå in i företag i kritiska lägen och sedan
            avveckla sitt enga- gemang när stabilitet uppnåtts. Med nuvarande
            regler kan Företagskapital dock bara förmedla kapi- tal då det
            är nödvändigt för en varaktig expansion av verksamheten i företagen.
            Någon möjlighet att gå in för att säkra företagets fortbestånd
            vid t. ex. generationsskiften har det inte. Det är en allvarlig
            svaghet. Det är just i samband med arvskiften och liknande som
            många familje- företag säljs, helt enkelt därför att man inte
            klarar av skatterna. I ett sådant läge skulle Företagskapital
            kunna göra en värdefull insats. Reglerna för verksamheten bör
            därför ändras så att det i framtiden blir möjligt att köpa akier
            i företag vid generationsskiften o. d. Yrkan- de om detta framförs
            i en med centerpartiet gemensam motion.
          </p>
          <p>
            4. Bättre samordning För att kompensera de mindre företagens
            handikapp på den regul- jära kreditmarknaden har under årens lopp
            bildats en lång rad hel- eller halvstatliga kreditinstitut. Floran
            av institut eller speciella kredit- stöd börjar nu bli något vildvuxen.
            Det torde f.n. finnas ett 25-tal olika hel- eller halvstatliga
            institut och myndigheter som bidrar till förmedlingen av kapital
            till mindre och medelstora företag. En bättre samordning mellan
            olika låneformer och kreditinstitut är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-009.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 9 önskvärd. Det är nödvändigt för att företagen
            skall kunna överblicka de olika möjligheterna att få fram kapital
            och förenkla kontakterna med kreditbeviljande institutioner. I
            ett yttrande över en motion från folkpartiet underströk näringsut-
            skottet 1974 dessa synpunkter. Utskottet ansåg dock att överväganden
            om kreditstödets administration borde ske i samband med den fort-
            löpande översynen av reglerna för kreditstödet. Några åtgärder
            för att förbättra samordningen har emellertid inte vidtagits.
            Vi vill därför upprepa vårt förslag om en samlad översyn av allt
            kreditstöd till mindre och medelstora företag. En huvudpunkt bör
            därvid vara att undetrsöka om de olika instituten kan samlas inom
            ramen för en gemensam administration och om föreliggande stödformer
            i största möjliga utsträckning kan koncentreras till ett organ.
          </p>
          <p>
            Innovationer och nyetableringar
          </p>
          <p>
            Från sysselsättningssynpunkt är det viktigt att nya företag kommer
            till. Flera undersöknnigar visar att den största sysselsättningsökningen
            sker genom nyetablerade företag. Mot den bakgrunden är det oroande
            att etableringen av nya företag av allt att döma minskat påtagligt
            under de senaste decennierna. Frågan om vad som kan göras för
            att stimulera innovationer och underlätta etableringen av nya
            företag är därför central inom närings- politiken. Vi tror nämligen
            att det på många håll finns både idéer och
          </p>
          <p>
            intresse för att satsa på ett eget företag. Men en del hinder
            måste un- danröjas.
          </p>
          <p>
            1. Innovationsfrämjande näringspolitik
          </p>
          <p>
            Tillkomsten av nya innovationer har ett nära samband med forsk-
            ningspolitiken i stort. Men trots viktiga insatser inte minst
            från svenska innovationsforskare är kunskapen om innovationsprocessen
            och hur den bäst skall stimuleras fortfarande bristfällig. Vi
            föreslår därför att en grupp av fristående experter tillsätts
            för att utarbeta förslag till en mer innovationsbefrämjande närings-
            och forskningspolitik. Detta ar- bete bör bedrivas i nära samarbete
            med de organisationer som är verk- samma på området, bl. a. Svenska
            uppfinnareföreningen, och utmynna i konkreta förslag till insatser
            för att stimulera och underlätta innova- tionsverksamheten.
          </p>
          <p>
            2. Stöd till innovationsarbete
          </p>
          <p>
            Ett viktigt led i en innovationsbefrämjande näringspolitik är
            att ge innovatörer och andra personer med stor kreativ förmåga
            goda möjlig- heter att utveckla sina idéer. Det innebär att de
            bör ha möjlighet att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-010.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 10
          </p>
          <p>
            arbeta under ekonomiskt trygga förhållanden med tillgång till
            tekniska och finansiella resurser. Vi anser därför att det bör
            ske en kraftig utbyggnad av det statliga uppfinnarstödet. Antalet
            uppfinnarstipendier utgör t.ex. endast en bråkdel av det antal
            stipendier som står till förfogande för forskarut- bildning vid
            universitet och högskolor. Med hänsyn till att uppfinnar- stödet
            f. n. håller på att utvärderas av Styrelsen för teknisk utveckling
            framför STU dock inget yrkande på denna punkt. På flera ställen
            i landet bör också inrättas s.k. innovationscentra, dvs. statligt
            och industriellt understödda institutioner som kan ställa laboratorier,
            verkstäder, teoretisk kunskap, patentrådgivning etc. till uppfinnares
            förfogande. I många fall kan sådana centra inrättas genom att
            man helt enkelt bara utnyttjar de resurser som redan finns vid
            t. ex. universitet, högskolor och vissa större gymnasieskolor.
            Också de medel som ges till uppfinnare för att utveckla nya idéer
            bör ökas. Innevarande budgetår disponerar STU 7,5 milj. kr. för
            pro- jektbundet stöd till uppfinningsutveckling, och ett oförändrat
            belopp beräknas i budgetpropositionen för nästa år. Förra året
            ansökte uppfin- nare om stöd på sammanlagt 22,5 milj. kr., och
            efterfrågan på stöd kommer av allt att döma att bli större både
            i år och nästa år. Vi före- slår därför att STU för nästa budgetår
            får ytterligare 5 milj. kr. för projektstöd till uppfinningar.
            Vidare bör riksdagen begära att STU till nästa år lägger fram
            ett förslag om bättre stöd till innovations- verksamhet enligt
            bl. a. de riktlinjer som skisserats i motionen.
          </p>
          <p>
            3. Stöd till produktutveckling
          </p>
          <p>
            Av flera undersökningar framgår att produktutvecklingen upplevs
            som ett av de största problemen i mindre och medelstora företag.
            Den största svårigheten gäller därvid steget från idé till prototyp.
            Enbart en idé är inte tillräcklig som säkerhet för att kunna erhålla
            lån genom de traditionella kreditinstituten. STU:s möjligheter
            att stödja enskilda innovatörer och mindre före- tag för teknisk
            utveckling av en idé är viktiga och bör byggas ut. Men om man
            vill stimulera utvecklingen av nya produkter, framför allt i de
            mindre företagen, är det viktigt att de insatser som görs ligger
            så nära företagen som möjligt. Studier av serviceutnyttjande i
            mindre företag pekar entydigt på att avståndet — både i geografiskt
            och i psykologisk bemärkelse — utgör en viktig faktor. Ett produktutvecklingsstöd,
            för- medlat via företagareföreningarna i samarbete med STU, kommer
            därför lättare att kunna utnyttjas av företag och enskilda. Mot
            denna bakgrund upprepar vi vårt förslag att företagareförening-
            arna skall ges möjlighet att hjälpa enskilda innovatörer och mindre
            företag att få en produktidé överförd till ett stadium där dess
            funk- tionsduglighet och marknadsanpassning kan prövas. Det bör
            ske genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-011.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 11 produktutvecklingslån med villkorlig återbetalningsskyldighet
            och kre- ditgarantier som möjliggör att normala banklån kan ställas
            till för- fogande. Verksamheten bör utformas och bedrivas i samarbete
            med STU. När det gäller omfattningen och utformningen av produktutvecklings-
            lånen utgör de s.k. direktlånen en naturlig förebild. En högsta
            gräns för lånen bör fastställas. Det bör ankomma på regeringen
            att fastställa beloppsgränsen och utforma närmare anvisningar.
          </p>
          <p>
            4. Industriella utvecklingscentra
          </p>
          <p>
            För sitt produktutvecklingsarbete är mindre och medelstora företag
            beroende av olika typer av specialtjänster. Ett samlat utbud av
            dessa tjänster innebär betydande fördelar från företagens synpunkt.
            I kon- centrationen av tekniska utvecklingsresurser ligger också
            en viss stimu- lans av företagen att satsa på produktförnyelse
            och nyetablering av företag. Sedan något år finns ett industriellt
            utvecklingscentrum (IUC) i Skellefteå. Verksamheten vid IUC syftar
            till att man i ett utbyggt skede skall ha resurser för att biträda
            företagen i arbetet att föra fram en produkt från idé till produktionsstart.
            Vissa av de funktioner som finns vid IUC bör normalt finnas vid
            företagareföreningarna, medan andra specialfunktioner, framför
            allt på den tekniska sidan, av natur- liga skäl inte kan rymmas
            inom ramen för dessa. Industriella utveck- lingscentra utgör därför
            ett viktigt komplement till en regional service- organisation
            med företagareföreningarna som bas. Det bekräftas av den studie
            av IUC som industriverket nyligen genomfört. Vi anser därför att
            industriella utvecklingscentra bör inrättas på ytterligare ett
            par orter. Det bör i första hand ske i Jönköpings län och i Värmlands
            län eller Kopparbergs län.
          </p>
          <p>
            Regional företagsservice
          </p>
          <p>
            En förutsättning för att de mindre företagen skall komma till
            sin rätt och deras fördelar tas till vara är att de får verka
            i en miljö som bl. a. tillgodoser deras behov av service av olika
            slag. I det avseendet fyller företagareföreningarna en viktig
            funktion. Under de senaste åren har utbyggnaden av företagareföreningarna
            till regionala serviceorgan för framför allt mindre och medelstora
            före- tag påbörjats. Det är väsentligt att denna fortsätter enligt
            bl. a. de rikt- linjer som folkpartiet tidigare angett. Målet
            bör vara att för företagens del skapa en lika effektiv serviceorganisation
            som den som i dag finns på t. ex. jordbrukets område. Företagareföreningarnas
            möjligheter att fullfölja de arbetsuppgifter som ålagts dem varierar
            starkt. Denna skillnad är otillfredsställande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-012.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 12
          </p>
          <p>
            Om företagareföreningarna skall kunna spela sin roll som regionala
            serviceorgan för mindre och medelstora företag måste varje förening
            ha sådana resurser att den kan leva upp till de krav och förväntningar
            som ställs på den. Därför är det nödvändigt att det sker en ytterligare
            utbyggnad av företagareföreningarna. Administrationsbidraget till
            företagareföreningarna har ökat kraftigt under senare år, bl.a.
            genom att riksdagen beslutat om större höj- ningar än vad regeringen
            föreslagit. Mot bakgrund av vad som sagts ovan är det dock viktigt
            att man fortsätter att höja anslaget till före- tagareföreningarna,
            så att det även nästa år sker en reell resursför- stärkning. Vi
            förordar därför att anslaget för budgetåret 1976/77 höjs till
            22,5 milj. kr. Det motsvarar vad statens industriverk föreslagit
            i sin anslagsframställning och överstiger regeringens förslag
            med 1,8 milj. kr. Folkpartiet har lagt stor vikt vid att företagareföreningarnas
            verksam- het skall ha en offensiv och uppsökande prägel. Det var
            därför bra att riksdagen år 1973 beslöt att ställa ett särskilt
            anslag för företagsservice till föreningarnas förfogande. Även
            detta anslag har ökat förhållandevis kraftigt. En fortsatt ökning
            nästa budgetår är dock motiverad, särskilt mot bakgrund av att
            man nu har ett par års erfarenhet inom förening- arna av hur medlen
            bäst bör utnyttjas. Genom att externa konsult- tjänster utnyttjas
            behöver en snar höjning av anslaget till företags- service inte
            heller innebära samma påfrestningar på företagareför- eningarna
            som en snabb utbyggnad av den egna personalorganisationen skulle
            kunna medföra. Mot denna bakgrund föreslår vi att riksdagen för
            nästa budgetår anvisar 9,4 milj. kr. för företagsservice via före-
            tagareföreningarna. Det är en ökning med 1 milj. kr. i förhållande
            till vad regeringen föreslagit.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställer vi! 1. att riksdagen
            uttalar att en målsättning för näringspolitiken, skattepolitiken
            och den ekonomiska politiken skall vara att främja ett decentraliserat
            näringsliv med livskraftiga mindre och medelstora företag; 2.
            att riksdagen hos regeringen begär a) att förslag om bättre samordning
            av kreditstödet till mindre och medelstora företag föreläggs nästa
            riksmöte, b) att en fristående expertgrupp tillsätts för att utarbeta
            förslag till innovationsbefrämjande åtgärder inom närings- och
            forsk- ningspolitiken, c) att Styrelsen för teknisk utveckling
            (STU) ges uppdrag att lägga fram förslag om ökat stöd till innovationsverksamhet,
            d) att förslag om inrättande av industriella utvecklingscentra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2113/mot_197576__2113-013.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 2113 13 i i första hand Jönköpings län och Värmlands
            eller Koppar- bergs län föreläggs nästa riksmöte; 3. att riksdagen
            uttalar att lån ur hantverks- och industrilåne- fonden skall utgå
            även till tjänsteproducerande företag; 4, att riksdagen a) under
            elfte huvudtiteln till Bidrag till företagareföreningarna m. fl.:
            Administrationskostnader anvisar ett i förhållande till regeringens
            förslag med 1,8 milj. kr. höjt anslag av 22,5 milj. kr., b) under
            trettonde huvudtiteln till Främjande av företagsservice m.m. anvisar
            ett i förhållande till regeringens förslag med 1 milj. kr. förhöjt
            anslag av 9,4 milj. kr., c) under trettonde huvudtiteln anvisar
            10 milj. kr. till företagare- föreningarna för produktutvecklingslån
            med villkorlig åter- betalningsskyldighet till mindre företag
            och enskilda innova- törer, d) under trettonde huvudtiteln till
            Styrelsen för teknisk utveck- ling: Teknisk forskning och utveckling
            anvisar ett i förhål- lande till regeringens förslag med 5 milj.
            kr. förhöjt reserva- tionsanslag av 243,5 milj. kr., e) medger
            att statsgaranti för lån för produktutvecklingsändamål får beviljas
            intill ett belopp av 25 milj. kr.; 5. att riksdagen uttalar att
            ökningen av anslaget till Styrelsen för teknisk utveckling skall
            användas för ett med 5 milj. kr. ökat projektstöd till uppfinningsutveckling.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1976 PER AHLMARK (fp)
          </p>
          <p>
            KARL ERIK ERIKSSON (fp) SVEN GUSTAFSSON (fp)
          </p>
          <p>
            i Arvika i Göteborg OLA ULLSTEN (fp) ROLF WIRTÉN (fp) ERIC ENLUND
            (fp) INGEGÄRD FRAENKEL (fp) INGEMAR MUNDEBO (fp) CECILIA NETTELBRANDT
            (fp) JAN-ERIK WIKSTRÖM (fp) KERSTIN ANÉR (fp)
          </p>
          <p>
            ANDERS JONSSON (fp) i Mora
          </p>
          <p>
            1 (Se även motionerna 1975/76: 2114 och 2115)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
