<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01366">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om det statliga bidraget till ungdomsorganisationernas lokala</title>
        <author>av herrar Rämgård och Andersson i Edsbro</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om det statliga bidraget till ungdomsorganisationernas lokala</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021366</idno>
          <rs type="number">1366</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021366/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021366</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021366</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7</idno>
            <name>ELIS ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DqnovohUyiPCFZqhdwP1vK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DqnovohUyiPCFZqhdwP1vK">
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1366/mot_197576__1366-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EH3CMu7CXeVZJEyQGnTvzj">
        Motion 1975/76: 1366
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6VLdxcYxuMJn1bWBtjYXMd">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FFF89tFUTPkLj66V1mCSgL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-33KQaKmv7KXMHP2A3NjSQ8"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VMXvveFdV71id1rmV7YDF8">
        <div xml:id="i-3qxRrWLfyS9hEtAv7KZbZC">
          <p xml:id="i-MG9DNR14siwD6gqekJnHZ9">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-9AhaYGuNyUPLDf4dRT1aWF">
            av herrar Rämgård och Andersson i Edsbro om det statliga bidraget
            till ungdomsorganisationernas lokala verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-RBeDQqHT6UYKcUZSHeZjbn">
            I budgetpropositionen föreslås inte någon ändring av nu gällande
            be- stämmelser för bidrag till ungdomsorganisationernas lokala
            verksamhet. Detta är ytterst märkligt speciellt som den bidragsgrundande
            åldern för det centrala stödet sänkts till sju år. Barnstugeutredningen
            påpekar föreningslivets stora betydelse för ål- dersgruppen 7—11
            år samt vikten av en intim samverkan mellan fritids- hemmen och
            föreningslivet, där det sistnämnda utgör basen. Det råder utan
            tvekan en stor inkonsekvens dels mellan det föreslagna, centrala
            stödet i förhållande till det lokala stödet, dels bristen på initiativ
            att ge föreningslivet förutsättningar att arbeta med denna åldersgrupp
            i för- hållande till uttalade intentioner att ge barn omsorg och
            trygghet. Många ungdomsorganisationer har under de senaste åren
            ökat sin verksamhet i de lägre åldersgrupperna. Detta har ställt
            större krav på den centrala administrationen, varför det är fullt
            motiverat med en sänk- ning av den nedre bidragsberättigade åldersgränsen
            till sju år för stödet till ungdomsorganisationernas centrala
            verksamhet. Då många organisationer bedriver verksamhet i åldersgruppen
            7—11 år, är det angeläget att sänkningen av åldersgränsen för
            det statliga centrala stödet får en uppföljning i bidragskonstruktionerna
            för det stat- liga lokala stödet. I den kommunala bidragsgivningen
            utgår ofta bidrag till aktiviteter i åldern 7—25 år. Det vore
            därför betydelsefullt med en samordning av den bidragsgrundande
            åldern för lokalt aktivitetsstöd. Ett annat viktigt motiv för
            en sänkning av åldersgränsen är att den verksam- het som bedrivs
            bland barn i åldersgruppen 7—11 år utgör en inkörs- port till
            fortsatt föreningsengagemang. Med hänvisning till vad som ovan
            anförts hemställes att riksdagen beslutar att den bidragsgrundande
            åldern för stat- ligt lokalt aktivitetsstöd skall vara 7—25 år.
          </p>
          <p xml:id="i-MKJiV1GDSUeYJXKRgtQuCH">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-DGCJUCvCgbf7i3BNULpm87">
            ROLF RÄMGAÅRD (c) ELIS ANDERSSON (c) i Edsbro
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
