<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00784">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om sjukgymnastutbildningen</title>
        <author>av fru Kristensson och herr Romanus </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om sjukgymnastutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02784</idno>
          <rs type="number">784</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02784/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02784</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02784</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7</idno>
            <name>ASTRID KRISTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <name>GABRIEL ROMANUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-cVn17Gy9bnnytNnBXuBMz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-cVn17Gy9bnnytNnBXuBMz">
          <note type="signatory" corresp="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__784/mot_197576__784-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2dHvndTVvarZBjzmuZ9iXs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PpNQ8TKwdgRhq1x763iQVk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GfKpU33gUV3ZJTm8Bp15nf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QZo6Rb9mNGAaM3iZNrqdg5">
        <div xml:id="i-5f22MRrzGAsWFxEzcmYG8f">
          <p xml:id="i-QuqKp1JYs7ciqUTiEapHZq">
            Mot. 1975/76
          </p>
          <p xml:id="i-Lyrer7qXSMeWzDfie9hjTv">
            784-793 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-Kjgi5Q2YJXyY6RcrqMbtNs">
            1975/76: 784
          </p>
          <p xml:id="i-KrM2uamwhJLCTZxDp3WTDV">
            av fru Kristensson och herr Romanus om sjukgymnastutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-MqFBZDTnxM5g9pU7vUZrB6">
            Bristen på sjukgymnaster har under många år varit mycket kännbar.
            Även om ett stort antal utländska sjukgymnaster har tillförts
            den svenska ar- betsmarknaden har det ändå länge stått klart att
            en ökning av sjukgym- nastutbildningens kapacitet måste ske. Olika
            landsting har också under många år planerat nya sjukgymnastinstitut.
            Detta tids- och kostnadskrä- vande arbete har tyvärr inte lett
            till annat än planer. Det enda undantaget utgör Örebro läns landsting,
            som startade sjukgym- nastutbildningen i Örebro i januari 1975.
            Emellertid såg sig landstinget nöd- sakat att lägga ned utbildningen
            i början av höstterminen. Anledningen härtill var främst organisatoriska
            problem och brist på kompetenta lärare. Välbekanta är också de
            svårigheter som rådde innan Göteborgsutbildningen tog fast form.
            Också den utbildningen måste läggas ned men kunde efter viss tid
            återupptagas. I Jönköpings läns landsting pågår sedan många år
            planeringsarbete för sjukgymnastutbildning — hittills utan resultat.
            Sedan många år har principbeslut förelegat om ett sjukgymnastinstitut
            i Umeå, och sedan ett par år finns ett sådant beslut också beträffande
            Uppsala. Prak- tiska förutsättningar har hittills saknats för
            att utbildningarna skulle kunna igångsättas. Nu föreligger äntligen
            förhoppningar om att dessa båda institut skall kunna komma i gång
            inom inte alltför avlägsen framtid. Det anförda visar på de stora
            praktiska problem som föreligger att igång- sätta sjukgymnastutbildning
            på nya orter. Svårigheterna kommer att ytter- ligare accentueras
            om U 68:s förslag genomföres om spridning av sjukgym- nastutbildningen
            på ett antal nya orter. Innan en utbildning igångsättes måste
            förutsättningar finnas för att den skall kunna fortsätta. En upprepning
            får icke ske av misslyckandet i Örebro, där sjukgymnastelever
            efter en termins utbildning tvingades sluta och börja om från
            början på annan studieort. Det är därför angeläget att komma till
            klarhet över orsakerna till de misslyckanden som hittills har
            kunnat noteras. Vi föreslår att en genomgång och sammanställning
            sker genom utbildnings- departementets försorg av anledningarna
            till hittillsvarande problem och att därefter erforderliga åtgärder
            vidtas för att om möjligt undanröja dessa. Kontakt bör därvid
            givetvis tas med erforderlig sakkunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-EBXwNtPqktRR9bxif2vH15">
            1 Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 784-793
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__784/mot_197576__784-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SjQTrPiMSd7zvuPZcgxxwi">
            Mot. 1975/76: 784 2
          </p>
          <p xml:id="i-SwU6U3oUrf3XxXbJCmmcFC">
            Åberopande det anförda hemställes att riksdagen hos regeringen
            begär att erforderliga åtgärder vidtas för att man skall komma
            till rätta med de problem som förelegat vid igångsättandet av
            sjukgymnastutbildning på nya orter.
          </p>
          <p xml:id="i-BaGYdsUcxv6jLMyFqZYgAp">
            Stockholm den 23 januari 1976 ASTRID KRISTENSSON (m) GABRIEL
            ROMANUS (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
