<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01827">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ny gruvdrift i Norrbottens inland</title>
        <author>av herr Ångström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ny gruvdrift i Norrbottens inland</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021827</idno>
          <rs type="number">1827</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021827/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021827</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021827</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ÅNGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R3jsZSSd4Aa1K3FFU3Mh1r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R3jsZSSd4Aa1K3FFU3Mh1r">
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1827/mot_197576__1827-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-L8N6UPS8mLJQa5MMoUovBX">
        Motion 1975/76: 1827
      </fw>
      <div xml:id="i-Wc9xiUgpmjiXGXxU7iSvGU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-91HQcXvCUF84sg9rzhttmo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5nyzCzNEvwkCkBr6LrmNvy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YVjtVvgZhtk4W1fsWqUZk1" type="motBody">
        <div xml:id="i-MR8534zbTqwfQrKssUEp6i">
          <p xml:id="i-G5k7SmfZ2qDDmPD3fFiU3D">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-PNcTZEt4LLox34RQs8TqyN">
            av herr Ångström om ny gruvdrift i Norrbottens inland
          </p>
          <p xml:id="i-CHBE7dtCoRhyTT9o5KUjfj">
            Norrbottens inland och Tornedalen har en fortgående folkminskning,
            och en del kommuner hotas att fullständigt lamslås av den negativa
            befolkningsutvecklingen. Många åtgärder har under årens lopp disku-
            terats för att skapa sysselsättning och vända den negativa trenden.
            När man upptäckte malmfyndigheten i Kaunisvaara gav detta hopp
            om en ljusare framtid för i första hand Pajala kommun, men de
            gynn- samma effekterna av en gruvbrytning i området skulle även
            omfatta intilliggande kommuner. Enligt beräkningar som är gjorda
            av LKAB är den företagsekono- miska lönsamheten vid en gruvbrytning
            i Kaunisvaara diskutabel, be- roende på höga svavelhalter i malmen
            och höga investeringskostnader. Som en avgjord brist i bedömningen
            av om en gruvbrytning i Kaunis- vaara bör startas måste man beteckna
            avsaknaden av samhällsekono- miska kalkyler. Vid bedömningen av
            exempelvis gruvdriften i Steken- jokk sammanvägde man företagsekonomiska
            och samhällsekonomiska kalkyler, varvid den sammantagna effekten
            av dessa båda beräkningar fick bli utslagsgivande. Liknande bedömningar
            bör också göras när beslut skall fattas om en gruvbrytning skall
            startas i Kaunisvaara. Problemet med malmens höga svavelhalt,
            som länge betraktats som ett svårt hinder för en lönsam drift
            av Kaunisvaaragruvan, kan nu be- mästras genom nya tekniker. Detta
            argument mot en gruvbrytning kan därmed anses ha fallit. I Norrbottens
            inland finns även andra fyndigheter som förtjänar ytterligare
            undersökning och prospektering. Inför etableringen av Stål- verk
            80 är också fyndigheterna av kvarts och kvartsit i Norrbottens
            in- land särskilt intressanta. I planen över Stålverk 80 har det
            beräknats en ökad förbrukning av ferrokisel till ett årligt belopp
            på ca 15 milj. kr. Om man inte kan hitta brytvärda kvantiteter
            av kvarts och kvartsit för tillverkningen av ferrokisel, måste
            detta importeras. Mycket lovande fyndigheter har upptäckts söder
            om Råneträsk och vid Kompelusvaara, men de måste ytterligare undersökas
            och bearbetas innan resultatet kan bedömas. En eventuell gruvdrift
            vid dessa fyndplatser för att täcka Stålverk 80:s behov skulle
            kunna ge en sysselsättning på ca 150 års- arbeten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1827/mot_197576__1827-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WqeThHGAHsXzQTUKYNvdJG">
            Mot. 1975/76: 1827 16
          </fw>
          <p xml:id="i-QReDYn9cYVJWCNVFuqef29">
            Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen beslutar 1. att
            anhålla att regeringen ånyo prövar frågan om en eventuell gruvbrytning
            i Kaunisvaara, 2. att anhålla att regeringen låter infordra offert
            på gruvdriften, 3. att erforderliga resurser skall ställas till
            förfogande för en snabb undersökning av kvartsfyndigheter vid
            Råneträsk och Kompelusvaara.
          </p>
          <p xml:id="i-V1H6fDSnbkYmW6StSHY7z6" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-3rhwCh2p4pmLGi4NtCaaqo" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UTJ9g2ViGKvS34aCXN9T8u">
              <item xml:id="i-Nhd3L5PYRXmztgWq2ZkPMn" who="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W" type="signature">
                RUNE ÅNGSTRÖM (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Pt8aWB23Pbbf8fdc6DvVEt">
            NORSTEDTS TRYCKERI STOCKHOLM 1976 760043
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
