<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:70 om ändring i uppbördslagen (1953:272), m. m.</title>
        <author>av herr Siegbahn</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:70 om ändring i uppbördslagen (1953:272), m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02130</idno>
          <rs type="number">130</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02130/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02130</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02130</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM</idno>
            <name>BO SIEGBAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AfbD4Vpt3TxR2wd7ZzdfR1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AfbD4Vpt3TxR2wd7ZzdfR1">
          <note type="signatory" corresp="i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__130/mot_197576__130-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WSz6Pwp1sae5BEbQXYPfyi">
        Motion 1975/76:130
      </fw>
      <div xml:id="i-6mpx4kAoco2NxReZ2NmA53" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NousMNiSEc3DXq7R8tV4aH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AH3CcbEa7ig2JdWUbEizwu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8uZMQvHc5Q4yn4Nkw6XY33" type="motBody">
        <div xml:id="i-TKdYt8e3otbJzb2vmyFu6f">
          <p xml:id="i-2LhSzRpmaKjZGMDh2ViJtW">
            av herr Siegbahn med anledning av propositionen 1975/76:70 om
            ändring i uppbörds- lagen (1953:272), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-G3CnyGfFXsUL5xzfF9FhGw">
            I propositionen 1975/76:70 föreslås en ändring av 20 $ KL av
            innebörd att arbetsgivare inte skall medges avdrag vid inkomsttaxeringen
            för belopp, för vilket han är ansvarig enligt 75 $ uppbördslagen.
            Syftet med detta änd- ringsförslag framstår som oklart. Om en
            arbetsgivare utbetalat ersättning till en arbetstagare utan att
            göra skatteavdrag, ligger det i sakens natur att den skatt som
            belöper på inkomsten i fråga avkrävs arbetstagaren. Så sker också
            regelmässigt. Emellertid är ar- betsgivaren enligt 75 $ uppbördslagen
            i det fall han utan skälig anledning underlåtit att verkställa
            skatteavdrag jämte arbetstagaren ansvarig för skat- ten. Detta
            innebär att arbetsgivaren, om skattebeloppet inte kan utfås från
            arbetstagaren, är skyldig att betala detta för arbetstagarens
            räkning. Han får sedan själv försöka få tillbaka skattebeloppet
            från arbetstagaren. Det ligger i sakens natur att någon rätt till
            avdrag vid inkomsttaxeringen inte uppkommer för arbetsgivaren
            genom att han för arbetstagarens räkning fått erlägga den felande
            skatten. Han har ju samtidigt fått en fordran på arbestagaren
            på motsvarande belopp. Om det är detta som avses med änd- ringsförslaget
            finns ingen annan erinran att framföra däremot än att det framstår
            som onödigt. Om arbetsgivaren emellertid inte lyckas utfå sin
            fordran på arbetstagaren uppkommer däremot en förlust för honom.
            Denna är enligt gällande rätt avdragsgill (jfr regeringsrättens
            dom 1974-06-18, målnr 2819-1973). Något principiellt motiv för
            att vägra arbetsgivaren avdrag för den i sistnämnda fall uppkomna
            förlusten föreligger ej. Om det i propositionen framlagda ändringsförslaget
            innebär att avdrag i dylikt fall skall vägras, måste jag kraf-
            tigt reagera mot detsamma. I motiven talas om att restavgift,
            tilläggsavgift m. m. inte heller får dras av vid inkomstberäkningen.
            Detta resonemang antyder att man vill betrakta skattebetalningen
            som en sanktion. Ett sådant synsätt kan jag självfallet inte ansluta
            mig till. En sanktion skall utformas på andra grunder och måste
            givetvis konstrueras så att den drabbar alla försumliga arbetsgivare
            lika och inte endast dem som inte lyckas få ut sin fordran på
            arbetstagaren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__130/mot_197576__130-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WXFvNjHdTPvgSohgSub1Q9">
            Mot. 1975/76:130 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Eifdm4HE4SBMVFAFhxwhgH">
            Såvitt jag kan förstå har det framlagda förslaget inte i tillräcklig
            grad övervägts innan det framlagts. Jag avstyrker att det genomförs
            på före- liggande oklara grunder. Åberopande det anförda hemställs
            att riksdagen avslår propositionen 1975/76:70 föreslagen ändring
            i 208 kommunalskattelagen.
          </p>
          <p xml:id="i-UW9kmpqxm5UiNQxyET7bU9" type="date">
            Stockholm den 24 november 1975
          </p>
          <div xml:id="i-M2JGEqEzNKC3BWKH6h21gS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-ScKMvTD2tuJTbrSWbrs3ab" who="i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM" type="signature">
              BO SIEGBAHN (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
