<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01658">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbättrat djurskydd</title>
        <author>av fru Fredgardh m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbättrat djurskydd</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021658</idno>
          <rs type="number">1658</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021658/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021658</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021658</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6FjPv9vurt2DZEyxtaD4k8</idno>
            <name>SONJA FREDGARDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>BIRGITTA HAMBRAEUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU</idno>
            <name>MAJ PEHRSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb</idno>
            <name>BENGT BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>MARIANNE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1</idno>
            <name>BERTIL JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NxMPLXiiWrCNFVyFHqMRKe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NxMPLXiiWrCNFVyFHqMRKe">
          <note type="signatory" corresp="i-6FjPv9vurt2DZEyxtaD4k8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1658/mot_197576__1658-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1975/76: 1658
          </p>
          <p>
            av fru Fredgardh m. fl. om förbättrat djurskydd
          </p>
          <p>
            Försök där levande djur i vetenskapens namn utsättes för plågsam
            be- handling upprör många människor. Allt fler ställer i dag frågan:
            Behöver vi över huvud taget sådana försök? Även bland vetenskapsmän
            är meningarna delade. Vissa forskare anser att det går att forska
            utan djurförsök. Dit hör bl. a. chefen för ortopediska avdelningen
            vid regionsjukhuset i Linköping, professor Olov Lindahl, som tillsammans
            med professorn vid samma sjukhus Sven Bergman helt utan djurförsök
            genomfört ett omfattande forskningsprojekt för behandling av reumatikerpatienter.
            Andra forskare menar att djurförsök innebär ett be- tydelsefullt
            steg på vägen för att utröna olika medicinska insatsers effekter
            på människan. Människans självtagna rätt att förfoga över djuren
            efter eget gottfinnande är också en etisk fråga. Ärkebiskop Olof
            Sundby framhåller i ett uttalande: ”Grymhet mot djur samt en hejdlös
            exploatering bör inte tillåtas. Den medi- cinska etiken kan inte
            heller bara vara en fråga för läkare.” Och ordföranden i Nordiska
            Samfundet mot plågsamma djurförsök Johan Börtz säger: ”Hur skall
            vi dra gränsen för det liv som skall offras för oss människor
            — detta är en fråga som inte kan besvaras en gång för alla.” Djurförsöken
            kräver i dag enorma mängder med djur. Enligt uppgifter som lämnats
            av Ungdomsgruppen i Nordiska Samfundet mot plågsamma djurförsök
            i tidskriften ”Djurförsök”, användes mellan 900 000 och 1 miljon
            djur för försök enbart i vårt land. Sedan andra världskriget har,
            främst i USA och Västeuropa, en femdubbling skett av djurexperiment
            i takt med den expansion forskningen undergått. I USA ”förbrukas”
            ca 80 miljoner djur årligen. En mindre del av dessa djur användes
            i läkarutbildningen, de flesta går till forskningen. Att härvid
            resultat uppnåtts som varit av betydelse för bekämpandet av olika
            sjukdomar torde vara obestridligt, men samtidigt reagerar man
            av humanitära skäl mot denna massförbrukning av levande varelser.
            Det är viktigt att forskningen för människans bästa kan fortsätta,
            men samtidigt måste den också söka sig fram till metoder som icke
            kräver utnyttjandet av levande varelser på detta sätt. Detta mål,
            forskning utan plågsamma djurförsök, måste förverkligas såväl
            inom vårt land som internationellt. I syfte att minska behovet
            av försöksdjur bör man i första hand se till att likartade experiment
            på djur icke samtidigt pågår på olika institutioner inom landet.
            Intern kommunikation mellan forskarna bör kunna äga rum för att
            hindra detta. Ett centralt register vid medicinska forskningsrådets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1658/mot_197576__1658-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76:1658 14
          </p>
          <p>
            försöksdjursnämnd över pågående djurförsök skulle kunna hindra
            onödig dubblering. Vissa åtgärder har under de senaste åren vidtagits
            i Sverige för att ge försöksdjuren bättre skydd. Sålunda har lekmannainslaget
            i försöksdjurs- nämnden ökats i syfte att ge större möjlighet
            till insyn. Med tanke på att djurförsök pågår på ett mycket stort
            antal ställen, räcker detta dock inte. Nämnden är ett centralt
            organ och behöver lokal komplettering i någon form. Hälsovårdsnämnderna,
            vilka enligt djurskyddslagen har att se till att lagen efterleves,
            borde då saken är aktuell inom deras verksamhetsområde kunna uppdra
            åt någon intresserad och i övrigt lämplig ledamot att hålla speciell
            kontakt med den institution där djurförsök förekommer. Därigenom
            skulle möjligheten till lekmannainsyn öka vid sidan av den kontroll
            som utövas av tillsynsmän och tjänsteveterinärer. En utvidgning
            av djurskydds- lagens bestämmelser på detta område förordas. Djurskyddslagen
            (1944:219) och kungörelsen (1944:771) med bestämmel- ser om användning
            av djur för vetenskapligt ändamål m. m. är på vissa punkter alltför
            elastiska. Klart utformade bestämmelser behövs. Sålunda talas
            i lagens 13 $ om vikten av att djurens lidande begränsas till
            det ound- gängligen nödvändiga. Det är en tänjbar formulering,
            vars tolkning kan med- föra att djur utsättes även för mycket
            svåra plågor. I kungörelsen säges visserligen att åtgärder som
            är förenade med operativa ingrepp inte får företagas, om ändamålet
            kan uppnås på annan väg, men den vidare texten förutsätter att
            djur användes i vissa fall. I fråga om be- dövningen säges t.
            ex. att sådan skall ges innan operativt ingrepp av någon betydelse
            företages på varmblodigt djur och att djuret såvitt möjligt skall
            bedövas. Det säges också rent ut att ingreppet, om det är nödvändigt
            med hänsyn till ändamålet, får göras med ofullständig bedövning
            eller utan be- dövning. Enligt kungörelsen är vidare ingrepp på
            djur i undervisningssyfte för- bjudna, såvida ändamålet kan nås
            på annat sätt. Formuleringarna är glidande och kryphålen många.
            En översyn av lag- texten för att få fram rakare och mera otvetydiga
            formuleringar är nödvändig, om lagen skall ge det skydd mot lidande
            som den avser. Handeln med försöksdjur bör ägnas mera uppmärksamhet.
            Endast auk- toriserade uppfödare som arbetar under kontroll bör
            få leverera försöksdjur. Restriktivitet bör iakttagas med sådana
            tillstånd. Auktorisation bör dock kunna ges inte bara till vetenskapliga
            institutioner utan även till enskilda. Det bör ankomma på riksdagen
            att besluta om auktorisation och kontroll.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1658/mot_197576__1658-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975/76: 1658
          </p>
          <p>
            Med anledning av ovanstående hemställer vi att riksdagen måtte
            besluta om att hos regeringen begära 1. översyn av djurskyddslagen
            och kungörelsen, 2. utredning av frågan om auktorisation och kontroll
            av uppfödare av försöksdjur.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1976 SONJA FREDGARDH (c)
          </p>
          <p>
            BIRGITTA HAMBRAEUS (c) MARIANNE KARLSSON (c) MAJ PEHRSSON (c)
            GUNNEL JONÄNG (c) BENGT BÖRJESSON (c) BERTIL JOHANSSON (c)
          </p>
          <p>
            i Falköping i Växjö
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1658/mot_197576__1658-004.pdf"/>
          <p>
            GOTAB 51177 Stockholm 1976
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
