<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01930">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om information rörande de nya bostadstilläggen</title>
        <author>av herr Hellström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om information rörande de nya bostadstilläggen</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021930</idno>
          <rs type="number">1930</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021930/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021930</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021930</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t</idno>
            <name>MATS HELLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k</idno>
            <name>OLLE GÖRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K7A3HxRuQWaoRkthu77uVa</idno>
            <name>ANITA GRADIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>ROLAND SUNDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H3L7urRa1qXa9vCtxeqjEy</idno>
            <name>TURID STRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2u2LKRmSNJpzqsH8uEb2XZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2u2LKRmSNJpzqsH8uEb2XZ">
          <note type="signatory" corresp="i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K7A3HxRuQWaoRkthu77uVa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H3L7urRa1qXa9vCtxeqjEy"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1930/mot_197576__1930-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FeCZ2ZJXe5FeXvFD7iszKd">
        Motion 1975/76: 1930
      </fw>
      <div xml:id="i-Qruz63ohvLKrqLcetBgFSh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4Vx8kWZSSt828dBFJSEH79" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2dS7Bzf8SgEGJqbuLcMJ8v" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2TE3prZBRYDiJW95pBp1b7" type="motBody">
        <div xml:id="i-C4xpz3zRbWV7X8KxpS2KVD">
          <p xml:id="i-73ia99jZK8eCazpNG1SmMS">
            av herr Hellström m. fl. om information rörande de nya bostadstilläggen
          </p>
          <p xml:id="i-3rZx1p3o9fRorBiX4zyFXH">
            I motionen 1975: 81 begärdes att regeringen skulle låta genomföra
            en direkt information om de nya bostadstilläggen till låginkomsttagare
            utan barn som infördes år 1974, riktad till alla barnlösa hushåll
            som hade inkomster under den relevanta inkomstgränsen. En bakgrund
            till kravet var att relativt få ansökningar inkommit om de nya
            bostadstill- läggen. Informationen om bostadstilläggen till låginkomsttagare
            sker genom inslag i radio och TV, annonsering i tidningar m. m.
            Man har sålunda valt en annan form för informationen än i fråga
            om bostads- tilläggen till barnfamiljer, där samtliga ca en miljon
            barnfamiljshushåll får direkt information om bostadstillägg genom
            posten, sålunda även de familjer som inte är berättigade till
            stöd. I motionen 1975:81 uttalades farhågor för att särskilt människor
            som lever under ogynnsamma villkor inte tillräckligt skulle nås
            av annonseringar i TV, tidningar och radio etc. och därigenom
            inte få kunskap om sina rättigheter. Utskottet (CU 1975:7) hänvisade
            till att bostadsstyrelsen planerade en intensifierad informationskampanj
            omkring de nya bostadstilläggen under år 1975. Utskottet förutsatte
            att de grupper som motionärerna berört särskilt skulle uppmärksammas
            i den fortsatta informationen. Bostadsstyrelsens kampanj under
            år 1975 har bl. a. omfattat annonse- ring i dags- och veckopress,
            TV-blänkare, s.k. förarplatsskyltar samt broschyrer till en sammanlagd
            kostnad av ca 1,6 milj. kr. Under år 1975 har också antalet ansökningar
            om bostadstillägg från hushåll utan barn ökat väsentligt. I Stockholm,
            Göteborg och Malmö har antalet utbetalade bostadstillägg till
            hushåll utan barn ökat med mellan 50 och 70 9, från slutet av
            år 1974 till slutet av år 1975. Även om bostadsstyrelsens kampanj
            sålunda uppenbarligen har resulerat i att allt fler fått känedom
            om de nya bostadstilläggen, antyder ändå siffror- na från storstäderna
            att många låginkomsttagare som är stödberättigade fortfarande
            inte sökt bostadstillägg, sannolikt för att de ej känner till
            de nya rättigheterna. Om antalet bostadstillägg ökat under år
            1975 i hela landet i samma takt som i storstäderna så skulle totalt
            mellan 85 000 och 95 000 hushåll utan barn få bostadstillägg f.n.
            Enligt vissa upp- skattningar torde emellertid antalet bidragsberättigade
            hushåll ligga i storleksordningen 100 000—150 000 hushåll. Även
            om sålunda läget väsentligt förbättrats sedan år 1974, torde man
            kunna befara att en del av de sämst ställda familjerna ännu inte
            uppbär de bostadstillägg de är berättigade till.
          </p>
          <p xml:id="i-Ud8Tq5B3BSw5N848cu6SFG">
            1 Riksdagen 1975/76.3 saml. Nr 1930—1937
          </p>
          <p xml:id="i-Lh64szL32G6aCERzLG79zU">
            Mot. 1975/76 1930—1937
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1930/mot_197576__1930-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GcpmpTRA9RG1e5WtskCKgc">
            Mot. 1975/76: 1930 2
          </fw>
          <p xml:id="i-Ai2ReQFh8yvHNKJM23NH1L">
            En direktinformtion till samtliga hushåll under den relevanta
            inkomst- gränsen har även ett annat syfte. De hushåll som icke
            är berättigade till bostadstillägg, därför att de har för låg
            hyra, upplyses om att de — om de söker en bättre bostad med högre
            hyra — kan erhålla tillägget och därigenom få praktiska möjligheter
            till en ny bostad. Ett av syftena med bostadsreformerna har ju
            också varit att stimulera och att göra det ekonomiskt möjligt
            för människor som bor i dåliga bostäder att byta till bostäder
            med bättre standard. Enligt motionärernas mening föreligger sålunda
            fortfarande behov av direktinformation till alla låginkomsthushåll
            om de nya bostadstill- läggen, på liknande sätt som f.n. sker
            per post till samtliga barnfamiljs- hushåll. Med hänvisning till
            vad som anförts får vi hemställa att riksdagen begär att regeringen
            låter genomföra en direktin- formation till alla barnlösa och
            ensamstående och barnlösa makar som har inkomster under den för
            statskommunala bo- stadstillägg relevanta inkomstgränsen ca 36
            000 kr. om året i syfte att ge upplysning om villkoren för att
            erhålla de under år 1974 utvidgade statskommunala bostadstilläggen.
          </p>
          <p xml:id="i-HX9Dg3kHVk33NyjSofcoWX" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-3BnRAEVGyuR3dXT3K4HXNn">
            <p who="i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t" type="signature">
              MATS HELLSTRÖM (s)
            </p>
            <p who="i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k" type="signature">
              OLLE GÖRANSSON (s)
            </p>
            <p who="i-K7A3HxRuQWaoRkthu77uVa" type="signature">
              ANITA GRADIN (s)
            </p>
            <p who="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9" type="signature">
              ROLAND SUNDGREN (s)
            </p>
            <p who="i-H3L7urRa1qXa9vCtxeqjEy" type="signature">
              TURID STRÖM (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
