<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00770">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ytterligare tjänster som stiftsadjunkt för den finskspråkiga befolkningen i Sverige</title>
        <author>av fru Jonäng m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ytterligare tjänster som stiftsadjunkt för den finskspråkiga befolkningen i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02770</idno>
          <rs type="number">770</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02770/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02770</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02770</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1</idno>
            <name>BERTIL JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>MARIANNE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-83uUg2bYd57HLXd7X1zZum" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-83uUg2bYd57HLXd7X1zZum">
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__770/mot_197576__770-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QgQor5fojDgs7MPVjJCqym">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BgdcZbafDd46NoUCFenSzY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8551MgJd3wEX3ZhwA438Mc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CEnNaZcFaHtzAzRa2QLpa9">
        <div xml:id="i-1SSmefYjPxys5KqY5cYVE">
          <p xml:id="i-PujGEzsqhcHxKFELK9ek8v">
            Motion 1975/76: 770
          </p>
          <p xml:id="i-FpSxGk8WahrREQ6oE1AD9S">
            av fru Jonäng m. fl. om ytterligare tjänster som stiftsadjunkt
            för den finskspråkiga be- folkningen i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-Y8eVYmPKfnzde74niXnWhU">
            Frågan om de finska invandrarnas rättigheter när det gäller andlig
            vård är en synnerligen viktig jämlikhetsfråga. Svenska kyrkan
            medverkar på olika sätt till förbättrade möjligheter till religionsutövning
            för de finskspråkiga. Mot bakgrund av den eftersatta vården bland
            finskspråkiga personer i Sverige anhöll 1970 års kyrkomöte hos
            Kungl. Maj:t om utredning för att åstadkomma en effektivare organisation
            av denna vård. Riksdagen beslöt år 1974 om inrättande av två nya
            tjänster som förste stiftsadjunkt för kyrklig verksamhet bland
            finskspråkiga i Sverige. Detta är otillräckligt. Departementschefen
            var medveten om detta. Han anförde i propositionen 1974 osäkerhet
            beträffande den framtida utveck- lingen när det gäller in- och
            utflyttning från Finland som motivering för begränsningen av antalet
            tjänster till två. Under största delen av 1974 var utflyttningen
            till Finland större än in- vandringen. Fr. o. m. september 1974
            är trenden en annan. Siffrorna visar på ökad invandring. Nettotillskottet
            var för september 1974+468, för oktober + 474, för no- vember
            + 338. Invandrarsiffrorna för 1975 är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-9v3cyq6V6DBgLbwLRgepTy">
            Januari 999 februari 911 mars är april 881 maj 446 juni 660 juli
            585 augusti 1000 september 1119 oktober 2365 november 1594
          </p>
          <p xml:id="i-3xacKBKYG8d8gha6hApdi6">
            Återflyttningen ligger mellan 400-600 per månad. Även under sommar-
            månaderna förelåg således en ovanligt hög invandring från Finland.
            Mot bakgrund av den kraftigt ökade invandringen torde någon osäkerhet
            ej längre behöva finnas om behovet av förstärkta insatser för
            de finskspråkiga invandrarna. Kulturutskottet hänvisar i sitt
            betänkande KrU 1975:11 till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__770/mot_197576__770-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-U9aVXCGLJwqWATQMZaGxAX">
            Mot. 1975/76: 770 4
          </p>
          <p xml:id="i-2QLd9Y4VjLY49PNJwGoREY">
            1974 års behandling: ”Med anledning av ett motionsvis framfört
            förslag om flera tjänster underströk utskottet ett uttalande som
            gjorts i propositionen 1974:40 om att behovet av dylika tjänster
            fortlöpande borde övervägas.” Vi tar fasta på detta uttalande
            och anser att ett övervägande nu bör leda till beslut om ytterligare
            två tjänster. Behovet av förstärkning växer givetvis i takt med
            att invandrarna ökar. Den nuvarande organisationen innebär att
            en stiftsadjunkt kan ha hand om två stift, t.ex. Skara och Karlstad
            med placering i Borås. Det innebär stora avstånd och långa resor
            och gör det svårt för stiftsadjunkten att bygga upp personliga
            kontakter. På samma sätt har Växjö och Lunds stift en ge- mensam
            tjänst. I Stockholms län bor ett mycket stort antal finländare.
            Men Stockholms finska församling täcker bara Stockholms kommun,
            varför möjligheterna till kontakt med de övriga i länet är mycket
            begränsade. Riksförbundet för finskspråkigt församlingsarbete
            i Sverige finner det ock- så nödvändigt med inrättande av ytterligare
            tjänster. Vi föreslår att ytterligare två tjänster som förste
            stiftsadjunkt inrättas. Det ankommer på regeringen att bestämma
            stationeringsort och tjänstgö- ringsområden. Vi förutsätter att
            därvid hänsyn tas till ovannämnda riks- förbunds synpunkter och
            önskemål. Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär att medel ur kyrkofonden får utgå för avlönande
            av två förste stiftsadjunkter, avsedda för den finskspråkiga befolkningen
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-4utozqNbXiqag6qk1whwyo">
            Stockholm den 22 januari 1976 GUNNEL JONÄNG (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5C4Vo22STEKpQWfqZgufFK">
            KARIN SÖDER (c) BENGT KINDBOM (c) BERTIL JOHANSSON (c) MARIANNE
            KARLSSON (c) i Växjö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
