<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00616">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om tillhandahållande av "postograin"</title>
        <author>av fru Sundberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om tillhandahållande av "postograin"</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02616</idno>
          <rs type="number">616</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02616/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02616</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02616</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WiW2Y9SFv2hMGKBH3Bp6W2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WiW2Y9SFv2hMGKBH3Bp6W2">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__616/mot_197576__616-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion
          </p>
          <p>
            1975/76: 616
          </p>
          <p>
            av fru Sundberg om tillhandahållande av
          </p>
          <p>
            ”postogram”
          </p>
          <p>
            Det är en gammal tradition i vårt land att uppvakta på bemärkelsedagar
            av olika slag. Knappast i något annat land är den vanan så utbredd
            som hos oss. Genom den ökade omflyttningen har emellertid i många
            fall per- sonlig uppvaktning fått lov att ersättas av lyckönskningar
            per post eller telegram. Lyxtelegrammen har därigenom kommit att
            vara ett uppskattat alternativ, och utbudet av olika lyxblanketer
            är stort för att kunna svara mot olika bemärkelsedagar och personliga
            önskemål. Möjlighet finns också att genom användande av vissa
            blanketter stödja kampen mot hjärt-, kärl- och lungsjukdomar.
            Under de senaste åren har en markant nedgång kunnat konstateras
            när det gäller användandet av lyxblanketter liksom över huvud
            taget avsän- dandet av lyckönskningstelegram. Man diskuterar nu
            också att avskaffa lyxblanketterna. Den konstaterade nedgången
            har med all säkerhet inte sin grund i en sjunkande vilja att uppvakta
            närstående och vänner. Orsaken är i stället den att kostnaderna
            för att sända ett lyxtelegramm (minst 20 kr.) blivit så stora
            att många människor inte anser sig ha råd till denna form av upp-
            vaktning. Man avstår från att uppvakta eller väljer andra former
            som ställer sig billigare. För många människor är det en stor
            glädje att samla lyckönskningste- legrammen, och uppläsningen
            av sådana brukar vara ett uppskattat inslag i t.ex. ett bröllop
            eller en födelsedagsfest. Jag är medveten om att televerket måste
            ta ut kostnader som täcker verksamheten, och det är troligt att
            priset på telegram kommer att ytterligare öka. Samtidigt kan man
            konstatera att gratulationer i form av lyxblanketter givetvis
            kan sändas per post till kostnader som är helt annorlunda. Det
            borde därför vara angeläget att postverket tillhandahöll ”postogram”
            av sam- ma format som televerkets lyxblanketter och med varierande
            motiv. Dessa postens lyxblanketter, ”postogram”, borde försäljas
            på i första hand postanstalter, men för en vidare spridning vore
            det angeläget att även press- byråer och liknande försäljningsställen
            kunde tillhandahålla dem. Lämpligen borde de säljas frankerade,
            så att den uppvaktande endast hade att skriva sin hälsning samt
            posta ”postogrammet”.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__616/mot_197576__616-002.pdf"/>
          <p>
            Under åberopande av det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att postverket får i uppdrag att tillhandahålla ”postogram”
            i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1976
          </p>
          <p>
            INGRID SUNDBERG (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
