<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02335">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:131 om statligt stöd tili dagspressen</title>
        <author>av herr Karlsson i Malung</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:131 om statligt stöd tili dagspressen</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022335</idno>
          <rs type="number">2335</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022335/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022335</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022335</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU</idno>
            <name>OVE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HSaE6ukugePAA3dLi63GbD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HSaE6ukugePAA3dLi63GbD">
          <note type="signatory" corresp="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2335/mot_197576__2335-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7xt8QE6hdL8JGFDD4LcR9T">
        Motion 1975/76: 2335
      </fw>
      <div xml:id="i-SkSrWCwm9hqbB1HZQQshkK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KbrP3XhiaWgFapoS1yyg19" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AZ3Zg2pnavuAEpKZPf8aty" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S1piKL2h8H11jiuHS2hJLH" type="motBody">
        <div xml:id="i-Scradgu3LX9vQSjhHCt1zk">
          <p xml:id="i-RLUWXyzjAw9sGkTYAZdMVt">
            av herr Karlsson i Malung med anledning av propositionen 1975/76:131
            om statligt stöd till dagspressen
          </p>
          <p xml:id="i-5xKxdsxAngfUVHJcnnzMvr">
            I propositionen 1975/76:131 redovisas regeringens ställningstagande
            till de förslag till presstödspolitik som lagts fram av 1972 års
            pressutredning. Det måste vara angeläget att vi slår vakt om en
            fri och allsidig press, där skilda åsiktsriktningar kan komma
            till tals. Under de senaste årtiondena har ett stort antal tidningar
            lagts ner samtidigt som de nystartade varit mycket få. Däremot
            har ett stort antal annonsblad startats, ofta av lokal karaktär.
            Dessa annonsblad har merendels kunnat samla ett stort antal lokala
            annonser av de mest skilda slag men även annonser av regional
            karaktär. Annonsbladens utveckling måste ses med oro, även om
            man inte ur tryckfrihetsrättslig synvinkel kan förbjuda dem. Skall
            tidningars lokala ny- hetsförmedling fungera krävs också lokalredaktioner,
            men fortsätter annons- bladens utveckling kommer säkert många
            tidningars lokalredaktioner att få svårigheter på grund av bristande
            annonsintäkter. Pressens frihet måste bevaras, och då måste avväganden
            ske. På sikt måste dock det mest an- gelägna vara att dagspressen
            bevaras. En möjlighet att gynna dagspressen framför annonsbladen
            i annonshän- seende vore en differentierad annonsskatt eller reklamskattesats.
            I propositionen föreslås att presstödsnämnden uppmärksamt skall
            följa utvecklingen på området och redovisa sina erfarenheter för
            regeringen. Från min sida anser jag det dock så angeläget, att
            jag redan nu bedömer det som nödvändigt att inte minst de tryckfrihetsrättsliga
            aspekterna ytterligare utreds; om den reguljära dagspressen ytterligare
            fråntas ekonomiskt underlag för den redaktionella verksamheten,
            måste framkomliga förslag redan finnas klara så att omedelbara
            beslut kan fattas. Därför bör inte bara presstöds- nämnden följa
            utvecklingen utan även regeringen genom särskild utredning eller
            delegation utreda frågan, så att alla aspekter snarast finns klarlagda
            för ytterligare åtgärder mot annonsbladen. Med stöd av det anförda
            hemställs att riksdagen ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om behovet av ytterligare utredningar om åtgärder med
            anledning av de s.k. annonsbladen.
          </p>
          <p xml:id="i-J5KNTdvK6HL5cZ7cKVihvH" type="date">
            Stockholm den 25 mars 1976
          </p>
          <div xml:id="i-VeB8tJzru8ifEQApgDLQ18" type="signatureBlock">
            <p who="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU" type="signature">
              OVE KARLSSON (s)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Malung)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
