<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01500">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om konservatorutbildningen</title>
        <author>av herr Sörenson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om konservatorutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021500</idno>
          <rs type="number">1500</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021500/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021500</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021500</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YbgaAY79FADF32ty9BkkW</idno>
            <name>LARS-INGVAR SÖRENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vnn5vpqtDxBBqKV6r6rcqc</idno>
            <name>TYRA JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BLoVGoK6KYAWYLBc8KFiKr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BLoVGoK6KYAWYLBc8KFiKr">
          <note type="signatory" corresp="i-YbgaAY79FADF32ty9BkkW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Vnn5vpqtDxBBqKV6r6rcqc"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1500/mot_197576__1500-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Y67hRALnrUNG9eaAADhzXJ">
        Motion 1975/76: 1500
      </fw>
      <div xml:id="i-KPtmEAWRn1yzZigdDQw7LF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6ugpJH7h9cTJr2Diw6hDXL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FKs2JdshTmqsie4JgGgqU2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SAcsTUaTRi7DWiJZTk9fmy" type="motBody">
        <div xml:id="i-RZeEASFyuSkcLCHmzJUKTb">
          <p xml:id="i-PFswZ9GyaNAzqMgnCwcQmS">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-GrNxeGXMu5t5s5cpWtzN6Y">
            av herr Sörenson m. fl. om konservatorutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-FwLtzWemwhmGKReDaUyNw">
            I den uppräkning av mål för den statliga kulturpolitiken som
            riksdagen antog 1974 genom regeringens proposition 1974:28 bland
            andra det s.k. bevarandemålet, dvs. kulturpolitiken skall möjliggöra
            att äldre kultur tas till vara och levandegörs. Ett viktigt inslag
            i denna uppgift synes vara att av människor under äldre kulturformer
            skapade föremål bevaras och hålls i ett sådant skick att de förblir
            tillgängliga för forskning och visning och därmed kan tjäna som
            redskap vid levandegörandet av äldre kultur så som propositionen
            säger. Den yrkesgrupp som i dag materiellt arbetar med dessa uppgifter
            är kon- servatorerna. Det rör sig om en relativt liten grupp,
            huvudsakligen sysselsatt vid våra museer eller frilansarbetande
            i uppdrag för offentliga institutioner som kyrkor och museer,
            men även för arbeten i slott och privata konst- samlingar. Yrkesgruppen
            har att grannlaga handlägga ett betydelsefullt, ofta oersättligt
            material i regel under ledning och överinseende av riksantikva-
            rieämnetet. Yrkeskåren har liknats vid en konstens läkarkår, men
            det är en ”läkarkår” utan någon som helst institutionaliserad
            utbildning i vårt land. Den utbildningsväg som bjuds blir då strukturerad
            genom tillfälligheter och utan egentlig kontroll av någon tillsynsmyndighet.
            Man söker sig fram individuellt, går några terminer vid någon
            konstfackskola i vårt land eller utomlands, praktiserar kanske
            en del vid etablerade frilansverkstäder eller vid museer och etablerar
            sig småningom som yrkesmän mer eller mindre på en exklusiv marknad.
            I Norden återfinns tydligen endast en hyggligt organiserad konservatorsutbildning
            i Danmark. I övrigt måste studerande söka sig ned till institut
            på kontinenten, där Tyskland, Schweiz och Italien bland andra
            erbjuder denna möjlighet. Ett så pass rikt land som Sverige borde
            ha råd att ombesörja en egen konservatorutbildning åt dem som
            här har fallenhet och håg för yrket. Den omständigheten att yrkeskåren
            är begränsad liksom rekryteringsbehovet bör inte få utgöra ett
            hinder. Hade så varit fallet skulle ju det än mindre landet Danmark
            aldrig ha skapat någon institution för ändamålet. Ett land som
            vårt med en så pass rik samling kulturskatter tagna i arv från
            det egna och kontinentala konst- och kulturskapandet och med en
            kulturpolitik som syftar till en fortsatt konst- och kulturskapande
            gärning bör också ge den yrkeskår, som har till uppgift att materiellt
            bevara detta arvs artefakter, en hygglig utbildning. En sådan
            utbildning på det för de skilda specialiteterna gemensamma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1500/mot_197576__1500-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S4AoHRAaQunQotW5gG2U78">
            Mot. 1975/76:1500 15
          </fw>
          <p xml:id="i-mwnBKzweNfXGFHFcC6rsE">
            i en grundutbildning, nämligen hantverket, insikten om material
            och dess egenskaper samt skilda bearbetningsmetoder bör komma
            till stånd. Därtill kommer behövliga insikter om det visuella
            intrycket, formlära och skiftande epokers stilar, stilkänsla och
            symbolvärld. Hantverksskicklighet och konst- närlig vakenhet blir
            därför de grundläggande elementen vid konstruerandet av en sådan
            grundutbildning, och lämpliga utbildningsplatser måste vara de
            redan etablerade konstfackskolorna, t. ex. Konstfack i Stockholm
            resp. Konstindustriella skolan i Göteborg. Vid dessa enheter kan
            med relativt små insatser, tekniskt och personellt, linjer för
            konservatorer inrättas. Som förkunskaper för inträde bör kunna
            krävas vissa hantverksmeriter som kan vara dokumenterade genom
            yrkesskola och/eller praktik. Efter genomgång- en grundkurs som
            kan vara 3- eller 4-årig bör praktik vid museer leda fram till
            specialisering. Vi hemställer med stöd av ovanstående att riksdagen
            anhåller att regeringen ger SÖ i uppdrag att på sätt som anges
            strukturera utbildningsvägar i vårt land för blivande konservatorer.
          </p>
          <p xml:id="i-3Y1hbWbkun3nARxFGBa6SX" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-LZCSVfhZfx6FvMSPCF1j5G" type="signatureBlock">
            <p who="i-YbgaAY79FADF32ty9BkkW" type="signature">
              LARS-INGVAR SÖRENSON (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5Ed975FvR8rnzgcJid9Cmg">
            KURT HUGOSSON (s) TYRA JOHANSSON (s) i Uddevalla
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
