<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01627">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbättrad postservice i glesbygder</title>
        <author>av herr Ångström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbättrad postservice i glesbygder</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021627</idno>
          <rs type="number">1627</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021627/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021627</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021627</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ANGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2wr4uAtDxVTyoVzcKCSJH3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2wr4uAtDxVTyoVzcKCSJH3">
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1627/mot_197576__1627-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WrHZ8f3PdT7G54joYorgV2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6TYTJpUVnfKTxFGEAUhfKU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ML75KaH4LLwdUf35Tc6DoK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BL7gKzEPRFPaVX9gdCJbYW" type="motBody">
        <div xml:id="i-T7FdKDLfTojA54VJNzsyAH">
          <p xml:id="i-DxKbQGkLCKTwkeWRBy4h1g">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-Kgz8vMuBp6RriKbHTmVHRJ">
            1975/76: 1627
          </p>
          <p xml:id="i-BtkPLwT36ByRasaUmEqcff">
            av herr Ångström om förbättrad postservice i glesbygder
          </p>
          <p xml:id="i-C1AsX9935jpvyTLAPsdwmy">
            Den civiliserade människan uppfattar nog kontakter med yttervärl-
            den som en ytterligt värdefull levnadsbetingelse. Till dessa kontakter
            räknas i allmänhet också möjligheter att dagligen mottaga och
            sända post av olika slag. Uttrycket ”dagligen” avser i detta fall
            varje vardag. Ju avlägsnare en plats ligger och ju mindre direktkontakter
            man kan ha med andra människor desto starkare upplevs behovet
            av att via tid- ningar och brev få underrättelser från omvärlden.
            Detta visar bl. a. en sociologisk undersökning om människors läsvanor.
            Den noggranne tid- ningsläsaren finns oftast i glesbygder, där
            övrigt informationsflöde är ringa. Mot denna bakgrund ter det
            sig som ytterligt otillfredsställande att postförsörjningen i
            vissa glesbygdsområden inskränker sig till tre turer i veckan
            och mindre. När detta konstateras vill jag påpeka att jag med
            glesbygdsområden inte avser s. k. väglöst land, där postgången
            av prak- tiska skäl måste inskränkas till ett minimum. Nej, jag
            avser de mindre byar och gårdar som ligger vid allmän väg men
            som inte uppfyller postverkets nuvarande fordringar för postbefordran
            varje vardag med ett minimital på två hushåll per km färdsträcka.
            Det har bl. a. fört med sig att enstaka hushåll och mindre byar
            som inte uppfyller denna mini- mifordran får klara sig med en
            reducerad postgång. De ställs då inför valet att själva hämta
            sin post i närmaste tätort, vilket är svårt för exempelvis många
            gamla, eller att vissa dagar i veckan vara utan post. I sammanhanget
            bör också påpekas möjligheten att kombinera post- befordran i
            glesbygden med viss annan service och på detta sätt för- stärka
            underlaget för daglig postbefordran. Med stöd av det anförda hemställs
            att riksdagen hemställer hos regeringen om förslag till förbättrad
            postservice i glesbygder med daglig postbefordran som mål- sättning.
          </p>
          <p xml:id="i-T5q7Rf2sDi66DVXcJBUmNq">
            Stockholm den 26 januari 1976 RUNE ÄANGSTRÖM (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
