<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00793">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande av en professur i plastikkirurgi vid Malmö allmänna sjukhus</title>
        <author>av fru Skantz m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande av en professur i plastikkirurgi vid Malmö allmänna sjukhus</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02793</idno>
          <rs type="number">793</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02793/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02793</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02793</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF</idno>
            <name>JOHN JOHNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6oWEbYBZe8Kh8VjgDsm5DG</idno>
            <name>HELGE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SgpDPpFBm7FQNSRFx4bNUa</idno>
            <name>GUSTI GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>KJELL NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EzcfZjfZmnshRakW9JryFi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EzcfZjfZmnshRakW9JryFi">
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6oWEbYBZe8Kh8VjgDsm5DG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SgpDPpFBm7FQNSRFx4bNUa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__793/mot_197576__793-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TfzC57agyaDo8J2oc5MNt1">
        Motion 1975/76: 793
      </fw>
      <div xml:id="i-6wgXphTYiVkGKrxtpzYV5D" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7tfqdFU7w9hbnQpXP8mhPD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MVjK28nf4bQwQmvJavbzEH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dqp9W5qPJR6JoKTkhejNs8" type="motBody">
        <div xml:id="i-S2EDkpcAcKo4h21Rj7EtEu">
          <p xml:id="i-CxEYvD1d6CnyHaxx4mSGfz">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-VETaXhcEz5BgkkyCLPBPZN">
            av fru Skantz m. fl. om inrättande av en professur i plastikkirurgi
            vid Malmö allmänna
          </p>
          <p xml:id="i-2ntbdoVPR6idexrbTLkTi8">
            sjukhus
          </p>
          <p xml:id="i-N8RnCCsDBAxr4pwctUWu4d">
            Den plastikkirurgiska kliniken vid Malmö allmänna sjukhus är
            region- klinik för Sydsverige (södra Halland, Kronobergs län,
            Skåne samt Blekinge). Klinikens verksamhet omfattar behandling
            av följande patientkategorier: Medfödda missbildningar: ansiktsmissbildningar,
            främst läpp-käk-gom- spalt, ställningsfel av ansiktsskelettet,
            öronmissbildningar och missbildning- ar inom yttre genitalia m.
            m. Barn födda med läpp-käk-gomspalt utgör den största gruppen
            av ansikts- missbildningar och ca 40 nya fall tillföres kliniken
            varje år. Dessa barn får sedan följas upp från spädbarnsåldern
            till de sena tonåren av specialister från flera discipliner, såsom
            barnläkare, öronläkare, foniater, plastikkirurg och tandläkare.
            Behandlingen planeras och samordnas vid regelbundna kon- ferenser
            i plastikkirurgiska klinikens regi. F.n. omfattar denna grupp
            av patienter 600-700 barn. Öronmissbildningar, exempelvis total
            eller partiell avsaknad av ytteröra, felställningar, bör så långt
            det är möjligt opereras innan skolgången påbörjas. Hud- och underhudstumörer
            utgör en stor grupp där särskilt elakartade tumörer kräver omfattande
            rekonstruktioner, enär ett radikalt avlägsnande kan fordra att
            stora vävnadsområden offras. Akuta skador och resttillstånd efter
            sådana omfattar bl. a. större mjukdels- skador i ansiktet och
            på kroppen, brott på käk- och ansiktsskelett, utbredda brännskador
            och elektriska skador, köld- och etsskador. Patienter med så-
            dana skador kräver ofta omfattande operationer. För resttillstånd
            fordras inte sällan upprepade rekonstruktiva ingrepp. Även för
            patienter med ut- bredda sårbildningar såsom större bensår eller
            liggsår hos förlamade patienter är plastikkirurgisk rekonstruktion
            av väsentlig betydelse. Sedan den plastikkirurgiska specialiteten
            1955 inrättades som självständig avdelning med en överläkare och
            en underläkare har verksamheten starkt utvecklats. Kliniken erhöll
            nya lokaler i juni 1972 och inrymmer 62 säng- platser, 6 operationssalar
            och en egen avdelning för klinisk forskning. Vid kliniken arbetar
            nu förutom klinikchefen 3 biträdande överläkare och 4 underläkare.
            Den forskning som under årens lopp utförts vid kliniken har bl.
            a. lett till fyra akademiska avhandlingar och betydligt över hundratalet
            publika- tioner. Genom den nya klinikens tillkomst och en utökning
            av medar- betarstaben har aktiviteten på forskningsområdet än
            mer intensifierats bl. a. omfattande ett tiotal olika projekt
            rörande helt nya undersöknings- och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__793/mot_197576__793-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y2hAXwkuh3fsjRhepMeQWV">
            Mot. 1975/76: 793 17
          </fw>
          <p xml:id="i-HdBLJ2CVj2dR5pNrCUe6Cj">
            terapimedel. För närvarande är tre akademiska avhandlingar under
            arbete. Sedan ett antal år fungerar den plastikkirurgiska kliniken
            som vore den universitetsklinik, inte bara genom forskningsverksamhet
            utan även un- dervisningsmässigt med en betydande undervisning
            för medicine och odon- tologie kandidater samt efterutbildning
            såväl för plastikkirurger som för andra kirurgiska specialister.
            Då den plastikkirurgiska specialiteten i Sydsverige saknar egen
            företrädare i medicinska fakulteten vid Lunds universitet har
            de avhandlingar som hittills utgått från kliniken fått föras fram
            i fakulteten av professorn i kirurgi. Genom inrättandet av den
            nya formen för doktorsexamen ställs betydligt större krav på handledning
            av doktorander än vad tidigare varit fallet. Genom doktorandernas
            forskningsverksamhet tillförs kliniken nya och väsentliga kunskaper
            som ofta kan omsättas i praktiskt arbete, exempelvis som nya behandlingsmetoder.
            Professorerna i kirurgi är så belastade med handledning av egna
            adepter att man inte kan påräkna deras medverkan för doktorander
            vid den plastikkirurgiska kliniken. För denna handledning liksom
            för upp- läggning av forskningsprogram är därför en professor
            i ämnet av utom- ordentlig betydelse. Inrättandet av en professur
            vid plastikkirurgiska kliniken vid Malmö all- männa sjukhus skulle
            medföra att den plastikkirurgiska kliniken tillförs en rad viktiga
            funktioner. 1. Kliniken erhåller ökade möjligheter att ge tillfredsställande
            handled- ning och utbildning för doktorsexamen. 2. En professor
            har helt andra möjligheter genom sin akademiska position än en
            kommunal överläkare att för klinikens forsknings- och utvecklings-
            arbete anskaffa nödvändiga anslag. 3. En professor skall lämna
            undervisning. Han kan därför inom ramen för sina funktioner utveckla
            och till regionens sjukhusläkare vidarebefordra nya och förbättrade
            behandlingsmetoder. Svårigheter föreligger att med nu- varande
            tjänstekonstruktion avsätta nödvändig tid för detta ändamål. 4.
            Den akademiska förankringen i form av professur ger åt kliniken
            tyngd även internationellt. Detta främjar ökade kontakter och
            därmed snabbare utbyte av idéer och primärresultat. Med stöd av
            ovanstående hemställes att riksdagen hos regeringen begär att
            en professur i plastikkirurgi inrättas med placering vid Malmö
            allmänna sjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-QkYtyHwuv1zxnp89tokSiy" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-GTaJ5yWUAKD86kvGFetQNn">
            ANNA-GRETA SKANTZ (s)
          </p>
          <p xml:id="i-4i2kKdwhZ4mr2FozgLMveo">
            JOHN JOHNSSON (s) GUSTI GUSTAVSSON (s) i Blentarp i Ängelholm
            HELGE KARLSSON (s) KJELL NILSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-LYar6DN9YJsbXagzikL5e6">
            i Ronneby i Växjö
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__793/mot_197576__793-003.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
