<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00490">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ämnet gymnastik och idrott i grund- och gymnasieskolan</title>
        <author>av herr Rämgård m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ämnet gymnastik och idrott i grund- och gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02490</idno>
          <rs type="number">490</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02490/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02490</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02490</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4</idno>
            <name>KARL-ERIC NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN</idno>
            <name>TORSTEN STRIDSMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QKYupSUQARrCRHH7bznY8C" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QKYupSUQARrCRHH7bznY8C">
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__490/mot_197576__490-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Eg1ETXd8hqkgC69QeFapEG">
        Motion 1975/76:490
      </fw>
      <div xml:id="i-Y9v3KdqgzVNMTfikeNYGay" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EbZB6Hs7QY4KmQ5qENNPdU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Uayi9NGoL5yUHqbQ84PyKL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Wo4DNC29tGt235vMdj7Lw8" type="motBody">
        <div xml:id="i-HSVkjGNyzqKF6pLjw6w2dY">
          <p xml:id="i-EN6kRR8XNSPKbwJ14Ytkcp">
            av herr Rämgård m. fl. om ämnet gymnastik och idrott i grund-
            och gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-NPCtR4eSj8WcFkYWbMx5Nf">
            Skoldebatten fördjupas och skolans målsättning breddas alltmer,
            vilket inte minst har kommit till uttryck under den nu pågående
            debatten om SIA. Ett i vårt tycke grundläggande ämne i skolan
            är skolgymnastiken eller den fysiska fostran. Den bör vara så
            utformad att eleven blir motiverad för fysisk aktivitet. Den träning
            och kroppsövning som barn tidigt börjar med är av stor betydelse
            för dem senare i livet. Under de senaste åren har forskarna vid
            våra högskolor visat ett allt större intresse för gymnastikämnet.
            Lärarhögskolorna i Umeå, Stockholm och Gö- teborg har i specialuppsatser
            redovisat en del forskningsresultat. Resultaten är inte på något
            sätt sensationella, men de visar på en del svagheter i den nuvarande
            utformningen av undervisningen. L. M. Engström och G. Hedberg,
            Umeå högskola, har efter studier av gymnastikundervisningen i
            klass 8 i grundskolan och i årskurs 2 i gymnasiet kommit fram
            till följande resultat:
          </p>
          <p xml:id="i-82y7wuihAqSo4ufvDjP6mE">
            1. Undervisningens innehåll varierar kraftigt mellan lärarna.
            En fast stu- diegång grundad på vetenskap och systematiserad lärarerfarenhet
            efterlyses. 2. Det bör göras en översyn av kursplanerna för gymnastik-
            och idrotts- högskolorna. 3. Skolans lokaler och utrustning bör
            ställas till elevernas förfogande efter skoldagens slut. 4. Undervisningen
            måste anpassas efter den enskilda elevens förutsätt- ningar och
            intresse. 5. Samundervisning bör förekomma oftare. 6. Ämnet bör
            få ett mera tidsenligt namn, t. ex. idrott.
          </p>
          <p xml:id="i-9ak9XSGUxrXpDdZxzJmpNB">
            Dagens tätbebyggelse, speciellt höghusboende, minskar barnens
            fria lek- ytor, och samhällets barnstugor och lekskolor kan inte
            ge fullgod ersättning. I Stockholm ger endast var fjärde lekstola
            barnen möjlighet till en promenad utomhus, och inomhuslokalerna
            är för trånga för att man där skall kunna tillgodose barnens rörelsebehov.
            Om barnens rörelse- och aktivitetsbehov inte tillfredsställs,
            leder detta i första hand till dålig fysisk utveckling. I andra
            hand kan det leda till psykiska besvär såsom apati och aggression.
            Ett barn som har dålig fysik och dålig motorisk färdighet har
            ofta svårigheter i umgänget med andra barn och kan få svårigheter
            med den sociala anpassningen. När barnen kommer till småskolan
            har de bara en lektion i gymnastik
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__490/mot_197576__490-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7thfSnn1jsmsBsgwKCcEzH">
            Mot. 1975/76:490 5
          </fw>
          <p xml:id="i-QwAWbbgwctu3j5DacuqsiQ">
            per vecka under första läsåret. Av de 40 minuterna går ofta 20
            minuter åt till av- och påklädning. Till detta kommer att gymnastiken
            sköts av klasslärare och inte av specialutbildad gymnastiklärare.
            En del av dessa klasslärare har genomgått en utbildning på sammanlagt
            50 timmar i detta ämne under sina studier vid lärarhögskolan.
            Gymnastikämnets metodik och målsättning skiljer sig avsevärt från
            andra skolämnens, och därför krävs det specialutbildning av ledarna
            i detta ämne. Mellan- och högstadiet har tre 40-minuters lektioner
            i veckan. Om man analyserar vad som skall ske inom den tiden —-
            med omklädning, gångtid, närvarokontroll och duschning — finner
            man att den effektiva tiden för träning och aktivitet blir 15-20
            minnter. Det finns också andra nackdelar med dessa korta gymnastiklektioner.
            Läraren har i många fall tröttnat på att höra eleverna klaga på
            att de inte hinner duscha efter träningen, vilket måste vara högst
            otillfredsställande. Gymnastikläraren vill inte heller ta emot
            anmärkningar från sina kolleger om att eleverna alltid kommer
            för sent till deras lektioner. Därför släpper han klassen 7-8
            minuter innan det ringer ut. En genomgripande översyn av den fysiska
            träningen i skolan måste göras för att få den att fungera tillfredsställande.
            Hur skulle vi vuxna reagera om vi för fysisk träning och rekreation
            fick 40 minuter på oss, vilka skulle inkludera omklädning, framtagning
            av redskap, 20 minuters träning, dusch och påklädning, och ovanpå
            det skulle vi rusa på ett sammanträde? Inte många skulle frivilligt
            gå till träningshallen, inte ens de mycket intresserade. Vi vill
            ha lugn och trivsel när vi idrottar. Det vill skolungdomen också
            ha. Utbildningsutskottet behandlade motionen 1975:824 om en förlängning
            av gymnastiklektionen och framhöll att SÖ tillsatt en arbetsgrupp
            som skall se över ämnet gymnastik. Det finns i dag möjligheter
            att komma till rätta med problemet genom s.k. modulsystem. Försöksverksamhet
            pågår också på en del skolor för att förbättra gymnastiklektionerna.
            Men de åtgärder som har vidtagits hittills har varit beroende
            på vederbörandes intresse vid den eller den skolan. Ämnet fysisk
            fostran är av så stor och grundläggande betydelse att en generell
            omläggning av ämnet är nödvändig för att alla elever i landet
            skall få en riktig fysisk fostran. Genom den ökade motoriseringen
            i dagens samhälle, får eleven inte den naturliga motion som eleverna
            fick för 15-20 år sedan. Detta måste kom- penseras genom ökad
            fysisk träning i skolan för att främja den friskvård som myndigheterna
            numera villigt ansluter sig till. Bäst angriper man pro- blemet
            genom en väl uppbyggd fysisk träning i skolan, vars mål inte skall
            vara att producera stjärnor för idrotten utan att skänka eleven
            en god fysik och att motivera individen för fysisk aktivitet.
            Vi har bara en kropp och den får vi dras med hela vårt liv. Därför
            är det viktigt att vi så tidigt som möjligt lär oss att sköta
            den. Genom att motivera eleven för fysisk träning, för egen del
            och med ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__490/mot_197576__490-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Px1PQR1vkM6PfxoMsJpuM7">
            Mot. 1975/76:490 6
          </fw>
          <p xml:id="i-UoXaxrgG98Rd3y7pV1UxKP">
            gångspunkt i egna förutsättningar, blir träningen en naturlig
            del av elevens livsstil även när han eller hon slutat skolan.
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära att skolöversty- relsen får i uppdrag
            att snarast lägga fram förslag om en för- bättring och utökning
            av ämnet gymnastik och idrott i grund- och gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-4Eupetg9KMixvdFNZb5BeZ" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-J3k3FpcpDHf7mWHZFDSeEZ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SaKEFajM7kqie369sV4GT4" who="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn" type="signature">
              ROLF RÄMGÅRD (c)
            </p>
            <p xml:id="i-cnZXiWhNwoiW8UiUYsJNc" who="i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4" type="signature">
              KARL-ERIC NORRBY (c)
            </p>
            <p xml:id="i-KP3q9bMoRtAEzZ8HDX5qCo" who="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN" type="signature">
              TORSTEN STRIDSMAN (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
