<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02553">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:209 om ändring i regeringsformen</title>
        <author>av herr Bohman m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:209 om ändring i regeringsformen</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022553</idno>
          <rs type="number">2553</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022553/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022553</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022553</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW</idno>
            <name>GÖSTA BOHMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha</idno>
            <name>ALLAN HERNELIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm</idno>
            <name>ERIC KRONMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD</idno>
            <name>BRITT MOGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7</idno>
            <name>ASTRID KRISTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi</idno>
            <name>CARL-WILH. LOTHIGIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QW3U8q9gqCreU8hvXKjp44</idno>
            <name>G. IVAR VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-K3SrLXAF7ockESDkPyDqe6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-K3SrLXAF7ockESDkPyDqe6">
          <note type="signatory" corresp="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QW3U8q9gqCreU8hvXKjp44"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6eGnXS7oreipmEug59fqu8">
        Mot. 1975/76:2553 Motion 1975/76:2553
      </fw>
      <div xml:id="i-38XEaXVsYHqC45g5XpbyaH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AacYRhWyU2XcF6UyfP1RMp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CrcPbNBu1ninjsx1jcwCd6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8cUASJo6738BjrjgVjshUo" type="motBody">
        <div xml:id="i-7uqNHLVLiR4bkn6D9FjTj3">
          <p xml:id="i-LAjDGMyLV4RF71X2GbzLLC">
            av herr Bohman m. fl. med anledning av propositionen 1975/76:209
            om ändring i rege- ringsformen
          </p>
          <p xml:id="i-PsXuVAFqC4ZSZRgwychHun">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-9cDrzE8rjRvgw6t3KZQ9gM">
            Den nu förestående behandlingen av förslaget till stärkt skydd
            för de medborgerliga fri- och rättigheterna innebär slutskedet
            i ett reformarbete, som inleddes 1938 när dåvarande högerpartiet
            i riksdagen motionerade om utredning av detta spörsmål. Under
            de 38 år som har förflutit sedan frågan första gången togs upp
            har fyra större utredningar behandlat rättighetsskyd- det. Undan
            för undan har motståndet mot ett starkt rättsligt verkande skydd
            för de medborgerliga fri- och rättigheterna minskat och anhängarna
            kunnat vinna ökad förståelse för sina synpunkter. Tidsutdräkten
            har alltså varit lång, och stora viktiga skillnader finns fortfarande
            mellan olika åsiktsrikt- ningar om hur starkt och verksamt skyddet
            skall göras. Till grund för moderata samlingspartiets ställningstaganden
            under åren har legat den uppfattningen att fri- och rättighetsskyddet
            har två sidor, två i viss mån skilda motiveringar. Dels skall
            genom fri- och rättighets- reglerna i grundlagen ges ett erkännande
            av och ett skydd för den personliga integriteten och den enskildes
            frihet. Dels skall genom samma regelkomplex ges skydd för de opinionsfriheter
            förutan vilka det demokratiska stats- skicket riskerar att bara
            bli ett tomt skal. I viss mån föreligger ett spänningsförhållande
            mellan dessa båda sidor av fri- och rättighetsskyddet. I den moderna
            välfärdsstaten med dess starka offentliga maktapparat kommer värnet
            för den enskildes frihet att stå emot den offentliga makten som
            ytterst bärs upp av majoritetens vilja. Skyddet för det demokratiska
            statsskicket å sin sida är ett skydd för att just denna majoritetens
            vilja skall få sitt genomslag i den offentliga maktutövningen.
            Erkänner man inte denna dualism i fri- och rättighetsskyddet kan
            detta urarta till ett skydd för majoritetens absoluta rätt till
            makt över minoriteter och över enskilda. I propositionen ansluter
            sig i viss mån departementschefen till de grundläggande synpunkter
            på fri- och rättighetsskyddet, som fri- och rättighetsutredningen
            anlade. Dessa innebar endast i begränsad utsträckning ett erkännande
            av denna rättighetsskyddets dualism. Sålunda beskrevs de- mokratins
            principer som att ett ”enkelt flertal — inom folkrepresentationen
            skall ha möjlighet att, med ansvar inför väljarna, fatta de beslut
            som vid varje tillfälle anses bäst gagna samhället”. I rättighetsutredningens
            ensidiga betonande av majoritetens rätt visavi den enskilde och
            i dess förbigående av den enskildes rätt visavi majoriteten
          </p>
          <p xml:id="i-Ed6CLju95oUk1SdjcgSdcK">
            1 Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 2553
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QihjwAibPswee413unVbRj">
            Mot. 1975/76:2553 2
          </fw>
          <p xml:id="i-4hdBKCbqQhLc4sLmoZH1WX">
            återfinns förklaringen till att motsättningarna om rättighetsskyddets
            utform- ning fortfarande är betydande efter nära nog 40 års utredningsarbete.
            Det är med utgångspunkt i sitt kollektivistiska synsätt som majoriteten
            i rät- tighetsutredningen och sedermera regeringen har motsatt
            sig effektiva regler till skydd för individen genom ett regelsystem
            av medborgerliga fri- och rättigheter. Skyddsmekanismer, som minskar
            majoritetens möjlighet att omedelbart inskränka fri- och rättigheterna
            anses inge ”principiella betänk- ligheter”. Det enda undantag
            från majoritetens rätt till omedelbart genomslag för dess åsikter
            är när beslut fattas i grundlagsändringens form. Man vägrar inse
            att ett förfarande som kräver beslut med kvalificerad majoritet
            vid ett tillfälle i och för sig är en mindre inskränkning i majoritetens
            rätt än kravet på grundlagsändringens form. Detta krav omöjliggör
            nämligen att ett beslut träder i kraft annat än efter en längre
            eller kortare tidsperiod. Även i ett annat avseende föreligger
            det en grundläggande skillnad mellan moderata samlingspartiets
            uppfattningar och dem som redovisas i propo- sitionen. Vi anser
            att skyddet för de medborgerliga fri- och rättigheterna är angeläget
            i det fortlöpande lagstiftningsarbetet och i den dagliga myn-
            dighetsutövningen. Såväl det demokratiska statsskicket som sådant
            som den enskildes personliga frihet kan alltid hotas. Makthavare
            behöver alltid kontrolleras och bevakas. I välfärdsstaten med
            dess ständigt växande of- fentliga makt blir detta behov av kontroll
            av makthavarna alltmer angeläget. I propositionen erkänns inte
            detta behov av fri- och rättighetsreglerna för skyd- det av det
            demokratiska statsskicket och den enskildes frihet. ”Den hittillsva-
            rande utvecklingen i vårt land på fri- och rättighetsområdet visar
            att det knap- past är erforderligt med en förstärkning av rättighetsskyddet
            för normala för- hållanden. Att riksdagen i tider av inre och
            yttre lugn skulle missbruka sina be- slutsbefogenheter framstår
            som höggradigt osannolikt.” Redan i den omedve- tenhet, som detta
            påstående speglar, ligger en bekräftelse på behovet av rättig-
            hetsskydd. Mot bakgrund av bl. a. denna skillnad i uppfattningar
            får diskussion om lagprövningsrätten ses. Godtar man texten att
            makthavarna under normala förhållanden alltid är ”goda” och ofelbara
            makthavare, behövs under dessa normala förhållanden naturligtvis
            ingen lagprövningsrätt. Inser man däremot att i varje maktutövning
            ligger en risk för maktmissbruk, blir en fortlöpande och oberoende
            bevakning av respekten för grundlagsreglerna om medbor- gerliga
            fri- och rättigheter nödvändig. Även om ett långvarigt reformarbete
            nu har kommit till ett slutskede, får inte detta innebära att
            vi därmed får en regeringsform som skall stå oförändrad i 165
            år. Redan nu ser vi framför oss omedelbara reformbehov. Den snabbt
            accelererande tekniska utvecklingen medför nya hot mot den enskildes
            integritet. De skyddsregler som dessa nya hot mot den enskildes
            trygghet motiverar finns endast delvis med i den regeringsform
            som genom den nu förestående förändringen partiellt ges ny utformning.
            Den avgörande förändring i samhällets maktstruktur som organisatio-
            nernas alltmer ökade makt medför har heller inte beaktats i regeringsformen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V87bzJcx1CvcyB3TSJd3Ss">
            Mot. 1975/76:2553
          </fw>
          <p xml:id="i-SLbZJooU363Zjs8ni1ZqVy">
            Åtskillnaden mellan enskild och det allmännas maktutövning kan
            genom förändring av maktstrukturen komma att bli endast formell.
            I realiteten kan en stor del av tvingande maktutövning — den som
            sker genom or- ganisationerna — komma att stå helt utanför konstitutionell
            reglering. På sikt är detta naturligtvis icke godtagbart i en
            demokratisk stat och kan tvinga fram rättighetsskydd för enskild
            mot enskild. Moderata samlingspartiet kommer för sin del att verka
            för att skyddet för medborgerliga fri- och rättigheter oavlåtligt
            bevakas och byggs ut i den mån som förhållandena så nödvändiggör.
            Regeringens proposition 1975/76:209 innebär — det skall villigt
            erkännas — sent omsider betydande framsteg i fråga om detta skydd.
            Nya rättigheter har tillkommit, andra redan existerande har stärkts
            och förbättrats. Men som framgår av det ovanstående är vi kritiska
            till bakomliggande tankegångar i propositionen och enligt vad
            som redovisas i det följande till utformningen av en del av förslagen.
            Att regeringen inte på minsta sätt beaktat innehållet i de från
            de demokratiska oppositionspartierna avgivna reservationerna till
            utredningens förslag är an- märkningsvärt. Än mer anmärkningsvärt
            är att delar av utredningsförslaget, varom stor enighet rått,
            lämnats åt sidan eller underkänts vid regeringens granskning.
            I viktiga avseenden har t. o. m. rättsskyddet enligt regeringsförslaget
            all- varligt försvagats. Utformningen av 2 kap. 13 $ är sådan
            att yttrandefriheten och informationsfriheten kan komma att begränsas
            långt utöver vad ut- redningen hade tänkt sig. Om ”särskilt viktiga
            skäl föranleder det” kan sålunda yttrande- och informationsfriheten
            inskränkas av hänsyn till rikets ”förhållande till annan stat
            eller mellanfolklig organisation”. En sådan be- stämmelse kan
            i vissa lägen komma att användas så att den hämmar den utrikespolitiska
            debatten. En annan nyhet är att en sådan begränsning skulle kunna
            ske av hänsyn till ”det allmännas ekonomiska intresse”. Denna
            be- stämmelse är ytterligt vidsträckt. I ett samhälle av dagens
            karaktär kan den komma att användas som ett hinder för debatt
            och information om de mest skiftande ting i det ekonomiska livet.
            Farhågorna i dessa delar kan icke avvisas genom en hänvisning
            till att begränsningar icke får sträcka sig så långt att de utgör
            ett hot mot den fria åsiktsbildningen som en av folkstyrets grundvalar.
            Uttalanden av denna allmänna karaktär har, det visar erfarenheten,
            föga giltighet i en konkret situation, där intresset av begräns-
            ning av yttrande- och informationsfriheten hos makthavaren kan
            vara starkt.
          </p>
          <p xml:id="i-9G2E7aJnfxqry3CtCmNEkM">
            Målsättningsstadgande
          </p>
          <p xml:id="i-89d6Szav794EH3d5fhzoSD">
            Regeringsformen bör endast innehålla bestämmelser, som är så
            klara till sin utformning att de i princip utan svårighet kan
            tolkas av domstolar och förvaltningsmyndigheter. Härigenom kommer
            strävandena att åstadkomma ett rättsligt verkande skydd för medborgerliga
            fri- och rättigheter till uttryck, och tvekan behöver då inte
            råda om innehållet i regeringsformens olika
          </p>
          <p xml:id="i-NNPc9t34Jxump59uhnr5VH">
            1" Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 2553
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LRKKLWtqMCyvQ9bBwvHnQR">
            Mot. 1975/76:2553 4
          </fw>
          <p xml:id="i-45YnHjbxph5vM61hA9Prvt">
            bestämmelser. Trots denna allmänna utgångspunkt anser moderata
            samlingspartiet att det ändock i regeringsformens 1 kap. bör införas
            ett målsättningsstadgande, som inte uppfyller kravet på tillämpbarhet.
            I detta målsättningsstadgande bör fastslås de integritetskrav
            som den enskilde skall kunna hävda och som tillsammans med innebörden
            i 1 kap. 1 $ — att all offentlig makt utgår från folket — slår
            fast den enskildes rätt i förhållande till folkflertalet liksom
            folkflertalets makt i förhållande till den enskilde. Propositionens
            förslag till målsättningsstadgande ger inte ett väl avvägt uttryck
            för den enskildes rätt. De sociala rättigheter som föreslås kan
            lika väl bli en rätt för den enskilde på kollektivets villkor
            som en rätt på den enskildes villkor. Det är inte rätten att välja
            utbildning, arbete, yrke, näring och bostad som fastslås. Inte
            heller nämns det så viktiga kravet på in- tegritetsskydd, såsom
            detta exempelvis aktualiseras vid uppbyggnaden av stora dataregister.
            I propositionen talas om rättigheter som kan komma att ges innehåll
            endast genom kollektivets beslut. Moderata samlingspartiet vill
            genom att understryka kravet på valfrihet klargöra att en viktig
            del i det demokratiska samhällsskicket är värnet för den enskilde
            att själv be- stämma över sina levnadsförhållanden och sin rätt
            till integritet. I propositionen har inte heller utredningens
            förslag om allas rätt till likhet inför lagen medtagits i målsättningsstadgandet.
            Detta säges vara motiverat av ett resonemang som antyder att på
            målsättningsstadgandet just i denna del skulle ställas ett så
            långt drivet krav på tillämpbarhet att inga tolk- ningssvårigheter
            skulle få råda. Detta rimmar illa med stadgandets utform- ning
            i övrigt. Redan genom förekomsten av målsättningsstadgandet har
            föredraganden accepterat den typ av portalparagraf som ett målsättnings-
            stadgande utgör. Kravet på allas likhet inför lagen skulle inte
            på något sätt falla ur denna ram. Snarare skulle det ge utrymme
            för tveksamhet om ett så uppenbarligen grundläggande krav i en
            rättsstat inte finns med i ett målsättningsstadgande. Inte minst
            gäller detta när den utredning som lagt fram förslag till förstärkt
            rättighetsskydd uttryckligen i sitt förslag tagit med kravet på
            fastställandet av allas likhet inför lagen. Sammantaget kan de
            olika förändringar som i propositionen föreslås rörande diskrimineringsskyd-
            det ge sken av att skyddet mot diskriminering har försvagats,
            även om detta inte har varit avsett. Det finns ingen anledning
            att ens skapa utrymme för tvivel på denna punkt. Moderata samlingspartiet
            finner det beklagligt att det inte i propositionen ägnas större
            utrymme åt integritetsskyddet. Samtidigt tvingas vi konstatera
            att lagstiftaren ställs inför en rad nya problem när det gäller
            att åstadkomma ett verksamt integritetsskydd. En rad hittills
            olösta lagteknsika frågor ak- tualiseras. Fri- och rättighetsutredningen
            hade naturligtvis varit rätt forum att diskutera och lösa dessa
            frågor. På grund av ett pressat tidsschema och ointresse från
            majoriteten att tillskapa ett verksamt integritetsskydd — ett
            ointresse som kommer till uttryck i propositionens styvmoderliga
            behandling
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-37trfxsTAMt4NWpkqq6uxb">
            Mot. 1975/76:2553 S
          </fw>
          <p xml:id="i-Ty4Pr6jk1xxspSNxiUBFA7">
            av integritetsfrågorna — presenteras i dag från vår sida inte
            annat än ett förslag till alternativ formulering av målsättningsstadgandet.
            Detta får emel- lertid inte innebära att integritetsskyddet lämnas
            åsido i framtiden. I stället bör klart fastslås att det förslag
            till fri- och rättighetsskydd som beslutas av riksdagen saknar
            en mycket viktig komponent. Det är önskvärt att enighet uppnås
            kring strävan att i fråga om integritetsskyddet fortsätta arbetet
            på ett utvidgat fri- och rättighetsskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-LcbTtiRd86955pjti11zi6">
            Föräldrarätt
          </p>
          <p xml:id="i-6q7ggFCUNjxRf5MDmzPdMn">
            Till de i 2 kap. 13 uppräknade rättigheterna bör fogas en punkt
            7: För- äldrarätt. Enligt detta stadgande skulle föräldrarnas
            rätt att utöva vårdnaden om sina minderåriga barn fastslås i grundlagen.
            Det är på föräldrarna som an- svaret för vården om de minderåriga
            barnen i första hand vilar. Denna deras rätt är erkänd och fastslagen
            i alla med vårt samhälle jämförliga kul- tursamhällen. Denna rätt
            får och bör inskränkas endast, när alldeles särskilda skäl föreligger,
            t. ex. i fall av vanvård eller andlig eller fysisk sjukdom hos
            vårdnadshavarna eller när barnets bästa eljest trädes förnär.
            I sådana fall kan man tala om en barnens rätt gentemot föräldrar.
            Likaledes bör föräldrarna enligt grundlag ha rätt att välja mellan
            likvärdiga skolor och utbildningsformer för sina barn. De bör
            icke ha rätt att ge sina barn en sämre utbildning än andra, men
            vid valet mellan sinsemellan lik- värdiga utbildningsformer, bör
            föräldrarnas önskan respekteras. Av det sagda följer att föräldrarna
            också bör ha grundlagsskyddad rätt att handha min- deråriga barns
            fostran i tros- och livsåskådningsfrågor. Föräldrar skall icke
            kunna tvingas att låta sina barn fostras i en anda, som uppenbarligen
            strider mot deras egen djupt kända övertygelse. Bestämmelser av
            liknande slag förekommer i såväl Europakonventionen som i moderna
            författningar i andra länder. Inskränkningar med hänsyn till barnens
            bästa i ovan angivna föräldrarätt är som nämnts nödvändiga men
            bör endast få göras genom lag och i så fall antas med kvalificerad
            majoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-EjEdYc2k2zk1ZVpAZuTx2h">
            Mötesfrihet
          </p>
          <p xml:id="i-C6bBohXyMAYXhFCzN5EbBG">
            I propositionens förslag till stadgande om negativ mötesfrihet
            har inte utredningens förslag om att uttryckligen låta skyddet
            omfatta ”möte” med- tagits. Som argument härför anförs att paragrafen
            skulle kunna komma att omfatta de ”möten” som lektioner i den
            obligatoriska skolan utgör. Det problem som möjligen argumentet
            skulle antyda löses enkelt genom att i motivtexten understryka
            det redan självklara förhållandet att lektioner i den obligatoriska
            skolan inte omfattas av paragrafen. Härigenom vinnes att den negativa
            mötesfriheten faktiskt också omfattar ”möte”. Det skulle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NMbNbQaVET6rqf3trwzzCi">
            Mot. 1975/76:2553 6
          </fw>
          <p xml:id="i-K19o7kq3YgaiKyNsaRJvkU">
            härigenom bli omöjligt att exempelvis via lagstiftning tvinga
            någon att delta i olika ”stormöten”.
          </p>
          <p xml:id="i-M8EDHLfakDH2bTE51R3y6N">
            Kollektivanslutning
          </p>
          <p xml:id="i-CMgDuq6gUTAPba2pwRk3gG">
            En grundläggande princip i ett folkstyre är att var och en har
            rätt att fritt och självständigt välja åskådning och politiskt
            parti. Men i Sverige kan medborgare genom beslut i en organisation,
            mot sin vilja eller utan egen vetskap, anslutas till ett politiskt
            parti, även om de redan tillhör annat parti eller partiets åskådning
            är dem främmande (s. k. kollektiv anslutning). Befrielse från
            partitillhörighet kan, i fall där så över huvud taget är möjligt,
            endast vinnas genom röjande av åsikt i klar strid mot principerna
            i 2 kap. 2$ i förslaget till regeringsform. Vid två olika tillfällen
            har riksdagen utan resultat uttalat sig emot detta antidemokratiska
            system. Den kollektiva anslutningen till det socialdemo- kratiska
            arbetarpartiet, som använder denna metod, har trots detta i stället
            ökat, och 73 26 av partiets hela medlemsantal beräknas nu vara
            kollektivt anslutna. Särskilt osmakligt är att kollektivanslutning
            förekommer även av utländska medborgare, som under kanske tillfälligt
            arbete i Sverige, ofta utan kännedom om svenskt partiliv eller
            svenska förhållanden, på detta sätt registreras som partimedlemmar.
            Den kollektiva anslutningen strider mot de grundläggande principer
            som fastslås i 2 kap. 2$ i förslaget till regeringsform. Den är
            ovärdig ett de- mokratiskt samhälle, och den är kränkande för
            den det drabbar. Då rättelse ej på annat sätt synes komma till
            stånd, synes ett förbud i grundlagen ofrån- komligt. Mot förslaget
            till förbud har riktats den invändningen att ett sådant skulle
            utgöra ett ingrepp i föreningsfriheten. Men här måste beaktas
            att det ingrepp i och den kränkning av individens rättigheter
            och integritet, som kollektivanslutningen innebär, berör en del
            av kärnan i de mänskliga rättigheterna, nämligen åsiktsfriheten.
            Remissbehandlingen ger utslag för att kollektivanslutningen för
            allt fler ter sig stötande. Så skilda remissinstanser som majoriteten
            i socialstyrelsen och juridiska fakulteten vid Uppsala universitet
            har sålunda uttalat sig för ett grundlagsförbud mot kollektivanslutning.
          </p>
          <p xml:id="i-4rYxWPfDN4HD6SPmxyTb4T">
            Retroaktivitet
          </p>
          <p xml:id="i-NSeokjNMXxZvHaTWY2gTH3">
            I en rättsstat är ett förbud mot retroaktiv strafflagstiftning
            något självklart. En medborgare skall kunna överblicka konsekvenserna
            av sitt handlande vid varje tillfälle. En efteråt beslutad lag
            med tillbakaverkande kraft får inte försätta honom i en ny och
            sämre situation. Emellertid bör av samma skäl retroaktivitetsförbud
            gälla även i andra fall än inom straffrätten. Från medborgarnas
            synpunkt kan pålagor av annat slag, t. ex. nya eller förhöjda
            skatter eller avgifter, verka med liknande eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-9YmgK8Lyv7VWQe2pZpVXBP">
            NE
          </p>
          <fw xml:id="i-Pfmt1gscmnmQotk1iyR7PL">
            Mot. 1975/76:2553 7 |
          </fw>
          <p xml:id="i-D7WLnn5RzPwjkfYq56CBew">
            större tyngd som en sanktion i straffrättslig mening. Därför
            anser vi att ej heller sådana pålagor bör få införas genom föreskrifter
            som ges tillbaka- visande kraft. Majoriteten uttalar att ”tungt
            vägande skäl” har ansetts kunna medge avsteg från huvudregeln
            att retroaktivitet bör undvikas. Ett studium av förslag under
            senare år visar dock att sådana tillbakaverkande föreskrifter
            införts, även när motiven främst synes ha varit fiskala eller
            en strävan efter att undvika övergångsbestämmelser. I fråga om
            skatter, avgifter eller andra pålagor kan dock situationen ibland
            vara sådan att det föreligger ett från allmän synpunkt berättigat
            intresse av föreskrift med tillbakaverkande kraft. Sådant kan
            inträffa i samband med svår ekonomisk kris, krig eller med krig
            jämförbara förhållanden. Som exempel kan nämnas att vid beräkning
            av krigskonjunkturskatt kan skat- teperiodens början någon gång
            behöva läggas före beslutsdatum och ikraft- trädande. Undantag
            i sådana fall föreslås också av oss. Även i fråga om föreskrifter
            i andra ämnen än strafflagstiftning och skatter och avgifter bör
            av grundlagen framgå att sådana föreskrifter, som har en för den
            enskilde betungande effekt, icke får ges tillbakaverkande kraft
            med mindre än att synnerliga skäl så föranleder. Majoriteten nöjer
            sig med att hänvisa till ett riksdagsuttalande från år 1974, enligt
            vilket det är viktigt att riksdagen som lagstiftare har sin uppmärksamhet
            på hithörande frågor och prövar dem noggrant. Enligt vår mening
            är detta icke tillräckligt. Genom en särskild föreskrift i grundlagen
            bör garanteras att riksdagen beslutar re- troaktiva föreskrifter
            med en för den enskilde betungande effekt endast när synnerliga
            skäl föreligger. Föreskrifter med positiv retroaktiv verkan bör
            där- emot behandlas i vanlig ordning. Utredningsmajoritetens argumentation
            mot förbud mot retroaktiv lag- stiftning har icke övertygat alla
            remissinstanser. Flera sådana har ställt sig bakom i utredningen
            reservationsvis framförda förslag. Svea hovrätt tycks i sitt remissvar
            helt underkänna utredningsmajoritetens argumentation och säger
            kort och gott att man inte blivit ”övertygad av de skäl utredningen
            anför”. Även Advokatsamfundet och Internationella juristkommissionens
            svenska avdelning ställer sig bakom reservanternas förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-Ho9Zp38yiT9ZJP8AHaLnRJ">
            Kvalificerad majoritet
          </p>
          <p xml:id="i-D1mA4rfGbFb3YcGZ6K3M8G">
            Det nu framlagda förslaget ger inte fullt grundlagsskydd för
            de angivna fri- och rättigheterna. Att märka är att i vissa fall
            behov kan uppstå av att inskränka någon av de olika rättigheterna
            utan att detta rimligen innebär att syftet med fri- och rättighetsskyddet
            träds förnär. Samtidigt kan tidsskäl hindra att grundlagsändringens
            form används. Frågan uppstår om hur möj- ligheter skall öppnas
            för inskränkning av rättigheterna, vilka inte också med- ger för
            en majoritet att även i andra fall och för andra syften inskränka
            de grundlagsfästa fri- och rättigheterna. Det finns ingen ur alla
            aspekter tillfredsställande lösning på problemet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Haucha7QB3MbjbDBrHJ4e6">
            Mot. 1975/76:2553 8
          </fw>
          <p xml:id="i-deRqXsWgqAj7gEk3jKgNg">
            Önskemålen att av praktiska skäl öppna möjligheter för inskränkningar
            i föga kontroversiella fall och önskemålet att samtidigt inte
            öppna möjligheter för att urholka grundlagsskyddet står i konflikt
            med varandra. Den lösning som i största utsträckning tillfredsställer
            de olika önskemålen är att, om krav uppställs på att en inskränkning
            skall göras, denna verkligen skall visa sig vara föga kontroversiell
            genom att viss majoritet skall föreligga för inskränkningen. Detta
            är också den lösning som i princip har valts bl. a. för ändring
            i riksdagsordningen. I propositionen anförs som argument mot förslaget
            på kvalificerad ma- joritet som förutsättning för rättighetsinskränkning,
            då denna inte sker i grundlagsform, att ”starka principiella skäl”
            talar mot att ”riksdagsmino- riteter av oförutsebar och skiftande
            sammansättning” skulle få möjlighet att uppskjuta rättighetsinskränkningarna.
            Det klargörs inte i propositionen varför det är av betydelse i
            sammanhanget att kunna förutse vilka minoriteter som skulle ges
            denna möjlighet. Inte heller i övrigt är argumentationen särskilt
            klargörande för förståelsen av de skäl som tillåter krav på kvalificerad
            majoritet som alternativ till grundlagsändringens form vid ändring
            av riks- dagsordningen men inte vid okontroversiella inskränkningar
            av fri- och rät- tigheterna. Inte minst de principiella skälen
            är svåra att utläsa ur den text som anses motivera propositionens
            författningsförslag i denna del. Moderata samlingspartiet föreslår
            att ett kvalificerat majoritetsförfarande införs vid beslut om
            inskränkningar i andliga rättigheter samt i rätten till förtrolig
            meddelelse. Dessa inskräkningar bör vara sådana att lag om sådan
            inskränkning antingen skall stiftas på samma sätt som grundlag
            eller genom ett beslut, varom minst 5/6 av de röstande och minst
            3/4 av ledamöterna förenar sig. Detta kvalificerade förfarande
            bör gälla också för begränsningar i föräldrarätten. Det skulle
            te sig djupt otillfredsställande, om riksdagen med någon eller
            några rösters majoritet skulle kunna införa inskränkningar i de
            nämnda friheterna. Den tanken har framförts att man genom regler
            om tidsutdräkt mellan förslag och beslut i dessa frågor skulle
            kunna förbättra möjligheterna till noggrann prövning av dessa.
            Regeringen avser nu att låta denna möjlighet bli föremål för ytterligare
            överväganden. Regler om tidsutdräkt skulle gi- vetvis kunna förhindra
            beslut ”över en natt”. I sak skulle de dock icke kunna fylla samma
            uppgift som bestämmelser om kvalificerad majoritet. Att märka
            är att det skulle vara en och samma riksdagsmajoritet som fattade
            besluten. Och föreskrifter om tidsutdräkt skulle därtill minska
            möjligheterna till snabba ingripanden i situationer, då sådana
            verkligen behövs och har anslutning från ett övervägande flertal
            inom folkrepresentationen. Even- tuella bestämmelser om en särskild
            tidsfrist kan därför ingalunda fylla sam- ma uppgift som bestämmelser
            om kvalificerad majoritet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RtoqhoH51j6PWTotrQNUyU">
            Mot. 1975/76:2553 9
          </fw>
          <p xml:id="i-H4izLQtaFnuF4eRo7SF6Xn">
            Lagrådsyttrande över vissa lagförslag
          </p>
          <p xml:id="i-HcFRDFK7kkKVFShRerJgA2">
            För att ytterligare trygga rättssäkerheten vid förslag om inskränkningar
            av de föreskrivna fri- och rättigheterna föreslår moderata samlingspartiet
            att i 2 kap. 123 såsom ett tredje stycke införs ett stadgande
            med innehåll att lagrådet skall yttra sig över huruvida en föreslagen
            lag innebär en in- skränkning av någon av de föreskrivna fri-
            och rättigheterna. I propositionen anförs huvudsakligen skäl av
            teknisk natur mot en sådan ordning. I en ordning med krav på kvalificerad
            majoritet för rättighets- inskränkningar bör det i förväg klargöras
            huruvida en lag skall beslutas med enkel eller kvalificerad majoritet.
            Någon, som inte gärna kan vara den enkla majoriteten i riksdagen,
            måste auktoritativt klargöra detta. Det torde bäst rimma med konstitutionell
            tradition om lagrådet får denna uppgift. Behovet av en oberoende
            instans, som fattar dessa för rättighetsskyddets effektivitet
            viktiga beslut, torde väga tyngre än de skäl som kan anföras däremot.
            Det förtjänar framhållas att en rad remissinstanser ställer sig
            positiva till att föreskriva obligatorisk lagrådsgranskning av
            lag som begränsar de med- borgerliga fri- och rättigheterna. Bland
            dessa remissinstanser märks rege- ringsrätten, Svea hovrätt, hovrätten
            för Västra Sverige och juridiska fakul- teten vid Uppsala universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-LpiZawGwpGFhtom8wu56mq">
            Yttrandefrihet och informationsfrihet
          </p>
          <p xml:id="i-GNsF1ughNeryXYgbUKrqxt">
            I propositionen föreslås vidgade möjligheter att begränsa yttrande-
            och informationsfriheten i förhållande till fri- och rättighetsutredningens
            betän- kande. Fri- och rättighetsutredningen anknöt begränsningsgrunderna
            till re- dan accepterade och befintliga yttrandefrihetsinskränkningar
            i svensk lag. Propositionen anknyter i stället i denna del till
            de grunder på vilka allmänna handlingar må förklaras sekretessbelagda
            enligt proposition 1975/76:160. Så- lunda skall exempelvis rätten
            att yttra sig i en offentlig debatt få begränsas av hänsyn till
            ”det allmännas ekonomiska intresse”. I propositionen moti- veras
            denna vidgning av möjligheterna att begränsa yttrandefriheten
            i all- mänhet av önskemålet ”att få till stånd en samordning mellan
            denna (yt- trandefrihetsregleringen) och den bestämmelse om sekretessgrunder
            som jag nyligen föreslagit skall tas in i 2 kap. 23 TF”. Moderata
            samlingspartiet finner det inte godtagbart att på detta sätt jäm-
            ställa begränsningarna av yttrande- och informationsfriheten i
            allmänhet med tryckfrihetsförordningens begränsningar till rätten
            att ta del av inne- hållet i allmänna handlingar. Sekretessbestämmelserna
            motsvarar i stället de mycket speciella yttrandefrihetsinskränkningar
            som ligger i åläggandet av tystnadsplikt i offentlig tjänst eller
            i offentliga uppdrag. I propositionen låter man sig emellertid
            inte ens nöja med att göra denna redan i sig felaktiga parallell
            med sekretessgrunderna. De sekretessgrunder
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6xgofonD4rYGrcufc4xXT9">
            Mot. 1975/76:2553 10
          </fw>
          <p xml:id="i-BRBxczYCjXQZKp9Z66Gyfw">
            som i tryckfrihetsförodningen är en uttömmande uppräkning blir
            i pro- positionens förslag till yttrandefrihetsreglering en uppräkning
            av exempel då, enligt huvudstadgandet om ”särskilt viktiga skäl
            föranleder det”, yt- trandefriheten får begränsas. Då exempelsamlingen
            i förhållande till utred- ningens förslag, som var ett annat,
            utvidgats till att som ovan framhållits omfatta även ”rikets förhållande
            till annan stat eller mellanfolklig orga- nisation” och hänsyn
            till ”det allmännas ekonomiska intresse”, är det uppen- bart att
            begränsningarna kan bli mycket vittgående. ”Särskilt viktiga skäl”
            skulle alltså kunna föranleda inskränkningar i yttrande- och informations-
            friheten av hänsyn till annan stat. Redan förefintligheten av
            en sådan möj- lighet för statsmakterna är som erfarenheten visat
            ytterligt riskabel. Ingrepp i yttrandefriheten av hänsyn till
            ”det allmännas ekonomiska intresse” skulle kunna motivera ingrepp
            rörande yttrande och information om stora delar av det ekonomiska
            livet. Båda dessa exempel är tillräckliga för att belysa vad dessa
            av föredraganden föreslagna nyheter kan innebära. En framkomlig
            väg för att förbättra skyddet för yttrande- och informa- tionsfriheten
            såväl i förhållande till propositionen som till fri- och rättig-
            hetsutredningens förslag finns emellertid. Denna förutsätter att
            skillnad görs mellan begränsningar av yttrande- och informationsfriheten
            i allmänhet och begränsningar som motiveras av att tystnadsplikt
            måste kunna åläggas i offentliga uppdrag. Begränsningsgrunderna
            för tystnadsplikt bör samordnas med de föreslagna bestämmelserna
            om sekretess till vilka hänvisas i propostionen. Begräns- ningarna
            av yttrande- och informationsfrihet i övrigt bör anknyta till
            tryck- frihetsförordningens bestämmelser om skydd för yttrande
            i tryckt skrift. Det måste framgå som helt självklart, att det
            som får sägas i tryckt skrift också bör få sägas på annat sätt.
            Det som får sekretessbeläggas i en allmän handling bör också få
            sekretessbeläggas vid samband med offentlig tjänst. Den lagtekniskt
            enklaste metoden för att åstadkomma detta är att i re- geringsformens
            yttrandefrihetsregler direkt hänvisa till relevanta delar av tryckfrihetsförordningen.
            Fördelarna som uppnås genom den här förordade lösningen är uppenbara.
            Man åstadkommer en naturlig samstämmighet mellan yttrandefrihetsreg-
            leringarna i olika sammanhang. De flesta och de ur demokratisk
            synvinkel mest tveksamma oklarheterna i förslaget till fri- och
            rättighetsskydd för- svinner genom att de bestämmelser till vilka
            det hänvisas i tryckfrihets- förordningen är klara och uttömmande.
            Här ovan antydda reglering skulle förslagsvis kunna komma till
            stånd genom att 2 kap. 133 erhåller ungefär följande lydelse:
            Yttrandefriheten och informationsfriheten får begränsas på de
            grunder som enligt tryckfrihetsförordningen medför att yttrande
            i tryckt skrift är att anse som otillåtet yttrande i tryckt skrift
            eller på annan grund som enligt förordningens bestämmelser om
            skydd för yttrande i tryckt skrift med-
          </p>
          <p xml:id="i-KGPczqcz8D8i9zn57eGzyW">
            för att yttrandet ej omfattas av förordningens skydd. Utan hinder
            av vad som stadgas i första stycket får yttrandefriheten be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GVttcAQLe1xJBuRD1QMWkh">
            Mot. 1975/76:2553 1
          </fw>
          <p xml:id="i-Y4tBLMPFi9mooHAKmmpoBT">
            gränsas i utövning av offentlig tjänst eller offentligt uppdrag
            på de grunder som enligt tryckfrihetsförordningen medför att rätten
            att taga del av allmän handling får begränsas. Som begränsning
            av yttrandefriheten och informationsfriheten anses icke meddelande
            av föreskrifter som utan avseende på yttrandets innehåll när-
            mare reglerar visst sätt att sprida eller mottaga yttrande.
          </p>
          <p xml:id="i-RTuWxkXC2WMkuUJjqiByMz">
            Diskrimineringsförbud
          </p>
          <p xml:id="i-V7b9dT2RRuE3H6YWDHtyG9">
            Som ovan har sagts innebär propositionens förslag betydande förändringar
            av de bestämmelser som rör skyddet mot diskriminering. I vissa
            fall kan dessa förändringar framstå som ägnade att försvaga diskrimineringsskyddet.
            Det är enligt moderata samlingspartiets synsätt angeläget att
            ge ett så starkt skydd som möjligt mot diskriminering. Dessutom
            bör markeras att utta- landen som gjorts i propositionen om ofrånkomlig
            diskriminering i ett väl- färdssamhälle sammantaget med förändringarna
            i regeringsformen inte får tas till intäkt för att anse att diskrimineringsskyddet
            inte på något sätt skulle vara angeläget i en modern välfärdsstat.
            I regeringsformen bör därför införas ett diskrimineringsförbud,
            utformat i enlighet med det som finns i Eu- ropeiska konventionen
            angående skydd för de mänskliga rättigheterna och de grundläggande
            friheterna som Sverige redan är bundet av. Det begränsade diskrimineringsförbudet,
            som finns i 2 kap. 15-16 $$ och som tar sikte på all lagstiftning,
            skulle på detta sätt kunna kompletteras med ett praktiskt taget
            totalt verkande diskrimineringsförbud, då det gäller att inskränka
            de fri- och rättigheter som 2 kap. föreskriver.
          </p>
          <p xml:id="i-ytEvHX1sSRcdzocSFbyRp">
            Egendoms- och upphovsrättsskydd
          </p>
          <p xml:id="i-UBQQW1SNcVpwn2WS665yRi">
            Propositionens förslag till egendomsskydd är inte godtagbart.
            Skydd ges inte mot myndighetsingripanden, som godtyckligt drabbar
            enskilda med- borgare. Huvuduppgiften för regler om egendomsskydd
            måste just vara att ge ett sådant skydd. Så snart det saknas garantier
            för ekonomisk kompensation av den förlust som uppstår då det allmänna
            tvångsvis övertar egendom eller upphovs- mannarätt, löper enskilda
            medborgare risken att godtyckligt drabbas av dis- kriminerande
            ”extrabeskattning”. En villaägares fastighet behövs t. ex. för
            en gatubreddning och den reducerade ersättning han får vid expropriation
            möjliggör inte för honom att skaffa en ny motsvarande bostad.
            En författares böcker trycks av staten i en folkupplaga mot reducerad
            ersättning till för- fattaren. I båda fallen har förmögenhetsvärde
            överförts från enskilda till det allmänna. Normalt sker sådana
            överföringar genom beskattning och tillämpning av principen om
            lika behandling av olika medborgare som har samma inkomstställning.
            I dessa fall drabbar dock ”beskattningen” god- tyckligt några
            medborgare, medan andra lämnas opåverkade. Möjlighet till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7FXWQXzg4811g6ik7aWEMW">
            Mot. 1975/76:2553 12
          </fw>
          <p xml:id="i-NLcwQbYbMdDHGCjMRak6do">
            sådan olikhet i behandling av medborgare stämmer inte med vad
            som bör gälla i en rättsstat. Att upphovsrätten medtas i här föreslagen
            paragraf beror på önskemålet att ingen tvekan skall råda om att
            den även ekonomiskt jämställs med annan egendom. För att ge egendomsskyddet
            godtagbart innehåll föreslås att det i grund- lagen klart utsägs
            att ”skälig ersättning” skall utgå vid expropriation och dylika
            förfoganden. Enligt svensk rättspraxis har detta begrepp givits
            den tolkningen att ersättning ges för den förmögenhetsförlust
            som uppstått i samband med att det allmänna tvångsvis övertar
            någons egendom eller upphovsmannarätt. Skyddet skall självfallet
            också omfatta det fallet att det allmänna bestämmer att egendom
            eller upphovsmannarätt tvångsvis över- förs från en enskild till
            annan enskild, exempelvis från författare till en folkrörelse
            eller från aktieägare till en organisation. Det allmännas nuvarande
            rätt att expropriera bibehålls alltså i sig. Däremot skall skydd
            ges mot den form av godtycklig ”extrabeskattning” som icke marknadsmässiga
            ersättningar i praktiken innebär. Med den tolkning som egendomsskyddet
            har i propositionen uppstår stor oklarhet om det reella innehållet
            i skyddet. Som tidigare har anförts måste det vara önskvärt att
            i görligaste mån inskränka tolkningsutrymmet och göra grundlagsstadgandena
            klara och entydiga. Inte minst LO:s remissvar understryker vikten
            av detta. Vid många frågeställningar gäller att det rent tekniskt
            bereder svårigheter att ge bestämmelserna en precis utformning.
            Detta gäller emellertid inte om egendomsskyddet. Här är det uppenbarligen
            andra skäl som föranleder propositionens oklara förslag. Vilka
            dessa skäl är redovisas inte. En rad remissinstanser ställer sig
            bakom kravet på att ersättningsnormen preciseras i den bestämmelse
            som reglerar egendomsskyddet. Bland dessa märks bl. a. Svea hovrätt
            och Lantbrukarnas riksförbund (LRF). LRF hyser dock tveksamhet
            inför begreppet ”skälig”, men definitionen kan enligt för- bundets
            mening accepteras. Kombineras begreppet ”skälig” med preciseringar
            i förarbetena kan en tillfredsställande grad av bestämning av
            det materiella innehållet i egen- domsskyddet ernås.
          </p>
          <p xml:id="i-DLU8niKVgSrnSttByyew4m">
            Delegering av normgivningen
          </p>
          <p xml:id="i-Kod5ge24J4ehyUZyoyyRez">
            I propositionen föreslås att till det delegeringsbara området
            för norm- givningsmakten förs hela normgivningen vad gäller bebyggelsepolitiken.
            Som motivering för förslaget anförs att det kan uppkomma behov
            av en så ”skyndsam och detaljbetonad” normgivning för byggande
            att krav på lagform, dvs. riksdagsbeslut, framstår som mindre
            ändamålsenligt. Vidare görs en allmän hänvisning till pågående
            arbete med ny byggnadslagstiftning. Det är intressant att notera
            att ett av de områden där under den senaste
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3CU4fpDuPmtr8ejVo5eSPR">
            Mot. 1975/76:2553 13
          </fw>
          <p xml:id="i-PsFHuxkUTPUz7ay4GjDhUr">
            tiden ofta har presenterats lagförslag i syfte att utvidga den
            ”demokratiska” styrningen nu föreslås kunna undantas från folkförsamlingens
            normgivning. Önskemålet från regeringens sida att ge utrymme att
            undanta normgiv- ningen i fråga om bebyggelsepolitiken generellt
            från riksdagens lagstiftnings- makt är ett klart och entydigt
            utslag av att en alltför långt driven offentlig styrning av samhället
            inte låter sig förenas med en effektiv demokratisk styrning. Vår
            slutsats av detta blir inte att bebyggelsepolitiken skall undantas
            från lagstiftningsområdet utan att kraven på detaljreglering i
            stället måste anpassas så att de inte kommer i konflikt med riksdagens
            rättigheter. Det bör framhållas att det område man på detta sätt
            vill kunna undandra riksdagens lagstiftning är ett centralt område
            för de enskilda människorna —- utformningen av deras boendemiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-3vE7SxSbw6ZeTnA3imeNwN">
            Lagprövning
          </p>
          <p xml:id="i-4P4BCvtEj4xX4MLAKv5Y15">
            Fri- och rättighetsutredningen föreslog ett stadgande vari den
            i praxis utvecklade lagprövningsrätten fastslogs. Sedermera har
            frågan väckt livlig debatt, och remissinstanserna har ingående
            behandlat frågan. Med skäl torde kunna sägas att frågan om lagprövning
            aldrig tidigare har blivit så väl belyst som inför den nu förestående
            behandlingen av propositionen med förslag om förstärkt fri- och
            rättighetsskydd. Remissinstanserna har med mycket få undantag
            ställt sig positiva till utredningens förslag i sak. Högsta domstolen,
            som haft särskilt uppdrag att i remissomgången yttra sig över
            frågan om lagprövning, säger: ”Att bestämmelse i ämnet upptages
            i regeringsformen är värdefullt. Därigenom klarlägges vad prövningsrätten
            innebär.” Bland andra remissinstanser som helt ansluter sig till
            utredningens förslag märks regeringsrätten, JK, kammarrätten i
            Sundsvall, juridiska fakulteten vid Uppsala universitet och samtliga
            länsstyrelser som har yttrat sig över utredningens förslag. Såvitt
            framgår av remissammanställningen är endast LO negativ i sak till
            lagprövningsrätten. Enligt LO skulle förbud införas mot lagprövning.
            Detta skulle kunna innebära att även direkt grundlags- skyddade
            rättigheter kunde trädas för när! Moderata samlingspartiet anser
            inte att det föreligger något behov av ytterligare utredning av
            frågan om lagprövning. Det är svårt att tänka sig att beslut skulle
            kunna fattas vid ett tillfälle vid vilket lagprövning har diskuterats
            och debatterats mera ingående än nu. Beslut bör därför fattas
            nu. Detta särskilt som det inte torde kunna anföras några vägande
            skäl mot att uttryckligen föra in ett stadgande om lagprövning
            i grundlagen.
          </p>
          <p xml:id="i-9CS56eNxj8WSe1aXtBxbk7">
            Övriga frågor
          </p>
          <p xml:id="i-GUWynCBoLzRsxfgYegnh99">
            Det grundlagsskydd som propositionen föreslår är i allt väsentligt
            ett skydd för den enskilde gentemot det allmänna, icke ett skydd
            för enskild gentemot
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CwjBd9kiZVkGPnM2Hqse9e">
            Mot. 1975/76:2553 14
          </fw>
          <p xml:id="i-NcrXoZAGbp99FNxFAcddLP">
            annan enskild. Undantag utgörs av 2 kap. 17 $. Moderata samlingspartiet
            föreslår ett annat undantag genom förslaget om förbud mot kollektivan-
            slutning. Emellertid har röster höjts för att även annat skydd
            skulle ges medborgarna gentemot annan enskild. Är det rimligt
            att en medborgare och enskild skall kunna tvingas att tillhöra
            en viss organisation? Frågan har ställts bl. a. under hänvisning
            till det moderna organisationsväsendets utveckling inom olika
            områden, jordbruk, handel och industri. Är det rim- ligt, har
            det sagts, att en medborgare i praktiken icke kan lämna en or-
            ganisation, som han är missnöjd med, för att övergå till annan?
            En livlig debatt om hithörande frågor förekom under 1930-talet
            (tredje mans rätt). Exemplen skulle kunna mångfaldigas. Frågan
            bör, sedan en kartläggning gjorts av problemen, bli föremål för
            en särskild parlamentarisk utredning. En huvuduppgift för denna
            vore att pröva behovet av en ramlagstiftning om ideella föreningar,
            i vilken kunde fastställas de rättigheter och skyl- digheter som
            tillkommer föreningar och medlemmar, resp. icke medlemmar. Sannolikt
            kommer ett genomförande av $ 32-utredningens förslag med de ökade
            befogenheter som ges åt fackorganisation gentemot medlemmar och
            andra att öka behovet av en sådan utredning. Som grundlagberedningen
            framhållit är det dock nödvändigt att ”visa stor varsamhet i fråga
            om lag- reglering i fråga om organisationernas inre verksamhet”,
            bl. a. därför att en sådan reglering skulle kunna försämra förutsättningarna
            för en fri åsikts- bildning. Svea hovrätt uppmärksammar den enskildes
            förhållande till organisa- tionerna i sitt remissvar på fri- och
            rättighetsutredningen. Hovrätten säger: Vad som i första hand
            synes angeläget att överväga vid en förnyad pröv- ning av grundlagsskyddet
            på förevarande område är enligt hovrättens me- ning vissa regler
            som avser den enskildes ställning i förhållande till or- ganisationerna.
            De viktigaste av dessa, såsom de stora organisationerna på arbetsmarknaden
            och de kommunala förbunden, tenderar de facto att få en roll som
            är jämförbar med det allmännas.
          </p>
          <p xml:id="i-A1DHeSqpmvwKvn5pQWTPE9">
            Även juridiska fakulteten vid Uppsala universitet uppmärksammar
            ”or- ganisationsväsendets snabba tillväxt och på senare år alltmer
            markerade ställning av halvofficiella organ med offentliga uppgifter”
            och anser det angeläget att fråga om den enskildes förhållande
            till organisationerna görs till föremål för utredning. I den äldre
            regeringsformen, 16 $, fanns infört bestämmelsen att Konung- en
            förbjöds att någons ”samvete tvinga eller tvinga låta”. Sedan
            163 ut- mönstrats ur grundlagen finns ingen motsvarande bestämmelse
            om skydd för någons samvete. I praktiken har i vissa fall samma
            syfte kommit till uttryck i vanlig lagstiftning, t. ex. rörande
            vapenvägran. På andra områden har synpunkten lämnats obeaktad
            i lagstiftningen såsom fallet är t. ex. be- träffande prästmans
            rätt att vägra att medverka till vissa förrättningar. Två intressen
            står här, som så ofta, mot varandra, det allmännas intresse av
            åtlydnad och den enskildes av att hävda sitt samvete. Avvägningen
            där-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3w1iyCAqZyMRVvVpyAuDMU">
            Mot. 1975/76:2553 15
          </fw>
          <p xml:id="i-3C5RkhQrM8xGEB36vV3ULP">
            emellan är svår och kan blott ske från fall till fall. Problemställningen
            bör dock uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-2sjixw7TAJpytUtLyQtWSw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-S9zptwoH2WPgbotdTWSnr9">
            Åberopande det anförda hemställs att riksdagen A. vidtar följande
            ändringar i det vid propositionen 1975/76:209 fogade förslaget
            till Lag om ändring i regeringsformen 1 kap. 2$ Den offentliga
            makten skall i överensstämmelse med de principer som slås fast
            i I I utövas så att alla människors värdighet och lika värde erkännes,
            att alla är lika inför lagen, att män och kvinnor åtnjuter lika
            rättigheter samt att den enskildes personliga frihet och integritet
            samt kulturella, eko- nomiska och sociala välfärd främjas. Grundläggande
            mål för det allmännas strävan skall vara att tillförsäkra envar
            dels rätt att välja utbildning, arbete, yrke, näring och bostad,
            dels ock social trygghet, vård och omvårdnad liksom en god levnadsmiljö.
            Vid förverkligandet av dessa mål skall det allmänna värna om den
            enskildes valfrihet, hans rätt att ingå äktenskap och hans privat-
            och familjeliv. Etniska, religiösa och språkliga minoriteters
            rätt till eget kulturliv och samfundsliv skall främjas.
          </p>
          <p xml:id="i-cukBefCN3EpodBnQ1nzdM">
            2 kap. 1 $ första stycket p. 7 Föräldrarätt: rätt att uöva vårdnaden
            om sina minderåriga barn, att välja mellan likvärdiga skol- och
            utbildningsformer för dessa samt att handha barnens fostran i
            tros- och livsåskådningsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-GooWcgJsVedWSu8h6kETjV">
            2 kap. 2 Varje medborgare är gentemot det allmänna skyddad mot
            tvång att giva till känna sin åskådning i politiskt, religiöst,
            kulturellt eller annat sådant hänseende. Han är därjämte gentemot
            det allmänna skyddad mot tvång att deltaga i möte, demonstration
            eller meningsyttring eller att tillhöra po- litisk sammanslutning,
            trossamfund eller annan sammanslutning för åskåd- ning som avses
            i första meningen. Ej heller får medborgare genom beslut av sådan
            sammanslutning i vilken medlemskap är av väsentlig betydelse för
            hans utkomst eller för tillva- ratagande av viktiga ekonomiska
            intressen kollektivt anslutas till politisk sammanslutning, trossamfund
            eller annan sammanslutning för åskådning som avses i första stycket.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4R1z7NBhjKRCTxbN22HuMG">
            Mot. 1975/76:2553 16
          </fw>
          <p xml:id="i-NX9XsZtHeGQy7vDtJRoXjJ">
            2 kap. 10 $ Straff eller annan brottspåföljd får icke åläggas
            för gärning som icke var belagd med brottspåföljd, när den förövades.
            Ej heller får svårare brottspåföljd åläggas för gärningen än den
            som var föreskriven då. Vad nu har sagts om brottspåföljd gäller
            även förverkande eller annan särskild rättsverkan av brott. Ny
            eller förhöjd skatt, avgift eller annan pålaga, får icke införas
            genom föreskrift som ges tillbakaverkande kraft, försåvitt det
            icke föranledes av särskilda skäl i samband med svår ekonomisk
            kris, krig eller med krig jäm- förliga förhållanden. Föreskrifter
            i andra ämnen än som avses i första och andra stycket och som
            har en för den enskilde betungande effekt får icke ges tillbakaverkande
            kraft med mindre än att synnerliga skäl föranleder det.
          </p>
          <p xml:id="i-N1tJMkLRBNfgQLMnovCrZE">
            2 kap. 12 $ tredje stycket Lag som begränsar yttrandefriheten,
            rätten till information, mötesfriheten, demonstrationsrätten,
            föreningsfriheten, föräldrarätten eller skyddet för för- trolig
            meddelelse stiftas på samma sätt som grundlag eller, om riksdagen
            finner att beslut i sådan ordning icke kan avvaktas, genom ett
            beslut varom minst fem sjättedelar av de röstande och tre fjärdedelar
            av ledamöterna förenar sig.
          </p>
          <p xml:id="i-CBVeJ2MWvChFZafaZzRnU5">
            Fjärde stycket Förslag till lag som avses i första stycket skall
            granskas av det lagråd som sägs i 8 kap. 18 3. Lagrådet skall
            särskilt yttra sig om lagens förenlighet med denna regeringsform.
            Om lagrådet finner att förslag till lag innebär begränsning av
            fri- eller rättighet som avses i andra stycket, skall den där
            fastslagna särskilda beslutsordningen tillämpas.
          </p>
          <p xml:id="i-7YnHctdPMDe65a14tyx4jC">
            2 kap. 16 a $ Åtnjutande av de fri- och rättigheter som här angivas
            skall tryggas utan åtskillnad av något slag såsom förutom på de
            grunder som sägs i 12 $ andra stycket 3 p., 15 S och 16 a $ även
            språk, religion, nationell eller social härkomst, tillhörighet
            till nationell minoritet, förmögenhet, börd eller ställning i
            övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-ELYo1ncuPFyBi5GVH14dJh">
            2 kap. 19.5 Envar äger rätt till skydd för sin egendom och för
            rätten till de litterära, konstnärliga eller tekniska produkter
            som han har skapat. För det fall att någons egendom eller rätten
            till sådana produkter tages i anspråk genom expropriation eller
            annat sådant förfogande skall skälig ersättning utgå enligt grunder
            som bestämmes i lag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EiKdVeaQRAcNCzNFCVXqHr">
            Mot. 1975/76:2553
          </fw>
          <p xml:id="i-3HgdRPSwsvGRzijsmEoJ3y">
            8 kap. 7 $ första stycket 3 p. In- eller utförsel av varor, av
            pengar eller av andra tillgångar, tillverkning, kommunikationer,
            kreditgivning eller näringsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-UEEFiBw6hfSqXTc6abK35A">
            8 kap. 20 $ Finner domstol eller annan myndighet att vid tillkomsten
            av en föreskrift har förekommit grovt fel i det förfarande som
            skulle iakttagas, får myn- digheten ej tillämpa föreskriften.
            Ej heller får myndighet tillämpa föreskrift som i något annat
            hänseende står i strid med bestämmelse i grundlag eller annan
            överordnad författning. I fråga om föreskrift i lag eller förordning
            skall detta dock gälla endast om motstridigheten är uppenbar.
            , B. beslutar att bestämmelserna om begränsningar i yttrandefri-
            heten och informationsfriheten enligt 2 kap. 133 utformas i enlighet
            med vad ovan i motionen anförts, C. hos regeringen anhåller om
            utredning angående rättighetsskydd för enskild mot enskild.
          </p>
          <p xml:id="i-SRnpuqfgGGgfq9yQyhXgLh" type="date">
            Stockholm den 6 maj 1976
          </p>
          <div xml:id="i-9bTdqCqbjzSxf3Z2H2mDUS" type="signatureBlock">
            <p who="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW" type="signature">
              GÖSTA BOHMAN (m)
            </p>
            <p who="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT" type="signature">
              STAFFAN BURENSTAM LINDER (m)
            </p>
            <p who="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn" type="signature">
              NILS CARLSHAMRE (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-GM81xG3WMEXuygtYmJG51j">
            ALLAN HERNELIUS (m) ASTRID KRISTENSSON (m) ERIC KRÖNMARK (m)
            CARL-WILH. LOTHIGIUS (m) BRITT MOGÅRD (m) G. IVAR VIRGIN (m) TAGE
            MAGNUSSON (m) PER PETERSSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-CKEoUxfemwHpJ6fgeTn1MK">
            i Borås i Gäddvik
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2553/mot_197576__2553-018.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
