<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00804">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lättnader i gällande inskränkningar i rätten att erhålla körkort</title>
        <author>av fru Karlsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lättnader i gällande inskränkningar i rätten att erhålla körkort</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02804</idno>
          <rs type="number">804</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02804/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02804</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02804</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>MARIANNE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-45YAx5xkcFXhsrz8DRHycS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-45YAx5xkcFXhsrz8DRHycS">
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__804/mot_197576__804-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3xFThLmYMBYMGLijUEB47a">
        Motion 1975/76: 804
      </fw>
      <div xml:id="i-GpKeaW8MoaLXdXE5hRjkeA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3Ju9q8K8P9MpC4p2TrGdYM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EUn7MXvBj3o7QBJowNTBJs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YRrrFDrWFTYxzBoyXfexJY" type="motBody">
        <div xml:id="i-2zfwDmfcU6igt9JPbPEUpB">
          <p xml:id="i-QzrbKGUDS5tiexEBKUnjvG">
            av fru Karlsson om lättnader i gällande inskränkningar i rätten
            att erhålla körkort
          </p>
          <p xml:id="i-76Jb9Lkf9GikuUtKJUrVnd">
            De bestämmelser som finns i dag, angående körkortsinnehav och
            en even- tuell indragning av körkort vid förseelse av skilda slag,
            är med hänsyn till trafiksäkerheten mycket stränga. De ungdomar
            som före uppnådd körkortsålder gör sig skyldiga till någon förseelse,
            ex. trimning av moped, framförande av motorfordon etc., bestraffas
            med två års väntetid, innan man kan räkna med att få lämplighetsintyg
            för körkort. Många ungdomar upplever denna straffpåföljd som klart
            orättvis, och stor risk föreligger att de gör sig skyldiga till
            samma förseelse flera gånger — de vill inte vänta i två år på
            körkort. Allt fler är i dag beroende av detta i sin dagliga gärning
            och i sitt arbete. Med hänsyn till det anförda är det enligt min
            mening inte rimligt att de ungdomar, som i oförstånd före fyllda
            18 år gör sig skyldiga till något brott och vid dessa tillfällen
            ej förorsakar någon person- eller egendomsskada, skall behöva
            vänta 2 år för att erhålla sitt körkort. För att kunna uppnå önskad
            effekt av lagar och förordningar är det av stor vikt att all lagstiftning
            utformas så att den vinner förståelse och respekt. Detta är inte
            minst viktigt just i fråga om ungdomar och motorfordon. Med stöd
            av det anförda hemställes att riksdagen hos regeringen begär utredning
            av frågan om lätt- nader i gällande inskränkningar i rätten att
            erhålla körkort på i motionen anförda grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-L4bQxYkqRqLHmZcXB9idZL">
            Stockholm den 23 januari 1976 MARIANNE KARLSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
