<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01572">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lägre telefonkostnader för pensionärer</title>
        <author>av herr Larsson i Staffanstorp och fru Tillander </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lägre telefonkostnader för pensionärer</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021572</idno>
          <rs type="number">1572</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021572/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021572</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021572</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW</idno>
            <name>THORSTEN LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>ULLA TILLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9gSxnPSCEKkHejrsnRaZbu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9gSxnPSCEKkHejrsnRaZbu">
          <note type="signatory" corresp="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1572/mot_197576__1572-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LLNr235BZ1T9ZyKW88f6kC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SHad8EYPpAfiTdKrqbooLp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VyeZWTa1QSQVVtZRUn2fze"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XTg1XD7kUztS7VA9yetkB4">
        <div xml:id="i-2G3cPWESuJhDdR7CGger8N">
          <p xml:id="i-Tz8xJA86egQuBQLvGgtmdx">
            Motion 1975/76:1572
          </p>
          <p xml:id="i-7H8dJFQW8bDPMSDPrRDDKa">
            av herr Larsson i Staffanstorp och fru Tillander om lägre telefonkostnader
            för pensionärer
          </p>
          <p xml:id="i-WJgbTgLPnxLQTyarQy8DXi">
            Många äldre människor lever i avskildhet och ensamhet. För att
            öka kontakten med omvärlden vidtar samhället flera olika åtgärder.
            Det ges tillfällen till sysselsättning, förströelse och kulturella
            aktiviteter av skilda slag. Allt detta är gott och väl. Trots
            dessa insatser från samhällets sida kan ensamheten betyda svåra
            sociala påfrestningar för många pensionärer. Det gäller framför
            allt dem som bor isolerat och har brist på kommunikationer av
            olika art. Detta lättar samhället på så gott det går genom att
            ställa transportmedel till förfogande. Men ändå får många den
            allra bästa kommunikationen och bryter isoleringen bäst genom
            telefonen. Den ger möjlighet till kontakt och samtal med andra
            människor. Därtillkommer den osäkerhet och rädsla som skapas hos
            många äldre på grund av de tämligen talrika inbrotten och övergreppen
            mot pen- sionärer. Främst med tanke på just den situationen är
            det nödvändigt för äldre människor att snabbt kunna ny myndigheter
            och grannar med med- delanden. Kan man genom telefonen hjälpa
            till att bryta isolering och avhjälpa be- svärligheter, kan också
            pensionärerna klara sig längre i sitt hem än om de inte haft tillgång
            till telefon. Utlägget för en för en kostnadsfri tele- fonanläggning
            kan därför vara en billig investering från samhällets sida. Det
            är därför från både sociala och ekonomiska synpunkter väl motiverat
            att samhället åtar sig kostnaderna för ett nytt telefonabonnemang
            för pen- sionärer. Med hänvisning till det anförda hemställs att
            riksdagen hos regeringen begär att staten bekostar nytt tele-
            fonabonnemang för pensionärer.
          </p>
          <p xml:id="i-Tkws4xLq3NECgNYyjMwz2J">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-HkKtvncgckhP1nuYDNNM9x">
            THORSTEN LARSSON (c) ULLA TILLANDER (c) i Staffanstorp
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
