<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om översyn av läkarnas allmäntjänstgöring</title>
        <author>av fru Ingvar-Svensson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om översyn av läkarnas allmäntjänstgöring</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021259</idno>
          <rs type="number">1259</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021259</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Ar1jXVCdxuLG4j6W3svGu</idno>
            <name>INGER INGVAR-SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PoRSPU9jFiAeT4XyJ38rxu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PoRSPU9jFiAeT4XyJ38rxu">
          <note type="signatory" corresp="i-9Ar1jXVCdxuLG4j6W3svGu"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1259/mot_197576__1259-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GzGU74rcMND15tUc1GN3NW">
        Motion 1975/76:1259
      </fw>
      <div xml:id="i-H6B5XhYw6CbSfK1bsMZJmE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3nNwEpEdrTPd7iD25FA2UZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9GNvkZeJfmen6753pngwAV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EBMoPrxaQ7dJyYu84LjrRX" type="motBody">
        <div xml:id="i-VCn7SW6cPF78EUGKqf9NVj">
          <p xml:id="i-XR9fv84y96f9sJEHbXMqdU">
            av fru Ingvar-Svensson om översyn av läkarnas allmäntjänstgöring
          </p>
          <p xml:id="i-PGbtKjGKoRDgetiBBYLfaf">
            Läkarutbildningen avslutas, efter 11 terminers huvudsakligen
            teoretisk utbildning, med 21 månaders allmäntjänstgöring (AT).
            Först efter AT-tjänst- göringen är läkarna formellt behöriga att
            upprätthålla ordinarie läkartjänst. Redan vid AT-systemets införande
            framfördes farhågor för att systemet skulle komma att medföra
            negativa effekter för läkarutbildning och sjukvård. Särskilt från
            de studerande framhölls att antagningsreglerna till AT, vilka
            enligt riksdagens beslut skall följa arbetsmarknadsmässiga principer,
            skulle innebära en skärpt betygskonkurrens och att de mindre sjukhusen
            skulle få de AT-läkare som har de sämsta betygen. För att komma
            ifrån dessa effekter förordade de studerande en central antagning
            där AT-tjänsterna lottas ut. AT-systemet har nu tillämpats några
            år och vissa erfarenheter har vunnits. Generellt kan sägas att
            de rekommendationer som finns för antagning inte synes följas.
            Landstingen söker tillämpa de regler som bäst gynnar det egna
            områdets möjligheter att tillgodose sitt behov av väl kvalificerade
            läkare. Vissa landsting utgår enbart från betyg. Andra lägger
            stor vikt vid praktik — både generellt arbete inom sjukvården
            och läkarpraktik. I vissa fall bedöms praktiken vara särskilt
            värdefull om den utförts inom det egna landstingsom- rådet. Varje
            landsting har sitt system, vilket till stor del beror på de mindre
            attraktiva landstingens svårigheter att få sina AT-tjänster besatta.
            Utbild- ningsorterna får flest ansökningar, vilket till övervägande
            delen beror på de sociala bindningar som finns dit. Sett ur riksperspektivet
            är den rådande situationen inte tillfredsställande. Den innebär
            att de attraktiva områdena anställer dem med de bästa betygen
            och ofta också förutsätter en lång praktiktid. Läkare med de svagaste
            betygen hamnar där möjligheterna till kvalificerad handledning
            är mest begränsad. På sikt kan det komma att innebära regionala
            variationer i vårdnivån. För de studerande innebär det differentierade
            antagningssystemet till AT en stor osäkerhet. Det måste vara en
            självklarhet att de under utbildningen vet vilka regler som gäller
            för att de skall kunna fullfölja utbildningen fram till ett självständigt
            arbete som läkare. Det måste dessutom anses otill- fredsställande
            att det i realiteten inom vissa landsting fordras ett praktiskt
            arbete som självständig läkare för att få AT-tjänst utan självständigt
            lä- karansvar. Det är angeläget att en översyn av reglerna för
            tillsättande av AT-läkare sker. Syftet bör vara att skapa enhetliga
            regler över hela landet och motverka regionala variationer i vad
            gäller sjukvårdsstandarden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1259/mot_197576__1259-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hkvjj5i6DFCL9cLZB33Bdp">
            Mot. 1975/76:1259 16 Med hänvisning till det anförda hemställs
            att riksdagen hos regeringen begär en översyn av AT-systemet
          </fw>
          <p xml:id="i-BiS13fYhxokXsQrsAmEmBP">
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Qj14MYxsrBzHbQYG11ZawK" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-UeYQT7FAEqcvh36EWY8WtN" type="signatureBlock">
            INGER INGVAR-SVENSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-ErAPKvSz1d5QcRqefT2X2n">
            GOTAB 51133 Stockholm 1976
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
