<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02467">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:164 med förslag till lag om påföljder och ingripanden vid olovligt byggande m. m.</title>
        <author>av herr Schött m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:164 med förslag till lag om påföljder och ingripanden vid olovligt byggande m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022467</idno>
          <rs type="number">2467</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022467/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022467</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022467</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2vSoREUgDMM9du3oZhTyJR</idno>
            <name>LARS SCHÖTT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU</idno>
            <name>BO TURESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ</idno>
            <name>INGRID DIESEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>H. BERTIL LIDGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X</idno>
            <name>HANS NORDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7GNq39SPjED1rV59FL4asM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7GNq39SPjED1rV59FL4asM">
          <note type="signatory" corresp="i-2vSoREUgDMM9du3oZhTyJR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2467/mot_197576__2467-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UGagKPHxebfrQp5SVVueGz">
        Motion 1975/76:2467
      </fw>
      <div xml:id="i-GHYUytDU2qUgQsUg4ZBg4K" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QCpiY19SVNeeu22tzdDz6n" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VRSwFSFC1cAX3JFbDiGYPt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VrfPdDtf8SVNmFSBxvyocK" type="motBody">
        <div xml:id="i-LiDQTcDubzpMyQiZAU1AZA">
          <p xml:id="i-7iEYHnviq6rpEAofo3Nw6b" type="titleString">
            av herr Schött m. fl. med anledning av propositionen 1975/76:164
            med förslag till lag om påföljder och ingripanden vid olovligt
            byggande m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-VURtQR89NBxBP6mWfdx1rW">
            I propositionen 1975/76:164 framlägger regeringen förslag till
            lagstiftning angående påföljder och ingripande vid olovligt byggande
            m. m. Lagen avses ersätta nuvarande bestämmelser om straff, handräckning
            m. m. i byggnads- lagen (1947:385) och i byggnadsstadgan (1959:612).
            Förslaget innebär bl. a. att i dag gällande straffbestämmelser,
            med några mindre undantag, ersätts med ett avgiftssystem. Tre
            olika avgifter ingår, nämligen byggnadsavgift, tilläggsavgift
            och särskild avgift. Förslaget med tilläggsavgift kan, enligt
            vår uppfattning, icke tillstyrkas. De helt orimliga konsekvenser
            som förslaget om denna avgift leder till har uppmärksammats av
            Lagrådet, som bl. a. anför (s. 236 ff.)
          </p>
          <p xml:id="i-RmYMhTAk4gvnMNQZyZXDdp">
            Det kan till en början starkt ifrågasättas, om den verkligen
            kommer att utgöra ett ändamålsenligt och verksamt medel att motverka
            just den form av olovligt byggande som det från allmän synpunkt
            sett är mest angeläget att förhindra, nämligen byggande i strid
            mot de materiella byggnadsföre- skrifterna. Vad som olovligen
            utförts i dessa fall skall som allmän regel inte få stå kvar,
            och byggnadsnämnderna har att noga övervaka att rättelse kommer
            till stånd. Sker rättelse, skall emellertid i princip någon tilläggsavgift
            inte utgå. Denna avgift kommer följaktligen i huvudsak bara att
            drabba sådant byggande som vid prövning i efterhand anses kunna
            godtas. Men som tidigare anförts innebär överträdelsen i dessa
            fall många gånger endast den ordningsförseelsen, att den byggande
            inte på förhand har försäkrat sig om byggnadslov till en fullt
            acceptabel byggnadsåtgärd. Tilläggsavgiften, som kan uppgå till
            mycket högt belopp, står i dessa fall inte i rimligt för- hållande
            till den underlåtenhet som den byggande har gjort sig skyldig
            till.
          </p>
          <p xml:id="i-BFcKFvjNohAFoP59tVN38">
            Vi delar denna uppfattning. Olovligt byggande skall självfallet
            motverkas. Särskilt angeläget är det att förhindra de grova överträdelser
            som sker inom attraktiva friluftsområden — främst våra skärgårdar
            — och som exempelvis innebär uppförande av bygg- nader på mark
            som ej får bebyggas. Även denna fråga berörs av Lagrådet som framhåller
            att om olovligt byg- gande innebär kränkning av mera betydande
            allmänt intresse och har fö- retagits uppsåtligen eller av grov
            vårdslöshet, bör samhällets ogillande kom- ma till uttryck i en
            särskild påföljd vid sidan av byggnadsavgiften. Lagrådet förordar
            att den som uppsåtligen eller av grov oaktsamhet vidtar åtgärd,
            som kräver byggnadslov utan att sådant lov föreligger, skall,
            om gärningen innebär kränkning av mera betydande allmänt intresse,
            dömas till böter eller fängelse i högst två år. Rådet framhåller
            därefter bl. a. (s. 241):
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2467/mot_197576__2467-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H14SQ8B8WFP5FJeKDogLkH">
            Mot. 1975/76: 2467 4
          </fw>
          <p xml:id="i-MaXPQBwJsgoi3hnc9wdjBf">
            Den angivna förutsättningen att fråga skall vara om kränkning
            av ett mera betydande allmänt intresse bör, liksom kravet på grov
            oaktsamhet, när gärningen ej är uppsåtlig, kunna utgöra en lämplig
            avgränsning av det straffbara området. Den föreslagna straffskalan
            har bestämts med tanke på att endast kvalificerade fall omfattas
            av bestämmelsen och att det någon gång kan förekomma mycket grova
            överträdelser.
          </p>
          <p xml:id="i-2U32ZgV445wiVJJeZzw55J">
            Vi biträder Lagrådets uppfattning i detta avseende.
          </p>
          <p xml:id="i-3hXTwddhiQZHGBpjCg8uQ8">
            Föredragande statsrådet framhåller att, vid den remissbehandling
            som föregått förslaget, några instanser tagit upp frågan om byggnadslovets
            om- fattning och därvid framhållit att gällande bestämmelser är
            svårtolkade. Norrköpings och Umeå kommuner anser t. ex. att en
            skärpning av påföljds- bestämmelserna på föreslaget sätt gör det
            nödvändigt med en översyn av bestämmelserna om byggnadslov så
            att dessa klarare än nu anger vilka åtgärder som omfattas av kravet
            på sådant lov. Statsrådet anför med an- ledning härav bl.a. (s.
            29):
          </p>
          <p xml:id="i-93bqskHKWkTEdvVe31rbLq">
            Som jag förut har anmärkt pågår inom bostadsdepartementet arbete
            på en ny markanvändnings- och byggnadslagstiftning. I samband
            därmed kom- mer även frågan om byggnadslovskravets omfattning
            att övervägas. Jag är inte beredd att nu föreslå några ändringar
            i bestämmelserna om bygg- nadslov och därigenom föregripa detta
            arbete. Jag är emellertid medveten om att det finns ett visst
            fog för den uppfattning som remissinstanserna ger uttryck för.
            Jag anser dock att problemen inte behöver bli särskilt svåra.
            Om den lagstiftning jag i det följande kommer att förorda blir
            genomförd, måste detta på grund av de sanktioner som föreslås
            helt naturligt få till följd att den som avser utföra byggnadsarbete
            kommer att skaffa sig in- formation i byggnadslovsfrågan på ett
            mera omsorgsfullt sätt än som torde vara vanligt i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-Em8NPmixGg5Yg9wxCcU9dF">
            Den omständigheten att gällande byggnadslovsbestämmelser är såväl
            om- fattande som svårbegripliga utgör således, enligt regeringens
            uppfattning, icke ett tillräckligt motiv för att sanktionssystemet
            för olovligt byggande anpassas till en samtidig översyn av gällande
            bestämmelser avseende bygg- nadslovsgivning. Medborgarna skall
            i stället med ett nytt sanktionssystem med hot om dryga avgifter
            tvingas informera sig om krångliga och oklara regler och paragrafer.
            Detta är, enligt vår uppfattning, ett orimligt ställ- ningstagande.
            För oss moderater är det en självklarhet att bestämmelser som
            rör de enskilda medborgarna i så stor utsträckning som byggnadslovsbestämmelser
            skall utformas enkelt och entydigt. En av de allra främsta anledningarna
            till att olovligt byggande är kvantitativt omfattande i dag är
            att det krävs byggnadslov för en rad bagatellåtgärder, exempelvis
            upptagande av ett nytt fönster på ett småhus, uppförande av en
            liten lekstuga för barnen på den egna tomten under några år osv.
            För att komma tillrätta med olovligt byg- gande bör därför, som
            en första åtgärd, möjligheterna till förenkling av gäl- lande
            regelsystem tillvaratas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2467/mot_197576__2467-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ANpMMVCW3MWdUEZDMhG71A">
            Mot. 1975/76: 2467 5
          </fw>
          <p xml:id="i-2Kpj7d2wbTM74RYnbuCjMp">
            Glesbyggelserättens avskaffande är ytterligare en anledning till
            att om- fattningen av olovligt byggande ökat. Markpolitiken och
            den fysiska sam- hällsplaneringen i vårt land har alltmer blivit
            ett instrument för att ändra ägandet och stärka det offentligas
            inflytande och mindre en metod att till- godose de enskilda människornas
            önskemål eller att ekonomiskt och mil- jövänligt utnyttja mark-
            och naturresurserna. Ett återinförande av glesbe- byggelserätten
            skulle innebära att angelägna önskemål om bl. a. fler och billigare
            fritidshus, såväl med äganderätt som för uthyrning, kan tillgodoses,
            samtidigt som ytterligare en anledning till olovligt byggande
            kunde eli- mineras. Vad som här anförts leder fram till följande
            slutsatser: 1. Glesbebyggelserätten bör snarast återinföras. Yrkande
            härom kan dock icke bli föremål för riksdagens prövning i detta
            sammanhang. 2. Omfattningen av kraven på byggnadslov bör snarast
            omprövas och begränsas till att avse sådana byggnadsåtgärder som
            av allmänt intresse måste kräva prövning. Förslag härom bör föreläggas
            riksdagen hösten 1976 ” och behandlas samtidigt med nytt förslag
            om påföljder och ingripanden vid olovligt byggande. Detta förslag
            bör utformas i enlighet med Lagrådets krav med undantag för dess
            förslag om en särskild straffavgift utöver böter eller fängelse.
            En handläggning i enlighet med ovanstående möjliggör ett ikraftträdande
            vid samma tidpunkt som förordas i propositionen, nämligen den
            1 januari 1977. Åberopande det anförda hemställs att riksdagen
            med avslag på propositionen 1975/76:164 hos re- geringen till
            hösten 1976 anhåller om nytt förslag om påföljder och ingripanden
            vid olovligt byggande samt nya bestämmelser avseende byggnadslovskravets
            omfattning i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-XQxVqfAdWH7QP1gktNLZWe" type="date">
            Stockholm den 22 april 1976
          </p>
          <div xml:id="i-2ZGvyv253XFh8ixtuSnX4y" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HcgRHVGBge1a2sc7nDwv5G">
              <item xml:id="i-8PMEoZXfSntBkr5ZZRfJuM" who="i-2vSoREUgDMM9du3oZhTyJR" type="signature">
                LARS SCHÖTT (m)
              </item>
              <item xml:id="i-4766KjJCzNMpUWPRvBTPjo" who="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU" type="signature">
                BO TURESSON (m)
              </item>
              <item xml:id="i-7crh18gf5qG4rBTBPh8e4C" who="unknown" type="signature">
                H. BERTIL LIDGARD (m)
              </item>
              <item xml:id="i-9gz6n2eBM2ecGipuNiC79a" who="i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ" type="signature">
                INGRID DIESEN (m)
              </item>
              <item xml:id="i-Mcnr9tahgz7pk2T6wuhS1V" who="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe" type="signature">
                GUNNAR OSKARSON (m)
              </item>
              <item xml:id="i-BhgsoJq4TPwycrQJ8EsuBm" who="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X" type="signature">
                HANS NORDGREN (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
