<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om översyn av omsorgslagen, m. m.</title>
        <author>av herr Ahlmark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om översyn av omsorgslagen, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02383</idno>
          <rs type="number">383</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB</idno>
            <name>PER AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4uJEFdvmwfbMmozZhv5XDY</idno>
            <name>OLA ULLSTEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk</idno>
            <name>ERIC ENLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban</idno>
            <name>INGEMAR MUNDEBO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN-ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ANDERS JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt</idno>
            <name>ROLF WIRTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK</idno>
            <name>ENKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps</idno>
            <name>SVEN GUSTAFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QXiGidLhFr3yVPmDxRSa4h</idno>
            <name>CECILIA NETTELBRANDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq</idno>
            <name>KERSTIN ANÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BDoDnSw5F5gzR3PuaN9b78" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BDoDnSw5F5gzR3PuaN9b78">
          <note type="signatory" corresp="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4uJEFdvmwfbMmozZhv5XDY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TLnEcKgBYha1pdFTVEbAvk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3ChvFB2zr9iHy1ZRMn1Ban"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXiGidLhFr3yVPmDxRSa4h"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__383/mot_197576__383-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CEKDHZiwemBxZGwBdE22NR">
        Mot. 1975/76: 383 2
      </fw>
      <div xml:id="i-RruqsW1iEo66rS4dhYYGqW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-oDJiqQBRkdajq4gEdDAa5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BGhmDCXFbijQc7fXk9bzSq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WRStn6WZdZ9NVFAVo8REZe" type="motBody">
        <div xml:id="i-U2h2PWbEQHM2akQgKYnpPy">
          <p xml:id="i-XfCZqWDBgyiv5HSmJps7Ey">
            Mot. 1975/76 383-388 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-6pGCAmYFs7cqc29TK2dw5M">
            1975/76: 383
          </p>
          <p xml:id="i-7nuWD53Hxqm16Gzq6Dhnss">
            av herr Ahlmark m. fl. om översyn av omsorgslagen, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Bi6cCSzPcrFq98GiBYAZVM">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-RHaSgkY1SB9ykRpHZPW5fU">
            Det krävs fler beslutsamma insatser för att de handikappade skall
            få verk- liga förutsättningar för en stimulerande gemenskap och
            ett rikare liv. All- männa färdmedel och bostäder måste bli tillgängliga
            för handikappade. Grän- serna för bostadsanpassningsbidrag och
            förbättringslån bör höjas. Det behövs fler halvskyddade arbetsplatser.
            Handikappade som arbetar deltid bör få rätt till ATP. Sjukpenning
            bör kunna utgå även vid kontroller och läkarbesök. I grundskolan
            och gymnasieskolan behövs ökat stöd till handikappade elever för
            att möjliggöra att handikappade elever går i vanlig klass i samma
            skola som andra barn. Omsorgslagen bör ses över och vuxenutbildningen
            för utvecklingsstörda kraftigt byggas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-SXDw3TTUTTPZaUMN5Td3th">
            Rehabilitering
          </p>
          <p xml:id="i-CM9wHGer2JPeoFqWYnw3ew">
            Den medicinska rehabiliteringen har länge varit eftersatt. Det
            har lett till svåra mänskliga problem och också ökade anspråk
            på vård. Många rö- relsehindrade pekar också på att rehabliteringen
            alltför ensidigt tar fasta på den fysiska delen. Patienter som
            varit länge inom vården behöver också social träning för att klara
            sig utanför vårdinstitutionerna — hjälp att skaffa sig ökat självförtroende.
            Med en sådan insats och successiv övergångshjälp skulle många
            som nu vistas på institution kunna klara sig själva i han- dikappbostad
            med hemhjälp eller med hjälp av anhöriga. Många anhöriga till
            handikappade eller långtidssjuka gör stora insatser för att vårda
            dem i hemmen. De pressas ibland till gränsen för sin förmåga.
            De borde ha bättre ersättning och hjälp med att då och då få en
            tids vila och avkoppling. I en annan motion från folkpartiet (1975/76:269)
            till årets riksmöte har vi föreslagit en utbyggnadsplan för långtidsvården
            och stats- bidrag till hemsjukvården. Om sådana statsbidrag införes
            bör också sam- arbetet mellan landstingen och kommunerna, när
            det gäller service och vård i hemmen, underlättas. Sådana samordningsproblem
            går ju ofta ut över handikappade och långtidssjuka. Ett handikapp
            innebär ofta täta besök i öppen vård, återkommande kon- troller
            och besök vid specialkliniker. Ofta innebär detta långa resor
            och för- lorad arbetsförtjänst. I den ovannämnda sjukvårdsmotionen
            har vi förordat ett tak för de avgifter en patient får betala
            per år. Det borde emellertid även vara möjligt att erhålla sjukpenning
            från allmänna försäkringen som
          </p>
          <p xml:id="i-Mr4Yjgjwg1jX6vWikvgUZp">
            I Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 383-388
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__383/mot_197576__383-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UPytijnn4yZL61g8TfJGUw">
            ersättning för det inkomstbortfall handikappade och långvarigt
            sjuka kan tvingas till för att sköta sina kontakter med den öppna
            vården. Sådana möjligheter skulle enligt vår mening vara ett naturligt
            led i utvecklingen av öppna och halvöppna vårdformer. Ett utredningsförslag
            om hälsokontroller är att vänta inom kort. Frågans tekniska lösning
            bör prövas i det sammanhanget.
          </p>
          <p xml:id="i-9zrCyMiAhEkbT1szhQT3Nc">
            Bostadsförhållanden
          </p>
          <p xml:id="i-8kJEZ2Nr5p44vKehDasC87">
            En fortsatt utbyggnad av boendeservicen skulle göra det möjligt
            för fler svårt handikappade att leva ett relativt normalt liv.
            Kostnaderna för verk- samheten måste bäras av kommuner, landsting
            och stat. Det bör vara möjligt att bygga servicebostäder i alla
            kommuner. Behovet av gemensamhetsut- rymme för de handikappade
            bör samordnas med den boendeservice som erbjuds även andra hyresgäster.
            Bostadsfrågan är central för handikappades integrering och levnadsstan-
            dard. Undersökningar har också visat att extrakostnaderna för
            en handi- kappvänlig miljö inte är stora om de beaktas redan på
            planeringsstadiet. Ombyggnation kräver däremot betydligt större
            ekonomiska resurser. De nya handikappnormer som trädde i kraft
            1970 var ett steg i rätt riktning. De omfattar emellertid f.n.
            inte bostadshus och har också kritiserats för att inte vara tillräckligt
            långtgående. Frågan om tillgänglighetsnormer för bo- städer har
            varit aktuell sedan 1970. Det allra viktigaste kravet gäller hiss.
            Handikappade, ålderssvaga och barnfamiljer är ofta beroende av
            hiss. Det måste bli normal standard i flervåningshus, åtminstone
            vid nybyggnad. Enligt gällande bestämmelser utgår lån för förbättring
            och i vissa fall uppförande av bostad för åldringar, handikappade
            m. fl. samt under vissa förutsättningar för förbättring av annan
            bostad. Lånet får vara räntefritt och stående intill ett belopp
            av 15 000 kr. per lägenhet, när det avser en- eller tvåfamiljshus
            som bebos av låntagaren, och intill ett belopp av 12000 kr. i
            övriga fall. Vidare utgår bostadsanpassningsbidrag för åtgärder
            inom och i anslutning till bostadslägenhet som behövs för att
            handikappad skall kunna utnyttja lägenheten på ändamålsenligt
            sätt. Bidrag utgår med högst 15 000 kr., men kan beviljas med
            högre belopp om det föreligger särskilda skäl. Nu nämnda lån och
            bidrag har varit oförändrade under lång tid. Med hänsyn till de
            kostnadsökningar som skett, speciellt i avseende på arbetskraft
            och material inom byggnadsbranschen, är det motiverat med en höjning.
            Enligt bostadsstyrelsen bör maximibeloppen i fråga om förbättringslån
            höjas till 20 000 kr. den 1 juli 1976. Maximibeloppet för anpassningsbidrag
            föreslås oförändrat. Bostadsministern föreslår att maximibeloppet
            för förbättringslån höjs till 17 000 kr. Enligt vår mening är
            det motiverat med den höjning som bostadsstyrelsen har föreslagit.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__383/mot_197576__383-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RDWP95ZYjX1WxjJHiHLWRb">
            Mot. 1975/76: 383 3
          </fw>
          <p xml:id="i-LNgidTweLCTs4kpDHK6CZu">
            Det finns ett visst motstånd mot att hyra ut lägenheter till
            handikappade, eftersom lägenhetsägaren inte får full täckning
            för de kostnader han har för att iordningställa en lägenhet så
            att den kan utnyttjas av en handikappad. Det vore rimligt att
            höja nämnda bidrag till 20000 kr. eller högre belopp om särskilda
            skäl föreligger. Det vore också rimligt att ändra reglerna för
            detta bidrag så att viss ersättning kan ges till innehavare av
            lägenhet som utnyttjas som handikappbostad, om denna lägenhet
            senare skall återställas i sitt ursprungliga skick. Som förutsättning
            för beslut om förbättringslån gäller att den till statlig inkomstskatt
            taxerade inkomsten inte överstiger för ensamstående 17000 kr.
            och för makar 22 000 kr. Med hänsyn till den stegring av levnadskost-
            naderna som ägt rum sedan dess har bostadsstyrelsen föreslagit
            att in- komstgränserna höjs till 20 000 resp. 25 000 kr. Föredragande
            statsrådet anser emellertid inte att det finns skäl att nu höja
            inkomstgränsen för ensam- stående. Däremot föreslås i budgetpropositionen
            en höjning av inkomstgrän- sen för makar med 2 000 kr. till 24
            000 kr. Vi föreslår att riksdagen beslutar höja inkomstgränserna
            i enlighet med bostadsstyrelsens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-TsBQVvrrzoJd7skArCwMFo">
            En skola för alla
          </p>
          <p xml:id="i-S8jmk9Ayw5U1k5zQ9ym2Wy">
            Även inom skolan måste vi fortsätta att intensifiera integrationssträvan-
            dena. Detta krav måste också påverka lärarutbildningen. Det naturliga
            måste alltså vara att den handikappade eleven får gå i vanlig
            klass i den skola där bygdens eller kvarterets övriga barn går.
            För att integrering i vanlig klass skall ge rättvisa åt den handikappade
            elevens möjligheter måste vissa behov tillgodoses. Som redovisas
            i budgetpropositionen strävar man också efter detta. Enligt vår
            mening är dock regeringens förslag alltför begränsade. I skolöverstyrelsen
            föreslås att ytterligare fyra konsulenttjänster för rö- relsehindrade
            elever inrättas. Med sju tjänster skulle en konsulent kunna placeras
            i varje sjukvårdsregion. Regeringen vill emellertid bara medge
            två nya konsulenttjänster. Vi anser att skolöverstyrelsens förslag
            är ett mini- miprogram och föreslår att riksdagen anvisar erforderliga
            medel för att genomföra SÖ:s förslag inklusive fyra halvtidstjänster
            som biträde samt ökade medel för reseersättning. Sedan läsåret
            1967/68 utgår statsbidrag till personell elevassistans för vissa
            handikappade elever i obligatoriska skolor. SÖ begär att anslaget
            höjs med 1,5 milj. kr. nästa budgetår. Regeringen anvisar endast
            en höjning på 850 000 kr. Då möjligheterna till personell assistans
            är av stor betydelse för att genom- föra integrationssträvandena
            anser vi att SÖ:s förslag till anslagshöjning bör beviljas. För
            tekniska och administrativa stödåtgärder i gymnasieskolan har
            medel stått till SÖ:s förfogande sedan budgetåret 1965/66. Man
            räknar nu med att medelsbehovet kommer att öka med 800 000 kr.
            nästa budgetår. SÖ anför att inom ramen för nuvarande anslag har
            man endast delvis kunnat
          </p>
          <p xml:id="i-WCJKn8NUKTBKHUs8UiFaog">
            1" Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 383-388
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__383/mot_197576__383-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JSkurQfGGzLS84J8uofSQg">
            Mot. 1975/76: 383 4
          </fw>
          <p xml:id="i-Gzo73kPs9TraNJkBfZUC7H">
            täcka behovet av resurser för transporter och personell assistans.
            Regeringen medger emellertid endast en ökning med 300 000 kr.
            Det är självfallet nöd- vändigt att de handikappade eleverna får
            möjlighet att fortsätta sin skolgång i gymnasieskolan. Möjligheterna
            till stödåtgärder måste därför ha tillräcklig omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-PfoWKqib7ofTYDu8MjKrfx">
            Arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-2hE7YxBkgjdzYZ1sJXiTdA">
            För de handikappade är det än mer angeläget än för andra att
            det finns en god efterfrågan på arbetskraft. De handikappade drabbas
            hårdare än andra av arbetslösheten. Målet måste vara att handikappade
            placeras i reguljärt arbete på öppna marknaden. I detta syfte
            är bl. a. en förbättrad arbetsmiljö angelägen. Det krävs också
            fler skyddade och halvskyddade arbetsplatser samt arkivarbeten
            i tillräckligt antal för att stora grupper av handikappade skall
            få möjlighet till en produktiv insats. Särskilt halvskyddat arbete
            är ett bra alternativ. Det är ofta en bra mellanform före en ordinarie
            anställning. I budgetpropositionen redovisas att antalet halvskyddade
            arbetsplatser ökat starkt på senare tid. Det är emellertid i huvudsak
            fråga om personer som redan har anställning och förs över till
            halvskyddat arbete. I betydligt mindre omfattning tillskapas halvskyddade
            arbetsplatser för personer som genom- gått arbetsvård eller slutar
            skolan, Fortfarande är också andelen halvskyd- dade arbetsplatser
            inom kommuner och landsting betydligt färre än inom det privata
            näringslivet. Arbetsmarknadsstyrelsen har föreslagit ändrade och
            förhöjda bidrag. Bidragskonstruktionen har också behandlats av
            sysselsätt- ningsutredningen. Det är enligt vår mening angeläget
            att förbättrade bi- dragsbestämmelser snarast införs, AMS bör
            också söka ytterligare stimulera kommuner och landsting att öka
            antalet halvskyddade arbetsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-DyykwaML7BGQUqkZosmxB5">
            Handikappades pensionsförmåner
          </p>
          <p xml:id="i-UaqWEifhfon91vUFYU2ceg">
            Med nuvarande regler kan de handikappade ofta trots en god inkomst
            inte tillgodoräkna sig pensionspoäng för tilläggspension, trots
            att arbets- givarna måste erlägga arbetsgivaravgift för handikappad
            anställd enligt sam- ma regler som gäller för andra arbetstagare.
            Bestämmelsen drabbar särskilt hårt de handikappade som aldrig
            kommit in i ATP-systemet innan de erhöll förtidspension. Detsamma
            gäller den som fått sin pension grundad på an- tagandepoäng och
            erhållit en låg pension då skadan inträffat kort efter ut- trädet
            i förvärvslivet. Senare ges inga möjligheter att förbättra pensions-
            förhållandena, vilket blir mycket kännbart i synnerhet då förtidspension
            övergår i ålderspension. Bestämmelserna i lag om allmän försäkring
            bör därför ändras så, att personer med partiell förtidspension
            skall kunna intjäna ATP-poäng för inkomst av förvärvsarbete för
            att möjliggöra en höjning dels av ålderspensionen, dels — med
            vissa tidsintervaller — av utgående för- tidspension.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__383/mot_197576__383-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4KYdbYSFqPmxHcGhQti5Jn">
            Mot. 1975/76: 383 5
          </fw>
          <p xml:id="i-YLhez5FYWUAzBbAdPN9huM">
            En grundläggande princip inom tilläggspensioneringen är att inkomster
            av förvärvsarbete skall grunda pensionsrätt. Inte minst med hänsyn
            härtill måste det anses otillfredsställande att pensionsgrundande
            inkomst inte i något fall skall kunna beräknas för år under vilka
            en försäkrad åtnjuter partiell förtidspension. En ny möjlighet
            till delpension från 60 års ålder införs den 1 juli i år. Denna
            delpension räknas som pensionsgrundande inkomst för ATP. Vi föreslår
            att frågan om rätt till ATP för den som uppbär partiell förtidspension
            blir föremål för utredning. Därvid bör också prövas frågan om
            rätt för personer som uppbär förtidspension under del av år att
            tillgodoräkna sig pensionspoäng för inkomst under återstoden av
            året. Enligt vår mening bör de i motionen aktualiserade frågorna
            lämpligen prövas inom ramen för pensionskommitténs arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-4shMv1GWvugQDV6aXJN4j5">
            Gör allmänna färdmedel allmänna
          </p>
          <p xml:id="i-Sx9Lv5ck99zupBTNcsaqhA">
            Det allmänna färdväsendet är på de flesta håll så konstruerat
            att det är svårt eller omöjligt för den handikappade att färdas
            ensam. De alternativ som erbjuds den handikappade som vill arbeta,
            besöka släktingar och vänner, gå på föreningsmöten osv. är den
            kommunala färdtjänsten eller den egna bilen. Båda dessa alternativ
            är dock kringgärdade av restriktioner. Dessa drabbar i särskilt
            hög grad hemarbetande handikappade. På lång sikt måste hela färdväsendet
            utformas så att det kan betjäna även handikappade. Hösten 1970
            föreslog handikapputredningen att en arbetsgrupp skulle tillsättas
            med uppgift att se över hur det allmänna färdväsendet bättre kunde
            anpassas till handikappades behov. Utredningen tillsattes först
            1973 efter framstötar från de handikappades organisationer och
            en riksdagsinterpellation av herr Hamrin (fp). Utredningens förslag,
            Handikappanpassad kollektivtrafik, fö- religger nu. I budgetpropositionen
            sägs emellertid inget om frågans fortsatta handläggning. Det är
            enligt vår mening angeläget att anpassningsåtgärderna snarast
            kommer till stånd. Förslag som bygger på utredningen bör framläggas
            för riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-HGW8ShqP25avn5j9xHuDT9">
            Omsorger om psykiskt utvecklingsstörda
          </p>
          <p xml:id="i-4cXS9tSJwiWe8YhaaXbR5M">
            De psykiskt utvecklingsstörda är en av våra största handikappgrupper.
            Bristen på resurser gör det ofta omöjligt för personalen att bedriva
            en rimlig vård och undervisning. Kvaliteten och innehållet i vården
            bör förbättras. Dagcenterverksamheten för vuxna bör utökas liksom
            de utvecklingsstördas möjligheter till gruppboende och för dem
            meningsfylld fritid. Detta innebär att de stora institutionerna
            bör avvecklas och ersättas av mindre vårdenheter. Dessa nya vårdenheter
            bör integreras i vanliga bostadsområden. De stora specialsjukhusen
            bör successivt avskaffas och ersättas av vård i det egna landstinget.
            Vi begärde i en partimotion till 1974 års riksdag (1974:429) bl.a.
            en samlad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__383/mot_197576__383-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WfpoTVn7vKYPZAr55fe4qp">
            Mot. 1975/76: 383 6
          </fw>
          <p xml:id="i-3XZzVxJ9imGuErNo9E6aMn">
            redogörelse för omsorgsvårdens situation, grundad på bl. a. socialstyrelsens
            inspektion, och behövligt ökat statligt stöd till omsorgerna om
            psykiskt utvecklingsstörda. Sedan omsorgslagen tillkom har tanken
            att integration och normalisering skall utgöra grunden för omsorgerna
            om de psykiskt ut- vecklingsstörda alltmer betonats, och frågan
            blir alltmer aktuell huruvida den nuvarande lagstiftningen utgör
            en tillfredsställande ram för den fortsatta utvecklingen av omsorgerna.
            I flera av remissyttrandena över motionen har frågan om en översyn
            av omsorgslagen aktualiserats. Socialutskottet anförde i sitt
            betänkande med anledning av motionen att utskottet ansåg att en
            översyn torde bli aktuell inom en inte alltför avlägsen framtid
            och att i samband med en sådan översyn en kartläggning bör ske
            av läget rörande omsorgerna. Den nämnda översynen av omsorgslagen,
            på grundval av de erfarenheter som har vunnits under lagens tillämpningstid,
            bör komma till stånd snarast. Det bör vara naturligt att en sådan
            inleds med en kartläggning och redovisning av läget för omsorgsvården
            i dag. Sedan läsåret 1970/71 bedrivs försöksverksamhet med undervisning
            av vuxna psykiskt utvecklingsstörda. Ytterligare insatser behövs
            emellertid vid sidan av de betydelsefulla insatser som görs av
            folkhögskolor och bildnings- förbund. Skolöverstyrelsen framhöll
            i sin anslagsframställning för inneva- rande budgetår att försöksverksamheten
            borde överföras i fasta former. Det ytterligare medelsbehovet
            angavs till 6,5 milj. kr. Riksdagsmajoriteten be- viljade emellertid
            endast 400 000 kr. För nästa budgetår begär SÖ ökade medel med
            5,7 milj. kr. Socialministern föreslår även i år att verksamheten
            fortsätter som försöksverksamhet och anvisar en höjning av anslaget
            med endast 400 000 kr. Enligt vår mening är det angeläget att
            verksamheten får möjlighet att öka i omfattning. En sådan ökning
            försvårar inte enligt vår mening att verksamheten senare får fastare
            former enligt direktiven till utredningen angående vissa folkbildningsfrågor
            m. m. Vi föreslår att riks- dagen anvisar den ökade medelsanvisning
            med 5,7 milj. kr. som skolöver- styrelsen begärt.
          </p>
          <p xml:id="i-4z2DXUKUPf3GrmtU5nnXKk">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4zg8NEnERckuvp8z4xuBRX">
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer vi'
            1. att riksdagen hos regeringen begär en översyn av omsorgslagen
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 2. att riksdagen anvisar
            till Bidrag till driften av särskolor m,m. (K 4) ett i förhållande
            till regeringens förslag med 5 300 000 kr. förhöjt förslagsanslag
            för vuxenundervisning av psykiskt utvecklings- störda, 3. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om successiv ersättning av special- sjukhusen och andra
            stora institutioner som används för vård
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__383/mot_197576__383-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WVWMBZ4fRy6jxKNAGf1qER">
            Mot. 1975/76: 383 dh
          </fw>
          <p xml:id="i-Mg7UaKWxSyCHeriL72CqEX">
            av psykiskt utvecklingsstörda med mindre enheter i vanliga bostadsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-WHaVrPT1txcD9L6EaSdEYk">
            Stockholm den 16 januari 1976 PER AHLMARK (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-5B9RUyAP7HXDzWji14Mkq3">
            OLA ULLSTEN (fp) ROLF WIRTÉN (fp) ERIC ENLUND (fp) INGEGÄRD FR/ENKEL
            (fp) KARL ERIK ERIKSSON (fp) SVEN GUSTAFSON (fp) i Arvika i Göteborg
            INGEMAR MUNDEBO (fp) CECILIA NETTELBRANDT (fp) JAN-ERIK WIKSTRÖM
            (fp) KERSTIN ANÉR (fp) ANDERS JONSSON (fp) i Mora
          </p>
          <p xml:id="i-Raz7brKromhAd4XTuP5kJ9">
            " (Se även motionerna 1975/76:384-388)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
