<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01666">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om kontrollen av livsmedel</title>
        <author>av herr Gustafsson i Säffle </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om kontrollen av livsmedel</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021666</idno>
          <rs type="number">1666</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021666/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021666</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021666</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3</idno>
            <name>ALLAN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y7xXh7eTxt6Dk86bbtt2JT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Y7xXh7eTxt6Dk86bbtt2JT">
          <note type="signatory" corresp="i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1666/mot_197576__1666-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-95An96FV9dbqwSXuDBAVk9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RDJcRdrojSEQeGWh6vAMnD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QuKBdf5dJEMBPgDpQKTcJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Xhxf3nfFHomNqghsEfA3yB">
        <div xml:id="i-5ZBXjtTgakfW1JVaf7DAVB">
          <p xml:id="i-CZqGT4z9jwQgY3gxUREbh7">
            Motion 1975/76:1666
          </p>
          <p xml:id="i-KHhf2LtQPo2aVjxSN3N9y8">
            av herr Gustafsson i Säffle om kontrollen av livsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-69cD1TzZCfh6qfMZFKPzYZ">
            Tid efter annan går genom pressen uppseendeväckande meddelanden
            om tillsatser till livsmedel som påstås vara cancerframkallande
            eller ha andra icke önskvärda egenskaper. Senast har sådan uppmärksamhet
            ägnats färgämnet amarant. Det måste från konsumenternas synpunkt
            anses otillfredsställande att inte alla tillsatser till livsmedel
            utsätts för en noggrann kontroll. Värdet av en sådan kontroll
            av okontrollerade tillsatser till livsmedel har ökat undan för
            undan. Enligt 24 $ livsmedelslagen, är livsmedelsverket (SLV)
            den centrala myndigheten i vad gäller livsmedelskontrollen. På
            den regionala nivån finns länsstyrelserna med länsveterinärerna
            och på det lokala planet utövas den omedelbara tillsynen av hälsovårdsnämnden
            med hälsovårdsin- spektörer. För kontrollen inom krigsmakten svarar
            försvarets sjukvårds- styrelse. En särställning intar lantbruksstyrelsen
            som med biträde av Svensk matpotatiskontroll (SMAK) skall utöva
            tillsynen över kvalitets- märkningen av svensk matpotatis. Någon
            kontinuerlig kontroll av livsmedel eller tillsatser sker ej. Livsmedelsverket
            föranstaltar i stället om stickprovsundersökningar av livsmedel
            och tillsatser som verkar misstänkta. En speciell kungörelse finns
            beträffande kontroll vid införsel av livsmedel. SLV har till denna
            kungörelse utfärdat tillämpningsföreskrif- ter. I dessa finns
            särskilda bestämmelser om vissa varuslag. Däribland kan nämnas
            att de flesta vegetabilier får införas utan att livsmedelsverket
            meddelat godkännande. I vad gäller kontrollen av den inhemska
            produktionen gäller sedan den 1 juli 1975 en av SLV utfärdad kungörelse
            om provtagning m. m. vid offentlig livsmedelskontroll. Vad man
            här genom hälsovårdsnämndens försorg kontrollerar är själva tillverkningsplatsen
            och tillverkningsproces- sen. En viss kontroll av livsmedel vid
            utförsel kan också ske enligt bestämmelser i kungörelsen om kontroll
            vid utförsel av livsmedel. Som nämnts ovan sker ingen speciell
            kontroll av livsmedelstillsatser. SLV har 1975 utfärdat en kungörelse
            om livsmedelstillsatser. Denna innehåller dels bestämmelser om
            olika typer av tillsatser, dels en förteckning över alla av SLV
            godkända tillsatser. Enligt min uppfattning måste konsumenterna
            kräva att en kontinuerlig kontroll av livsmedel införes. Det är
            inte rimligt att okontrollerade tillsatser till livsmedel får
            saluföras utan att dessa tillsatser dessförinnan har prövats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1666/mot_197576__1666-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4TPTQcsnifjxifJDDSrZZn">
            Mot. 1975/76:1666 4
          </p>
          <p xml:id="i-Ru1wQBbYYFMZu5bLzqvpHp">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställes att riksdagen
            hos regeringen anhåller om att den genom livsme- delsverket eller
            på annat sätt låter utreda frågan om kontroll och tillståndsgivning
            av alla slag av tillsatser till livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-JyzyW22ecvFQ4FQFZtvm3j">
            Stockholm den 26 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-7Ab3vjUQvjSGUiN1EpA4oo">
            ALLAN GUSTAFSSON (c) i Säffle
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
