<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lokalradions utbyggnad i Kopparbergs län</title>
        <author>av herr Rämgård m. O.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lokalradions utbyggnad i Kopparbergs län</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021367</idno>
          <rs type="number">1367</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021367/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021367</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021367</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>KARL GUST. H. BOO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU</idno>
            <name>BO TURESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ANDERS JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NMLTK1KxsDEJgAgxB7gKoY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NMLTK1KxsDEJgAgxB7gKoY">
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BjNiod8wotUabh41ByfhRU"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1367/mot_197576__1367-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PXVu6bhhnD1p6EpWncDDeK">
        Motion 1975/76: 1367
      </fw>
      <div xml:id="i-7kqKCYUTc99N2oNWjAmvqw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Tj78PaTXSYxDSRqj7Sepwr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8t8UxaJ9368A2dUbAJGZNa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-364hGBgkZWvPoXutynUxMH" type="motBody">
        <div xml:id="i-FT6GksVbH13oWEnjtk7eJr">
          <p xml:id="i-BdWBUd1darifWdZ2H55ZHh">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-N19T4eujfThWnh8KVo4aK8">
            av herr Rämgård m. fl. om lokalradions utbyggnad i Kopparbergs
            län
          </p>
          <p xml:id="i-V5qvNE83HQBmKA1NvKrkoQ">
            En ny inriktning av Sveriges Radios organisation skall nu ske
            i och med att lokalradion införes, vilket vi välkomnar. Radio
            är ett snabbt, personligt och lätthanterligt massmedium. Lokalradion
            kan på ett bra sätt informera människor inom de naturliga enheter
            som länen utgör. Den föreslagna uppläggningen vid införandet av
            lokalradion innehål- ler dock betydande svagheter. Vi skall i
            det följande ta upp problemen särskilt i Gävle—Dala-distriktet.
            Det finns ingen möjlighet att kunna bevaka olika kommundelar i
            Kopparbergs län med den begränsade personaltillgång som föreslås
            för den nya lokalradion. Tidigare har man kunnat placera frilansare
            som bevakat ytterdelarna av länet. I och med att man inför den
            nya reformen finns inget utrymme för en sådan lösning. Personalen
            blir med andra ord bunden vid stationeringsorten (Falun), vilket
            gör att be- vakningen ute i länet kommer att bli lidande. För
            Gävle—Dala-distriktet föreslås att högst 15 personer i varje län
            under en arbetsvecka som omfattar alla veckodagar skall prestera
            10— 15 timmmar, dvs. 510—765 timmar per år (51 veckors arbetsår).
            Den nuvarande staben, inklusive tekniker, vid Sveriges Radio är
            på nyhets- området 18 personer av totalt 42. Den har sig ålagt
            ett prestationskrav på 335 timmar regionalradio och 20 timmar
            riksradio per år. Dessa krav kan inte helt tillgodoses. Om sändningarna
            vore dagliga borde nyhetsstaben utökas med minst 5 personer, alltså
            till 23 för hela distrik- tet. Länsradion i de båda länen får
            maximalt 30 medarbetare och skall utöver skiftgången och den med
            50—100 70 ökade sändningstiden klara bevakningen av Hälsingland.
            Enligt vår uppfattning kommer medarbetarna vid lokalradion att
            i hu- vudsak tvingas arbeta med telefon från redaktionen, medan
            reportage, direktsändningar m. m. från länets olika delar kommer
            att bli efter- satta. Det finns också ytterligare skäl att tvivla
            på möjligheterna att nyhets- mässigt kunna genomföra lokalradions
            uppgift i radio och TV beträf- lande riksbevakningen av Kopparbergs
            och Gävleborgs län. Uppgiften kan med ovanstående organisation
            inte klaras av lokalradion, vilket bor- de vara naturligt. Gävle—Dala-distriktet
            utgör i dag ett av landets fyra mest nyhets- intensiva områden.
            Den inom Sveriges Radio i distriktet placerade ny-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1367/mot_197576__1367-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H6n6N7Y8qZfPqcXuBv25zt">
            Mot. 1975/76: 1367 13
          </fw>
          <p xml:id="i-SudasHg7tv2QJm5zrbfc83">
            hetsstaben kommer att bli helt underdimensionerad för att sköta
            dessa viktiga uppgifter. Detta gäller också den övriga programverksamheten
            i distriktet, inom såväl radio som TV. Med stöd av ovanstående
            hemställs att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-BcAGsahZDngKeccABtSP4z">
            tionen anförts om lokalradions utbyggnad och organisation i Kopparbergs
            län.
          </p>
          <p type="date" id="i-3k7mV2SfmnKxcidhNKPf8v">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-WokVPZCZLecqoBMrAuB9a9">
            ROLF RÄMGAÅRD (c) KARL GUST. H. BOO (c) BO TURESSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-PQcbnp5e2nRxLiFT4HAoJQ">
            ERIC CARLSSON (c) ANDERS JONSSON (fp) i Vikmanshyttan i Mora
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
