<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01887">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:84 med förslag till lag om skyldighet för arbetsgivare att anmäla ledig plats till den offentliga arbetsförmedlingen, m. m.</title>
        <author>av herr Olsson i Järvsö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:84 med förslag till lag om skyldighet för arbetsgivare att anmäla ledig plats till den offentliga arbetsförmedlingen, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021887</idno>
          <rs type="number">1887</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021887/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021887</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021887</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FRJ2JKHqqHtUnUVPGmBjXR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FRJ2JKHqqHtUnUVPGmBjXR">
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1887/mot_197576__1887-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N67xfgCtQV3VCCme9fxSqd">
        Motion 1975/76: 1887
      </fw>
      <div xml:id="i-7TfancadHtkLAsoZuVNGHR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MoRvQPbBc1s7Bf8Tfspm2W" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NitKMFAhNtS7TQtqHoFT1f" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G5WG1hPUwsBMnZKGamHLDw" type="motBody">
        <div xml:id="i-KjFWYyitrktUfGJdfjQ7Q9">
          <p xml:id="i-VM9Me7myg62qudAHBU67qB">
            av herr Olsson i Järvsö med anledning av propositionen 1975/76:84
            med förslag till lag om skyldighet för arbetsgivare att anmäla
            ledig plats till den offentliga arbetsförmedlingen, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-VnaL4A64HVYPkiVCohhEmR">
            I propositionen 1975/76:84 framläggs bl. a. förslag till lag
            om skyldighet för arbetsgivare att anmäla ledig plats till den
            offentliga arbetsförmedlingen. Anmälningsskyldigheten skall med
            vissa undantag i princip gälla inom alla yrkesområden och omfatta
            alla anställningar. Jag anser, i likhet med flertalet av de remissinstanser
            som yttrat sig över utredningens förslag, att arbetsförmedlingen
            bör få ökad kännedom om le- diga platser genom en vidgad platsanmälningsskyldighet
            för företagen. Re- geringen föreslår att ett system med lagstadgad
            skyldighet att anmäla lediga platser försöksvis införs i tre län,
            nämligen Malmöhus, Kristianstads och Blekinge län. Förslaget om
            en försöksverksamhet sätts för den skull inte i fråga. Emellertid
            bör vissa ytterligare inskränkningar i anmälningsskyl- digheten
            — utöver dem regeringen föreslår — införas. Flera skäl talar enligt
            min mening för att mindre företag undantas från anmälningsplikten.
            Dessa är i dag relativt sett hårt belastade av plikten att förse
            myndigheter med uppgifter och anmälningar av skilda slag. Ytter-
            ligare en generell anmälningsskyldighet skulle uppfattas som ännu
            en sten på redan tung börda — särskilt som den kan förutses innebära
            en formalitet utan reellt värde för företaget. Av skäl som här
            anförts bör därför företag med färre än 20 anställda undantas
            från den obligatoriska anmälningsplikten. Med stöd av det anförda
            hemställs att riksdagen beslutar att den obligatoriska skyldigheten
            för ar- betsgivare att till offentlig arbetsförmedling anmäla
            ledig plats inte skall gälla företag med färre än 20 anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-XzdHrULp8k4Au5PWtYrKZB" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-TKFegrFwPqLmh6hpcnX3CB" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-8pWZeycKe88yVUUGxn4Z1y" who="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd" type="signature">
              JOHAN A OLSSON (c)
            </p>
            <p xml:id="i-GeBe9cjjQ4yFJ3oPy3aD5w" who="unknown" type="signature">
              i Järvsö)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
