<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:134 med förslag om förmåner för värnpliktiga m. fl. samt ändringar i värnpliktslagen, civilförsvarslagen och familjebidragslagen</title>
        <author>av herrar Oskarson och Strindberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:134 med förslag om förmåner för värnpliktiga m. fl. samt ändringar i värnpliktslagen, civilförsvarslagen och familjebidragslagen</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022267</idno>
          <rs type="number">2267</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Kv2SP19SWvcwq4nVALU2yg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Kv2SP19SWvcwq4nVALU2yg">
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2267/mot_197576__2267-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VqWpK7Q2yLb453Gt9GiPTy">
        Motion 1975/76:2267
      </fw>
      <div xml:id="i-VXZrnqxrXR2uwQsiYGcUHW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QXfnJSepsPNFocRTyC8Ppf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4W5kZG7fGp3Nx8F7MbTydv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UDSpULPFvDzcmZKqztW8N6" type="motBody">
        <div xml:id="i-GfhgeYNgukq6LYpn3YzbGT">
          <p xml:id="i-SwXECPYn7Dp2gKUiUzSGqn">
            av herrar Oskarson och Strindberg med anledning av propositionen
            1975/76:134 med förslag om för- måner för värnpliktiga m. fl.
            samt ändringar i värnpliktslagen, civilförsvarslagen och familjebidragslagen
          </p>
          <p xml:id="i-XqfQ7hFa7v4BDtoJwGxXt3">
            Reservofficersrekryteringen har under senare år sjunkit oroväckande,
            och inom armén är situationen i det närmaste katastrofal. Endast
            180 elever gick reservofficerskursen sommaren 1975. Behovet är
            f.n. ca 400 elever per år. Lika påtaglig är nedgången i rekryteringen
            till utbildning som värn- pliktig officer (kadettskolan). Orsakerna
            till det bristande intresset är många, men den låga ekonomiska
            ersättningen är en av de allra viktigaste. Det är därför med tillfredsställelse
            vi noterar de förbättringar som föreslås i prop. 1975/76:134,
            även om vi hade förväntat oss mera långtgående förbättringar för
            att komma till rätta med bristen på kvalificerat befäl inom krigsorganisationen.
            Även om den enskilde vid val av reservofficersutbildning skall
            väga in många andra faktorer, torde det vara de ekonomiska övervägandena
            som spelar en avgörande roll. Enkäter, som under ett flertal år
            gjorts bland elever i kadettskolor och på reservofficerskurser,
            styrker denna uppfattning. Den ekonomiska ersättningen måste för
            den enskilde framstå som förmånlig om han skall komma över problem
            med sin utbildning som t. ex. kollision med civila studieterminer,
            svårtolkad meritvärdering, svårigheter med prak- tikarbete, utebliven
            semester m. m. Om man skall åstadkomma en förbättrad rekrytering,
            måste alltså de ekonomiska förmånerna vid utbildning till värn-
            pliktig officer och reservofficer framstå som lockande. Som vi
            tidigare framhållit är de förbättringar som föreslagits i propositionen
            välkomna. Vad vi däremot finner egendomligt är de övergångsbestämmelser
            som departementschefen föreslår. Enligt dessa bör de värnpliktiga
            som har fullgjort del av sin grundutbildning före utgången av
            maj månad 1976 endast få förmåner enligt nu gällande regler intill
            utgången av år 1977 vid utbildning till värnpliktig officer resp.
            reservofficer. Denna fördröjning — innan de föreslagna förbättringarna
            är helt genom- förda — kan vi inte godta. De föreslagna övergångsbestämmelserna
            innebär att elever i kadettskolor år 1976 och reservofficersskolor
            1976 och 1977 icke blir delaktiga av förbättrade förmåner. Med
            den allvarliga vakanssituation som är rådande i vad gäller dessa
            kategorier befäl är det angeläget att de föreslagna förbättringarna
            får full genomslagskraft redan vid rekryteringen till sommarens
            kadettskolor och reservofficerskurser. Vi vill därför föreslå
            att de förbättrade förmåner som propositionen föreslår utan inskränkningar
            träder i kraft fr.o.m. den 1 juli 1976.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2267/mot_197576__2267-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KvusQcG8eEg3HzbA2v9NaK">
            Mot. 1975/76:2267 8
          </fw>
          <p xml:id="i-2QBDmmiZccPijWvPDn36W4">
            Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen vid fastställande
            av förbättrade förmåner vid utbild- ning till värnpliktig officer
            och reservofficer beslutar att fö- reslagna förbättringar utan
            undantag skall träda i kraft fr. o. m. den 1 juli 1976.
          </p>
          <p xml:id="i-Ao71QcSjarHUrX5MQEazUf" type="date">
            Stockholm den 19 mars 1976
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-XEURNQnCLQsg5yU2S7zUNZ">
            <p who="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe" type="signature">
              GUNNAR OSKARSON (m)
            </p>
            <p who="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd" type="signature">
              PER-OLOF STRINDBERG (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
