<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00970">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om skattepolitiken</title>
        <author>av herr Fälldin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om skattepolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02970</idno>
          <rs type="number">970</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02970/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02970</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02970</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU</idno>
            <name>MAJ PEHRSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m</idno>
            <name>EINAR LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem</idno>
            <name>CLAES ELMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK</idno>
            <name>IVAN SVANSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr</idno>
            <name>ANDERS DAHLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NISSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS</idno>
            <name>TORSTEN BENGTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1</idno>
            <name>BERTIL JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6FjPv9vurt2DZEyxtaD4k8</idno>
            <name>SONJA FREDGARDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7bmhGhJFoK5nJ9SpJaDBjg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7bmhGhJFoK5nJ9SpJaDBjg">
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3StoCMLrfUPWDrtLhXAkg1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6FjPv9vurt2DZEyxtaD4k8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Hwjd2SmnXje7i7XbfRt96B">
        Mot. 1975/76:970 2
      </fw>
      <div xml:id="i-6gdYQS7UNPVXKExY3K4B2p" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KmW39q6GywUsyvuMPa4dS6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FrEPT9X2TZVrL84RjRBjVu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-21bqgkSJAJtqLjH4M2K9Bh" type="motBody">
        <div xml:id="i-QJLbsL6FxWWk59vbT9Ysis">
          <p xml:id="i-GkgEWTYKxYA1fhTyE4jdUB">
            Mot. 1975/76
          </p>
          <p xml:id="i-J5khG3JW3WVu3PcN78BLBL">
            s 970-971 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-HyrBwBajiRcHno4Z8VnoRC">
            1975/76:970
          </p>
          <p xml:id="i-D1chLEkqW4LETxyXEYEqkG">
            av herr Fälldin m. fl. om skattepolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-FFeVQy75PUgizTfRSjN4kA">
            Utredningsarbetet på skatteområdet
          </p>
          <p xml:id="i-VSGBY9GPyVxYo4easf1mM">
            Nästan alla viktigare delar av skattesystemet är f. n. föremål
            för översyn i olika statliga utredningar. Inkomstbeskattningen
            av fysiska personer be- handlas i första hand av 1972 års skatteutredning,
            som enligt sina direktiv även har möjlighet att ta upp sådana
            sidor av den indirekta beskattningen och kapitalbeskattningen
            som berör fysiska personer. Beskattningen av fö- retagen behandlas
            av företagsskatteberedningen, tillsatt 1970. Den har dess- utom
            i uppdrag att se över vissa delar av kapitalbeskattningen, särskilt
            de skatteformer som påverkar arbetande kapital i företag. Den
            särskilda ut- redningen om realisationsvinstbeskattningen, realisationsvinstkommittén,
            avgav sitt slutbetänkande förra året, och en proposition har aviserats
            under våren. Kommunalekonomiska utredningen, tillsatt 1971, har
            som ämnes- område både den kommunala beskattningens framtida utformning
            och kost- nadsfördelningen mellan stat och kommun. Andra utredningar
            som är verk- samma på skatteområdet är bl. a. livförsäkringsskattekommittén,
            vars förslag till ändrad beskattning av pensionsförsäkringar nyligen
            behandlats i riks- dagen, punktskatteutredningen, som också lagt
            fram olika delförslag, samt bostadsskattekommittén. Under den
            allra senaste tiden har dessutom sär- skilda utredningar tillsatts
            om energibeskattningen och det kommunala skat- teutjämningssystemet.
            Denna uppläggning av det förberedande arbetet med att få till
            stånd ett bättre skattesystem ställer stora krav på samarbete
            mellan de olika del- utredningarna. Sådant samarbete har hittills
            i stor utsträckning saknats. Det får anses vara en av de viktigaste
            orsakerna till att reformarbetet på flera viktiga områden har
            dragit betydligt längre ut på tiden än man ursprungligen räknat
            med. Utan en bättre samordning, särskilt mellan de tre viktigaste
            utredningarna, 1972 års skatteutredning, företagsskatteberedningen
            och kommunalekonomiska utredningen, riskerar man att även de nu
            förelig- gande tidsplanerna förskjuts. Det måste i första hand
            ankomma på regeringen att få till stånd ett bättre samarbete mellan
            de olika pågående utredningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-T2niZay82qXQd91W2jvvAm">
            Den skattepolitiska utvecklingen 1970-1975
          </p>
          <p xml:id="i-8z37eLzXYFVAneNagDvVzH">
            Utvecklingen på skatteområdet har i hög grad kommit att präglas
            av den serie skatteomläggningar som inleddes 1972. Hittills är
            fyra sådana om- läggningar genomförda. Regeringen tycks dessutom
            förutsätta att de för-
          </p>
          <p xml:id="i-B2pMbQLRdZfmoJ8UJF7b4H">
            I Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 970-971
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UE4FHdBvKENDVTNfXhe8uJ">
            ändringar i skattesystemet som kan visa sig nödvändiga 1977 skall
            ges sam- ma inriktning. Alla de genomförda omläggningarna har
            inneburit en viss sänkning av den direkta statsskatten för fysiska
            personer. Staten har samtidigt kom- penserat sig för bortfallande
            inkomster genom höjningar av arbetsgivar- avgifterna till socialförsäkringarna.
            Med undantag av omläggningen 1972/73 har de genomgående varit
            nära sammankopplade med efterföljande avtals- rörelser. Sett över
            en längre period (1971-1976) innebär dessa omläggningar att den
            direkta statsskatten bibehållits på en i stort sett oförändrad
            nivå. Sänk- ningarna av statsskatten har alltså inte mer än ungefär
            uppvägt de skärp- ningar, som den s. k. automatiken har fört med
            sig mellan omläggningarna. Omläggningarna har alltså i detta avseende
            verkat ungefär på samma sätt som en indexreglering av skattesystemet.
            Däremot har företag, kommuner och andra arbetsgivare fått vidkännas
            höjda kostnader genom det ökade uttaget av skatter och avgifter
            på utbetalda lönebelopp. I sista hand har dessa ökade kostnader
            givetvis till största delen fått bäras av konsumenter och löntagare
            genom påverkan på priser och löner. Förhållandet förstärks av
            att flera stora reformer, som genomförts under samma period men
            inte har något samband med skatteomläggning- arna, också har finansierats
            med höjda arbetsgivaravgifter. Hit hör bl.a. förbättringarna av
            arbetslöshetsstödet (1973), tandvårdsreformen (1974), höj- ningarna
            av folkpensionerna (1975), sänkningen av den allmänna pensions-
            åldern till 65 år (1976) och den planerade utbyggnaden av den
            kommunala barnomsorgen (fr. o. m. 1977). Skatterna på företagens
            vinster har däremot i stort sett legat kvar på oför- ändrad nivå.
            Snarast har det varit fråga om en sänkning av den effektiva beskattningen.
            Det hänger bl. a. samman med att de åtgärder som satts in för
            att stimulera investeringarna i så hög grad varit utformade som
            avdrag vid beskattningen eller andra skatteförmåner. Först under
            allra senaste tid har skatteavdragen i viss utsträckning kompletterats
            med bidrag, vilket ur många synpunkter är att föredra. För genomsnittsföretaget
            har sänkningen av den effektiva vinstbeskatt- ningen mer än väl
            gått förlorad genom ökade skatter på andra områden. Det mest svårbemästrade
            problemet är dock att de nämnda investerings- förmånerna kunnat
            utnyttjas i så olika grad av olika företag. Allmänt sett har de
            redan från början mest lönsamma företagen gynnats, liksom de företag
            som arbetar med förhållandevis stor kapitalinsats. Den ökade spännvidd
            i vinstläge och därmed också i löneutbetalnings- förmåga som på
            så sätt uppstått har påtagligt försvårat möjligheterna att driva
            en solidarisk lönepolitik utan negativa verkningar på priser och
            sys- selsättning. De ökade skillnader i vinstläge som skattepolitiken
            medverkat till utgör utan tvekan också en av de viktigaste faktorerna
            när det gäller att förklara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H2NyNCWw8uhsdpwaM2quw4">
            Mot. 1975/76:970 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Xf5RX8PWGNvBb6pF9WbD6Y">
            den allt snabbare koncentrationsprocessen inom näringslivet,
            särskilt stor- företagens många köp av familjeägda mindre och
            medelstora företag. Höjningarna av socialförsäkringsavgifterna
            och av löneskatten har som redan nämnts ökat uttaget av skatter
            och avgifter via företagen högst vä- sentligt. Med i stort sett
            oförändrad nivå på inkomstskatten, bolagens vinst- skatt och mervärdeskatten
            är dessa höjningar också ett uttryck för en skärp- ning av det
            totala skattetrycket. Det ökade utrymme för reformer som staten
            har skaffat sig på detta sätt har i första hand utnyttjats för
            förbättringar av förmånerna inom de olika socialförsäkringarna,
            ökade matprissubven- tioner och höjda bostadssubventioner. Endast
            en mindre del har tagits i anspråk för utbyggnad av den service
            som samhället tillhandahåller i form av utbildning, sjukvård m.
            m. Samtidigt har självfallet höjningarna av de olika arbetsgivaravgifterna
            beskurit utrymmet för reala kontantlöneökningar. Löntagarna har
            alltså fått en mycket stor del av sin standardförbättring via
            statskassan i form av ökade transfereringar. Den beskrivna utvecklingen
            har samtidigt inneburit en omfördelning av skattebördan mellan
            olika typer av verksamheter. Omfördelningen har miss- gynnat arbetskraftsintensiva
            sektorer och branscher, inom vilka bl. a. kom- munerna och huvuddelen
            av de mindre och medelstora företagen befinner sig. Skattepolitiken
            bidrog på det sättet verksamt till den försämring i sys- selsättningsutvecklingen
            som gjorde sig märkbar i början av 1970-talet. Kombinationen av
            högre skatter och avgifter på användningen av arbetskraft samt
            stimulansbidrag i form av skattelättnader i samband med maskin-
            anskaffningar har stimulerat företagen att byta ut mänsklig arbetskraft
            mot maskiner i snabbare takt än det har gått att få fram nya sysselsättnings-
            tillfällen. Den egentliga kapacitetsutbyggnaden inom industri
            och andra nä- ringsgrenar har däremot tidvis gått mycket långsamt.
            Etablerade företag har slagits ut i snabb takt, medan nyetableringarna
            har stagnerat. När ra- tionaliseringarna ändå inte räckt till
            för att kompensera avgiftshöjningarna har dessa gett utslag i
            ett försämrat kostnadsläge i förhållande till utlandet. Även kommunernas
            minskade möjligheter att utvidga sin verksamhet har fått ogynnsamma
            verkningar på sysselsättningen. Den skattepolitiska utvecklingen
            har också försatt kommuner och lands- ting i en svår situation.
            Under 1960-talet byggdes den kommunala verk- samheten ut i mycket
            snabb takt. (Med kommuner avses i fortsättningen såväl primärkommuner
            som landsting.) Drivkrafter i denna utveckling var bl. a. den
            snabba folkomflyttningen, ökad efterfrågan på utbildning och andra
            tjänster som kommunerna tillhandahåller, nya statliga ålägganden
            på en lång rad områden samt en fortlöpande kostnadsövervältring
            från stat till kommun beträffande den befintliga verksamheten.
            Denna snabba expansion medförde med nödvändighet kraftiga höjningar
            av de kommunala skattesatserna. Med den lugnare utvecklingstakt
            som den kommunala verksamheten kommit in i under 1970-talet skulle
            det normalt ha funnits förutsättningar för att hålla tillbaka
            nya kommunala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8VCgidnYgEbGfkqAvkzXGL">
            Mot. 1975/76:970 4
          </fw>
          <p xml:id="i-PgMmJdhb6JewTZvwrsNP4S">
            skattehöjningar. Men så har inte blivit fallet. Orsaken kan i
            stor utsträckning sökas i den statliga skattepolitiken. Stora
            belopp har undandragits kommunal beskattning genom att möjliga
            löneökningar ”växlats in” mot högre ar- betsgivaravgifter till
            staten och därmed förbättrade sociala förmåner. Staten har själv
            kompenserat sig för motsvarande bortfall i skatteunderlaget genom
            de höjda arbetsgivaravgifterna. För kommunerna har denna urholkning
            av det kommunala skatteunderlaget däremot fått så kraftiga verkningar
            att de ofta inte ens har kunnat klara kostnadsökningarna för den
            befintliga verksamheten utan att höja skattesatserna. 1975 och
            1976 års stora kom- munala skattehöjningar har sålunda inte möjliggjort
            någon mera påtaglig utvidgning av verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-26pyK9FihJWCS3UcwRq9xm">
            Den statliga inkomstbeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-7osHDJi58qF4ey3y8o5xc1">
            Kraven på täta förändringar i den statliga inkomstbeskattningen
            har i första hand vuxit fram ur de senaste årens starka inflationsutveckling.
            Alla skattesystem med progressiva skatteskalor kännetecknas bl.a.
            av att det reella skattetrycket ändras vid förskjutningar i penningvärdet.
            Om man vid inflation behåller nominellt oförändrade gränser mellan
            skatteskalans olika skikt kommer nämligen en reellt oförändrad
            inkomst att bli successivt hår- dare beskattad, genom att delar
            av inkomsten kommer upp i allt högre progressionsskikt. Detta
            förhållande har särskilt stor betydelse när inflationen är stark.
            Den statliga inkomstbeskattningen för fysiska personer fick sin
            nuvarande principiella uppbyggnad genom 1970 års skattereform.
            Då genomfördes bl. a. särbeskattning. Även efter 1970 års reform
            kvarstår vissa inslag av sam- beskattning i skattesystemet. Det
            gäller främst beskattningen av kapital- inkomster. Den faktiska
            sambeskattningen av äkta makar som båda arbetar i eget företag
            kommer däremot av allt att döma att tas bort fr. o. m. i år. Den
            stegrade takten i prisstegringarna under 1970-talet medförde att
            den automatiska skärpningen av skattetrycket gick betydligt fortare
            än vad man hade förutsett. Detta förhållande gav sig till känna
            redan 1971, då tillväxten i ekonomin som helhet sjönk kraftigt,
            samtidigt som prisstegringarna fort- satte. Skattesystemets utformning
            ledde då till att många hushåll i realiteten fick sin ekonomiska
            standard beskuren, samtidigt som den ökade arbets- lösheten gjorde
            det omöjligt för allt fler att försörja sig själva. Regeringens
            underlåtenhet att vidta motåtgärder ledde på så sätt till att
            skattesystemet kom att bidra till den stagnation och långsamma
            tillväxt som kännetecknade den svenska ekonomin under åren 1971-1972.
            Under senare år har skat- teomläggningarna förhindrat ett upprepande.
            Mellan omläggningarna har emellertid praktiskt taget alla grupper
            fått vidkännas nya skatteskärpningar. Inte ens de allra lägsta
            inkomsttagarna har sålunda undgått betydande aut- omatiska skärpningar.
            I vissa inkomstlägen har de dessutom varit förenade med försämrade
            sociala förmåner, i de fall dessa är inkomstprövade. Detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EkPjWXG4AaWvFhL92oRHzF">
            Mot. 1975/76:970 5
          </fw>
          <p xml:id="i-NuZ33cfctiT6SmFQqYjbQG">
            gäller bl. a. bostadsbidragen. Det föreligger givetvis alltid
            risker för att skatteskärpningar av detta slag på ett eller annat
            sätt utlöser kompensationskrav i kommande avtalsrörelser. För
            att förebygga en sådan utveckling har de senaste skatteomläggningarna
            planlagts med sikte på att redan före avtalsstarten tillförsäkra
            löntagarna vissa standardförbättringar. Det har samtidigt förutsatts
            att löntagarorganisationerna skulle vara be- redda att avräkna
            arbetsgivarnas ökade avgifter till staten och till social- försäkringssystemet
            från det totalt tillgängliga förhandlingsutrymmet. Systemet har
            otvivelaktigt haft vissa förtjänster. Framför allt har skat- teomläggningarna
            bidragit till snabbare uppgörelser på arbetsmarknaden än vad som
            annars skulle ha blivit fallet. Det har underlättat sysselsättnings-
            politiken, bl. a. under 1975. Däremot har skatteomläggningarna
            inte fått någon starkt tillbakahållande effekt på priserna. Det
            beror enligt vår upp- fattning i första hand på att man i så hög
            grad använt sig av arbetsgi- varavgifter för finansieringen. Det
            är emellertid inte troligt att skatteomläggningar av detta slag
            skulle komma att spela en lika viktig roll, om de infördes som
            ett permanent inslag i avtalsrörelserna. Redan nu finns det tecken
            på att parterna på arbetsmarknaden betraktar en sådan utveckling
            som ett hot mot avtals- friheten. Statsmakternas möjligheter att
            under löpande avtalsperiod vidta behövliga ekonomisk-politiska
            åtgärder, t. ex. i inflationsbekämpande syfte, skulle likaså beskäras.
            Målsättningen måste därför vara att försöka få till stånd ett
            skattesystem som gör det möjligt för arbetsmarknadens parter att
            normalt lösa sina i avtalsförhandlingarna uppkommande problem
            utan stöd av särskilda skatteomläggningar i direkt anknytning
            till de olika lö- nerörelserna. Förslag har emellertid också väckts
            om att medvetet gå vidare på den inslagna vägen med successiva
            skatteomläggningar. Förslagsställarna har då som regel eftersträvat
            att på lång sikt helt och hållet ersätta den progressiva beskattningen
            med proportionell skatt, antingen arbetsgivaravgifter av nu- varande
            typ eller ”skatt på produktionen”. Motiveringen har som regel
            varit att den progressiva beskattningen skulle ha spelat ut sin
            roll som jämlik- hetsinstrument. Vi har den bestämda uppfattningen
            att den progressiva beskattningen fortfarande har stor betydelse,
            när det gäller att utjämna ekonomiska klyftor mellan olika folkgrupper.
            Reformarbetet på skatteområdet bör därför be- drivas med utgångspunkt
            i att den progressiva beskattningen skall vara kvar. En översyn
            av den nuvarande skatteskalan är emellertid samtidigt nöd- vändig.
            Översynen måste bl. a. ta sikte på att minska den f. n. mycket
            starka ”automatiken” vid inflation. Men också låginkomsttagarnas
            intressen måste tillgodoses. Bl. a. bör alla heltidsarbetande
            med låga inkomster få rätt till samma extra avdrag som sedan 1971
            tillkommer folkpensionärer i mot-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HXU4GdtaG4NvbwYw5cNFay">
            Mot. 1975/76:970 6
          </fw>
          <p xml:id="i-HXscZU57QBXKxiJ5SZo63W">
            svarande inkomstlägen. Låginkomstproblemet måste emellertid främst
            angripas med andra medel än ändringar i skattesystemet. Socialförsäkringssystemets
            förmåga att funge- ra effektivt i olika situationer har i det
            sammanhanget stor betydelse. Det av oss föreslagna vårdnadsbidraget
            för familjer med små barn kommer att få stor betydelse för många
            familjer med förhållandevis små inkomster men stor försörjningsbörda.
            Till det som ofta kritiseras i det nuvarande skattesystemet hör
            inte minst de olika avdragen. Även om kritiken många gånger varit
            starkt överdriven kan man inte bortse från att bl. a. skatteprovisorierna
            lett till att avdrags- systemet inte längre framstår som en sammanhållen
            enhet. För att eliminera detta förhållande bör man bl. a. försöka
            göra om de allmänna avdrag, som har anknytning till någon förvärvskälla,
            till avdrag i resp. förvärvskälla. Detta berör bl. a. företagarnas
            och de fria yrkesutövarnas avdragsrätt för erlagda egenavgifter
            till socialförsäkringarna. Dessa kategorier träffas nu av ”avgift
            på avgifterna”, vilket i många fall får socialt oacceptabla verkningar.
            De senaste åren har två nya avdragsformer tillkommit, som i vissa
            av- seenden kan jämföras med det traditionella grundavdraget.
            Det är dels hem- mamakeavdraget, dels låginkomstavdraget. Det
            principiellt intressanta med dessa avdrag är att de inte utgår
            på inkomsten utan på den slutliga skatten. Enligt vår uppfattning
            bör man i det fortsatta utredningsarbetet på skat- teområdet undersöka
            möjligheterna att gå vidare på den vägen och även göra om grundavdraget
            till ett avdrag på skatten. Även förvärvsavdraget och rätten till
            periodiskt understöd kan i detta sammanhang behöva ses över. Möjligheterna
            att ersätta rätten till avdrag för vissa specificerade kostnader
            med schablonavdrag är enligt vår uppfattning begränsade. Ett schablon-
            avdrag för t. ex. resekostnader skulle missgynna dem som bor i
            glesbygder och i områden i landet med långa avstånd. Skattskyldiga
            utan några verkliga kostnader för resor skulle däremot tillgodogöra
            sig obefogade skattelättnader. För barnfamiljerna var de åtgärder
            som vidtogs i samband med skat- teomläggningen 1970 klart otillräckliga
            för att ge kompensation för tidigare eftersläpningar och för de
            förluster av förmåner som uppstod i samband med övergången till
            särbeskattning. Detta har barnfamiljerna aldrig kunnat hämta in.
            Det framstår därför som alltmera angeläget att barnfamiljernas
            problem äntligen blir bättre tillgodosedda. Vi har tidigare nämnt
            den be- tydelse som införandet av ett vårdnadsbidrag kan få. Härutöver
            krävs en successiv förbättring och värdesäkring av barnbidragen
            utöver de insatser som samhället gör för att underlätta barnomsorgen.
            Det bör i detta sammanhang uppmärksammas att en fortsatt övergång
            till skatter och avgifter på företagen i stället för personliga
            skatter också aktualiserar en rad andra problem. Då förmånerna
            inom ATP-systemet och övriga socialförsäkringar i hög grad beräknas
            på storleken av de löner och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EDLVNj3UyPH1mFT6ScXLUP">
            Mot. 1975/76:970 I
          </fw>
          <p xml:id="i-EgMejKn4A95hKx4xo5c6Yq">
            övriga förmåner som betalas ut direkt till den anställde kan
            ATP-förmånerna relativt sett komma att försämras vid en ytterligare
            omfördelning från direkt skatt till arbetsgivaravgifter. Redan
            de genomförda skatteomläggningarna kommer att medföra inte obetydliga
            relativa försämringar av ATP-förmå- nerna för vissa kategorier,
            jämfört med om motsvarande summa hade betalats ut som kontant
            lön. Likande effekter kan uppstå inom andra delar av socialförsäkringssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-5njLASTwYa4g45RirSZ8k3">
            Företagsbeskattningen
          </p>
          <p xml:id="i-64MCY2zPR5D1MhRUNBkqm4">
            Utvecklingen på företagsbeskattningens område under 1970-talet
            har som redan betonats framför allt kännetecknats av att de skatter
            och socialför- säkringsavgifter som tas ut på lönesumman fått
            ökad betydelse, under det att beskattningen av aktiebolagens vinster
            snarast lättats. Socialförsäkringsavgifternas primära uppgift
            är givetvis att bidra till fi- nansieringen av sjukförsäkringen,
            tandvårdsförsäkringen, arbetslöshetsför- säkringen, ATP och andra
            socialförsäkringar. Den allmänna arbetsgivar- avgiften kan däremot
            betraktas som en renodlad skatt (löneskatt) och har tillkommit
            i rent statsfinansiellt syfte. Skillnaden mellan avgifter och
            skatter är emellertid i många avseenden skenbar. I samband med
            de två senaste skatteomläggningarna minskades exempelvis ”skattefinansieringen”
            av sjukförsäkringen. Det tillgick på så sätt att sjukförsäkringsavgiften
            höjdes mer än som var motiverat med tanke på de slopade individuella
            avgifterna. Därmed nedbringades belastningen på statsbudgeten,
            och den från början tänkta höjningen av löneskatten behövde inte
            genomföras. Med nuvarande avgiftsnivå har löneskatten och socialförsäkringsavgif-
            terna betydande samhällsekonomiska och näringspolitiska verkningar.
            Inte minst måste man räkna med att de påverkar förhållandena på
            arbetsmark- naden och den totala sysselsättningen. De inverkar
            också på lönebildningen och har fördelningspolitiska effekter.
            De faktiska kunskaperna om dessa förhållanden är dock mycket brist-
            fälliga. Både höjningarna av löneskatten och av socialförsäkringsavgifterna
            har genomförts utan att det gjorts några som helst undersökningar
            av verk- ningarna i de nämnda avseendena. Avsikten har varit att
            låta företagsskatteberedningen analysera bl.a. de skattepolitiska
            verkningarna. Den inriktning som skattepolitiken har fått efter
            det att utredningen tillsattes år 1970 har emellertid fört med
            sig att man vidtagit den ena avgiftshöjningen efter den andra
            utan att avvakta några analyser av vare sig de skattepolitiska
            eller de samhällsekonomiska verkningarna. Det är enligt vår uppfattning
            därför nödvändigt att så snart som möjligt få tillgång till underlag
            som gör det möjligt att mera noggrant kunna bedöma verkningarna
            på sysselsättning, priser, löner osv. Det är också angeläget att
            närmare undersöka i vilken utsträckning skatter av det här slaget
            aktivt kan utnyttjas i konjunkturpolitiskt och näringspolitiskt
            syfte.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7MyugoJ34kwF94YnwaS3Qs">
            Mot. 1975/76:970 8
          </fw>
          <p xml:id="i-oUuvnGYsqhN6WCN5okL2c">
            I den situation som rått på arbetsmarknaden de senaste åren är
            givetvis dessa skatters inverkan på sysselsättningen det mest
            intressanta. Genom att bl. a. löneskatten tas ut i förhållande
            till lönesumman verkar den som en skatt på användningen av arbetskraft.
            Det stimulerar företagen att re- ducera användningen av arbetskraft
            och investera i personalbesparande an- ordningar. Det är också
            obestridligt att de olika avgiftshöjningarna har med- verkat till
            det försämrade kostnadsläget i förhållande till utlandet och för-
            svårat möjligheterna att lösa sysselsättningsproblem både på kort
            och på lång sikt. För att minska de negativa effekterna på sysselsättningen
            kan man tänka sig att gå fram på minst två principiellt olika
            vägar. En möjlighet är att differentiera uttaget av avgifter för
            att skydda särskilt arbetskraftsintensiva företag och utsatta
            grupper på arbetsmarknaden, t. ex. de äldre. I viss ut- sträckning
            är det också befogat att ta bort eller reducera egenavgifterna.
            För att stimulera den mindre företagsamhetens utveckling kan man
            som ett led i näringspolitiken lätta de mindre företagens avgiftsbörda.
            Diffe- rentiering kan på motsvarande sätt utnyttjas som ett led
            i regionalpolitiken. En annan möjlighet är att ta ut dessa skatter
            och avgifter efter annan beräkningsgrund än lönesumman. Uttaget
            skulle då på ett bättre sätt kunna anpassas till lönsamhetssituationen
            i de enskilda företagen eller till använd- ningen av andra produktionsfaktorer
            än arbetskraft. Det är i nuvarande situation önskvärt att lätta
            på beskattningen av användningen av arbetskraft. Inom ramen för
            ett oförändrat totalt skatteuttag på företagen kan man då tänka
            sig att öka beskattningen av energi, vissa råvaror osv. i motsvarande
            mån. Väljer man den senare vägen är det mest realistiskt att tänka
            sig en kom- bination av avgifter på lönesumman och företagsavgifter
            med annan ut- formning. Det finns sålunda vissa skäl att bibehålla
            anknytningen till den utbetalda lönesumman beträffande socialförsäkringsavgifterna,
            under det att den allmänna arbetsgivaravgiften skulle kunna ändras
            om till en ”företags- skatt”, som även belastar andra produktionsfaktorer
            än arbetskraften. Efter beslut i riksdagen arbetar nu de olika
            utredningarna på skatteområdet med dessa problem. Företagsskatteberedningen
            fick förra året tilläggsdirektiv beträffande frågan om differentiering
            av arbetsgivaravgifterna, regionalt och i andra avseenden. Denna
            utredning har också möjligheter att ta upp av- vägningen mellan
            skatter på utbetalda löner och på andra produktionsfak- torer,t.
            ex. energi och råvaror, liksom förutsättningarna att gå över till
            någon form av ”produktionsskatt”. Den tidigare beskrivna utvecklingen
            beträf- fande vinstbeskattningen påkallar enligt vår uppfattning
            åtgärder för att ås- tadkomma ett system, där den totala skattebördan
            på företagen är bättre anpassad till det enskilda företagets bärkraft.
            Stora vinstdifferenser mellan olika grupper av företag skapar,
            som redan antytts, grogrund för löneglidning utanför avtalen och
            därmed för inflation. En konjunkturanpassad och mera individualiserad
            beskattning skulle därför kunna verka stabiliserande i pris- avseende.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WjvPgsNnzJZwdaNwRAZE4P">
            Mot. 1975/76:970 9
          </fw>
          <p xml:id="i-6oqhCefawMEkfnReaauqGU">
            Frågan har emellertid också stor aktualitet i samband med den
            pågående diskussionen om olika system för att ge de anställda
            del i företagens för- mögenhetstillväxt. Enligt vår uppfattning
            är det omöjligt att tillskapa ett sådant system utan att ta hänsyn
            till hur företagsbeskattningen är utformad. I det fortsatta utredningsarbetet
            om löntagarfonder bör man därför noggrannt belysa sambandet mellan
            företagsbeskattning och olika system för lönta- garnas delaktighet
            i förmögenhetstillväxten i företagen. Utan ett sådant hän- synstagande
            riskerar man att både ett system med kollektiva löntagarfonder
            och ett system med individuella vinstandelar exklusivt blir förbehållna
            an- ställda i de mest lönsamma företagen i landet. Tar å andra
            sidan företags- beskattningen stor hänsyn till det enskilda företagets
            bärkraft minskar otvi- velaktigt behovet av särskilda vinstandelssystem
            eller fondsystem. När det gäller företagsbeskattningen vill vi
            vidare särskilt understryka nödvändigheten av att de skattefrågor
            som regelmässigt aktualiseras i sam- band med generationsskiften
            i familjeföretag bringas till en godtagbar lös- ning. Företagsskatteberedningen
            har i uppgift att lägga fram förslag även på detta område. Det
            är angeläget att det kan ske så snart som möjligt. Det är ostridigt
            att de nuvarande skatteförhållandena verksamt bidrar till de många
            uppköpen och nedläggningarna av mindre och medelstora fa- miljeföretag.
            Slutligen vill vi ta upp den många gånger aktualiserade frågan
            om bättre möjligheter till öppen resultatutjämning i mindre företag.
            Vad som här åsyf- tas är bl. a. att skapa en motsvarighet till
            de större företagens möjligheter att avsätta medel till investeringsfonder.
            Mindre företag saknar dessa möj- ligheter, bortsett från rätten
            att avsätta medel till skogskonto. Frågan har fått ökad aktualitet
            bl. a. genom att pensionsförsäkringar inte längre kan utnyttjas
            i resultatutjämnande syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-3rUFyNZd9cvTzMK1LBTjki">
            Kommunernas ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-XFyhVuEpA2kS7uCducDAWn">
            Som redan betonats har kommuner och landsting mycket starkt påverkats
            av omläggningarna av den statliga beskattningen. Höjningarna av
            de olika arbetsgivaravgifterna har lett till att de i sin egenskap
            av arbetsgivare fått vidkännas ökade utgifter för sina anställda.
            Räknar man med att dessa höj- ningar blivit beaktade vid efterföljande
            löneförhandlingar, uppvägs det emel- lertid av lägre löneökningar.
            Den på sikt allvarligaste konsekvensen blir därför i stället den
            tidigare berörda urholkningen av det kommunala skat- teunderlaget.
            Denna effekt uppstår genom att en så stor del av det tillgängliga
            utrymmet för löneökningar flera år i rad tagits i anspråk för
            höjningar av olika arbetsgivaravgifter. Därmed har stora belopp
            undandragits från in- komstbeskattning. Den fortsatta utbyggnaden
            av sjukvård, åldringsvård, utbildning, kom- munal barnomsorg m.
            m. ställer samtidigt stora anspråk på ekonomiska resurser. Vi
            har i en särskild motion pekat på några vägar att varaktigt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__970/mot_197576__970-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5owAHevAEqSqCDVGVQRmNZ">
            Mot. 1975/76:970 10
          </fw>
          <p xml:id="i-7GEoUvkRZSgnsTmEeBJmrF">
            förbättra kommunernas ekonomiska situation och åstadkomma en
            jämnare fördelning av de tillgängliga resurserna mellan och inom
            olika regioner i landet. Att tillförsäkra kommunerna tillräckligt
            ekonomiskt utrymme för deras verksamhet måste betraktas som en
            av de viktigaste deluppgifterna i det pågående reformarbetet på
            skatteområdet. Med hänvisning till det anförda hemställer vi att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som anförts
            i motionen beträffande inriktningen av det fortsatta re- formarbetet
            på skatteområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-CfYN3AQ9SpVzAM3UrFxDsW" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-4BiNueeH787cR3A7aeAaoD" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-YZPWjDR8K2pW6HyYqqB8PX">
              <item xml:id="i-73akE5CRBEFGihvmptszsY" who="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4" type="signature">
                THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-WfbA8yby48eC7guvQbVkkv">
            JOHANNES ANTONSSON (c) KARIN SÖDER (c) MAJ PEHRSSON (c) ANDERS
            DAHLGREN (c) RUNE GUSTAVSSON (c) ANNA-LISA NISSON (c) i Alvesta
            i Kristianstad ERIC CARLSSON (c) TORSTEN BENGTSON (c) i Vikmanshyttan
            i Jönköping EINAR LARSSON (c) BERTIL JOHANSSON (c) i Borrby i
            Växjö CLAES ELMSTEDT (c) SONJA FREDGARDH (c) IVAN SVANSTRÖM (c)
            BENGT SJÖNELL (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
