<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot diskriminering av ungdom vid lönesättningen på arbetsmarknaden</title>
        <author>av herr Olsson i Stockholm m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot diskriminering av ungdom vid lönesättningen på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02441</idno>
          <rs type="number">441</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02441</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-ipmkmecEtBhFX95RnPetM</idno>
            <name>SUNE OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-T2VhJJb5GfEkNQDchwypWS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-T2VhJJb5GfEkNQDchwypWS">
          <note type="signatory" corresp="i-ipmkmecEtBhFX95RnPetM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__441/mot_197576__441-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-V2zN3aH6rC3aGyRtTz55TF">
        Mot. 1975/76:441 14
      </fw>
      <div xml:id="i-6zdHh6yZvniwhkwigcA4cv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-74HF2xU7FvSi9VLYhFNGDh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-97GQqwJVYYtzXLoT4d3fTD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Jjx1fPkEztDWFnaiWBhyvs" type="motBody">
        <div xml:id="i-BxecjAccK327TSNfwt8MuN">
          <p xml:id="i-WddAxhAFhjEwqqyhSaJP1z">
            13 Motion 1975/76:441
          </p>
          <p xml:id="i-X84pMXN6DNVL9kRXjUH7SX">
            av herr Olsson i Stockholm m. fl. om åtgärder mot diskriminering
            av ungdom vid lönesättningen på arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-9pfwwNNhXWnWbWhrrVb5g5">
            Frågan om lika lön för lika arbete är inte endast en fråga om
            jämlikhet mellan könen. Principen lika lön för lika arbete är
            ett allmänt rättvisekrav. Principen innebär att ovidkommande faktorer
            ej skall bestämma den lön man erhåller. Sådana ovidkommande faktorer
            är t. ex. kön, ras, nationalitet m. m. Under tidernas lopp i Sverige
            och utomlands har dessa och andra ovidkommande faktorer tagits
            som intäkt för att löneskillnader skall fö- rekomma. Det enda
            som ur rättvisesynpunkt kan accepteras när det gäller löne- sättning
            är att det är det jobb man utför som skall vara utslagsgivande
            för lönens storlek. Utöver denna allmänna princip kan för löneskillnader
            endast accepteras sådana faktorer som yrkeserfarenhet, branschvana
            och liknande. Principen lika lön för lika arbete är en formellt
            sett allmänt accepterad rättviseprincip. Denna ingår i FN:s deklaration
            om de mänskliga rättig- heterna. Trots detta förekommer dock i
            Sverige än i dag att många arbetare diskrimineras på grund av
            ovidkommande faktorer.
          </p>
          <p xml:id="i-VYMEuBFT6xHnvRhs85MwvD">
            Den flitigast utnyttjade ovidkommande faktorn för att legitimera
            olika löner är härvid åldern
          </p>
          <p xml:id="i-Q73m2uKr1r6JaKpjg87Thb">
            På arbetsmarknadens flesta avtalsområden finns särskilda ungdomslöner.
            Dessa innebär att endast på grund av att en anställd ej uppnått
            tillräckligt hög ålder skall denne ha lägre lön än äldre arbetskamrater.
            Denna diskri- minering på grund av ålder förekommer inom LO-SAF-området
            men också inom andra avtalsområden. De åldersgränser som används
            är olika från olika avtalsområden. Inom en del branscher finns
            gränserna 18 och 19 år. Inom andra t. ex. statliga och kommunala
            anställningar, där LO-förbund är en part, är motsvarande gräns
            21 år. Är de anställda under dessa nämnda gränser får de möja
            sig med lägre lön än vad äldre arbetskamrater får. Användandet
            av åldersgränser för att legitimera löneskillnader faller på sin
            egen orimlighet. Det finns givetvis ingenting som säger att bara
            för att en anställd icke uppnått viss ålder, så är dennes arbetskraft
            mindre värd. Att parterna på arbetsmarknaden icke har någon genomtänkt
            uppfattning om varför de unga skall ha lägre lön framgår om inte
            annat av att man ej är överens om var den diskriminerande åldersgränsen
            skall sättas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__441/mot_197576__441-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YLFAEq3Tw2pCp3cZPHxjjy">
            Användandet av åldersgränser innebär att den som ej uppnått tillräckligt
            hög ålder (18, 19, 20, 21 eller liknande gräns) erhåller lägre
            lön än den som är äldre och kommit över de befintliga åldersgränserna
            inom respektive avtalsområde. Detta innebär att en ung anställd
            inom en bransch där gränsen är 18 år kan jobba i 1-3 år innan
            hon/han får vuxens lön. Om däremot någon som är över den befintliga
            åldersgränsen inom branschen blir anställd, utgår omedelbart den
            vuxnes högre lön. På så sätt kan en ungdom jobba under Nera år
            och erhålla en mängd yrkeserfarenhet och branschvana, men ändock
            tjäna mindre än en äldre nybörjare trots att de gör samma jobb.
            De som tjänar på detta diskriminerande system mot ungdomen är
            givetvis arbetsköparna. Det kan sedan gälla arbetsköpare på den
            privata arbetsmark- naden eller inom stat och kommun. Alla får
            de jobb utförda av ungdomar men slipper betala full lön. Principen
            att sätta löner efter ålder är lika diskriminerande som att sätta
            lön efter kön, nationalitet, ras eller någon annan ovidkommande
            faktor. De befintliga åldersgränserna i avtalen på arbetsmarknaden
            strider på ett uppenbart sätt mot rättviseprincipen om lika lön
            för lika arbete. Lika väl som det ej tillåts att särskilda löner
            på grund av kön ingår i avtalen på arbetsmarknaden kan det ej
            tillåtas att det finns särskilda löner på grund av ålder. Åldern
            kan icke anses ha någon som helst betydelse för vilken lön man
            skall ha. Principen lika lön för lika arbete oavsett ålder måste
            gälla. Det har i andra sammanhang förekommit att i sak berättigade
            krav av- visats vid behandling i riksdagen med hänvisning till
            att det tillkommer arbetsmarknadens parter att träffa avgörande
            i den ena eller andra frågan. Men lika fullt kvarstår betydelsen
            för lösning av dessa frågor i progressiv riktning av att riksdagen
            manifesterar sin anslutning till obestridliga rätt- visekrav.
            Detta har skett när det gäller intressefrågor för kvinnorna. Under
            lång tid restes också i riksdagen krav om slopande av dyrortsgrupperingen.
            Opinionen i riksdagen för slopande av dyrortsgrupperingen bidrog
            i hög grad till den slutliga lösningen av frågan. Under alla förhållanden
            tillkommer — vid bedömningen om ett ställnings- tagande bör ske
            eller ej — den inte alls oväsentliga faktorn att staten själv
            är en stor arbetsköpare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__441/mot_197576__441-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4UKRjj2ypjTAMJAb8NAnb9">
            Mot. 1975/76:441 15
          </fw>
          <p xml:id="i-8QiL9ZPxCLCiz29dw9VKso">
            Med stöd av anförda utgångspunkter föreslår vi sålunda att riksdagen,
            med uttalande av sin anslutning till att principen om lika lön
            för lika arbete oavsett ålder bör gälla på arbets- marknaden som
            helhet, hos regeringen hemställer att denna princip genomföres
            på det statliga avtalsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-6uVvG6TDeM8YAszAvUL4wb" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-E1w4WepNwk1PcG6yijMLqT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SxpWy37qWGQHt91gvujA5i">
              <item xml:id="i-CYSzdYCrgGzeg9ZgQtKp8f" who="i-ipmkmecEtBhFX95RnPetM" type="signature">
                SUNE OLSSON (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-SScfL9QHLC7CTCB7sXFr1D" who="i-5D4sTKSYgW6eXVv6xbEvzg">
                i Stockholm
              </item>
              <item xml:id="i-VpHo6VQNiaf3QFq9cgrnd3" who="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i" type="signature">
                INGA LANTZ (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-CCwt5P4wRjhN8LbXyB4GEJ" who="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K" type="signature">
                KARIN NORDLANDER (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FwV9tNVnjXuYoEiH3vArp3">
            LARS OVE HAGBERG (vpk) i Borlänge
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
