<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om suppleants närvarorätt i statliga styrelser, m. m.</title>
        <author>av herrar Börjesson i Falköping och Kindbom </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om suppleants närvarorätt i statliga styrelser, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02340</idno>
          <rs type="number">340</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02340/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02340</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb</idno>
            <name>BENGT BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5wYRRpanLEYnzA7bFKGHm3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5wYRRpanLEYnzA7bFKGHm3">
          <note type="signatory" corresp="i-Af27F1xYCu7PKfDmUgU7Xb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__340/mot_197576__340-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CwuQzrxujYSqxJvXNmUpuB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YEoB2a75kXt6u9PXRjUide"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XNAh2QZKT1476svF93MvMd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DKBHA6udLBephTMSdP1U1M">
        <div xml:id="i-PodNxHVSeq1c99tnpcQzEf">
          <p xml:id="i-88kxyHmZxsCvJFY7uHJbTn">
            Motion 1975/76:340
          </p>
          <p xml:id="i-MBTnSaoo6pMri2CWh6VRF3">
            av herrar Börjesson i Falköping och Kindbom om suppleants närvarorätt
            i statliga styrelser, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-RUoYP21rhe4HWotS4NqgQZ">
            Det har blivit alltmer vanligt att suppleanter i kommunfullmäktige
            och kommunala nämnder erhåller arvode med fullt eller reducerat
            belopp, i den mån de bevistat sammanträde i egenskap av ej tjänstgörande
            suppleant. I den mån de tjänstgör i ordinaries ställe erhålles
            fullt arvode. Vad det gäller suppleanter för statliga organ gäller
            i allmänhet att de har rätt till ersättning endast i den mån de
            tjänstgör för ordinarie ledamot eller eljest efter kallelse är
            närvarande vid sammanträdet. Avgörande för om ersättning för suppleanter
            i statliga organ skall utgå är om vederbörande suppleant är kallad
            till sammanträdet. Det ankommer på myndigheten att avgöra om suppleant
            skall inkallas, oavsett om han skall ersätta ordinarie ledamot
            eller ej. Enligt vår mening är det mycket väsentligt att suppleanter
            får tillfälle att kontinuerligt följa arbetet i de styrelser och
            nämnder de tillhör. Detta har också uppmärksammats av kommunernas
            fullmäktige och nämnder i det att de flesta av landets kommuner
            beviljar ersättning, helt eller delvis, åt närvarande suppleanter,
            trots att vederbörande suppleant ej tjänstgjort i ordinarie ledamots
            ställe. Det framstår som angeläget att statliga organ följer vad
            som sålunda redan nu tillämpas i detta avseende i kommunala sammanhang.
            Ersättning åt ej tjänstgörande suppleanter i statliga organ har
            tidigare varit föremål för övervägande i riksdagen. Vid fjolårets
            riksmöte framställdes detta önskemål från undertecknade i form
            av en motion. Denna motion (1975:28) remitterades till riksrevisionsverket
            (RRV) för yttrande. RRV anförde därvid: RRV ifrågasätter vilka
            organ, förutom de allmänna försäkringskassorna, som motionärerna
            avser. Enligt RRV får förslaget också anses omfatta för- säkringskassornas
            pensionsdelegationer och försäkringsnämnder, länsstyrel- serna,
            de olika länsnämnderna och vissa organ inom den centrala stats-
            förvaltningen. Enbart i de nämnda organen på länsplanet uppgår,
            enligt RRV, antalet suppleanter till över 3 000 för hela landet.
            RRV anser att den fråga motionärerna väckt har större principiell
            betydelse än vad som framgår av motionen. Sålunda bör frågan om
            suppleanternas ersättning kopplas samman med rättigheter och skyldigheter
            i fråga om bl. a. närvaro och deltagande i diskussionerna. Med
            hänsyn till frågans räck- vidd bör den utredas närmare innan ställningstagande
            kan ske. RRV kan därför inte tillstyrka motionsyrkandet i vidare
            mån än att den väckta frågan kan förtjäna att utredas närmare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__340/mot_197576__340-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-G5FhhtELCqhCSgyvPuCjAM">
            Mot. 1975/76:340 3
          </p>
          <p xml:id="i-3hGGC3dkkNzvRBsmwNsXXj">
            Enligt vår mening bör frågan om ersättning åt närvarande suppleant
            i statliga organ kunna avgöras för sig. Detta utesluter inte att
            frågan om deras närvarorätt och yttranderätt också bör bli föremål
            för ett ställnings- tagande. Enligt vår mening talar starka skäl
            för att suppleanter alltid skall kallas att delta i de organ till
            vilka de valts, trots att de ej tjänstgör i ordinarie ledamots
            ställe. En sådan generell ordning innebär att de får bättre möj-
            ligheter att kontinuerligt följa arbetet i vederbörande organ.
            Då frågan har en vidare räckvidd än enbart ett ställningstagande
            till om ersättning till suppleant skall utgå eller ej, vill vi
            i likhet med RRV föreslå att frågan om suppleants närvaro- och
            yttranderätt i statliga organ blir föremål för en utredning. Med
            stöd av vad som anförts hemställs att riksdagen i skrivelse till
            regeringen anhåller om utredning och förslag rörande suppleants
            närvaro- och yttranderätt i statliga styrelser och nämnder samt
            om generella regler för ersättning åt suppleant, då denne icke
            tjänstgör i ordinarie ledamots ställe.
          </p>
          <p xml:id="i-NgZFT9uKYm2iHrjzRTFDwJ">
            Stockholm den 13 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-5BJkdX8NRmnjMJULF5dPnB">
            BENGT BÖRJESSON (c) BENGT KINDBOM (c) i Falköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
