<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:1 med redovisning av programskedet i den fysiska riksplaneringen</title>
        <author>av herr Werner i Tyresö ni. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:1 med redovisning av programskedet i den fysiska riksplaneringen</title>
          <idno type="rdwebb">FZ0216</idno>
          <rs type="number">16</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ0216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ0216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ0216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Hfj6a7XGSshzUyQSRhgn8T" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Hfj6a7XGSshzUyQSRhgn8T">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__16/mot_197576__16-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KyDa8U6U8c7MPHYVgYetLj">
        Motion 1975/76:16
      </fw>
      <div xml:id="i-Y19uwDbPNoYCJ9Y7RUMg9C" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JqptsKHYuGrt6woaydYSMV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CDDs9B49p3ckNNCYP6As1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-REVgCDz6MUWujUxsoXxbDZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-DWy339r875ytzYiK8YpDRm">
          <p xml:id="i-YRHbmYzLaQC9AzubGT1s8e">
            av herr Werner i Tyresö m. fl. med anledning av propositionen
            1975/76:1 med redovisning av pro- gramskedet i den fysiska riksplaneringen
          </p>
          <p xml:id="i-GJTxKdPDH9fCutJ5D97Qdx">
            Propositionen 1975/76:1 rörande fysisk riksplanering har karaktären
            av rapport om det arbete som hittills utförts. I anslutning till
            propositionen 1972:111 kritiserade vänsterpartiet kom- munisterna
            själva den grundläggande utformningen av det fysiska rikspla-
            nearbetet. Detta arbete har enbart formen av allmänna riktlinjer,
            som djupare sett förpliktar till föga eller intet. I den gällande
            planeringsmodellen skall de statliga myndigheternas riktlinjer
            ha karaktär av önskemål. Dessa skall ”vägas” mot andra önskemål
            — företags- och finansintressens, kommuner- nas, markägarnas osv.
            Vid konflikt mellan olika intressen kan alltså besluten i stor
            utsträckning gå helt emot planarbetets presenterade önskemål och
            riktlinjer. Vpk har kritiserat detta. Följden av en sådan planeringsmodell
            blir att ingen långsiktig planering sker. All översiktlig styrning
            hindras. Besluten får karaktär av anpassning till den rådande
            situationen. Beslutsprocessen spaltas sönder i detaljärenden,
            vilkas avgörande och samlade verkningar inte kan förutses. Det
            föreligger m. a. o. ingen planering i den vedertagna betydelsen:
            förutseende och styrning. Den nu refererade kritiken kvarstår.
            Vad som nu presenteras är egentligen - endast en inventeringslista,
            om vars genomförande riksdagen vet föga. Det är enligt vår mening
            högst väsentligt att riksdagen antar så mycket som möjligt av
            klara prioriteringar. Det räcker inte med att föreliggande material
            och allmänt uttalade önskemål och riktlinjer godkänns. Ett sådant
            god- kännande leder inte till några konkreta resultat. Det ger
            ingen bild av vart hushållningen med mark och vatten. kommer att
            leda. Ett sådant över- lämnande av hela den reella makten över
            utvecklingsprocessen till en okon- trollerad ekonomisk utveckling,
            till mäktiga påtryckare och ekonomiska pri- vatintressen samt
            till interna administrativa beslut, kan inte gärna accepteras
            av en parlamentarisk församling. Riksdagen måste få ta ställning
            till något annat och mer än i huvudsak en lista på önskemål och
            ett presenterande av vissa underlagsfakta. Riks- dagen bör få
            ett förslag till konkret styrningsprogram. Detta program bör ge
            en klar bild av hur bebyggelse- och industriutveckling, exploateringsgrad,
            fritidsintressen, natur- och kulturskydd skall prioriteras i förhållande
            till varandra. De konkreta detaljbesluten på basis av ett sådant
            prioriterings- program skulle bli i hög grad förutsebara i nuet.
            Förändringar i förutsätt- ningarna skulle med nödvändighet böra
            presenteras för riksdagen. Kom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__16/mot_197576__16-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CNR7nvedukjsRsNcLLu5P9">
            |
          </p>
          <fw xml:id="i-4WP22uoDgL4zhUadSDwns2">
            Mot. 1975/76:16 9
          </fw>
          <p xml:id="i-MxS63UMztBXHoMSSSxK1bA">
            munernas planering skulle underlättas. En öppnare redovisning
            och en liv- ligare offentlig planeringsdiskussion skulle bli följden.
            Den politiska för- ankringen skulle bli starkare. Ett verkligt
            grepp över den faktiska utveck- lingen skulle för första gången
            kunna tas. Mot bakgrund av vad här anförts hemställer vi att riksdagen
            hos regeringen begär ett konkret prioriterings- och styrningsprogram
            för den fysiska riksplaneringen i enlighet med vad som anförts
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Afyy4C83wP7NPMssoY7Wku" type="date">
            Stockholm den 30 oktober 1975
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-P356xQbJ5hvuXmdSaSJgfh">
            <p who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              LARS WERNER (vpk)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6yFZEshu2Zaq3M32z7kTsU">
            i Tyresö C.-H. HERMANSSON (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk) NILS BERNDTSON
            (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-UsDB9oAyFAUi3rDGpDK2Dq">
            TORE CLAESON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
