<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02484">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:182 om information, utbildning och forskning rörande medbestämmande i arbetslivet  m. m.</title>
        <author>av herr Hermansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:182 om information, utbildning och forskning rörande medbestämmande i arbetslivet  m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022484</idno>
          <rs type="number">2484</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022484/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022484</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022484</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8tiw26pVfq5Mt9awfGeAqx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8tiw26pVfq5Mt9awfGeAqx">
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2484/mot_197576__2484-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8bHzUHHzXzZLmXsh2fcPMv">
        Motion 1975/76:2484
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FDuEbwM8L93uhddkRUDMTd">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AwDKPEdUZJbvXDzpYwV6LW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-77A4EUdgN3j8345hYxyPpz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PfVwngMTyAjH3EtUCH7fJj">
        <div xml:id="i-AkyQZTnYdZML9bQZ8HvnFT">
          <p xml:id="i-7ptqoPULmYm9DdEAntqQjy">
            av herr Hermansson m. fl. med anledning av propositionen 1975/76:182
            om information, ut- bildning och forskning rörande medbestämmande
            i arbetslivet m.m
          </p>
          <p xml:id="i-GMZ9BXKgm3jWUThw62HLKg">
            I propositionen 1975/76:182 föreslås vissa åtgärder för information,
            ut- bildning och forskning mot bakgrund av den samtidigt föreslagna
            lagstift- ningen om medbestämmande i arbetslivet. Bl. a. föreslås
            inrättandet av ett särskilt forskningsinstitut. Allmänt präglas
            regeringens förslag av den felaktiga föreställningen att det råder
            en intressegemenskap mellan parterna på arbetsmarknaden, dvs.
            mellan arbetsköpare och lönearbetare. I verkligheten existerar
            en grund- läggande intressemotsättning, där arbetsköparna eftersträvar
            att tillskansa sig mesta möjliga arbete av de arbetande till lägsta
            möjliga kostnader. Det är detta som är grunden för kapitalets
            profiter och expansion. Mot detta ställs de lönearbetandes kamp
            för sina intressen — högre löner, bättre ar- betsvillkor och arbetsmiljö.
            I regeringens förslag åskådliggörs också en annan felaktig föreställning,
            nämligen att det råder likvärdiga styrkeförhållanden mellan parterna
            på ar- betsmarknaden. I verkligheten finns en avgörande ojämlikhet,
            vilken grun- dar sig på ägandet och kontrollen av produktionsmedlen
            och där den mo- nopolkapitalistiska staten utgör den yttersta
            garanten för det enskilda ägan- det. Det är denna ojämlikhet som
            nödvändiggjort en viss lagstiftning för att skydda de arbetande
            mot de mest extrema formerna av rovdrift. Den felaktiga samhällssyn
            som regeringen ger uttryck för i propositionen och som klarast
            framträder i förslaget till särskilt forskningsinstitut för ar-
            betslivsfrågor gör att regeringen i sitt praktiska handlande kommer
            att fö- reträda kapitalintressena och därmed motverka de lönearbetandes
            intressen. Man föreslår således att ledningen för institutet skall
            utgöras av en styrelse bestående åv lika många representanter
            för arbetsköpar- resp. lönearbetar- sidan och att partsintressena
            skall balanseras av företrädare för staten och forskare. Till
            detta kommer att arbetet inom institutet skall finansieras genom
            projektanslag, vilket ger arbetsköparsidan avgjorda fördelar både
            genom dess större tillgång till ekonomiska resurser och genom
            den forsk- ningsverksamhet som sedan flera decennier utvecklats
            genom direkta anslag från företag. Uppgifterna för det föreslagna
            forskningsinstitutet anges i propositionen vara att bedriva ”forskning
            och utvecklingsarbete kring problem som rör individer och grupper
            i arbetslivet, arbetsmarknadsparternas relationer och inflytandefrågor
            samt arbetsorganisationen och dess funktionssätt”. Den av-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2484/mot_197576__2484-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kaep2mZHcBrqGztnUJtfYQ">
            Mot. 1975/76:2484 1
          </fw>
          <p xml:id="i-VHyw8GRWFarvkKc8HEvhzm">
            görande problemställningen är då vems intressen — arbetsköparnas
            eller lö- nearbetarnas — som denna forskning skall tjäna. Med
            den föreslagna ut- formningen kommer den att tjäna arbetsköparintressena.
            Det forsknings- arbete som företagen bedrivit under de senaste
            femtio åren har sysslat just med de problemställningar som anges
            som det föreslagna institutets verk- samhetsområde och har gjort
            det i syfte att finna metoder för att maximera uttaget av arbete
            från varje enskild lönearbetare. Detta forskningsarbete har också
            varit framgångsrikt från arbetsköparnas synpunkt och har verksamt
            bidragit till den psykiska och fysiska förslitning som lönearbetarna
            utsätts för i dag. Vpk vänder sig bestämt mot att kapitalet tillförs
            ytterligare forsk- ningsresurser på det sätt som föreslås i propositionen.
            Det råder däremot inget tvivel om att det behövs en forskning
            inom de områden som föreslås i propositionen, men riktningsgivande
            för denna forsk- ning skall vara att den skall tjäna de lönearbetandes
            intressen; en forskning som syftar till att klarlägga för de arbetande
            negativa förhållanden inom för dem väsentliga ämnesområden och
            som kan utgöra ett viktigt bidrag till deras kamp för att förändra
            dessa förhållanden. I konsekvens med denna inriktning bör ledningen
            av det föreslagna forskningsinstitutet helt innehas och styrelsen
            utses av de fackliga organisationerna. Forskningsinstitutets resurser
            kommer, förutom direkta forskningsinsat- ser, att i betydande
            utsträckning upptas av probleminventering och pro- blemformulering,
            liksom av samordnande uppgifter. Det förutsätts att detta arbete
            kommer att ske i nära samarbete med de arbetande och utifrån deras
            uttryckta intressen. Det är därför inte acceptabelt att arbetet
            i avgörande utsträckning skall ske genom att medel söks på för
            projektarbete vanligt sätt, varvid det skulle komma att ske en
            överprövning av de arbetandes prioriteringar, exempelvis i den
            partssammansatta arbetarskyddsfonden. I stället bör finansieringen
            ske genom statsbidrag, och kostnaderna belasta produktionen. Enligt
            regeringens förslag kommer forskningsinstitutet att ha en forskar-
            stab på ett tiotal personer, vartill kommer viss projektanknuten
            personal. Detta kan i inledningen vara en rimlig dimensionering,
            som emellertid in- nebär att de fackliga organisationerna bör
            tillföras ytterligare forsknings- resurser. Detta bör ske genom
            att de fackliga organisationerna får möjlighet att söka forskningsmedel
            ur arbetarskyddsfonden. Arbetsplatserna betraktas fortfarande
            som enskilt område, vilket kommer att ge arbetsköparna möjlighet
            att stoppa för dem obekvämt forskningsarbete. Det finns åtskilliga
            exempel på hur de har utnyttjat denna möjlighet, och det finns
            all anledning att befara att de kommer att utnyttja den även i
            fortsättningen, vilket kan leda till att arbetslivsforskningen
            kommer att vara hänvisad till i huvudsak banala problemställningar.
            Det är därför nödvändigt att i lag fastslå en ovillkorlig rätt
            till tillträde till arbetsplatserna för den forskarpersonal som
            de arbetande och deras fackliga organisationer engagerar för att
            utföra forskningsarbete kring arbetsförhållandenas olika aspekter.
            Lag-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2484/mot_197576__2484-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JcXFmkHhZVhBbkHxKweiFB">
            Mot. 1975/76:2484
          </fw>
          <p xml:id="i-Bc6Z2e3BKQvUzPv3dbaqXK">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-Ki4d13eZr8SFGvwurwmsmz">
            stiftningen bör även innehålla bestämmelser som gör det möjligt
            att beivra uppsåtliga försök från arbetsköparnas sida att på annat
            sätt förhindra forsk-
          </p>
          <p xml:id="i-US3xQ9b8NAoNxhrc7HQFCr">
            ningsarbetets genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-MnpLtsqJpu1wmnKhGCD3Ly">
            Under hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen med
            godkännande av propositionen 1975/76:182 i övrigt men med ändring
            i regeringens förslag beslutar
          </p>
          <p xml:id="i-FQgLguKut2ExLWtPQS6LGw">
            . att ledningen för centrum för arbetslivsfrågor skall utgöras
            av en styrelse sammansatt av representanter för de fackliga or-
            ganisationerna, . att verksamheten vid centrum för arbetslivsfrågor
            i sin helhet skall finansieras genom statsbidrag, . att medel
            ur arbetarskyddsfonden skall kunna beviljas fackliga organisationer
            för forskningsarbete inom fondens verksamhets- områden, . att
            hos regeringen hemställa om förslag till lagstiftning i syfte
            att garantera de forskare som de arbetande och deras fackliga
            organisationer önskar engagera för forskningsarbete tillträde
            till arbetsplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-L83toE6qvmeh1rupUutBy7" type="date">
            Stockholm den 22 april 1976
          </p>
          <p xml:id="i-VGpJt4vg3WABBikNHKdbWo">
            C.-H. HERMANSSON (vpk) LARS WERNER (vpk) i Tyresö EIVOR MARKLUND
            (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-WXWpyL9JyD7qiXjGuEhhL5">
            LARS-OVE HAGBERG (vpk) i Borlänge
          </p>
          <p xml:id="i-WHYD4csov1Vu3R1oJepZFN">
            JÖRN SVENSSON (vpk) i Malmö
          </p>
          <p xml:id="i-B6Vp1jDaxNeNE67tA2YnYZ">
            NILS BERNDTSON (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
