<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00825">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om den kommunala avfallshanteringen</title>
        <author>av herr Nordin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om den kommunala avfallshanteringen</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02825</idno>
          <rs type="number">825</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02825/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02825</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02825</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah</idno>
            <name>SVEN-ERIK NORDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>SVEN JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Ar1jXVCdxuLG4j6W3svGu</idno>
            <name>INGER INGVAR-SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4DFfTw3ZcYueR6PRxLsMr8</idno>
            <name>SVEN ERIC ÅKERFELDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-xUvoVfMAcmUdLGBNF4b5Q" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-xUvoVfMAcmUdLGBNF4b5Q">
          <note type="signatory" corresp="i-8XUQMZkcTy5UrLLAFGh5Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Ar1jXVCdxuLG4j6W3svGu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4DFfTw3ZcYueR6PRxLsMr8"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__825/mot_197576__825-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DM2naNmSyJLow6ZjTi37FR">
        Motion 1975/76: 825
      </fw>
      <div xml:id="i-2KHZeMa3hx1rLPNQdvjhuS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L8pj4k9Fjoeu8E4sCoHbVS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BvqsArA4cR8o56Sb1mo7cx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4BYNFtUkD9xETxkpeRtvWi" type="motBody">
        <div xml:id="i-MsES4L9yUVaoqboMqTZwq3">
          <p xml:id="i-Hkmk8MpTQFTw1cs8EXzJ6Z">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-R5LuqD4bAit6rSjKj8r7p">
            av herr Nordin m. fl. om den kommunala avfallshanteringen
          </p>
          <p xml:id="i-FKu4pCREbnYrjbrpypmEwW">
            När 48 i kommunala renhållningslagen trädde i kraft den 1 januari
            1972 utvidgades kommunens skyldighet att forsla bort hushållsavfall
            till att avse hela kommunens område från att förut ha omfattat
            i huvudsak stads- eller byggnadsplanerade områden. Denna skyldighet,
            det s. k. obligatoriska kommunala renhållningsmo- nopolet, innebär
            bl. a. att kommunen skall ombesörja bortforsling av hus- hållsavfall
            från fastighet där sådant avfall uppkommer, om inte länssty- relsen
            beviljar kommunen dispens. Otvivelaktigt har den nya renhållningslagen
            bidragit till en minskad nedskräpning och en bättre miljö. Men
            lagen visade sig också ha skön- hetsfläckar. Redan en kort tid
            efter bestämmelsernas ikraftträdande upp- stod svårigheter vid
            tillämpningen, framför allt inom glesbygdsområden. Problemet påtalades
            i en rad riksdagsmotioner. Anmälningar förekom också till konsumentombudsmannen
            (KO). Denne anförde i en skrivelse den 18 februari 1974 ”att i
            vissa fall rimlig hänsyn inte tagits till främst glesbygdens och
            fritidsområdenas skilda behov av renhållningstjänster”. Enligt
            KO:s mening borde det vara möjligt att utforma schabloner på sådant
            sätt, att många av de negativa verkningar för fastighetsägarna
            som avspeglats i riksdagsmotionerna inte behövde uppstå. Sedan
            en av jordbruksministern tillsatt arbetsgrupp penetrerat frågan,
            framlades pro- positionen 1974: 163 med hemställan om vissa uppmjukningar
            i 4 8 kommunala renhållningslagen. Propositionen vann riksdagens
            bifall, men tillämpningen av de nya be- stämmelserna har varit
            långt ifrån friktionsfri. Orsakerna har varit flera. Gränsdragningen
            mellan tätort och glesbygd har varit svår att göra. I många fall
            har kunnat påvisas hur fastighetsägarna själva, inte bara i ren
            glesbygd utan även i mindre tätorter, kunnat ombesörja renhåll-
            ningen både effektivt, smidigt och till låg kostnad. Trots detta
            har sop- hämtningsavgifter avkrävts fastighetsägarna. Länsstyrelserna
            har å sin sida i många fall tillämpat en rigorös tolk- ning av
            lagen vid avgörandet av dispensärendena. Detta har medfört att
            kommunerna ansett det ofruktbart att begära undantag, trots att
            dessa varit motiverade. Helt naturligt har därför irritationen
            ökat. Under den senaste tiden har emellertid förekommit flera
            uppseende- väckande uttalanden från statsrådens sida i frågan.
            Regeringsledamöter har uttalat att kommunerna i ökande grad borde
            kunna lösa renhåll- ningen och den därmed följande sophämtningen
            på ett smidigt sätt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__825/mot_197576__825-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EbPs92JtexHpXfRyRpej9N">
            Mot. 1975/76: 825 13
          </fw>
          <p xml:id="i-SvJWTHzEGG5B283zvU6cdR">
            Uttalandena kan inte tolkas på något annat sätt än att man inom
            re- geringskretsen nu anser att kommunerna bör ordna renhållningen
            så som de finner vara mest lämpligt. Slutsatsen måste då bli att
            lagen bör få en sådan utformning att den i klartext ger kommunerna
            denna rätt. Den måste även öppna möjlighet för kommunerna att
            själva avgöra om hämtning av avfall skall ske genom kommunens
            försorg eller inte, såvitt därmed inte följer sanitära olägenheter.
            Kommunerna måste ju anses besitta den bästa lokalkännedomen och
            praktiska kunskapen härvidlag, och länsstyrelsernas roll bör därmed
            kunna inskränkas till sedvanlig uppsikt över lagens efterlevnad
            i sani- tärt hänseende samt vara besvärsinstans för den enskilde
            medborgaren. En lagändring i denna riktning står dessutom i god
            samklang med den kommunala självstyrelsens grundidé. Problemet
            är dock inte så enkelt att man kan lösa det enbart genom att ändra
            den kommunala renhållningslagen. Tillämpningen av den kom- munala
            renhållningslagen är nämligen intimt förknippad med andra la-
            gar och bestämmelser. Dit hör renhållningskungörelsen, lokala
            hälso- vårdsförordningar — utfärdade med stöd av hälsovårdsstadgan
            och den av regeringen fastställda normalhälsovårdsordningen —
            lagen om kommunala renhållningsavgifter samt naturvårdslagen.
            Hela det berörda lagkomplexet måste enligt vår uppfattning bli
            föremål för en samlad översyn med sikte på att de aktuella lagarna
            och bestämmelserna harmo- niseras och att möjligheter ges till
            en snabb och smidig tillämpning på primärkommunal nivå. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen begär
            en skyndsam översyn av de lagar och förordningar som reglerar
            avfallshanteringen och framlägger förslag till sådana ändringar
            att kommunernas möj- ligheter till ökad smidighet vid tillämpningen
            av dessa regler underlättas.
          </p>
          <p xml:id="i-1iDi9NoqazmYX2ZmpQQMp">
            Stockholm den 23 januari 1976 SVEN-ERIK NORDIN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-98VPLw3NJgLGKMHHroVyz9">
            SVEN JOHANSSON (c) JOHAN A. OLSSON (c) i Skärstad i Järvsö BENGT
            KINDBOM (c) INGER INGVAR-SVENSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-RiP8EM3DAyAbDDMhMjt1mX">
            SVEN ERIC ÅKERFELDT (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
