<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76: 31 om ändrade beskattningsregler&#13;
för pensionsförsäkringar m. m.</title>
        <author>av herr Winberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76: 31 om ändrade beskattningsregler&#13;
för pensionsförsäkringar m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02165</idno>
          <rs type="number">165</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02165/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02165</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02165</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi</idno>
            <name>HÅKAN WINBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-55MFELdnDQ9dkPhMhoy37P" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-55MFELdnDQ9dkPhMhoy37P">
          <note type="signatory" corresp="i-Li9GYUci4aMEKpg1gPEqQi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__165/mot_197576__165-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-ApmeWYmPq82ASz75m8UVYZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Lm5WrfhFaGSBZVsSRhushP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CBYgumz1Qfb4dXnhwTPBp3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9Jy9Fj7DkJ1DjojuAB9nUa">
        <div xml:id="i-6kUJ6gZkCh6jSnvmK5HgxT">
          <p xml:id="i-KxKe1aHt3jjB1v4HGCWTcD">
            Motion 1975/76: 165
          </p>
          <p xml:id="i-AWJ1xHJuZuq22JqNSoxCwu">
            av herr Winberg med anledning av propositionen 1975/76: 31 om
            ändrade beskatt- ningsregler för pensionsförsäkringar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9nSo9edh4Xr2B6ozshATG3">
            Enligt propositionen 1975/76:31 skall i fråga om pensionsutfästelser
            till arbetstagare med bestämmande inflytande i aktiebolag gälla
            särskilda regler. För räkenskapsår, som avslutats efter den 30
            juni 1975, får avdrag för medel som avsatts till pensionsstiftelse
            endast ske för att uppbringa stiftelsens tillgångar, i vad de
            är hänförliga till sådan arbetstagare, till vad som motsvarar
            arbetsgivarens pensionsreserv enligt allmän pensionsplan. I lagförslaget
            har kretsen arbetstagare med bestämmande inflytande ut- vidgats
            jämfört med legaldefinitionen i 5 $ lagen om tryggande av pen-
            sionsutfästelse m. m. Sålunda skall enligt lagsförslaget även
            syskons samlade innehav av aktier läggas till grund för om bestämmande
            inflytande skall anses föreligga. För att lättare kunna åskådliggöra
            vilka negativa verkningar som i prak- tiken uppkommer, om 8 $
            i lagförslaget genomförs, får jag redovisa ett ex- empel. Fyra
            syskon äger en fjärdedel var av aktierna i ett medelstort verkstads-
            företag. Syskonen hade 1973 ej ordnat någon form av ålderspension
            utöver ATP och AFP. Företaget utfäste därför det året pension
            till syskonen, dock icke enligt allmän pensionsplan. Pensionen
            skulle motsvara 60 procent av arbetsinkomsten år 1973. För att
            trygga pensionen bildades en pensions- stiftelse, till vilken
            medel avsattes löpande. Bolaget har räkenskapsår per kalenderår.
            I början av januari 1975 avsattes visst belopp till stiftelsen,
            likaså i april och oktober 1975. Stiftelsen hemställde hos tillsynsmyndigheten
            att mot bankmässig säkerhet få utlåna större delen av stiftelsemedlen
            genom en affärsbanks förmedling. Lånet skulle bindas på fem år.
            Tillsynsmyn- digheten tillstyrkte utlåningen, och denna kom till
            stånd. Om bolagets räkenskapsår hade gått till ända senast den
            30 juni 1975 hade bolaget enligt lagförslaget ägt åtnjuta avdrag
            för vad som inbetalats till stiftelsen under 1975. Eftersom emellertid
            bolagets räkenskapsår utgår först den 31 december 1975 får avdrag
            ej åtnjutas för något belopp som inbetalats till stiftelsen, ej
            ens vad som avsatts till denna i början av januari 1975, då icke
            ens någon presskommuniké från livförsäkringsskattekommit- tén
            förelåg. Såväl bolaget som pensionsstiftelsen har med hänsyn till
            liv- försäkringsskattekommitténs betänkande, där ej några retroaktiva
            regler i detta avseende föreslagits, låtit stiftelsen binda större
            delen av sina medel i en utlåning på fem år enligt tillsynsmyndighetens
            tillstyrkan. Att retroaktiv lagstiftning av den art som föreslås
            genom 8 $ ikraftträd-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__165/mot_197576__165-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BcSHDN9xprcn7iqaFHTzmb">
            Mot. 1975/76: 165 1
          </p>
          <p xml:id="i-MkZJQzGorfsSUPRoPW6GdM">
            andelagen vållar åtskilliga företag mycket stora ekonomiska problem
            är helt klart. Inga dispensmöjligheter föreslås, och återbetalning
            till de företag, som i förlitan på avdragsrätt gjort inbetalningar
            till stiftelserna, kan ej ske enligt nu gällande rätt. Anledning
            saknas i och för sig att tillämpa retroaktiv skattelagstiftning
            beträffande pensionsförsäkringar. Det måste särskilt understrykas
            att re- troaktiv lagstiftning, som kommittén i berörda hänseende
            på goda grunder ej föreslagit och vilken först framkommit i propositionen
            utan godtagbar motivering, måste anses helt förkastlig från allmännna
            rättssäkerhetssyn- punkter och leda till uppenbara skadeverkningar
            för företag som i god tro gjort avsättningar till sina pensionsstiftelser
            under 1975. På vederbörande utskott torde få ankomma att utarbeta
            erforderlig för- fattningstext. Under åberopande av vad ovan anförts
            hemställer jag att avsättning till pensionsstiftelse, som gjorts
            enligt utfästelse före ingången av 1976, skall följa nu gällande
            regler.
          </p>
          <p xml:id="i-WD3qEx5JzoLRibAJeB8Wk9">
            Stockholm den 4 december 1975 HÅKAN WINBERG (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
