<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:145 om ändrade regler för bostadstillägg</title>
        <author>av fru Sundberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:145 om ändrade regler för bostadstillägg</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022363</idno>
          <rs type="number">2363</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022363</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WTY52BiijR3YRgdA8UoUCZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WTY52BiijR3YRgdA8UoUCZ">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2363/mot_197576__2363-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-C3zbchfXy7N7qM9gStBFj">
        Motion 1975/76:2363
      </fw>
      <div xml:id="i-42NSHu9wwQ87o2m4fQBjYQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TufLJQDKmBgQJS4ATAetxy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-D15YuwFiFHXo8yydYQENkk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Wc4naR1CPZYnWryijzKJj7" type="motBody">
        <div xml:id="i-XjRcKEMdVvNR2dWvEDkH4A">
          <p xml:id="i-Tkgfw37ktqbFBdrGRHRCHG">
            av fru Sundberg med anledning av propositionen 1975/76:145 om
            ändrade regler för bostadstillägg
          </p>
          <p xml:id="i-ME4MEPbNUpu8n2nkDSi4jV">
            I propositionen 1975/76:145 framläggs förslag om ändrade regler
            för bo- stadstillägg, vilka i praktiken i stort sett innebär en
            inflationsjustering och vissa marginella ändringar. Bostadstilläggssystemets
            bristfälligheter kvarstår men är av så komplicerad natur och har
            ett så intimt samband med andra sociala förmåner att en ändring
            till det bättre käver en genomgripande över- syn. Redan nu är
            åtskilliga utredningar inblandade i sammanhanget, vilket torde
            medföra att åtskillig tid förflyter innan riksdagen kan föreläggas
            ett välanpassat förslag om bostadstillägg. Ett exempel på hur
            illa och orättvist systemet fungerar är dock på sin plats att
            redovisa. För en familj med en förvärvsarbetande man (statstjäns-
            teman i lönegrad F 12 räknat efter 1975 års lönetariff) med barn
            och hem- arbetande hustru medför nuvarande regler att familjen
            gör en med antalet barn stigande förtjänst per person om familjeförsörjaren
            avlider:
          </p>
          <p xml:id="i-JZTpjeE7BHzrs7wh1YZKpc">
            Mannen lever I barn = 2 barn 3 barn — 4 barn bruttolön/mån. 4853
            skatt 1913 nettolön 2940 2940 2940 2940 bostadstillägg 80 155
            230 305 ”Familjenetto” kr. 3020 3095 3170 3245 Mannan dör 1 barn
            2 barn 3 barn = 4 barn bruttopension 2860 3220 3 580 4020 skatt
            430 405 375 380 nettopension 2430 2815 3205 3 640 bostadstillägg
            SSS 630 705 780 ”Familjenetto” 2985 3445 3910 4420 Differens i
            ”familjenettot” - 35 + 350 + 740 + 1175
          </p>
          <p xml:id="i-FjAJgXyWpuACMipSYZrtyF">
            Naturligtvis är det förmånerna från familjepensioneringen som
            medför detta. En ändring av förhållandet skulle kräva att barnpensioner
            —- som f. ö. är skattepliktig inkomst — och andra barnen tillkommande
            inkomster skulle inräknas i familjeinkomsten vid bidragsprövningen.
            F.n. är jag inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2363/mot_197576__2363-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NWKrReqb89NXuN57Xf5rng">
            Mot. 1975/76:2363 5
          </fw>
          <p xml:id="i-5LsrSBq9Ch3wCfBjXQs4g5">
            beredd att föreslå någon ändring i den riktningen, då nya, andra
            orättvisor därigenom skulle kunna skapas. Men jag vill anföra
            omständigheten som ett exempel på behovet av en genomgripande
            reformering av bostadsbi- dragssystemet under samordning med de
            åtgärder som motiveras av andra förmånsformer. På en punkt menar
            jag dock att en förändring bör kunna ske till det bättre i avvaktan
            på ett samordnat system: hänsyn bör vid inkomstpröv- ningen tas
            till ev. föreliggande bidragsförskott, underhållsbidrag och stu-
            diebidrag. Dessa är icke skattepliktiga förmåner, och vårdnadshavaren
            bör rimligen anses vara mottagare. Jag vill erinra om att redan
            nu icke skat- tepliktig inkomst i ett fall medräknas i den inkomst
            som påverkar tilläggets storlek, nämligen den del av det skattebefriade
            förlustavdraget som över- stiger 4 000 kr. I en annan motion (1975/76:1979
            av herr Bohman m. fl.) föreslås av- dragsrätt för styrkta barntillsynskostnader.
            Ett sådant system skulle skydda ensamföräldrar mot -obilliga konsekvenser
            av mitt förslag. Med stöd av vad som anförts hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till höstsessionen med nästa riksmöte
            syftande till att underhållsbidrag, bidragsförskott och studiebidrag
            inräknas i familjeinkomsten vid prövning av rätten till bostadstillägg,
            med ikraftträdande den 1 januari 1977.
          </p>
          <p xml:id="i-L5Hm9JmhbUPxwqwTDDczoH" type="date">
            Stockholm den 25 mars 1976
          </p>
          <div xml:id="i-KoqWKtn8w3QhdnbURQnFNy" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KHptGfiPh54JiKd7K3jKoq">
              <item xml:id="i-MoXptxtMgvcawnhjJ1YzMY" who="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx" type="signature">
                INGRID SUNDBERG (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
