<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02560">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:178 om ändrade avdragsregler för egenavgifter, m. m.</title>
        <author>av herr Bohman m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:178 om ändrade avdragsregler för egenavgifter, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022560</idno>
          <rs type="number">2560</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022560/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022560</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022560</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW</idno>
            <name>GÖSTA BOHMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm</idno>
            <name>ERIC KRONMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha</idno>
            <name>ALLAN HERNELIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi</idno>
            <name>CARL-WILH. LOTHIGIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17</idno>
            <name>TAGE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT</idno>
            <name>STAFFAN BURENSTAM LINDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD</idno>
            <name>BRITT MOGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7</idno>
            <name>ASTRID KRISTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QW3U8q9gqCreU8hvXKjp44</idno>
            <name>G. IVAR VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HnGGLd3U4CcwHQRxHNcyiM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HnGGLd3U4CcwHQRxHNcyiM">
          <note type="signatory" corresp="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9DETYuf2xa4o1AQ7HpbNMT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CrKFd8YrUoQVBgUYnwpDY7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QW3U8q9gqCreU8hvXKjp44"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ULHL5LT5FTtFfqFYmjSjEQ">
        Mot. 1975/76:2560 Motion 1975/76:2560
      </fw>
      <div xml:id="i-PwwixiCGzYqZA2p7LwdrSQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RJjJAZYhcQ8qjFuBkFk7To" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FGCei6waoTKyojdsry6bFk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AAxFYY5upn2S4Ruc1seLyt" type="motBody">
        <div xml:id="i-MXf6xbk8iZTcn9LfKCq4iX">
          <p xml:id="i-WJA1cT7x2xgcmZY4YVSqD8">
            av herr Bohman m. fl. med anledning av propositionen 1975/76:178
            om ändrade avdrags- regler för egenavgifter, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5iKN2dJacz3iBtMf1rXrm1">
            Motionens huvudsakliga innehåll
          </p>
          <p xml:id="i-GNQRyQfgfgKQXJnPQtCTMa">
            Förslaget i propositionen 1975/76:178 om ändrade avdragsregler
            för egen- avgifter m. m. står i princip i överensstämmelse med
            vad moderata sam- lingspartiet begärt i detta hänseende sedan
            riksdagen i enlighet med den s. k. Haga II-uppgörelsen mellan
            socialdemokraterna, centern och folkpartiet beslöt ta bort taket
            på 7,5 basbelopp vid utdebitering av socialförsäkrings- avgifter.
            Förslaget är ägnat att minska de orimligheter som blev följden
            härav och av att avgifter tas ut på belopp som erlagts i avgift.
            Regeringsförslaget är på flera punkter oklart och ytterligare
            ett exempel på ett otillräckligt genomtänkt lagförslag. Trots
            de i propositionen föreslagna ändringarna kommer en egenföretagare
            med en inkomst motsvarande en genomsnittlig industriarbetarlön
            redan i år att drabbas av en marginalskatt på ca 75 procent. Enligt
            vår uppfattning är detta en oacceptabelt hög mar- ginalskatt som
            negativt påverkar lusten till arbete och företagande. Moderata
            samlingspartiet har tidigare i år begärt att taket på socialför-
            säkringsavgifterna skall återinföras. Detta krav har tyvärr under
            våren av- visats av riksdagen. I denna motion begär vi att de
            verkliga egenavgifterna —- inte schablonmässigt beräknade sådana
            — skall ligga till grund vid fast- ställande av definitiva avgifter.
            Vi begär kompletterande regler för de fall, där båda makarna har
            sin utkomst av rörelsen. Vi begär vidare att av- dragsschablonen
            skall fastställas för ett år i taget och vid behov ändras med
            hänsyn till höjt basbelopp eller ändrade arbetsgivaravgifter.
            Förslag läggs om vissa begränsningar i möjligheten att ta ut straffavgifter
            på oguldna arbetsgivaravgifter. Slutligen föreslås att riksdagen
            i princip skall uttala att den s.k. 80-85-procentsregeln också
            skall gälla egenavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-SVcm6TPpVYd5tkD8SiJsMY">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-Nef3drrDL7NFxMYm25vYwT">
            Arbetsgivaravgifterna har drastiskt höjts under 1970-talet. Den
            allmänna arbetsgivaravgiften infördes i slutet på 1960-talet i
            samband med övergången från omsättningsskatt till mervärdeskatt
            och sattes då till 1 procent. 1970 fattade riksdagen på regeringens
            förslag beslut om höjning av arbetsgivar- avgiften till 2 procent
            fr. o. m. 1971. 1972 beslöts om ytterligare höjningar av arbetsgivaravgiften
            fr. o. m. 1973. Den allmänna arbetsgivaravgiften för-
          </p>
          <p xml:id="i-45YF5EviPCFw2sH5J9MSUT">
            1 Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 2560
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S8s7fC34H46UfC2fJn3UG6">
            Mot. 1975/76:2560 2
          </fw>
          <p xml:id="i-W58WopK4ASV3AFpvvKXYSc">
            dubblades från 2 till 4 procent i samband med den första av de
            s.k. pro- visoriska skatteomläggningarna. Samtliga s. k. provisoriska
            skatteomläggningar under 1970-talet har fi- nansierats genom höjda
            arbetsgivaravgifter — den första genom höjning av den allmänna
            arbetsgivaravgiften och de övriga genom höjda socialförsäk- ringsavgifter.
            Det är också genom höjda arbetsgivaravgifter som en bety- dande
            del av de senaste årens statliga utgiftsexpansion betalts. Från
            1974 infördes en socialförsäkringsavgift för folkpensionering
            om 3,3 procent, och samma år höjdes socialförsäkringsavgiften
            för sjukförsäkring med 0,6 pro- centenheter till 3,8 procent,
            fr. o. m. 1975 höjdes socialförsäkringsavgiften för folkpensionering
            till 4,2 procent och socialförsäkringsavgiften för sjuk- försäkring
            till 7 procent, och 1976 uppgår dessa avgifter till 6,2 resp.
            8 procent. 1977 stiger socialförsäkringsavgiften för folkpensionering
            med ytterligare 0,6 procentenheter till 6,8 procent. Vidare stiger
            ATP-avgiften till 11,75 procent. Den var 10,5 procent från 1972
            till 1974, 10,75 procent 1975 och är 11 procent 1976. Sedan 1973
            har dessa avgifter stigit med sammanlagt ca 11 procentenheter.
            Arbetsgivaravgifterna beräknas inte på samma underlag för egenföretagare
            som för anställda. För de senare beräknas avgifterna på lönen
            men för de förra på rörelseresultatet inkl. arbetsgivaravgifter.
            Avgifter har sålunda er- lagts på avgifter. Avdrag för erlagda
            avgifter har fått göras med ett års eftersläpning och därvid inte
            mot rörelseinkomsten utan under allmänna avdrag. För anställda
            däremot har arbetsgivaren kunnat göra avdraget för samma verksamhetsår
            som avgifterna erlagts, och avgifterna har skatte- mässigt varit
            att jämställa med övriga arbetskraftskostnader. Detta har lett
            till att egenföretagare betalt högre avgifter för sig själva än
            för sina anställda på inkomster som ger samma netto efter skatt.
            I och med att avgifterna stigit år från år har olikheten i behandlingen
            av egenföretagare jämfört med anställda blivit ett allt större
            problem och en allt mer uppenbar orättvisa. Det avdrag på först
            10 000 kr. och fr. o. m. 1976 på 18 000 kr. som egen- företagarna
            medgivits vid beräkning av den allmänna arbetsgivaravgiften har
            visserligen något mildrat snedheten i skattebelastningen i detta
            hän- seende. Men detta har endast varit marginellt, eftersom den
            allmänna ar- betsgivaravgiften svarar för mindre än 1/7 av de
            totala arbetsgivaravgifterna. Vid de s.k. Haga I-överläggningarna
            våren 1975 kom regeringen och mittpartierna överens om finansieringen
            av 1976 års skatteomläggning. Skat- teutredningen hade föreslagit
            en höjning av den allmänna arbetsgivarav- giften. Genom Haga II-överenskommelsen
            beslöts i stället dels vissa ytter- ligare höjningar av socialförsäkringsavgifterna,
            dels att det s.k. taket på socialförsäkringsavgifterna — dvs.
            att avgifter endast uttagits på den del av inkomsten som understeg
            7,5 gånger basbeloppet — skulle tas bort. Fr. o. m. 1976 skulle
            socialförsäkringsavgifterna med undantag för ATP-avgiften tas
            ut på hela inkomsten. Denna omläggning beräknades tillföra statskassan
            en dryg miljard kronor i inkomster.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ELErjpiJWpwuZiKXgFGdgW">
            Mot. 1975/76:2560 3
          </fw>
          <p xml:id="i-E2h4aaTWhf7HDyxtLCfL4t">
            Moderata samlingspartiet sade nej till denna omläggning. Den
            var, menade vi, från principiell synpunkt felaktig: ”Borttagandet
            av taket för uttag av socialförsäkringsavgifter leder till att
            dessa förlorar sin speciella karaktär. Avgifter kommer att utgå
            även på inkomster, där de inte är förenade med några sociala förmåner.”
            Omläggningen skulle också, påpekade vi, medföra kraftiga marginalskattehöjningar
            på extrainkomster. ”Egenföretagare och fria yrkesutövare kommer
            generellt att drabbas av denna högre marginalskatt.” Extrainkomster
            skulle ofta drabbas av marginalskatter på över 90 procent. Moderata
            samlingspartiets synpunkter beaktades inte när dessa frågor dis-
            kuterades vid Haga II-överläggningarna och därefter avgjordes
            i riksdagen under våren 1975. Senare erkände emellertid regeringen
            att Haga Il-överens- kommelsen lett till orimliga konsekvenser.
            Genom proposition 1975/76:46 om enhetliga regler för beräkning
            av socialförsäkringsavgifter och riksdagens bifall till denna
            överfördes skyldigheten att erlägga arbetsgivaravgifter på extrainkomster
            från inkomsttagaren till uppdragsgivaren/arbetsgivaren. De värsta
            orimligheterna från Haga Il-överenskommelsen eliminerades där-
            igenom i fråga om löntagares extrainkomster. För egenföretagare
            gjordes däremot inga ändringar. I en kommittémotion (motion 1975/76:81)
            från moderata samlingspartiet med anledning av proposition 1975/76:46
            föreslog vi ändrade regler för egen- företagarnas avgifter, nämligen
            dels att avdrag för egenavgift skulle medges för det inkomstår
            då avgifterna uppkommit, dels att avgifterna skulle få dras av
            mot rörelseinkomsterna och inte som allmänna avdrag. Ett likartat
            förslag väcktes av några center- och folkpartister (motion 1975/76:80).
            Mo- tionerna ledde till att riksdagen i skrivelse till regeringen
            hemställde att frågan skulle överlämnas till företagsskatteberedningen.
            Moderata samlingspartiet tog i sin motion 1975/76:1979 med anledning
            av årets budgetproposition på nytt upp frågan om egenföretagarnas
            avgifter. I samband härmed redovisade vi också beräkningar, som
            visade effekterna av den gällande ordningen. I uppställningen
            nedan har det i och för sig orealistiska antagandet gjorts att
            egenföretagaren föregående år haft lika stora arbetsgivaravgifter
            som det år uppställningen avser. Om avgiften skulle ha varit mindre,
            hade den i uppställningen illustrerade effekten blivit större.
          </p>
          <p xml:id="i-Dsk8H8sKJGYSecWyw2gGss">
            1" Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 2560
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KwgUPDaWhwXSB66Msh6wcS">
            Mot. 1975/76:2560
          </fw>
          <p xml:id="i-B1eMimbJCUXfFT6Ro6gvdj">
            Anställd Egenföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-UZEGPPAaXgFHSRhK4ci9DM">
            Inkomst 59 010 80 000 Allmän arbetsgivaravgift 2 360 2 480 Socialförsäkringsavgift
            för folkpensioner- ing 3 659 4 960 Socialförsäkringsavgift för
            sjukförsäkring 4 721 6 400 ATP 5 391 7 150 Övriga arbetsgivaravgifter
            1 033 - Summa arbetsgivaravgifter 17 164 20 990 Beskattningsbar
            inkomst 54 510 54 510 Statlig inkomstskatt 10 064 10 064 Kommunal
            inkomstskatt 14 173 14 173 Summa direkta skatter 24 237 24 237
            Summa skatter och avgifter 42 121 45 227 Inkomst efter skatt 34
            773 34 773
          </p>
          <p xml:id="i-ReEYiR1hZVCQrD92exG6ZK">
            Både den anställde och egenföretagaren har i detta exempel exakt
            lika stor inkomst efter skatt. Inte desto mindre betalar egenföretagaren
            3 800 kr. mer i arbetsgivaravgifter än den anställdes arbetsgivare
            måste inleverera. Om priserna från ett år till ett annat skulle
            öka med 10 procent och i exemplet ovan såväl den anställde som
            företagaren skulle öka sina in- komster exakt så mycket, som fordras
            för att inkomsten efter skatt skulle öka med 10 procent, då får
            vi den situation som illustreras i nedanstående
          </p>
          <p xml:id="i-Ksr7gBX4oLaEKmL31Gtjww">
            uppställning. Anställd Egenföretagare Inkomst 68 668 118 787
            Allmän arbetsgivaravgift 3 433 4 031 Socialförsäkringsavgift för
            folkpensioner- ing 4 257 7 365 Socialförsäkringsavgift för sjukförsäkring
            5 494 9 503 ATP 6 343 7 865 Övriga arbetsgivaravgifter 1 013 -
            Summa arbetsgivaravgifter 20 540 28 764 Beskattningsbar inkomst
            64 169 93 297 Statlig inkomstskatt 13 734 27 516 Kommunalskatt
            16 684 24 257 Summa direkta skatter 30 418 51 773 Summa skatter
            och avgifter 42 121 80 537 Inkomst efter skatt 38 250 38 250
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NfLJaCb4RC9dmdFsMB8xHh">
            Mot. 1975/76:2560 5
          </fw>
          <p xml:id="i-21U1GADn6GMKCaBuYCTbr9">
            I detta fall betalar egenföretagaren hela 8 200 kr. mer i arbetsgivaravgifter.
            Men inte nog med det, han betalar dessutom 21355 kr. mer i stats-
            och kommunalskatt än den anställde. Trots att hans redovisade
            inkomst före skatt är nästan dubbelt så stor som den anställdes,
            är inkomsten efter skatt lika stor. Egenavgifternas skattemässiga
            behandling leder alltså till en hård överbeskattning av egenföretagarna,
            som blir särskilt kännbar i tider med stigande löner och priser.
            Liknande effekter uppkommer, om exempelvis den allmänna arbetsgivaravgiften
            ökar. För egenföretagaren skulle i den situationen också den direkta
            skatten komma att öka, om han vill bibehålla samma inkomst efter
            skatt som den anställde. Av tabellen nedan framgår vilka marginalskatter
            det blir fråga om för en egenföretagare.
          </p>
          <p xml:id="i-CJfuAe4hMZohMzGCBYUGT4">
            Tabell Marginalbeskattning av egenföretagare. Procent
          </p>
          <p xml:id="i-CoKbtb2ACVfE7DCu6QZ9iV">
            Beskattningsbar Marginal- Kommu- ATP Diverse Total inkomst skatt
            i stat- nalskatt arbetsgivar- marginal- lig beskatt- avgifter
            skatt ning 60 000- 65 000 38,0 27,0 11,0 18,2 94,2 65 000- 70
            000 43,0 270 11,0 18,2 99,2 70 000- 75 000 48,0 27,0 18,2 93,2
            75 000- 80 000 48,0 270 182 93,2 80 000- 85 000 49,0 270 182 94,2
            85 000- 90 000 49,0 270 182 94,2 90 000- 95 000 49,0 270 182 942
            95 000-100 000 49,0 270 182 942 100 000-150 000 53,0 27,0 18,2
            98,2 150 000- 57,0 27,0 18,2 102,2
          </p>
          <p xml:id="i-A8aWZDJ5wgs95K2tWPhR1B">
            Detta är uppenbarligen en orimlig skattesituation. Mot den bakgrunden
            upprepade vi i motionen 1975/76:1979 kravet på ändrade regler
            för den skattemässiga behandlingen av egenavgifterna i enlighet
            med vad vid ti- digare anfört i motionen 1975/76:81: Vi begärde
            vidare att taket på so- cialförsäkringsavgifterna skulle återinföras.
            Vårt krav på återinförande av taket på socialförsäkringsavgifterna
            har ti- digare i år avvisats av riksdagen. I socialförsäkringsutskottets
            betänkande 1975/76:22 hänvisas till Haga Il-överenskommelsen som
            motiv för avslaget: Även detta yrkande har tidigare behandlats
            av riksdagen och avvisats med hänvisning till den trepartiuppgörelse
            mellan socialdemokraterna, cen- tern och folkpartiet som ligger
            till grund för 1976 års skatteomläggning
          </p>
          <p xml:id="i-N38VdR3VKJPUNH4GQ2j8um">
            och till att ett återinförande kan beräknas medföra en minskning
            av för- väntade intäkter för statsverket om ca en miljard kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-BAYuv7NcrPzmKzGHU24D6E">
            Enligt vår uppfattning är Haga Il-överenskommelsen ett dåligt
            argument för att motsätta sig ändringar av de orimligheter som
            därigenom åstadkoms. Det argumentet skulle med samma tyngd kunna
            anföras som argument
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LxaxEEaBE36tnr4sW67jQo">
            Mot. 1975/76:2560
          </fw>
          <p xml:id="i-AxYhek2wZeQiE8jYeJrb1Z">
            för avslag på propositionen 1975/76:178. Det angivna inkomstbortfallet
            vid ett återinförande av taket är dessutom kraftigt överdrivet.
            I enlighet med riksdagens skrivelse 1975/76:67 har frågan om den
            skat- temässiga behandlingen av egenavgifterna överlämnats till
            företagsskatte- beredningen. I propositionen konstateras dock
            att ”med hänsyn till sina övriga arbetsuppgifter har beredningen
            emellertid saknat möjlighet att lägga fram ett förslag i sådan
            tid att det kunnat — efter sedvanlig remissbehandling — läggas
            till grund för en proposition i ämnet till 1975/76 års riksmöte”.
            En ytterligare, icke oväsentlig orsak till att detta icke medhunnits
            torde vara att — trots att ovannämnda riksdagsskrivelse är daterad
            den 4 december 1975 — regeringen först i februari 1976 beslöt
            att överlämna frågan till fö- retagsskatteberedningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KPLFv4UrJkRgmUCEifbN68">
            Regeringens förslag
          </p>
          <p xml:id="i-Qg4vCaLKVuAweGQbopK8P3">
            I propositionen 1975/76:178 har regeringen lagt förslag om ändrade
            regler för den skattemässiga behandlingen av egenföretagarnas
            egenavgifter. För- slaget står i princip i överensstämmelse med
            vad vi förordat i motionerna 1975/76:81 och 1975/76:1979, dvs.
            att egenavgifterna skall vara avdragsgilla mot inkomsten av rörelse
            — eller jordbruksfastighet — samt att avdraget skall få göras
            i den deklaration som avser det år då avgifterna erlagts. Re-
            geringsförslaget innebär sålunda en förbättring för egenföretagarna
            i enlighet med de riktlinjer som vi angivit. Men även om de egentliga
            marginalskat- terna kommer att understiga 100 procent blir, som
            framgår av tabellen på s. 7, marginalbeskattningen fortfarande
            mycket hård. I tabellens första ko- lumn återfinns den taxerade
            rörelseinkomsten. I kolumnen därefter redo- visas inkomsten efter
            avdrag för egenavgifter enligt de av regeringen fö- reslagna schablonreglerna;
            beloppen i denna kolumn motsvarar i stort sett den inkomst av
            tjänst, som ger samma standard som vidstående rörelse- inkomst
            i den första kolumnen. Den tredje kolumnen visar den aktuella
            marginalskatten i resp. inkomstläge och den sista kolumnen den
            margi- nalskatt som en löntagare i motsvarande inkomstläge har.
            Som framgår av tabellen har egenföretagaren med en inkomst svarande
            mot en normal industriarbetarlön en marginalskatt på över 70 procent.
            Det kan mot tabellen anföras, att de angivna marginalskatterna
            för en anställd i verkligheten är för låga, eftersom den anställdes
            arbetsgivare betalar arbetsgivaravgift för honom och att, om man
            tar hänsyn härtill, han i själva verket har lika hög marginalskatt
            som en egenföretagare. Det är riktigt. Systemet med ar- betsgivaravgifter
            döljer den verkliga beskattningen. Det föreligger emellertid en
            reell skillnad mellan egenföretagaren och den anställde i det
            att den förre direkt och personligen känner av den högre, verkliga
            marginalbeskatt- ningen. Den anställde känner endast indirekt
            av den verkliga beskattningen genom dess inverkan på prisbildningen
            och läget på arbetsmarknaden. Vi återkommer nedan härtill.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DcEEW1QU29pUxRBhasez8N">
            Mot. 1975/76:2560 1
          </fw>
          <p xml:id="i-CFty2GxnofB3yaouvHdUV8">
            Rörelseinkomst Verklig inkomst Marginalskatt Marginalskatt för
            i kronor år efter avdrag för för egenföre- en anställd i mot-
            1976 egenavgifter i tagaren i svarande inkomst- kronor » läge
            i 96 60 000 49 000 7 59 70 000 52 000 14 64 80 000 65 000 74 64
            90 000 73 000 15 69 100 000 81 00 79 74 150 000 124 000 83 79
            200 000 166 000 86 83
          </p>
          <p xml:id="i-MX1RWMxRjoafhTgUxtXatJ">
            Det förslag som moderata samlingspartiet lade fram i ovan nämnda
            mo- tioner innebar att egenföretagaren skulle få göra avdrag för
            de faktiska ar- betsgivaravgifter som han har att erlägga under
            ett verksamhetsår. Re- geringsförslaget innebär att i stället
            ett schablonavdrag skall tillämpas. Moti- vet härför är att ett
            avdrag på grundval av uppskattade faktiska kostnader skulle vara
            förenat med betydande beräkningstekniska svårigheter. Vi är i
            princip beredda att acceptera att en schablon används. Vi vill
            emellertid samtidigt understryka att tillämpandet av en schablon
            förutsätter att denna kontinuerligt justeras med hänsyn till arbetsgivarav-
            gifternas och basbeloppets faktiska storlek. Därför bör schablonen
            fastställas för ett år i taget. Vissa oklarheter föreligger om
            vad regeringsförslaget innebär. I propo- sitionen synes man mena
            att det belopp som skall utgöra utgångspunkten för beräkning av
            de definitiva arbetsgivaravgifterna skall vara bruttointäkten
            i rörelsen minus avdragsgilla kostnader minus det föreslagna schablonav-
            draget. Om sålunda en rörelseidkare under 1976 haft avdragsgilla
            kostnader uppgående till 50 000 kr. och en bruttointäkt på 150
            000 kr., skulle det belopp varpå arbetsgivaravgifterna schablonmässigt
            skulle beräknas uppgå till 100 000 kr. Det medgivna schablonavdraget
            blir 10 procent om 10 000 kr. plus 20 procent på resterande 90
            000 kr., vilket ger 19 000 kr. Det belopp på vilket de definitiva
            arbetsgivaravgifterna skulle beräknas blir 81 000 kr. Om basbeloppet
            antas uppgå till 10000 kr. blir
          </p>
          <p xml:id="i-J1NwbU5eYUn1EmYNjyG6g7">
            den allmänna arbetsgivaravgiften 2 520 kr. folkpensionsavgiften
            s0208 sjukförsäkringsavgiften 6 480 ” ATP-avgiften FIS0 Summa
            2172 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-SVY34thWCUAqPewMWHPRWr">
            Om emellertid de faktiska avgifterna överstiger 21 000 kr., är
            uppenbar- ligen 19 000 kr. ett för litet avdrag. Om icke desto
            mindre de definitiva arbetsgivaravgifterna beräknas på beloppet
            100 000-19 000=81 000 kr., kom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GYk3yBJ2DuKumaahQopGhE">
            Mot. 1975/76:2560
          </fw>
          <p xml:id="i-Fgp9HweczLoX2uCZuBK5hY">
            mer egenföretagaren att debiteras för höga sådana avgifter. Det
            faktum att han vid kommande års deklaration enligt propositionen
            skall få göra ett avdrag motsvarande skillnaden mellan de fastställda
            definitiva avgifterna och schablonavdraget ändrar inte detta förhållande.
            Om detta är en korrekt tolkning av propositionen — vi är inte
            ensamma om att tro att så är fallet — är det enligt vår uppfattning
            en felaktig lösning. Schablonavdraget bör inte förekomma i beräkningsunderlaget,
            då de de- finitiva avgifterna fastställs. De definitiva arbetsgivaravgifterna
            bör faststäl- las som en lagstadgad procentandel av rörelseresultatet
            exkl. arbetsgivar- avgifterna. Det torde inte vara några svårigheter
            att utarbeta tabeller för att underlätta den slutliga beräkningen
            i detta hänseende. För egenföre- tagaren i beräkningarna ovan
            skulle detta ge följande avgifter:
          </p>
          <p xml:id="i-MjX7naey9tAWz4PtkYeVKh">
            den allmänna arbetsgivaravgiften 2 446 kr. folkpensionsavgiften
            4 908 »” sjukförsäkringsavgiften 6333 »” ATP-avgiften 7150 » Summa
            20 837 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-PcVtCagjp1AycqDsKQQHJb">
            För en egenföretagare med en rörelseinkomst inkl. arbetsgivaravgifter
            på 50 000 kr. leder en beräkning av de definitiva avgifterna med
            utgångspunkt från schablonavdraget till 261 kr. för höga avgifter.
            För den som inkl. avgifter har en rörelseinkomst på 150 000 kr.
            blir avgifterna 371 kr. för höga. Detta kan i och för sig synas
            vara små skillnader. Det finns emellertid enligt vår uppfattning
            ingen anledning att egenföretagarna skall betala slumpmäs- sigt
            varierande för höga avgifter, endast därför att skattemyndigheterna
            inte skall behöva räkna ut de verkliga avgifterna. Detta bör enligt
            vår uppfattning komma till uttryck genom ett tillägg till anvisningarna
            till 41 b$ i kom- munalskattelagen. En annan oklarhet i propositionen
            är hur reglerna om schablonavdrag skall tillämpas på egenföretag,
            där båda makarna arbetar och där den s. k. tred- jedelsregeln
            — som vi betraktar som orättfärdig och vars tillkomst vi var emot
            — äger tillämpning. Det framgår sålunda inte av propositionen,
            om schablonavdraget skall tillämpas på den gemensamma rörelseinkomsten,
            innan denna fördelats på markarna, eller först då inkomsten fördelats.
            Den förra metoden leder till ett felaktigt resultat. Låt oss t.
            ex. se på ett par makar som gemensamt driver en rörelse och har
            en inkomst från denna på sammanlagt 150 000 kr. inkl. arbetsgivaravgifter.
            Härpå skulle ett scha- blonavdrag göras på 26 500 kr. Det är emellertid
            ett alldeles för litet avdrag. Hänsyn tas inte till att det är
            två personer som skall erlägga ATP-avgifter. De verkliga avgifterna
            kommer att uppgå till närmare 32 000 kr. Företa- garparet i detta
            fall riskerar sålunda att dels för det aktuella verksamhetsåret
            få för hög inkomstskatt, dels att — om arbetsgivaravgiftsinbetalningarna
            ba-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-21wpteT6RMk7akr8acqXXz">
            Mot. 1975/76:2560 9
          </fw>
          <p xml:id="i-XibVoFiQcPCJYLtrD4QoCp">
            seras på schablonavdraget — drabbas av krav på att inbetala betydande
            restavgifter. Alternativt kan man tänka sig att rörelseinkomsten
            först fördelas mellan makarna och att schablonregeln därefter
            tillämpas. I detta fall skall enligt tredjedelsregeln den ena
            maken antas ha en inkomst på 50 000 kr. och den andra på 100 000
            kr. Schablonavdragen blir 9 000 resp. 19000 kr. En beräkning av
            de slutliga avgifterna ger 10 480 resp. 21 400 kr. Också i detta
            fall underskattar schablonavdraget de verkliga avgifterna, om
            än mindre än om den sammanlagda inkomsten läggs till grund för
            schablonavdraget — avdraget blir som synes 1 500 kr. större med
            denna metod. En anledning till att schablonavdraget i detta fall
            blir för litet är att hänsyn inte tagits till det förhållandet
            att 18 000-kronorsavdraget vid beräkning av den all- männa arbetsgivaravgiften
            delas upp mellan makarna i förhållande till deras inkomster: i
            detta fall får den ena maken vid beräkning av den allmänna arbetsgivaravgiften
            göra ett avdrag på 6 000 och den andra på 12 000 kr. Här redovisade
            differenser skärper ytterligare kravet i det föregående på att
            inte schablonavdraget utan de verkliga avgifterna skall läggas
            till grund vid beräkningen av de definitiva egenavgifterna. Enligt
            vår uppfattning bör vidare den senare av de två diskuterade metoderna
            fastställas för användande av schablonavdraget, i fall då två
            makar gemensamt driver rörelse. Med tanke på att anvisningarna
            till 52 $ kommunalskattelagen eventuellt kan föranleda en annan
            tolkning, motiverar detta en precisering av anvisningarna i 22$
            kommunalskattelagen. Där bör fastslås dels att schablonavdrag
            skall göras sedan inkomsten fördelats mellan makarna, dels att
            makarna skall ha rätt att dra av 15 procent av inkomsten understigande
            100 000 kr., alltså också på de första 10 000 i inkomst. Makarna
            bör emellertid också ha rätt att tillämpa huvudregeln, om så bedöms
            lämpligare. På ytterligare en punkt är propositionen oklar. Det
            gäller beräkningen av de arbetsgivaravgifter som skall inbetalas
            av egenföretagaren. Som re- dovisats ovan ger i många fall schablonavdraget
            ett för litet avdrag i för- hållande till slutligt debiterade
            avgifter. Den som baserar sina inbetalningar av arbetsgivaravgifter
            på schablonavdraget riskerar alltså att senare krävas på resterande,
            icke inlevererade avgifter. Därvid skulle också en straffavgift
            kunna tänkas komma i fråga. Enligt vår uppfattning vore detta
            en orimlighet. Riksdagen bör fastslå att den som baserar sina
            preliminära arbetsgivarav- giftsinbetalningar på det beräknade
            schablonavdraget inte skall kunna be- lastas med straffavgifter
            ovanpå kravet att inleverera oguldna avgifter, bara för att schablonen
            underskattat de verkliga avgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Cxfi61rvoC8wFBNBhZy3hd">
            Övriga frågor
          </p>
          <p xml:id="i-4QAe9MsK95iqggrR7fWZ7d">
            Systemet med att avgifter uttagits på avgifter har, under en
            tid då dessa kraftigt skärpts, lett till i det föregående redovisade
            orättvisor för egen- företagare. Dessa elimineras genom de i propositionen
            1975/76:178 före-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4Ei5oGGuEeYUGzYGfr5uN1">
            Mot. 1975/60:2560 10
          </fw>
          <p xml:id="i-5scWhMorGyFLBjvA9jrYDU">
            slagna åtgärderna och med de av oss i det ovan begärda justeringarna
            i regeringsförslaget. Kvar står emellertid, som vi också påvisat,
            att en egen- företagare med en inkomst, motsvarande en genomsnittlig
            industriarbetar- lön, belastas med en marginalskatt på nära 75
            procent, även sedan de fö- reslagna åtgärderna genomförts. Det
            är enligt vår bestämda uppfattning full- ständigt orimligt att
            en hantverkare, jordbrukare eller butiksinnehavare blott skall
            få behålla ca 25 kr. av varje nyförtjänad hundralapp, under det
            att 75 kr. skall gå till skatt, detta inte minst med tanke på
            att i dessa inkomster också kan ingå arbetsersättning för studerande
            barn, som tillfälligt hjälper till i rörelser, liksom för medarbetande
            make, om dennas arbetsinsats un- derstiger 600 timmar eller överstiger
            1/3 av nettointäkten av förvärvskällan. Dessa förhållanden ökar
            angelägenheten av de krav, som moderata sam- lingspartiet i andra
            sammanhang framför, bl. a. i fråga om marginalskat- tesänkningar,
            om borttagandet av 1/3-regeln vid beskattning äv familje- företag
            och sänkning av 600-timmarsgränsen för medarbetande make. De mest
            uppmärksammade effekterna av Haga Il-överenskommelsen hänger samman
            med borttagandet av taket på socialförsäkringsavgifterna - i kombination
            med avdragsreglerna. Det var detta som gav över 100- procentiga
            marginalskatter. Genom förslaget i propositionen reduceras nu
            dessa marginalskatter till mellan 75 och 86 procent. Även detta
            är emellertid marginalskatter som verkar avhållande på lusten
            till företagande, arbete och initiativ. Kvar står också det enligt
            vår uppfattning principiellt felaktiga förhållandet att socialförsäkringsavgifter
            uttas på inkomster, där de inte moti- veras av sociala förmåner.
            Avgifterna har härigenom förlorat sin karaktär av socialförsäkringsavgifter.
            De skiljer sig endast i ett hänseende från den allmänna arbetsgivaravgiften:
            de uttas på en egenföretagares inkomster också i det inkomstintervall
            upp till 18000 kr., där den allmänna arbetsgivar- avgiften inte
            utgår. Vi står mot denna bakgrund kvar vid vår uppfattning att
            taket på socialförsäkringsavgifterna motsvarande 7,5 gånger basbeloppet
            skall återinföras men avstår i denna motion från att som yrkande
            upprepa kravet, eftersom detta redan tidigare i år avvisats av
            riksdagen. I socialförsäkringsutskottets ovan refererade utlåtande
            1975/76:22 gjordes gällande att ett återinförande av taket på
            socialförsäkringsavgifterna skulle ”medföra en minskning av förväntade
            intäkter för statsverket om ca en miljard kronor”. Detta är en
            felaktig siffra. Den tar inte hänsyn till att, om taket återinförs,
            arbetsgivarna samtidigt förlorar ett avdrag motsvarande den del
            av socialförsäkringsavgifterna som ligger ovanför taket. I fråga
            om den offentliga verksamheten minskar kostnaderna i motsvarande
            mån som avgifterna blir mindre. Eftersom ca 25 procent av alla
            sysselsatta arbetar inom den offentliga sektorn, bör ett återinförande
            av taket på socialför- säkringsavgifterna innebära en kostnadsminskning
            på ca 300 milj. kr. För näringslivets vidkommande ökar de skattepliktiga
            vinsterna med ca 900 milj. kr. Det torde vara realistiskt att
            räkna med att detta leder till ökade skatteinkomster av storleksordningen
            400 milj. kr. Om vi sålunda utgår
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XU8pUVTTGnBz6dj2NqA4YV">
            Mot. 1975/76:2560 uu
          </fw>
          <p xml:id="i-Y4XKas7BQ7FuweeoW6QQaE">
            från finansdepartementets beräknade bruttokostnad för ett återinförande
            av taket på 1200 milj. kr., skall härifrån dras åtminstone 700
            milj. kr., och nettokostnaden stannar vid högst 500 milj. kr.
            med detta statiska be- räkningssätt. Vi tror emellertid att minskningen
            blir än mindre. Det är själv- klart att drygt 80-procentiga marginalskatter
            påverkar arbetsviljan hos de människor det här är fråga om. Enligt
            vår bedömning blir det fråga om ett inkomstbortfall på högst några
            100 milj. kr., om alls något. I propositionen 1975/76:178 uttalas
            att regeringen till höstriksdagen avser att förelägga riksdagen
            förslag om ändring i tillämpningen av den s. k. 80-85- procentsregeln,
            så att denna fortsättningsvis även tar hänsyn till egenavgifter.
            En sådan ändring är enligt vår uppfattning angelägen och bör föranleda
            ett principuttalande redan av vårriksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-NoRYYjpKo6t2iunWkvgQ9Z">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-WfewnVWXBb2gVc7qBcnQyv">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            1. attienlighet med vad som i motionen anförts schablonavdraget
            skall fastställas för ett år i taget, 2. att vid beräkning av
            definitiva egenavgifter de verkliga av- gifterna — ej schablonmässigt
            beräknade sådana — skall ligga till grund och att därför anvisningarna
            till 41 b $, första stycket, i kommunalskattelagen enligt regeringsförslaget
            kompletteras genom att följande mening tilläggs: "”Egenavgiften
            beräknas som viss i lag bestämd andel av in- komsten från ifrågavarande
            förvärvskälla exklusive egenavgif- ten.” 3. att anvisningarna
            till 22 $, punkt 2 a, i kommunalskattelagen kompletteras så att
            efter tredje stycket enligt regeringsförslaget ett nytt stycke
            införs med följande lydelse: ”I fråga om makar, som gemensamt
            driver rörelse eller jord- bruksfastighet, skall, innan schablonavdraget
            beräknas, inkom- sten fördelas mellan makarna i enlighet med härför
            gällande regler. Makarna får, även i fråga om den del av inkomsten
            som understiger 10 000 kr., göra ett schablonavdrag på 15 pro-
            cent.” 4. atti fall, då inbetalningar av preliminära socialförsäkrings-
            och arbetsgivaravgifter gjorts, så att dessa beloppsmässigt motsvarar
            det medgivna schablonavdraget, skall, om de preliminära in- betalningarna
            inte täcker de definitiva avgifterna, någon straff- avgift inte
            utgå på den del av de oguldna avgifterna, som mot- svarar skillnaden
            mellan definitiva avgifter och avgifterna en- ligt schablonavdraget,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2560/mot_197576__2560-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KWzrrNHj5SMgtWBgg3XSdR">
            Mot. 1975/76:2560
          </fw>
          <p xml:id="i-EkRro6qoS3vaVQrPpemci8">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-Pa4MGZNNB8qGYPWkWBoVVu">
            5. att uttala att den i propositionen aviserade utvidgningen
            av 80-85-procentsregeln till att omfatta även egenavgifterna skall
            tillämpas fr. o. m. 1977 års taxering.
          </p>
          <p xml:id="i-H4SSd2dSNkS1cFyVKKn3Nb" type="date">
            Stockholm den 24 maj 1976
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-FjhaK53R3RG8cC3mC6nuep">
            <p who="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW" type="signature">
              GÖSTA BOHMAN (m)
            </p>
            <p who="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn" type="signature">
              NILS CARLSHAMRE (m)
            </p>
            <p who="i-HdmXapeTq3DFBQub8j1ccm" type="signature">
              ERIC KRÖNMARK (m)
            </p>
            <p who="i-XdricRvZKp8jwbwrxEgcha" type="signature">
              ALLAN HERNELIUS (m)
            </p>
            <p who="i-CkprnrTz3hpNREdKrcoiAi" type="signature">
              CARL-WILH
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              LOTHIGIUS (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-FiuqXiiSJcUvc7GXG3YALK">
            TAGE MAGNUSSON (m) i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-KkRGKhQfbo7xaXBdfvu8m1">
            Gotab 52041 Stockholm 1976
          </p>
          <p xml:id="i-3ev9y5dRdVpznDBoUi5q86">
            STAFFAN BURENSTAM LINDER (m) BRITT MOGÅRD (m) ASTRID KRISTENSSON
            (m) G. IVAR VIRGIN (m)
          </p>
          <p xml:id="i-EgrQJ8idm56RWDnfHzavYe">
            PER PETERSSON (m) i Gäddvik
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
