<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande vid dialekt- och ortnamnsarkivet i Umeå av en</title>
        <author>av herrar Carlsson i Vikmanshyttan och Sundman</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande vid dialekt- och ortnamnsarkivet i Umeå av en</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021321</idno>
          <rs type="number">1321</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021321/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021321</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021321</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH</idno>
            <name>P. O. SUNDMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3rFvhmxWF8wC2CPSdNQcX9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3rFvhmxWF8wC2CPSdNQcX9">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1321/mot_197576__1321-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NUBSWzRuEEPcXrrwAcckxL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4vEiiZLomj6G7Bav3WpdsD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WojqaqQ48oJ2AGeCq6qbwC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-H254rdV78ZNWGsdqTmKfn8">
        <div xml:id="i-6hgZdTTiYwQC8JmkKE6Tai">
          <p xml:id="i-QWapwW3QTDmE1dFdCv6hW">
            Motion 1975/76: 1321
          </p>
          <p xml:id="i-9CQ9Ldg8uCukx3A1GLGRTE">
            av herrar Carlsson i Vikmanshyttan och Sundman om inrättande
            vid dialekt- och ortnamnsarkivet i Umeå av en arkivarietjänst
          </p>
          <p xml:id="i-X3hXKHYGcFgAjqpu1M4Lhy">
            Dialekt- och ortnamnsarkivet i Umeå åligger det bl.a. att insamla
            och tillhandahålla allmänhet och forskare uppgifter om svenska,
            finska och samiska dialekter, folkminnen och ortnamn i de fyra
            nordligaste länen. Som handläggande personal har arkivet två tjänster,
            en arkiv- chefs- och en arkivarietjänst. Det måste anses som självklart
            att arkiv- chefen skall ha kompetens i nordiska språk; med tanke
            på materialets omfattning har också arkivarien kompetens bl. a.
            i detta ämne. Av per- sonalen bör dessutom krävas kompetens i
            finska och samiska. Samiskan är inom området starkt heterogen
            och måste betraktas som i varje fall två helt skilda språk. Det
            är givetvis orimligt att av en befattningsha- vare fordra full
            kompetens i fyra språk; dessutom upptas med nödvän- dighet arkivchefens
            tid till en del av att leda arkivets verksamhet. För att arkivet
            skall kunna fylla sina primära uppgifter krävs att det får ytterligare
            en arkivarietjänst, då med kompetens i samiska (se bilaga). Vid
            en konferens i Umeå i november 1975 mellan representanter för
            ural-altaiska institutionen i Oslo, institutionen för finska och
            samiska vid universitetet i Uleåborg, finsk-ugriska institutionen
            vd Uppsala un- versitet, avdelningen för samiska vid Umeå universitet,
            avdelningen för finska vid Umeå universitet, sameinstitutet i
            Kautokeino, Same-Ätnams språkutskott, samehögstadiet i Gällivare,
            dialekt- och folkminnesarkivet i Uppsala och dialekt- och ortnamnsarkivet
            i Umeå beslöt deltagarna enhälligt att försöka förmå svenska rikdagsmän
            att verka för inrättan- det av en arkivarietjänst vid dialekt-
            och ortnamnsarkivet i Umeå med krav på kompetens i samiska. Vi
            vill också här gärna påpeka att nödvändigheten av en intensifie-
            rad minoritetsspråkforskning i Norden framhållits bl.a. vid av
            Nor- diska Rådet arrangerade språkkonferenser. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen föreslår
            att en arkivarietjänst i Fe 12 med kompetens främst i samiska
            inrättas vid dialekt- och ortnamnsarkivet i Umeå.
          </p>
          <p xml:id="i-HKfAFsQaE5aYmYeTLnRYVR">
            Stockholm de 27 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-Y8fcVSJB5wNqYWP9saAqfe">
            ERIC CARLSSON (c) P. O. SUNDMAN (c) i Vikmanshyttan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1321/mot_197576__1321-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4vctoiMy1gM8XcUZdaXfUa">
            Mot. 1975/76: 1321 3
          </p>
          <p xml:id="i-nr6M9UECX1P77UU6Ri8E2">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-HKCwcpgBx8UthyVAhg2tuc">
            Utforskningen av samernas kultur tillhör de allra angelägnaste
            upp- gifterna för universiteten i norr, framför allt i Tromsö
            i Norge, i Uleå- borg i Finland och Umeå i Sverige. Tromsö universitet
            har delvis uppbyggts med tanke på en sådan forskning. Både inom
            den samhällsvetenskapliga och den språkveten- skapliga sektionen
            finns där utbildning och organiserad forskning. Tromsö museum
            har sedan länge en professur i samisk kulturforskning. I Uleåborg
            inrättades för något år sedan en biträdande professur i samiska.
            I Umeå finns sedan juli 1975 en professur i samiska. En viktig
            del av den samiska språk- och kulturforskningen utgör insamling
            av fält- material både vad gäller dialekterna, folktraditionerna,
            bebyggelse, ort- namn osv. En del har gjorts av enskilda forskare
            inte minst genom bandinspelningar, men mycket måste som sagt ännu
            göras framför allt under samordnade former. Fältforskning har
            sedan lång tid tillbaka letts av dialekt- och folkminnesarkivet
            i Uppsala. I Umeå är sedan fem år tillbaka ett dialekt- och ortnamnsarkiv
            etablerat. Det har länge varit ett starkt önskemål att en särskild
            tjänst skulle finnas för att tillvara- taga och ordna samiskt
            material. För att ett insamlat material skall komma till nytta
            för den fortsatta forskningen måste det ordnas på ett överskådligt
            sätt och bearbetas för att kunna bli tillgängligt. Statsmak- terna
            har hittills inte villfarit de förslag om en särskild arkivarietjänst
            för samiskt material som genom de sedvanliga petitaäskandena fram-
            förts till budgetbehandlande instanser. Det är nu enligt vår mening
            an- geläget att en sådan tjänst inrättas. Som representanter för
            Umeå universitet och den humanistiska forsk- ningen i Umeå har
            vi många gånger noterat det välvilliga intresse som riksdagens
            ledamöter visat kulturella frågor i övre Norrland. Vi anser oss
            därför kunna vädja till Er, att bifogade motion till årets riksdag
            måtte bifallas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1321/mot_197576__1321-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4jSZpganByUgBLop7MZ6HT">
            Mot. 1975/76: 1321 4
          </p>
          <p xml:id="i-NLP9KGT6fBkaHx4KBPA2Ug">
            På grund av ärendets brådskande natur är våra motiveringar ytterst
            knapphändiga. Innan ärendet behandlas i vederbörande utskott inkom-
            mer vi gärna med utförligare material.
          </p>
          <p xml:id="i-CwaX9mG7NyBh31Ms43Z2je">
            För berörda fakulteter vid Umeå universitet. Claes Christian
            Elert, professor i fonetik, dekanus för humanistiska fakulteten
            vid Umeå universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-FmNi18NfzdgxfkZPN7CuA6">
            Karl-Hampus Dahlstedt, professor i allmän språkvetenskap vid
            Umeå universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Jh9yR2MtD1oNFrSQiCHXEj">
            Nils Erik Hansegård, professor i samiska vid Umeå universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-QhvzWsaRPEJSwpEyKG5QjE">
            Tryggve Sköld, professor i finska vid Umeå universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-7WDXHqP7xu7FLJwoRq4s8e">
            Sven Söderström, chef för dialekt- och ortnamnsarkivet i Umeå.
            I ovan instämmer
          </p>
          <p xml:id="i-KJ6G28ig2cENEofqpU7ZVE">
            Israel Ruong Professor, Uppsala
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
