<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01630">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett semestersystem för jordbrukare, m. m.</title>
        <author>av herrar Andersson i Ljung och Nisser </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett semestersystem för jordbrukare, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021630</idno>
          <rs type="number">1630</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021630/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021630</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021630</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr</idno>
            <name>L. ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lb6TJhMAdirNrTer6HSGyJ</idno>
            <name>PER-ERIK C. NISSER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GEyHZYk8acsNTmh1rVX2cc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GEyHZYk8acsNTmh1rVX2cc">
          <note type="signatory" corresp="i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lb6TJhMAdirNrTer6HSGyJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1630/mot_197576__1630-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4G7kRA8Rm772ZQPoAi4LRe">
        Motion 1975/76: 1630
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5DxzeMgAizcDPDvVeexGx1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RhHD2huVFpfcfGUUKEDSkK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2SsndqySSvAHnXRRFEaRhY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-59eQxePEAQp6qujvRKgmJY">
        <div xml:id="i-GuuSZr8uUCGVEgC7jqm11m">
          <p xml:id="i-XakvVQ3V7Aj6VSxe7HW3w3">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-W34tLrganyhSDosAWzPJC8">
            av herrar Andersson i Ljung och Nisser om ett semestersystem
            för jordbrukare, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-WHFsfmtxtYkTXWDT9RTV7u">
            Sedan 1971 har i Norge gällt en särskild ”ferieordning”. Principen
            för denna är att en jordbrukare skall kunna ta sig intill 12 dagars
            se- mester utan reduktion av årsinkomsterna. För att uppnå detta
            erhåller lantbrukaren ett belopp som skall anses motsvara vad
            det kostar att leja en ersättare. Brukare med inkomster vid sidan
            av jordbruket får tillgodoräkna sig ett reducerat antal semesterdagar.
            Den norska ferieordningen finansieras på så sätt att hälften av
            kost- naderna — f.n. totalt 40 milj. nkr. — avräknas på vad jordbruket
            er- håller vid prisöverläggningarna med staten. Den andra hälften
            mot- svarar vad jordbruket förhandlat sig fram till som kompensation
            i samband med att löntagarna fått sin arbetstid förkortad med
            2,5 tim- mar. Beslut har nu fattats om en utsträckning av semestertiden
            till tre veckor. Redan från den 1 januari 1970 infördes i Norge
            med ”landbruks- vikarordningen” en avbytarservice för sjuka jordbrukare
            med djur- skötsel. Det åligger kommunerna att tillsätta avbytare
            och dessa kan anlitas av sjuka jordbrukare och för detta betalas
            en avgift som varie- rar med inkomsten mellan 14,50—33,50 nkr.
            per dag. Kostnaderna täcks till tre fjärdedelar av staten och
            en fjärdedel av kommunerna, Genom beslut 1975 i samband med prisförhandlingarna
            tillkom en särskild ”avlöserordning” för jordbrukare med husdjur.
            Enligt denna skall en sådan jordbrukare få ekonomisk hjälp om
            han lejer en av- bytare. Mjölkproducenter och smågrisproducenter
            kan få intill 3 000 nkr. per år, förutsatt att de är med i godkända
            avbytarkretsar och har en godkänd avbytarplan. Andra animalieproducenter
            kan få ett bidrag med intill 1500 nkr. per år. Mejerier eller
            andra organisationer, som ordnar en avbytarservice för lantbrukarna,
            kan få ekonomisk hjälp med intill 30 000 nkr. per årsarbetare.
            Även i Finland har man under senare år (fr. o. m. 1974) byggt
            ut ett semestersystem och en avbytarverksamhet efter i huvudsak
            samma linjer som i Norge. Med anlitande delvis av statsmedel betalar
            kom- munerna för varje gårds del avbytarens lön och andra av arbetsför-
            hållandena uppstående kostnader för stadgad semestertid. Jordbrukaren
            kan alltså inte själv få ersättningen, men å andra sidan uppstår
            för honom inga avbytarkostnader. Det åligger kommunen att skaffa
            fram det nödvändiga antalet heldags- eller deltidsavbytare. Första
            året av verksamheten var den stadgade semesterns längd 6 dagar,
            andra året
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1630/mot_197576__1630-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3w4JG64dvJwE1VRuYv9SGN">
            Mot. 1975/76: 1630 1
          </fw>
          <p xml:id="i-BQnDF5MPtJW8HefuJfozDy">
            10 dagar. Andra året var anslaget 120 milj. mk., av vilket hälften
            an- visades vid förhandlingarna om lantbruksinkomsten och räknades
            som lantbruksinkomst. Staten står för administrationskostnaderna.
            Sedan september 1975 gäller en speciallag, enligt vilken kommun
            även kan avlöna en avbytare i sjukdoms-, förlossnings- och dylika
            fall. Avbytaren anställs och arbetsförhållandet ordnas såsom påbjuds
            i se- mesterlagen, men familjemedlemmar får inte fungera som avbytare
            i sjukdomsfall. Under de sju första månaderna som lagen var i
            kraft beräknades kostnaderna till 10 milj. mk., av vilka 1/4 räknas
            som lant- bruksinkomst. För jordbrukare som får dylik avbytarhjälp
            debiteras alltid en avgift som är lika stor som för en kommunal
            hemvårdarinna (60 p—4,50 mk./timme, beroende på familjens beskattbara
            inkomst). Man finner sålunda att både i Finland och i Norge genomförts
            se- mestersystem och avbytarservice vid sjukdom, medan man i Sverige
            hittills inte hunnit längre än till en uppbyggnad av en avbytarkår,
            som det dock är mycket dyrt att anlita. Någon motsvarighet till
            den av- bytarservice till låga priser som kan erhållas vid sjukdom
            för djur- skötande jordbrukare finns över huvud inte hos oss.
            Enligt vår mening bör Lantbrukets Avbytarnämnd ges i uppdrag att,
            med beaktande bl.a. av erfarenheterna från Finland och Norge,
            ut- arbeta förslag om ett semestersystem för jordbrukare och avbytar-
            hjälp till djurvårdande jordbrukare vid sjukdom. Med stöd av vad
            ovan anförts hemställes att riksdagen beslutar ge regeringen till
            känna vad som anförts i motionen angående utarbetandet av förslag
            rörande ett se- mestersystem för jordbrukare och avbytarhjälp
            till djurvårdan- de jordbrukare vid sjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-MsYLTLjpMCshjMJsPBMHqi" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-DiLFtKFELMoBcg8s7WbZLy">
            L. ARNE ANDERSSON (m) PER-ERIK C. NISSER (m) i Ljung
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
