<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01894">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om offentliganställdas pensioner</title>
        <author>av herr Ringaby m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om offentliganställdas pensioner</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021894</idno>
          <rs type="number">1894</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021894/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021894</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021894</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n</idno>
            <name>PER-ERIC RINGABY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx</idno>
            <name>KARL LEUCHOVIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>HANS NYHAGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>KNUT WACHTMEISTER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>FILIP W. FRIDOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lb6TJhMAdirNrTer6HSGyJ</idno>
            <name>PER-ERIK C. NISSER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x</idno>
            <name>ALLAN ÅKERLIND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW</idno>
            <name>MÅRTEN WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UyPiyx6oYFmJr6nvosfUxG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UyPiyx6oYFmJr6nvosfUxG">
          <note type="signatory" corresp="i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lb6TJhMAdirNrTer6HSGyJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLHYq1jMQHCT1zXejYWV8x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1894/mot_197576__1894-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5qU4W7HJZ9U9AN87EJna6H">
        Mot. 1975/76:1894 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XsGyDDjU4i5ffVA6AKXhoX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TmETeLZvj1H881KrrRmD9c"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8V1cRkuuBWYkSCyNRdoYUV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2PdKKrtZ5RcaHQeahgwZLo">
        <div xml:id="i-4o2n8bV4ThTpbFZLci8yJj">
          <p xml:id="i-TmhHm6yzzAL4SpJtVmfh3g">
            Mot. 1975/76 1894-1899 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-XYWsrCatu7WcAaWCeaRdbN">
            1975/76: 1894
          </p>
          <p xml:id="i-MA6Mie5jG7CNQtXVehwNrE">
            av herr Ringaby m. fl. om offentliganställdas pensioner
          </p>
          <p xml:id="i-YYn13oRJLo8XNVo1V227Bi">
            De stats- och kommunalanställdas livränte- och pensionsfrågor
            har under en följd av år aktualiserats genom motionsframställningar
            från moderata samlingspartiet. Vissa konkreta resultat har nu
            uppnåtts, men vi anser fort- farande att en översyn måste göras
            av de för närvarande eller tidigare of- fentliganställdas ställning
            i pensionshänseende. I stort sett gäller f.n. följande: 1. Stats-
            eller kommunalpension och pensionerna från socialförsäkringen,
            alltså folkpensionen, pensionstillskotten och ATP ses som en enhet,
            en totalpension, som kan kallas bruttopension. 2. Stats- eller
            kommunalpensioneringen medger normalt full pension efter 30 års
            tjänst liksom ATP men grundas i regel på inkomsten i slutlöneklassen,
            vilket är förmånligare än ATP:s medeltal av de 15 bästa åren.
            Statspensionen utgör dessutom 65 26 av slutlönen mot ATP:s 60
            26. Den förra inkluderar dock, som nämnts, folkpensionen. 3. En
            stats- eller kommunaltjänsteman är alltid garanterad den pensions-
            summa som den allmänna försäkringen ger. Är statspensionen lägre
            än folkpensionens förmåner utgår de senare. 4. När stats- eller
            kommunaltjänstemannen uppnår den allmänna pen- sionsåldern börjar
            ett särskilt, sedan flera år värdesäkert tillägg att utgå, som
            i regel per år räknat vid full pension motsvarar ca en tredjedels
            grund- läggande folkpension. Tillägget ligger utom samordningen.
            5. Är statspension högre än folkpensions förmåner utgår dessa
            plus den del av statspensionen som överstiger den allmänna försäkringens
            belopp. Detta är samordningen av pensionssystemen och innebär
            alltså att stats- pensionen fungerar som en kompletteringspension
            till den allmänna för- säkringens pensionssystem. Det är vid denna
            samordning, när statspen- sionen reduceras med den allmänna försäkringens
            pensioner, som problem uppstår som upplevs mycket negativt av
            de statsanställda. Då de uppnår den allmänna pensionsåldern får
            de i stället för en rejäl pensionsökning nöja sig med det i punkt
            4 nämnda särskilda tillägget.
          </p>
          <p xml:id="i-W73mD9dY1ML6moygSRkUUy">
            Brister i samordningen
          </p>
          <p xml:id="i-JUSkS6Y9Ci8bYUyhPLJ8wY">
            Den allmänna försäkringens förmåner är indexreglerade och följer
            pris- utvecklingen. Statspensionerna är föremål för förhandlingar
            varje år mellan statens avtalsverk och statstjänstemännens huvudorganisationer.
            Om dessa förhandlingar inte har lett till full täckning för inflationen
            har reduktionen
          </p>
          <p xml:id="i-6Nderh1s5Pir3DA2JqePnh">
            1 Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 1894-1899
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1894/mot_197576__1894-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PBjFaChvMTEQBQaio8fKG7">
            av statspensionen blivit större än påslaget. Fr. o. m. juli månad
            förra året har emellertid stats- och kommunalpensionerna säkrats
            mot inflationen genom att anknytas till basbeloppet. Detta hälsar
            vi med tillfredsställelse, då det länge förordats från vår sida.
            Vi anser dock att man väntat alltför länge med denna självklara
            rättviseåtgärd, vilket statspensionärerna kommit att bli ekonomiskt
            lidande av. En brist kvarstår emellertid, nämligen att standardhöjningar
            av den all- männa pensionen fortfarande samordnas. Enligt vår
            mening måste den kon- sekvensen av samordningen snarast undanröjas
            och då lämpligen genom införande av nettosamordning. Fr. o. m.
            den allmänna pensionsålderns sänk- ning till 65 år ligger en nettosamordning
            mycket nära till hands. Klart orättvis, och knappast i överensstämmelse
            med lagstiftningens in- tentioner, är situationen när det gäller
            ATP-grundande sidoinkomster för statstjänstemän. Om en statstjänsteman
            i ett tidigare skede som privat- anställd intjänat pensionspoäng
            inom ATP-systemet sker ingen samordning av denna pension från
            ATP med statspensionen. Den sistnämnda reduceras alltså inte med
            ATP-beloppet, och statstjänstemannen får sin pension från ATP
            ovanpå statspensionen. Detta är givetvis en invändningsfri ordning.
            Men vad som är minst sagt upprörande är att om pensionspoäng intjänas
            genom tillfällig anställning (”extraknäck”) under den tid vederbörande
            är statsanställd, samordnas pensionsförmånerna och pensionen från
            ATP dras av från statspensionen och statstjänstemannen går alltså
            miste om sin ATP. Detta beror på att vid de tidigare nämnda förhandlingarna
            mellan parterna på statssidan inga överläggningar sker om de statsanställdas
            ATP på si- doinkomster. Vi anser att eftersom det inbetalats ATP-avgifter
            för dessa sidoinkomster och skatt har erlagts av tjänstemannen
            som fått dem och eftersom pensionspoäng grundande på sidoinkomsten
            finns registrerade på försäkringskassan skall också statstjänstemannen
            ha denna pension vid sidan av statspensionen. Man måste observera
            ytterligare en märklig omständighet i sammanhanget: Mestadels
            får inte statstjänstemannen göra undantagande från ATP för sidoinkomster
            även om han önskar det. Då det är fråga om inkomster klart verifierbara
            som inkomst av annat förvärvsarbete, för vilka statstjänstemannen
            betalt ATP-avgiften själv, kan undantagande från ATP göras. Dess
            värre upplyser varken försäkringskassorna eller staten som hu-
            vudarbetsgivare allmänheten och då i synnerhet de offentliganställda
            om nödvändigheten av detta. Således har åtskilliga statstjänstemän
            betalat in kanske tusentals kronor i ATP-avgifter på extrainkomster
            utan någon som helst mening. Det värsta är att dessa avgifter
            inte betalas tillbaka! Vad som här sagts om statstjänstemännen
            gäller i allt väsentligt även kommunaltjänstemännen, vilkas pensionssystem
            uppbyggts med det statliga systemet som förebild. Vi ifrågasätter
            om förhandlingar, eller i detta fall avsaknaden av förhand- lingar,
            kan sätta en laglig rätt till ATP ur spel. Den rådande orättvisan
            be- träffande ATP-grundande sidoinkomster anser vi bör lösas i
            samband med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1894/mot_197576__1894-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6p9XiF8J5TV1TWiYd9Je7X">
            Mot. 1975/76:1894 3
          </fw>
          <p xml:id="i-8sL9npXqvBVWSvcE97T3N5">
            införande av nettosamordning. När det gäller ofullständiga pensioner
            — eller livräntor som det också kallas — påbörjades värdesäkringen
            1972, och efter 1 januari 1974 är alla livräntor värdesäkrade.
            Vi anser dock att det är klart otillfredsställande att äldre livräntor
            till statstjänstemän i många fall inte uppräknats på avsevärd
            tid. Vi anser att det är nödvändigt att en inventering företas
            av alla gamla, icke värdesäkrade livräntor i syfte att räkna upp
            dem eller värdesäkra dem — och allra helst bägge delarna. I samband
            med detta bör övervägas huruvida problemet med de äldre fullständiga
            pensionernas standardeftersläpning på grund av olika utgångsnivåer
            genom åren kan bringas närmare en tillfreds- ställande lösning.
            I en särskild motion behandlas frågan om folkpensionens beskattning.
            Där framhålls att denna pension alltid bör vara befriad från skatt
            oavsett sidoinkomster, vilket har ett betydande intresse för inte
            minst stats- och kommunalpensionärer.
          </p>
          <p xml:id="i-NvKrhV9YNh7SzbohvKkjD8">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Fj6tgqLww6TETja9FN2ZVV">
            Vi anser att en översyn av samordningsbestämmelserna inom de
            offentliga pensionssystemen måste göras i syfte att förenkla dessa
            och skapa större rättvisa och då företrädesvis bl.a. genom att
            införa nettosamordning. Vi anser att offentliganställda skall
            ha samma rätt som övriga att till- godoräkna sig pensionsgrundande
            inkomst inom ATP och samma rätt att göra undantagande från ATP.
            Vi anser att en inventering bör företagas av alla gamla, icke
            värdesäkrade livräntor, syftande till uppräkning och värdesäkring.
            Vi anser att en prövning bör ske av problemet med äldre offentliga
            pen- sioners standardeftersläpning, syftande till en acceptabel
            metod för upp- räkning. Vi anser att den del av den totala inkomsten
            som motsvarar utbetald folkpension i form av ålders- eller förtidspension
            alltid skall vara befriad från beskattning, oavsett i övrigt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1894/mot_197576__1894-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XXnnotauhbBpDktTcmwabP">
            Mot. 1975/76:1894 +
          </fw>
          <p xml:id="i-3TVooGvFePUzJ9SM6XhSdd">
            Med stöd av det anförda hemställes att riksdagen hos regeringen
            hemställer om lämpliga åtgärder för att komma till rätta med nu
            och tidigare stats- och kommu- nalanställdas livränte-och pensionsproblem
            i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-3gvxPGDMgDtYw99NpCBfib">
            Stockholm den 26 januari 1976 PER-ERIC RINGABY (m)
          </p>
          <p xml:id="i-SrkUjy5LTm23otAxXU2Tw1">
            NILS CARLSHAMRE (m) FILIP W. FRIDOLFSSON (m) KARL LEUCHOVIUS
            (m) PER-ERIK C. NISSER (m) INGEGERD TROEDSSON (m) ALLAN ÅKERLIND
            (m) HANS NYHAGE (m) GUNNAR OSKARSON (m) KNUT WACHTMEISTER (m)
            MÅRTEN WERNER (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3pZkJVSWnGjF5RmRYCa4x2">
            i Staffanstorp i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
