<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:39 om skolans inre arbete</title>
        <author>av herrar Henmark och Westberg i Ljusdal</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:39 om skolans inre arbete</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022216</idno>
          <rs type="number">2216</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TkQYUfaqKqtshh9bgzavdb</idno>
            <name>MARTIN HENMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NgtZQai3dY5SSVtCV13G9b" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NgtZQai3dY5SSVtCV13G9b">
          <note type="signatory" corresp="i-TkQYUfaqKqtshh9bgzavdb"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2216/mot_197576__2216-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HT7xjuHXFpydrRSVaiezzv">
        Motion 1975/76: 2216
      </fw>
      <div xml:id="i-RQjQQFRwL1A8EPqAAsgiwr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Xt62uHL8CNBPTeXUcrZE1p" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W3YYfMorohcpu8fqHyJBTn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KSr9sMpCpDnZuZRpeaoJ8S" type="motBody">
        <div xml:id="i-BFtQKP14hEskEH4JXTjihv">
          <p xml:id="i-VmZ8MEJ3ym5fVmZB8Rn9X2">
            av herrar Henmark och Westberg i Ljusdal med anledning av propositionen
            1975/76:39 om skolans inre arbete m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8aoTyDzTFyW7YkBGkXzXvb">
            Propositionen 1975/76:39 innehåller lovvärda försök att komma
            till rätta med problem som hittills visat sig hämmande och störande
            på skolarbetet. Friare resursanvändning, större möjligheter att
            lokalt utforma verksamheten, större möjligheter till specialåtgärder
            för skoltrötta elever etc. hälsas med tillfredsställelse. I vissa
            avseenden bör emellertid de lagda förslagen kom- pletteras och
            i något fall ges en annan innebörd. På s. 293 i propositionen
            behandlas glesbygdsskolornas problem. Dessa s. k. b/B-skolor ger
            ibland genom minskat elevantal ett underlag för lärares tjänsteunderlag
            som icke täcker hela undervisningsskyldigheten. I sådana fall
            måste extra förstärkningsresurser till för att skolan skall kunna
            bibehållas. Föredragande statsrådet är medveten härom och föreslår
            en glesbygdsgaranti i form av särskilt statsbidrag. Statsrådet
            räknar emellertid med att detta skall utgå endast under viss övergångstid.
            Sådana skolor finns alltjämt och bör också för framtiden finnas
            kvar, under förutsättning att icke barnantalet minskar alltför
            mycket. Bibehållande i det längsta av de små skolenheterna i glesbygd
            ger en lugn skolmiljö för barnen, minskar behovet av skolskjutsar
            och skapar dessutom möjligheter att behålla samhället eller byn
            levande. Med hänsyn härtill bör den föreslagna glesbygdsgarantin
            icke göras tids- begränsad utan redan från början beräknas utgå
            så länge vederbörande skola existerar. Hot om indraget stöd bör
            ej få påskynda nedläggning. På s. 290 redogör föredraganden för
            hur skolstyrelsen kan använda till- delade resurser. Bl. a. står
            i sista stycket: ”En praktisk konsekvens härav blir att grupperingen
            i undervisningen, klasserna, inte behöver följa del- ningstalen
            för basresursen. Klassen kan vara både större och mindre än vad
            delningstalen anger.” På s. 297 säger föredraganden bl. a.: ”Resursfördel-
            ningen bör enligt min mening inte leda till att tillgängliga lärarveckotimmar
            oberoende av lärostoff, elevproblem m. m. används för att generellt
            minska undervisningsgruppernas storlek.” Vi är väl medvetna om
            att förstnämnda uttalande gäller basresurser och senare fallet
            förstärkningsresurser, men ändå förefaller de knappast harmonierande
            med varandra. Vi anser att det bör utan inskränkning ligga i kommunens
            kompetens att suveränt bestämma hur tillgängliga resurser skall
            användas. På s. 327 och följande redogör föredragande statsrådet
            för hur utvärdering skall ske. På s. 332 säger statsrådet: ”Skolan
            saknar i dag underlag och instrument för att kunna göra en sådan
            bedömning av skolans verksamhet som jag här förordat. I en skola
            med ökade möjligheter till lokal anpassning
          </p>
          <p xml:id="i-3zw8QJoszmoKr3tQmy1tpr">
            I Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 2216-2217
          </p>
          <p xml:id="i-Bs9xJvM1NGMMJJS5jaQZgD">
            Mot. 1975/76 2216-2217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2216/mot_197576__2216-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QLuy3GWjWdB75AeK59wNcb">
            Mot. 1975/76:2216 2
          </fw>
          <p xml:id="i-1AE1oKTQe8a3pMPRdzQkJ">
            av undervisningens uppläggning och resursdisposition liksom kravet
            på en vidgad syn på skolans roll i samhället, kommer som jag tidigare
            understrukit utvärderingen av verksamheten att bli än mer betydelsefull
            än tidigare. Jag har för avsikt att senare föreslå regeringen
            att ge SÖ i uppdrag att utarbeta underlag och instrument för en
            lokal och regional utvärdering.” Denna utvärdering, som i sig
            själv är högst angelägen, kommer att kräva betydande arbetsinsatser.
            F.n. finns inga normer och inga statsbidrag för personal vid skolledarexpeditioner
            inom grundskolan, till skillnad från gym- nasieskolan. Med hänsyn
            bl. a. till de ökade arbetsuppgifter som uppkommer genom ovan
            angiven utvärdering är det angeläget att resurser ställes till
            förfogande för det kontorsmässiga arbetet vid skolledarexpeditioner
            och för annan kringverksamhet som rör grundskolan. Slutligen förutsätter
            propositionen att arvodesbefattningarna för huvud- lärare, tillsynslärare,
            institutionsföreståndare och bibliotekarier icke längre skall
            vara centralt tjänstereglerade. Funktionerna kommunaliseras. Hur
            de nuvarande uppgifterna skall lösas får bestämmas lokalt. Går
            detta förslag igenom kommer dels ett antal verksamheter som visat
            sig behövliga och åtminstone i vissa fall oumbärliga att berövas
            sin organisationsmässiga fast- het, dels också ett under många
            års förhandlingar uppnått förhandlings- resultat att genom ett
            riksdagsbeslut spolieras. Både med hänsyn till behoven att verksamheterna
            på ett eller annat sätt säkerställes och med hänsyn till de anställdas
            rättmätiga intressen bör förändringar inom detta område icke ske
            förrän förhandlingar skett med lärarorganisationerna. Med hänvisning
            till det anförda hemställes att riksdagen beslutar 1. att särskilt
            statsbidrag till glesbygdsskolor (glesbygdsgaranti) ges med stadigvarande
            inriktning och icke ges övergångska- raktär, 2. att tilldelade
            resurser, såväl bas- som förstärknings-, får dis- poneras av skolstyrelse
            utan speciella inskränkningar vad be- träffar storlek av undervisningsgrupper,
            3. att statsbidrag utgår till en normerad personaluppsättning
            vid skolledarexpeditioner vid grundskolan i likhet med vad nu
            sker vid gymnasieskolan, 4. att förändringar i arvodesfrågor som
            rör personalen sker först sedan förhandlingsöverenskommelse med
            vederbörande per- sonalorganisationer uppnåtts.
          </p>
          <p xml:id="i-QyYmNRmf6nsYxKF5WW1WB8" type="date">
            Stockholm den 9 mars 1976
          </p>
          <p xml:id="i-FFZ336oPRf7Cxn98XKXhFe">
            MARTIN HENMARK (fp) OLLE WESTBERG (fp) i Ljusdal
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
