<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:39 om skolans inre arbete  m. m.</title>
        <author>av fru Söder och herr Andersson i Nybro</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:39 om skolans inre arbete  m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022239</idno>
          <rs type="number">2239</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022239/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022239</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022239</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖSTA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Bso9PGLzSU73gqMAdTi9TH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Bso9PGLzSU73gqMAdTi9TH">
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2239/mot_197576__2239-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BBjNy5evT1ZHhGCJ9dzVPy">
        Motion 1975/76: 2239
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XPHZhmeoPihaxG53KY77gg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Sg1fdroa6CfAngbRQPxM34"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-71ZuLxC2ihKaW4B9dQVvJp"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5LnrLEC2bihuApP1q8FAtx">
        <div xml:id="i-TRaqPjvE9hkfBZHqth95An">
          <p xml:id="i-N8Kc79AXeqWeXUDxcRTVQR">
            av fru Söder och herr Andersson i Nybro med anledning av propositionen
            1975/76:39 om skolans inre arbete m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-chT5jK5L62AZ69WmC92kc">
            Elevernas engagemang och intresse för utbildningen är av avgörande
            be- tydelse för både individ och samhälle. Det är då också viktigt
            att skolans verksamhet har en sådan inriktning att varje elev
            kan inse betydelsen av vad man lär sig. Skolan måste utgå från
            elevernas egna erfarenheter och kunskaper men skall samtidigt
            sträva efter att vidga elevernas referensramar. Öppenheten mot
            arbetslivet från skolans sida är i dag helt otillräcklig. Det
            är viktigt att finna arbetsformer och att utnyttja samarbetsmöjligheter
            som gör skolan till ett med samhället i övrigt. Skolan skall inte
            bara ge teoretisk utan också faktisk kunskap om samhälle och arbetsliv.
            Då kan eleverna känna att skolan inte är ett självändamål utan
            att den ger möjligheter till meningsfullt arbete och ett aktivt
            engagemang i samhällsutvecklingen. Det mesta i dagens utbildning
            är förlagt till speciella institutioner med få utblickar mot samhället
            i övrigt — i varje fall utblickar av praktiskt slag. Utbildningstiden
            är lång och koncentrerad till ungdomsåren. Den teoretiska dominansen
            i undervisningen förstärker intrycket av isolering. Centerpartiet
            har under lång tid riktat uppmärksamheten mot dessa problem. Genom
            riksdagsuttalanden 1972 och 1974 har vi också parlamentariskt
            fått stöd för vår uppfattning, men ännu har inte detta givit några
            konkreta resultat. Genom SIA-propositionen är regeringen nu beredd
            ta itu med läroplans- frågorna i detta avseende. När det gäller
            skolans öppenhet mot samhället är undervisningens innehåll och
            inriktning avgörande. Det är viktigt att skolan finner former
            för vidgade kontakter med arbetsmarknadsorganen och arbetsmarknadens
            parter. Genom att direkt i skolan få in den kunskap och erfarenhet
            som dessa besitter kan information och rådgivning till elever
            levandegöras. Ett ökat samarbete i det avseendet är ett sätt att
            vidga elevernas referensramar. Regeringen föreslår nu att ett
            särskilt planeringsråd skall inrättas i varje kommun fr. o. m.
            den 1 juli 1977 för att underlätta samverkan mellan skolan, arbetsförmedlingen
            och arbetsmarknadens parter. Planeringsråden skall vara rådgivande
            organ till skolstyrelsen och ansvara för informationen om ar-
            betslivet i skolan, delta i uppläggningen och genomförandet av
            pryon samt verka för uppsökande studie- och yrkesorientering i
            kommunen. För verk- samheten beräknas för budgetåret 1977/78 5
            milj. kr. utgå ur förstärknings- resursen.
          </p>
          <p xml:id="i-N7xpHt1Lr8Kam7E5HkG5Qd">
            Ett planeringsråd i enlighet med vad som skisserats kommer att
            ha en avgörande betydelse för vitala delar av skolans verksamhet.
            Vi delar upp-
          </p>
          <p xml:id="i-KecQQ8vQV9ZjR5K2ukbkhM">
            EE RE RE er sa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2239/mot_197576__2239-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VAcEswKJbWFPdiZgT3Nn1J">
            Mot. 1975/76:2239 13
          </fw>
          <p xml:id="i-H4YfzZm1ZXuNs2suK3Ht6o">
            fattningen att ett samverkansorgan av denna typ är nödvändigt
            och an- geläget. Men om detta organ skall kunna ha den betydelsefulla
            roll som angivits är det nödvändigt att det ges tillräckliga resurser.
            Innan plane- ringsorganets arbetsuppgifter i detalj preciserats
            går det inte att exakt ange vilka resurser som är nödvändiga.
            Det förefaller emellertid sannolikt att planeringsråden för att
            kunna verka effektivt behöver minst 10 milj. kr. Inte ens då kommer
            man i samtliga kommuner att med dessa medel kunna avlöna en sekreterare
            på heltid för dessa angelägna uppgifter. Enligt vår mening är
            det viktigt att samverkan med samhälle och arbetsliv och en mer
            praktiskt och laborativt inriktad undervisning ses som en helhet
            i strävan att ge eleverna en positiv och verklighetsförankrad
            uppfattning om vidare studier och arbetsmarknadens förhållanden.
            En utveckling i dessa avseenden skulle på ett verksamt sätt bidra
            till att underlätta övergången från grundskolan till gymnasieskola
            och arbetsliv. Det är i detta sammanhang viktigt att man i kommunerna
            också i andra former har möjlighet att agera. Det gäller möjligheten
            att utveckla och anpassa gymnasieutbildningen efter olika krav.
            Man måste långsiktigt planera sysselsättningsutveckling och praktikplatstillgång
            med beaktande av de stora möjligheter som finns utanför kommunernas
            eget verksamhetsfält. Resurserna inom företag, arbetsmark- nadsutbildning
            och vuxenutbildning m. m. för att underlätta utbildning och inskolning
            i arbetslivet måste utnyttjas. Riksdagen bör i anslutning till
            re- geringens nu föreliggande förslag uttala sin anslutning till
            en helhetssyn på de praktiska och arbetslivsanknutna aktiviteterna
            i skolan där också övriga kommunala insatser beaktas. Med stöd
            av det anförda hemställes att riksdagen beslutar att som sin mening
            ge regeringen till känna vad som i motionen anförts beträffande
            vikten av en nära sam- verkan mellan skola, arbetsförmedling och
            arbetsmarknadens parter samt nödvändigheten av en helhetssyn på
            denna pla- neringssamverkan i relation till undervisningens inriktning
            och övriga kommunala insatser för att stärka ungdomars övergång
            från grundskola till gymnasieskola och arbetsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-2jsips7N4sRnVhrbEZPk9C">
            Stockholm den 12 mars 1976
          </p>
          <p xml:id="i-F3FhaSh6XvasXS8879Kt5p">
            KARIN SÖDER (c) GÖSTA ANDERSSON (c) i Nybro
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2239/mot_197576__2239-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2239/mot_197576__2239-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2239/mot_197576__2239-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-WUCQWyAeJQNgYQyEvkNCDw">
            GOTAB 51547 Stockholm 1976
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
