<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en ny kriminalvårdsanstalt i Luleå</title>
        <author>av herr Dahlberg och fru Berglund</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en ny kriminalvårdsanstalt i Luleå</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021057</idno>
          <rs type="number">1057</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021057/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021057</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021057</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2cLoxXq5VAxu3RYfzsD3qx</idno>
            <name>THURE DAHLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs</idno>
            <name>FRIDA BERGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Kfx8m4abEYZVWcG8XGJvNt" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Kfx8m4abEYZVWcG8XGJvNt">
          <note type="signatory" corresp="i-2cLoxXq5VAxu3RYfzsD3qx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1057/mot_197576__1057-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8wFMHNm4PoRoKumJiY4jKQ">
        Motion 1975/76: 1057
      </fw>
      <div xml:id="i-6TsL5TqK8RVn69VvUxR8qy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S6kSdjm1Txc3ohCumEgLmw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-328jujn2VpqBPdnuyYz6AC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VrB5xtRhFmfVACXuggcf8B" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y9UL36AGm7GHMUsZTHJrXo">
          <p xml:id="i-CVkgG8CvFo3m7r9TAnmxbq">
            av herr Dahlberg och fru Berglund om en ny kriminalvårdsanstalt
            i Luleå
          </p>
          <p xml:id="i-9mytVb2bGWiYGzg3xr1Ffx">
            Kriminalvårdsanstalten i Luleå, som uppfördes i mitten av 1800-talet,
            är hårt nedsliten och fyller inte de krav som bör ställas på en
            anstalt där modern kriminalvård skall bedrivas. Den kriminalvårdsreform
            som antogs av 1973 års riksdag och om vilken full politisk enighet
            rådde förutsätter ett anstaltsbestånd med möjlighet till aktiviteter
            inom anstalten och möjligheter till frigång, dvs. de intagna arbetar
            eller studerar utanför anstalten. Detta är svårt att genomföra
            vid krimi- nalvårdsanstalten i Luleå. Anstalten, som fram till
            år 1973 i huvudsak användes som s. k. disci- plinanstalt under
            hårt slutna former, skulle i och med kriminalvårdsreformen plötsligt
            vara användbar som s. k. lokalanstalt. De goda möjligheterna till
            frigång för studier och arbete som finns i Luleå försvåras eftersom
            anstalten saknar frigångsavdelning. Frigång direkt från den slutna
            anstalten är svår att genomföra med hänsyn till de påtryckningar
            som frigångaren blir utsatt för av intagna som ej kan komma i
            fråga för frigång. Dessutom har anstalten häktesplatser, vilket
            försvårar möjligheterna att bevilja frigång. Mark för en frigångsavdelning
            saknas också i omedelbar anslutning till anstalten. Då arbetslöshet
            inom byggnadssektorn beräknas uppstå — trots den ex- pansion som
            pågår inom Luleåområdet — har landshövdingen och länsarbetsnämnden
            i Norrbottens län ställt sig positiva till att en ny anstalt uppförs
            inom Luleå kommun. Luleå kommun har förklarat sig villig att anvisa
            mark vid tekniska hög- skolan i Luleå. Närheten till arbete, studiemöjligheter,
            anhöriga, myndig- heter etc. är en av de bärande principerna i
            den nya kriminalvårdsreformen. Anstaltens förläggning centralt
            inom Luleå kommun är därför ett oavvisligt krav. En ny anstalt
            i Luleå får ej ske på bekostnad av redan planerade anstalter i
            andra delar av landet. Med hänvisning till vad som anförts i motionen
            föreslår vi att riksdagen beslutar att hos regeringen ge till
            känna vad som i motionen anförts om behovet av mera ändamålsenlig
            byggnad för kriminalvården i Luleå.
          </p>
          <p xml:id="i-8bb7K6wv7PCHp2X5RQQPCa" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-YV2a7BB6sTDf3sSetWTzEx">
            THURE DAHLBERG (s) FRIDA BERGLUND (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
