<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01905">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om slopande av anställningsvillkoret vid företagsutbildning</title>
        <author>av herr Wirtén</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om slopande av anställningsvillkoret vid företagsutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021905</idno>
          <rs type="number">1905</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021905/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021905</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021905</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt</idno>
            <name>ROLF WIRTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B9ijQB8pLty4WxiCp7LFbg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B9ijQB8pLty4WxiCp7LFbg">
          <note type="signatory" corresp="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1905/mot_197576__1905-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MNN4cKnmpLWR8xaMdjff2Q">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5ywxHdhnxyf9gkF5BHphrA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XZj92ujBFEdiPvf2XFL6Uk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DABSkjHbSgrNfjhPTqP72s">
        <div xml:id="i-HGvqu8rTa4PpME2X9Ldbpj">
          <p xml:id="i-BcMWBeur6et9HTKWSJmhm">
            1 Motion 1975/76: 1905
          </p>
          <p xml:id="i-KfTRZvSgYxrXMyqtsZCpqK">
            av herr Wirtén om slopande av anställningsvillkoret vid företagsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-94ionc2KHidRuGDHqYhC7h">
            1975 fastställde riksdagen nya riktlinjer för arbetsmarknadsutbildningen.
            Förändringarna synes tyvärr på en punkt ha medfört ökade svårigheter
            för handikappade att bli bra placerade på arbetsmarknaden, och
            det var na- turligtvis inte avsikten med de nya bestämmelserna.
            Riksdagen beslutade nämligen att ett anställningsförhållande skall
            föreligga för att arbetsmark- nadsutbildning i företag med samhällets
            ekonomiska stöd skall kunna er- bjudas. Detta anställningskrav
            har lett till att arbetsförmedlingarna inte som tidigare kan söka
            upp en arbetsgivare för att denna mot en ekonomisk er- sättning
            till företaget provanställer en handikappad. Från många synpunkter
            är en placering på den ordinarie arbetsmarknaden att föredra framför
            olika institutionella utbildnings- och arbetserbjudanden. Det
            är naturligtvis en riktig strävan att en handikappad skall ha
            en fast anställning. Men även om ett anställningserbjudande icke
            kan utlovas ome- delbart till en handikappad, kan erfarenheterna
            av en provanställning under sex månader vara så positiva för alla
            parter att det leder till en fast anställning. Det är en möjlighet
            som bör finnas kvar, vilket inte är fallet med de ändrade bestämmelserna.
            Förändringen var föremål för prövning i inrikesutskottet, varvid
            utskottet ansåg att ”erfarenheterna av den nya ordningen bör avvaktas
            innan man tar ställning till om den behöver modifieras”. Att döma
            av rapporter från en del arbetsförmedlingar är erfarenheterna
            av det beslutade anställningsvillkoret inte goda, varför det bör
            omprövas. Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer
            jag att riksdagen beslutar att anställningsvillkoret vid företagsutbild-
            ning borttages.
          </p>
          <p xml:id="i-FKKbnxbPC4CRdP4xBnFVnC" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1976 ROLF WIRTÉN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
