<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--01216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om fastställandet av delpensions storlek</title>
        <author>av herr Träff m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om fastställandet av delpensions storlek</title>
          <idno type="rdwebb">FZ021216</idno>
          <rs type="number">1216</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ021216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ021216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe</idno>
            <name>SVEN-OLOV TRÄFF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N1JCHiE7Y6HundcWiuX64z</idno>
            <name>VALDO CARLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n</idno>
            <name>PER-ERIC RINGABY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VuUgmeszkF3FxNeXt1AnfY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VuUgmeszkF3FxNeXt1AnfY">
          <note type="signatory" corresp="i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1JCHiE7Y6HundcWiuX64z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-91SAXsUbmLaUj8YfQKHZ1n"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1216/mot_197576__1216-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UuiGDRyT77oeGCeHknsANy">
        Motion 1975/76:1216
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CLf2iCahtQ6NkfoV9saeDk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-USfDP3hNtVncXcmXMHagq8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-EeD2MuZi4aBSeNkxZ6zkh6"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MizWnHgLpm5dmfCijssz92">
        <div xml:id="i-YVfQwoAyNyvidpEo1g4tqZ">
          <p xml:id="i-WS8rX1mogmppnyJewYG62c">
            av herr Träff m. fl. om fastställandet av delpensions storlek
          </p>
          <p xml:id="i-VkfFX3vF4bJ5kUdT3tvXpH">
            Lagen om delpensionsförsäkring antogs av riksdagen den 29 maj
            1975 och träder i kraft den 1 juli 1976. Lagen innebär i korthet
            att arbetstagare skall ha rätt till delpension efter 60 års ålder,
            om han eller hon efter fyllda 45 år haft inkomst av anställning
            under minst 10 år och under förutsättning att man minskar sitt
            arbete som anställd med minst 5 tim./arbetsvecka men dock att
            man efter minskningen arbetar minst 17 tim./arbetsvecka. En allvarlig
            brist gäller principerna för fastställandet av delpensionens storlek.
            Huvudprincipen är den att delpension skall utgå med ett belopp
            mot- svarande 65 96 av skillnaden mellan den inkomst vederbörande
            hade före övergång till deltidsarbete och den inkomst han får
            genom deltidsarbete, dvs. en person med en årslön på 50 000 kr.
            som går ned till halvtidstjänst och sålunda får kvar en lön på
            25 000 kr. får då för den bortfallande inkomsten på 25000 kr.
            en delpension på 16 250 kr. Emellertid föreslås den regeln, att
            den inkomstskillnad som ligger till grund för delpensionen inte
            får överstiga skillnaden mellan den sjukpen- ninggrundande inkomsten
            före och efter övergången till deltidsarbete. Detta innebär att
            löntagare med inkomster över 7,5 basbelopp får mindre än 65 96
            av inkomstbortfallet, ju högre inkomsten är desto lägre blir delpensionen.
            Regeln kan enklast illustreras med ett par exempel. En person
            med en lön av exakt 7,5 basbelopp — f.n. ca 72 700 kr. — får om
            han går ned till halvtidstjänst ca 23 600 kr. i delpension. Den
            som har en inkomst av 8 basbelopp, i kronor räknat 77 600 kr.,
            får om han går över till halvtidstjänst en delpension som är ca
            22000 kr. Den som har en inkomst på 10 basbelopp eller 97 000
            kr. erhåller på samma sätt ca 15 800 kr. i delpension. Minskningen
            fortsätter sedan på detta sätt, så att den som har en inkomst
            på 15 basbelopp över huvud taget inte kan erhålla någon delpension
            enligt den framlagda propositionen. I samtliga jämförbara socialförsäkringar
            gäller den regeln, att beloppen —- exempelvis sjukpenningen eller
            tjänstepensionen — är maximerade till f. n. 7,5 basbelopp. I lagen
            introduceras en helt ny princip, nämligen att ersätt- ningen minskas
            vid högre inkomster. Detta ter sig än mer omotiverat, efter- som
            basbeloppstaket för avgiftsinbetalningarna slopats fr. o. m. detta
            år för samtliga socialförsäkringsavgifter utom ATP, varigenom
            avgifterna för ar- betstagarna skall grundas på vederbörandes
            hela bruttolön. Att även mot denna bakgrund delpensionsförmånen
            sjunker vid stigande inkomst och
          </p>
          <p xml:id="i-KaiBmphPNrcn7S13W3TkGK">
            1 Riksdagen 1975176. 3 saml. Nr 1216-1224
          </p>
          <p xml:id="i-J79rD9aNRMZ9Zsx7rLpDmM">
            Mot. 1975/76 1216-1224
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__1216/mot_197576__1216-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VqNiN5XhknaNSmotkoAz8j">
            Mot. 1975/76:1216 2
          </fw>
          <p xml:id="i-3GSUQsfaZBMmtk2DACxWD3">
            helt upphör att gälla vid det dubbla basbeloppstaket måste betraktas
            som orimligt. Med stöd av ovan hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag till innevarande riksmöte om sådan ändring i lagen
            om delpensionsförsäkring att begräns- ningen av pensionen till
            skillnaden mellan den sjukpenning- grundande inkomsten före och
            efter övergången till deltidsar- bete utgår.
          </p>
          <p xml:id="i-GG1jNb1JNvJjX2z3ak7jxS">
            Stockholm i januari 1976
          </p>
          <p xml:id="i-ErrNwYiVjCXuAMMNm6B83z">
            SVEN-OLOV TRÄFF (m) VALDO CARLSTRÖM (fp) PER-ERIC RINGABY (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
