<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00513">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om tillfälligt arbetstillstånd för invandrare i visst fall</title>
        <author>av herr Granstedt m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om tillfälligt arbetstillstånd för invandrare i visst fall</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02513</idno>
          <rs type="number">513</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02513/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02513</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02513</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GOSTA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs</idno>
            <name>ANNA ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-38fof3HHcr7gkdu1y3sCPK</idno>
            <name>CHRISTINA ROGESTAM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SqzmwfYAiCaXUxxqmnBm99" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SqzmwfYAiCaXUxxqmnBm99">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-38fof3HHcr7gkdu1y3sCPK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__513/mot_197576__513-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BZ7rN6LysL1V8fMeeHxiT7">
        Mot. 1975/76:513 2
      </fw>
      <div xml:id="i-CsuK3UcXsdg5EFMfefhDJT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UvSqdL9UwA2PndipVPFvMR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HrWnktdgoDQbUjNSR4mEbp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TsyxrqGKZm63ZCxeWvPiyy" type="motBody">
        <div xml:id="i-WDfQcAAaCpYJJXZ46ZD5fH">
          <p xml:id="i-B3hHVYuSWM72MZ2y3dxros">
            Mot. 1975/76 513-521 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-RQadjgez8gA2rFGNSoqToY">
            1975/76: 513
          </p>
          <p xml:id="i-XbZ5VM1RuB5WBesEnFGnze" type="titleString">
            av herr Granstedt m. fl. om tillfälligt arbetstillstånd för invandrare
            i visst fall
          </p>
          <p xml:id="i-XBe8TeqbYCXrPq4zag6mWc">
            För invandrare, t. ex. flyktingar, som kommer till Sverige utan
            att ha arbete och uppehållstillstånd ordnade i förväg, kan väntan
            på ett avgörande bli mycket långvarigt. På grund av att denna
            typ av invandring i stor ut- sträckning är koncentrerad till vissa
            polisdistrikt blir ärendeanhopningen hos polisen mycket stor och
            handläggningstiden mycket lång. Det är inte ovanligt att invandrare
            får vänta mer än ett halft år innan deras fall slutligt avgjorts
            av invandrarverket. Om invandrarverkets beslut blir föremål för
            överklagande kan väntetiden förlängas ytterligare något år. Eftersom
            vederbörande invandrare under väntetiden saknar arbetstillstånd
            kan ofta mycket svåra sociala situationer uppstå. I vissa fall
            tar personen i fråga ändå arbete men riskerar då att hamna hos
            mindre nogräknade ar- betsgivare, som missbrukar invandrarens
            situation. För invandraren själv innebär det att han börjar sin
            vistelse i landet med att bryta mot lagen. I andra fall hänvisas
            invandraren till socialunderstöd. Därmed är vis- serligen vederbörandes
            försörjning tryggad, men han tvingas till en lång period av passivitet,
            som kan visa sig socialt nedbrytande och som kan försvåra en anpassning
            till det svenska samhället, om han senare får arbets- och uppehållstillstånd.
            Situationen förvärras av att invandraren under tiden också i övrigt
            lever förhållandevis isolerat från samhället. Den påtvingade passiviteten
            medan ett invandringsärende handläggs är naturligtvis påfrestande
            både för vuxna och för ungdom. För skolungdom i denna situation
            har dock problemet lösts genom att skolstyrelserna, genom direktiv
            från SÖ, ålagts att bereda invandrarbarn plats i skolan även om
            det inte är avgjort att de kommer att få stanna i landet. Det
            framhålls därvid särskilt att denna skolgång inte skall få betraktas
            som skäl för att vederbörande skall få stanna i landet. På samma
            sätt borde problemet för vuxna i samma situation kunna lösas.
            Invandrarverket borde få rätt att bevilja ett tillfälligt arbetstillstånd.
            Liksom när det gäller skolgång skulle det särskilt anges att arbete
            med tillfälligt arbetstillstånd inte skall få åberopas som skäl
            för att vederbörande skall få stanna kvar i landet. Syftet skall
            endast vara att underlätta invandrarens ekonomiska och sociala
            situation medan hans ärende handläggs hos myn- digheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-hiTo2bKqsLFwFxGzxx7dp">
            I Riksdagen 19751/76.3 saml. Nr 513-521
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__513/mot_197576__513-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XmPN3ekr5ED9F9Udu3kxAD">
            Med hänvisning till vad som här anförts hemställs att riksdagen
            beslutar att hos regeringen anhålla att invandrar- verket skall
            få rätt att bevilja tillfälligt arbetstillstånd till en person
            för vilken frågan om arbets- och uppehållstillstånd är föremål
            för handläggning.
          </p>
          <p xml:id="i-4UqcZpeTJfVrjW1DLZsV9X" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1976
          </p>
          <div xml:id="i-wrMPkzQJDpMJaZSsAuYbV" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XrZYNySMrj1jd2d37NnqPy">
              <item xml:id="i-51kSRLdyxLv52Ay3Pned3z" who="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj" type="signature">
                PÄR GRANSTEDT (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FPPgrwLfpaUMB6KrJVWbtM">
            OLOF JOHANSSON (c) GÖSTA ANDERSSON (c) i Stockholm i Nybro ARNE
            FRANSSON (c) ANNA ELIASSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-F7ZHEBdHYYfmiDTPtuenZR">
            CHRISTINA ROGESTAM (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
