<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--00402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om tjänstgöring i internationellt biståndsarbete som alternativ till värnpliktstjänstgöring och vapenfri tjänst</title>
        <author>av herr Wikström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om tjänstgöring i internationellt biståndsarbete som alternativ till värnpliktstjänstgöring och vapenfri tjänst</title>
          <idno type="rdwebb">FZ02402</idno>
          <rs type="number">402</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ02402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ02402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN-ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps</idno>
            <name>SVEN GUSTAFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt</idno>
            <name>ROLF WIRTÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6MSobiCMDAaUWEtebUNTZu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6MSobiCMDAaUWEtebUNTZu">
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6PeNM1B9NsCjyScL117vps"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BtQ4ubBXfEg4xPiwpPM4Vt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__402/mot_197576__402-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Vf3jJ9DmA9EbnykkaBpL22">
        Motion 1975/76: 402
      </fw>
      <div xml:id="i-NfLC7baGjdPzEHpcZt9gdY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WMZ4rfwdXfKyo1LDdeHWsy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XNZwhcMWomrqhCuNUWrnvc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QSzRjRmCiTavpSWrQyTFpw" type="motBody">
        <div xml:id="i-Gj9iwJerZTz2jCKMQALQuQ">
          <p xml:id="i-LwE1jx4yNu9ZE8snYVmvwB">
            av herr Wikström m. fl. om tjänstgöring i internationellt biståndsarbete
            som alternativ till värnpliktstjänstgöring och vapenfri tjänst
          </p>
          <p xml:id="i-MUgh5kon8C8ns76Bpnh9mZ">
            Frågan om att på olika sätt vidga tjänstgöringsalternativen för
            vapenfria tjänstepliktiga har länge varit aktuell. Från dessas
            egen sida har gång på gång framförts önskemål om att få tjänstgöra
            inom arbetsuppgifter inriktade på att bidra till internationell
            fred och rättvisa, såsom utvecklingssamarbete, freds- och konfliktforskning
            och liknande verksamheter. Under många år har frågan om tjänstgöring
            i internationellt biståndsarbete som alternativ till värnpliktstjänstgöring
            och vapenfri tjänst förts fram från folkpartihåll. Sådana möjligheter
            finns sedan länge i en rad europeiska länder. Den enmansutredning
            som föregick propositionen 1970:162 om bistånds- och katastrofutbildning
            hade på grund av direktiven ingen möjlighet att närmare utreda
            denna fråga. En rad remissinstanser stödde emellertid po- sitivt
            tanken på en tjänstgöring i internationellt utvecklingssamarbete
            som alternativ till värnplikt och vapenfri tjänst. Bland dessa
            var LO, TCO, SACO, Svenska missionsrådet, socialstyrelsen och
            flera av de politiska ungdoms- förbunden. I en ledare i Dagens
            Nyheter anfördes bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-JTLxQms1YJtXwpnHcxzbzs">
            Detta är ett enkelt och tilltalande system. Det skulle inte betyda
            någon märkligt ny form av kategoriklyvning i värnpliktssystemet.
            Det skulle inte utsätta värnpliktstanken för krav på att alla
            möjliga nyttiga samhällsfunk- tioner i stället för militärtjänst
            borde kunna fullgöras av värnpliktiga, efter- som det dels förutsätter
            frivillighet och u-landstjänst, dessutom mycket väl kan sägas
            vara just ”fredsbevarande” och ”konfliktförebyggande” i den svenska
            säkerhetspolitikens inklusive försvarspolitikens mening. Med ett
            visst antal värnpliktiga och vapenfria i fredskårsarbete och annan
            u-lands- tjänst skulle avlöningen bli standardiserad och billigare
            än nu och den nackdel som kan ligga i att de hjälpande lever på
            en mycket högre materiell standard än folket på platsen skulle
            reduceras.
          </p>
          <p xml:id="i-LYwCaS3N29Sa97A4YpDE4K">
            Också de speciella erfarenheter som fås av u-landsarbete, nämligen
            att samarbeta med människor och detta under svåra yttre förhållanden,
            kan givetvis i olika sammanhang vara av värde även för Sverige.
            I den nämnda propositionen anges på s. 44 en hållning som är av
            stor vikt. Beträffande tillgodoräknande av tjänstgöring inom bilateralt
            och mul- ” tilateralt utvecklingssamarbete m. m. som tjänstgöringstid
            enligt värnplikts- lagen och lagen om vapenfri tjänst anföres
            att beslut bör fattas i varje enskilt fall, men följande precisering
            görs:
          </p>
          <p xml:id="i-QdUSkPJkjVirZPfxCchZmS">
            Däremot anser jag att möjlighet bör finnas för värnpliktig eller
            vapenfri
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__402/mot_197576__402-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8mdmNVAw9pAZHrUi2SrCjC">
            Mot. 1975/76:402 3
          </fw>
          <p xml:id="i-5JGLXSnaghvfcWCyzm3gN3">
            tjänstepliktig, som vid tiden för den allmänna bistånds- och
            katastrofut- bildningens början redan är anställd inom SIDA:s
            fältverksamhet eller inom mellanstatlig organisations fältprojekt,
            att få räkna tjänstgöring i denna an- ställning som del av bistånds-
            och katastrofutbildning om tjänstgöringen omfattar minst 2 år.
            Jag förutsätter då att vederbörande för att vinna sådan anställning
            har visat sig besitta de kunskaper, den kompetens och den per-
            sonliga mognad som utbildningen är avsedd att ge honom.
          </p>
          <p xml:id="i-KVr3SGiNbKBR26Tn9xJN1Y">
            Här är alltså i princip accepterat att vissa personer skall kunna
            få utföra sin skyldighet enligt värnpliktslagen eller som vapenfria
            genom fältarbete i u-land. I SIDA:s beräkningar över personalbiståndets
            framtida omfattning och inriktning anges att dess personalbistånd
            inte beräknas minska utan hålla sig på samma nivå som de senaste
            åren från 1975/76 och ca 3-5 år framöver och i planeringen utgår
            man från att detta gäller även för personal från Sverige liksom
            för undergruppen personal av fredskårstyp. SIDA ger också bidrag
            till enskilda organisationers volontärer som vistas i u-land i
            minst 2 år. Vid halvårsskiftet i fjol var 201 dylika i tjänst.
            Vi är medvetna om att relativt få vapenfria och andra värnpliktiga
            skulle komma i fråga. U-ländernas behov avgör. Men liksom fredskårister
            och vo- lontärer har låg ålder men ändå äger yrkeserfarenhet etc.
            som av staten prövats vara värdefull för u-landet de placeras
            i, bör motsvarande gälla för en del av inte minst de vapenfria,
            vilka ofta nått en ålder som med flera år överstiger vanliga värnpliktigas
            och bland vilka finns ett stort intresse för just denna typ av
            insatser. Givetvis skall SIDAS:s prövning av biståndsbehov och
            kvalifikationer vara lika noggrann som för fredskåristerna och
            för volontärerna med stats- bidrag. Vi är också villiga att tänka
            oss en betydligt längre tjänstgöringstid i dessa fall än för vanliga
            värnpliktiga eller vapenfria, såsom t. ex. 2 år. Med hänvisning
            till vad som anförts hemställer vi att riksdagen hos regeringen
            hemställer om förslag angående tjänst- göring i internationellt
            biståndsarbete som alternativ till värn- pliktstjänstgöring och
            vapenfri tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-LATdCwi3GhernLL6gVySi5" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-CM3NeUzASZx83HL9KoTb8p" type="signatureBlock">
            JAN-ERIK WIKSTRÖM (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-6W7tj8oHM6wukNFy7mVSNi">
            SVEN GUSTAFSON (fp) ROLF WIRTÉN (fp) i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
