<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:135 av den statliga kulturpolitiken 3</title>
        <author>av fru Mogård</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:135 av den statliga kulturpolitiken 3</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022311</idno>
          <rs type="number">2311</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022311/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022311</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022311</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD</idno>
            <name>BRITT MOGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CLLd7F6oVywvaPxAkzyMpL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CLLd7F6oVywvaPxAkzyMpL">
          <note type="signatory" corresp="i-TS1cfMCbC2M6YMwsFAgdXD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2311/mot_197576__2311-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-1giFZ9DS47hzWEU2Ar2va">
        Motion 1975/76:2311
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QCke2qoyKTo7Ft6qxboHZy">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BcH521DNNV8nYqAmEsmaBY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TCjKWEqJE7ob94xfiUGfNz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MCStKJq4wGqJY5yq57gqAs">
        <div xml:id="i-XaS8qbDti13tsT4SJA1tEG">
          <p xml:id="i-TEojL5HwYaYDaxwiQSDjpt">
            av fru Mogård med anledning av propositionen 1975/76:135 av den
            statliga kultur-
          </p>
          <p xml:id="i-53Q4mTUfLEea4GC8QjW4bj">
            politiken 3
          </p>
          <p xml:id="i-HgAtMECkMyxYfgPFSdUhNe">
            Svenska artisters och musikers intresseorganisation SAMI är en
            eko- nomisk förening med främsta uppgift att främja medlemmarnas
            och de anslutnas intressen avseende upphovsrättslagen av 1960-12-30
            $ 47. Populärt och enkelt uttryckt kan SAMI sägas för artister
            och musiker utgöra en direkt motsvarighet till vad STIM är för
            tonsättare m. fl. SAMI uppbär alltså de artister och musiker tillkommande
            ersättningar som Sveriges Radio AB enligt den åberopade lagen
            är skyldig erlägga samt fördelar dessa ersättningar bland de i
            sammanhanget berörda rättshavarna. Innan fördelningen av ersättningarna
            sker avsättes en fastställd del, avsedd att bl. a. användas för
            att ”främja svenska artisters och musikers yrkesin- tressen” i
            enlighet med sista ”att-satsen” i I $ rörande stadgarnas ändamål
            och verksamhet. I detta sammanhang har SAMI anordnat och bekostat
            flera olika kurser enligt bilaga. Vidare bedriver SAMI alltsedan
            spelåret 1972/73 praktikantverksamhet för blivande orkestermusiker,
            enär möjlighet till praktik inom detta kom- plicerade och krävande
            yrke hitintills icke förelegat, vare sig som integrerad del av
            utbildningen eller i annat sammanhang. De möjligheter som tidigare
            funnits att skaffa sig praktik bl. a. genom restaurangmusicerande
            är numera mycket små. Versamheten har gett ett utomordentligt
            positivt resultat; flertalet av prak- tikanterna har så väl kunnat
            hävda sig i konkurrensen om lediga platser i orkestrarna att de
            erhållit fasta anställningar. Även om praktikantverksamheten naturligtvis
            främst är att betrakta som en utbildningsfråga, kommer man inte
            ifrån att den också kan vara en ar- betsmarknadsfråga. Många högskoleutbildade
            (jämförbart) unga musiker blir genom avsaknad av praktik utslagna
            i konkurrensen inte minst ”utifrån” och nödgas omskola sig till
            annat yrke innan de ens haft en temporär an- ställning inom det
            yrke hon/han grundutbildat sig för. Detta trots att det obestridligen
            föreligger en arbetsmarknad för orkestermusiker. SAMI har fr.
            o. m. budgetåret 1973/74 erhållit statsbidrag med 100 000 kr.
            per år, vilket också är fallet för innevarande spelår 1975/76.
            I propo- sitionen 1975/76:135 föreslås under Bidrag till särskilda
            kulturella ändamål ett oförändrat anslag för SAMI:s verksamhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2311/mot_197576__2311-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NLsr9Q7dsKisxAxgJooR5K">
            Mot. 1975/76:2311 9
          </fw>
          <p xml:id="i-2GaQpC5irjXRRKbbv2CLZL">
            Av nedanstående sammanställning framgår vilka kostnader SAMI
            hittills haft för verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-GJYMpnDCSTPtzPMrdx27Qo">
            SAMI:s Bidrag kostnad 1972/73 Bidrag från berörda orkestrar 47
            500:- 146 172:- 7 praktikanter 1973/74 Statl. bidrag 100 000:-
            259 695:- 13 praktikanter 1974/75 Statl. bidrag 100 000:- 483
            438:- 20 praktikanter 1975/76 Statl. bidrag 100 000:- 610 000:-
          </p>
          <p xml:id="i-5DLyeW5xq91SR9hinUkEe3">
            20 praktikanter
          </p>
          <p xml:id="i-3aqoNSfSgk4rZ5DgLomYWE">
            För budgetåret 1976/77 beräknar SAMI de totala kostnaderna till
            ca 814 000 kr. För att kunna fortsätta verksamheten anser sig
            SAMI behöva bidrag med minst hälften av kostnaden. Eftersom praktikantverksamheten
            endast är en av SAMI:s uppgifter, ris- kerar den att bli för dyrbar
            för organisationen, som i så fall tvingas avveckla verksamheten.
            Detta synes vara en olycklig utväg. Verksamheten är billig och
            effektiv. Om man skulle välja andra vägar — t. ex. elevorkestrar
            med anställda pedagoger vid musikutbildningsanstalterna — skulle
            det ställa sig betydligt dyrare och inte ge samma effekt. I avvaktan
            på OMUS-utred- ningens förslag måste verksamheten kunna fortsätta.
            Anslaget till SAMI bör därför höjas till 410 000 kr. Med hänvisning
            till vad som anförts hemställer jag att riksdagen beslutar att
            under Bidrag till särskilda kulturella än- damål anslå 410 000
            kr. för SAMI:s praktikantverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WuFWbicdrktdp8sDF9p7jv" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1976 BRITT MOGÅRD (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
