<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197576--02226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975/76:39 om skolans inre arbete  m. m.</title>
        <author>av herr Hermansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975/76:39 om skolans inre arbete  m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FZ022226</idno>
          <rs type="number">2226</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FZ022226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FZ022226</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PwScRYfJhs2eWPuSqVUwSm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PwScRYfJhs2eWPuSqVUwSm">
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2226/mot_197576__2226-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4Qi5tNS57FUyZWuBkxdRZs">
        Motion 1975/76: 2226
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WJVXbNvDFjpoHPTPHUchJa">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FqZou3YkfvUKBx3urTjoLJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MA7uc5Hth9jvSjasfNM1y6"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5wE71eXzFRbsadqrnePfiK">
        <div xml:id="i-TPnq8kV33b8QyrW3qwN1or">
          <p xml:id="i-WwPyMFZCcMfs9GuRMHbn74">
            av herr Hermansson m. fl. med anledning av propositionen 1975/76:39
            om skolans inre arbete m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-TmHhvPJVX6zhQbeRTBq8Ve">
            Under de senaste decennierna har en rad skolreformer genomförts.
            Dessa har till största delen varit organisatoriska förändringar.
            Reformen har inte i någon avgörande grad följts upp av pedagogiska
            förändringar, utan skolans roll är fortfarande i första hand att
            vara kunskapsförmedlande. Man har genom organisatoriska förändringar
            sökt att på ett effektivare sätt ge de kunskaper som i en eller
            annan mening är gångbara i samhället, dvs. kun- skaper som kan
            nyttiggöras inom ramen för ett privatkapitalistiskt sam- hällssystem.
            Kunskapsmassan har därigenom dominerats av en borgerlig samhällssyn.
            Skolan fyller således en konserverande funktion, varigenom ett
            av re- formernas viktigare syften — att åstadkomma en utjämning
            av utbildnings- klyftorna — får en alldeles speciell innebörd.
            Utjämningen, som hittills varit mycket begränsad, sker med bevarande
            av den grundläggande ojämlikhet som härrör från kapitalägarnas
            och de arbetandes förhållande till produk- tionsmedlen. Skolan
            försöker således påtvinga arbetarklassens barn ett syn- sätt,
            där detta djupt orättvisa och odemokratiska förhållande framstår
            som rättvist och demokratiskt och kanske till och med naturnödvändigt.
            Arbetarklassens barn känner ofta främlingskap inför denna skola.
            Skolans män och kvinnor och borgerliga politiker talar om ”elever
            med anpass- ningssvårigheter”, om ”disciplinproblem” osv. när
            det i själva verket handlar om en kulturell och social klasskonflikt.
            Barnen är inga oskrivna blad när de kommer till skolan, de har
            redan kunskaper och färdigheter som präglas av deras bakgrund.
            När arbetarnas barn kommer till skolan möts de av en verklighet
            där deras kunskaper och färdigheter, allt det som ger dem deras
            självuppfattning, nedvärderas och skall ersättas med andra kunskaper,
            som i stor utsträckning är dem främmande. Arbetarrörelsen måste
            använda sin politiska makt för att bekämpa den borgerliga indoktrineringen
            i skolan och ersätta den med kunskaper, möj- lighejer att utveckla
            kritisk syn och skapande förmåga, som kan användas av barnen ur
            arbetarklassen som ett led i en grundläggande samhällsom- vandling.
            Den avgörande kritiken mot proposition 1975/76:39 är att det förslag
            som den innehåller också i allt väsentligt är en organisatorisk
            reform och att man fortfarande, efter nära 30 års reformarbete
            på skolans område, ännu inte kommit fram till att på allvar ta
            itu med undervisningens innehåll. Därmed hotar också denna reform
            att urholkas och resultaten att bli helt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2226/mot_197576__2226-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SeMNv8gK3ZCU2LdPngUaHm">
            Mot. 1975/76:2226 5
          </fw>
          <p xml:id="i-BewitGuxpi45wRqBpk6EPT">
            andra än de uttalade syftena. Vpk anser det vara helt nödvändigt
            att ett arbete med undervisningens innehåll kommer i gång utan
            dröjsmål. Det är positivt att det nu talas om att öppna skolan
            och att skolan vid sidan av sin kunskapsförmedlande roll också
            skall ha en social funktion. Skolans verksamhet måste integreras
            med övriga samhällsfunktioner och övergå från att vara ett isolat
            i samhället till att spela en aktiv roll i t. ex. ett bostadsområde.
            Därav följer att skolans kunskapsförmedlande roll måste kompletteras
            med en utåtriktad social och pedagogisk verksamhet. Redan i grundskolan
            märks den s. k. sociala snedrekryteringen. Studie- inriktningen
            påverkar barnens sociala bakgrund. Man kan i detta samman- hang
            jämföra 2-åriga yrkeslinjer och 3-årig N-linje. Över 80 "» av
            ”aka- demikerbarnen” söker sig till de 3- och 4-åriga linjerna
            på gymnasieskolan; motsvarande siffra för arbetarbarnen är 27
            ".,. Den sociala snedrekryteringen kulminerar vid den högre undervisningen,
            och det kan konstateras att allt färre av de ungdomar som efter
            gymnasiet börjar läsa vid högskolor kommer från arbetarhem. Många
            elever upplever skolarbetet som verklighetsfrämmande och därför
            meningslöst. Dels måste formerna och innehållet i skolans kunskapsutbud
            förändras, så att det stämmer med den verklighet som möter eleverna
            efter avslutad skolgång, dels måste skolans passiva kunskapsförmedlande
            roll ändras, så att eleverna själva aktivt stimuleras till att
            söka, forska, efter kunskap. För att möjliggöra en forskningsinriktad
            undervisning måste lä- romedlen ändra karaktär. Skolans läromedel
            bör vara av fakta- och upp- slagsbokskaraktär och inte tillåtas
            inskränka elevernas och lärarnas möjlighet till val av undervisningsmaterial.
            Vpk har redan tidigare i en motion an- gående läromedlen föreslagit
            att elever och lärare skall ges möjlighet att på ett tidigt stadium
            komma in och påverka innehållet i produktionen av läromedel. En
            annan orsak till varför skolarbetet för många elever upplevs som
            me- ningslöst är den ensidiga uppdelningen och åtskillnaden av
            teoretiska resp. praktiska studier. Det är viktigt att värderingen
            av praktiska och teoretiska kunskaper likställs. Skolan måste
            få en bättre anknytning till arbetslivet fastslår propositionen
            och säger att arbetslivsorientering bör kunna bli en möjlighet
            för eleverna och att eleverna skall få en inblick i och viss erfarenhet
            av arbetslivets problem och villkor. Detta är enligt vpk:s mening
            en alltför intetsägande formulering. Studier och praktiskt arbete
            skall samspela i all utbildning. Detta samspel skall göras genomgående
            i hela utbildningssystemet. Redan på lågstadiet och mellanstadiet
            måste inslagen av arbetslivsorientering i undervisningen stärkas
            för att sedan successivt utökas till arbetslivserfarenhet i högstadiets
            sista årskurs. I nionde årskursen bör den praktiska arbetslivserfarenheten
            i omfång motsvara 1 dag i veckan. Företag och institutioner skall
            ha skyl- dighet att ta emot eleverna för arbetslivsorientering
            i form av t. ex. stu- diebesök och deltagande i arbete. För att
            inte eleverna otillbörligt skall kunna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2226/mot_197576__2226-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QdiCyC7WcjwyxWHXGfqTdR">
            Mot. 1975/76:2226 6
          </fw>
          <p xml:id="i-MpwRSFhUpSokJUqDsfauLo">
            utnyttjas på arbetsplatserna skall speciella handledare finnas.
            För att möj- liggöra denna breddning av det praktiska inslaget
            i undervisningen föreslår vpk en läroplansrevidering. Revideringen
            skall ha till syfte att föreslå en s.k. varvad utbildning inom
            grundskola och gymnasieskola.
          </p>
          <p xml:id="i-2ynFBJ6v3VANkXpZkTtJje">
            Betygen
          </p>
          <p xml:id="i-DfuBbxbSYULuJPeTVKGXZ8">
            Kollektivitet, gemenskap och solidaritet skall genomsyra skolans
            arbets- former och ersätta egoismen och konkurrensmentaliteten
            i dagens skola. För att möjliggöra detta måste de graderade betygen
            avskaffas. Det har fastslagits i propositionen att de skriftliga
            betygen måste avskaffas, och vpk noterar detta med tillfredsställelse.
            Så länge betygen finns kvar som ut- slagningsmekanism kommer nämligen
            också den sociala snedrekryteringen till högre utbildning att
            kvarstå. Vpk har redan tidigare i år motionerat om ett avskaffande
            av de graderade betygen och redovisar i denna motion de negativa
            effekterna av betygssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-RDYKqDwWc1Zt8NeV6Z1VV8">
            Skolans nya organisation
          </p>
          <p xml:id="i-Jxv3bEV4Zr1mzxA4NZqHA">
            För att intentionerna i regeringens proposition skall kunna förverkligas
            krävs en förändrad lärarroll. Det finns dessutom andra personalgrupper
            inom skolan, t. ex. skolmåltids-, städ- och vaktmästarpersonal,
            ofta deltidsanställ- da, som borde knytas till det pedagogiska
            arbetet. Detta innebär att de också ingår och deltar i arbetsenheternas
            verksamhet. Samarbete mellan personal och elever måste vara grundläggande
            för hela skolarbetet. Det innebär bl. a. att all undervisning
            skall planeras i samråd med eleverna. För att utveckla ett kontinuerligt
            samarbete lärare emellan måste arbetslagsprincipen göras obligatorisk.
            Inom arbetslaget skall alla lärare ha samma status och samma ansvar
            för den pedagogiska verksamheten. Det innebär att vpk avvisar
            förslaget om studieledare inom arbetslaget. Beträffande frågan
            om klasstorlek är en ökad lärartäthet ofta att föredra framför
            en minskning av antalet elever i klassen. En ökning av lärartätheten
            möjliggör ett flexiblare utnyttjande av lärarresurserna. Målet
            bör vara att skolarbetet organiseras så, att undervisningsgrupperna
            normalt inte överstiger 16 elever per lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-PCeQ88TLrtErFgymyNjiGX">
            Samverkan hem-skola
          </p>
          <p xml:id="i-MF58t4vhLgmRHx5trjEjHo">
            I propositionen talas mycket om betydelsen av samarbetet mellan
            hem och skola. Men förslaget om två kontakttillfällen per år är
            helt otillräckligt för att underbygga detta samarbete. För att
            få till stånd ett kontinuerligt samarbete mellan hemmen och skolan
            måste särskilda resurser till detta utgå. Lärarna måste få skyldighet
            att hålla en fortlöpande kontakt med alla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2226/mot_197576__2226-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U3sAZKhV3KoyPHJT13QXpK">
            Mot. 1975/76:2226 F
          </fw>
          <p xml:id="i-LzDZYndKNzTUYX1LwUDst3">
            föräldrar, och i detta kontaktarbete skall hembesöken hos eleverna
            vara naturliga inslag. I arbetet med att fördjupa relationerna
            mellan hem och skola skall även finnas möjlighet till kurator-
            och psykologmedverkan. Huvudlärare och institutionsföreståndare
            är specialister inom sina äm- nesområden och ansvarar för skolans
            ämnesinriktade lednings- och pla- neringsarbete. Detta ämnesinriktade
            arbete behövs i en skola som är or- ganisatoriskt uppbyggd med
            arbetsenheter. Omfånget av dessa arbetsupp- gifter kommer snarare
            att öka än att minska i den nya skolan. En fast organisation med
            tjänster för huvudlärare och institutionsföreståndare blir enligt
            vpk:s förmenande därför nödvändig. För att tidsmässigt befrämja
            och säkerställa denna typ av verksamhet inom skolan är en nedsättning
            av undervisningsskyldigheten att föredra framför arvodesersättning.
            Denna fråga måste bli föremål för fackliga förhandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-6Nrugi4xuusM7ZdFETk6FL">
            Statsbidragssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-Spp8cuNv6TUxWr26xZ3nc7">
            I propositionen föreslås ett system med en basresurs och en s.k.
            för- stärkningsresurs. Basresursen beräknas efter nuvarande delningstal.
            För- stärkningsresursen föreslås utgå med 0,585 lärarveckotimmar
            per elev och utgår efter antalet elever i kommunen. Kommunen disponerar
            dessa pengar fritt. Det är tvivelaktigt huruvida den s. k. förstärkningsresursen
            kommer att räcka till för att ändra på den sociala snedrekryteringen
            och för elever med utbildningshandikapp. Vpk har i andra sammanhang
            förordat att kommu- nerna skall få full kostnadstäckning för skolverksamheten.
            Det är inte minst från rättvisesynpunkt viktigt att anslagen för
            att genomföra den samlade skoldagen är så väl tilltagna att ingen
            kommun av ekonomiska skäl skall behöva avstå från betydelsefull
            och elevaktiverande verksamhet inom skol- dagen. Vpk förordar
            därför att all skolverksamhet statsfinansieras. Vpk föreslår också
            att SÖ får i uppdrag att insamla i stället för att utarbeta exempel
            på hur förstärkningsresurserna skall kunna användas för att uppnå
            målen för skolans verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KBKmAWG3R88XuJ1ZECtb3r">
            Könsroller
          </p>
          <p xml:id="i-YAwYUUWyD39uvUuCJpVMAK">
            Det föreslås i propositionen åtgärder för att stimulera till
            en jämnare för- delning mellan könen vid rekryteringen av skolledare.
            Eftersom skolan bör vara ett föredöme vid brytande av den traditionella
            könsfördelningen, bör även rekryteringen till annan verksam personal
            inom skolan ses över i denna aspekt. Omvänt behöver således t.
            ex. den totalt kvinnliga dominansen inom skolmåltids- och städpersonal
            brytas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2226/mot_197576__2226-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R1Gb21MRzoTcHThbbmSqop">
            Mot. 1975/76:2226 8
          </fw>
          <p xml:id="i-JFZe194fqK5mwakwqTFiFF">
            Fortbildning
          </p>
          <p xml:id="i-BqtDY5ZB67Pc1vhLqBg95p">
            Flera åtgärder som gäller personalutbildning och fortbildning
            föreslås i propositionen. Denna fortbildning är direkt knuten
            till genomförande av propositionens förslag. Men eftersom skolan
            och utbildningsväsendet hela tiden skall vara föränderligt och
            flexibelt behövs en mer långsiktig och kon- tinuerligt inriktad
            fortbildning. Därför föreslås utöver propositionens förslag till
            fortbildning att alla lärare varje år skall genomgå en kontinuerlig
            fort- bildning. Det borde vara genomförbart att bedriva denna
            fortbildning under icke terminsbunden tid. Vpk förutsätter att
            denna fråga blir föremål för fackliga förhandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-XcWKwhgTqLTBw3c3nEPbLe">
            Fritidshem
          </p>
          <p xml:id="i-LZEq7A4ec3CJsVw5NG1c6N">
            Det är i och för sig positivt att skolan får ett omsorgsansvar
            för elever också på icke-skoltid. Det är också positivt att föreningar
            ges möjlighet till att bedriva verksamhet inom skolan. Det kan
            dock befaras att den re- guljära utbyggnaden av fritidshem eftersätts
            till förmån för det s.k. ut- vidgade fritidshemmet, som lokaliseras
            i skolbyggnaden och där samordnas med övrig fritidsverksamhet.
            Vpk har tidigare förordat att både daghem och fritidshem skall
            ligga i barnets egen närmiljö. Det sägs i propositionen: ”—---
            för att skapa en önskad samverkan mellan fritidshem och fritidsverksamhet
            i föreningarnas regi får kommunerna utnyttja de statliga medel
            som utgår för driften av fritidshem för verksamhet utanför fritidshemmet”.
            Det verkar som om den eftersatta utbyggnaden av fritidshem nu
            skall klaras av genom nyttjande av skolans lokalresurser. Kortsiktigt
            ekonomiskt bedömande får inte även- tyra utbyggnaden av den reguljära
            socialt inriktade fritidshemsutbyggnaden. Skolans möjligheter
            att erbjuda aktiviteter av annat slag än vad det lilla fritidshemmet
            kan erbjuda skall givetvis utnyttjas. Skolan kan fungera som ett
            aktivitetscentrum med sina slöjd-, tecknings- och musiksalar m.
            m. Med tillstyrkande av propositionen i övrigt hemställs 1. att
            riksdagen hos regeringen begär en översyn av läromedlens karaktär,
            så att läromedlen utformas i enlighet med vad som anförs i motionen,
            2. att en läroplansrevidering sker i syfte att uppnå en s. k.
            varvad utbildning i grundskola och gymnasieskola, samt att i övrigt
            beaktas vad som i motionen anförs beträffande praktisk och teoretisk
            undervisning, 3. att riksdagen uttalar att all undervisning skall
            planeras i samråd med eleverna, 4. att riksdagen beslutar att
            arbetslagsprincipen skall vara obli- gatorisk och att arbetsenheterna
            utvidgas till att omfatta samt- liga personalgrupper inom skolan,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197576/mot_197576__2226/mot_197576__2226-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RTtt6i57xmwiydpPy4RvvJ">
            Mot. 1975/76:2226
          </fw>
          <p xml:id="i-4gx7dRY7e1Fs646XZoHD53">
            att riksdagen beslutar att i syfte att befrämja och fördjupa
            kon- takterna mellan hem och skola klassföreståndaren får skyldig-
            het att genom hembesök och andra kontakter hålla fortsatt kontakt
            och att särskilda resurser för detta anslås, att riksdagen beslutar
            att huvudlärare och institutionsförestån- dare även fortsättningsvis
            får en fast organisation,
          </p>
          <p xml:id="i-9usYRU1S67M3RRns53bZFz">
            . att riksdagen uttalar att all skolverksamhet skall statsfinan-
          </p>
          <p xml:id="i-8Y9qZEPu5SmNPMSqLzuum6">
            sieras, att riksdagen hos regeringen begär att åtgärder vidtas
            för att inom all verksamhet inom skolan bryta den sneda könsför-
            delningen, att riksdagen hos regeringen begär en översyn i syfte
            att få till stånd en kontinuerlig årlig fortbildning för all lärarpersonal
            i enlighet med vad som anförs i motionen, samt att riksdagen uttalar
            att den fortsatta fritidshemsutbyggnaden bör ske i form av reguljär
            utbyggnad i enlighet med vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-F71XQMQuTbCG57fam3aPft">
            Stockholm den 12 mars 1976
          </p>
          <p xml:id="i-CquWfjK3ygjsxC2rpzDzRu">
            C.-H. HERMANSSON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-HMmMyGnHT5k6U9LNXyJUqG">
            LARS WERNER (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) i Tyresö i Malmö EIVOR
            MARKLUND (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) GUSTAV LORENTZON (vpk) INGA
            LANTZ (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-TdcNxUNnRvJM1GsQmf9dgL">
            KARIN NORDLANDER (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
