<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1888--ak--reg">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__reg/mot_1888__ak__reg-001-000.pdf"/>
      <div xml:id="i-QTz12pPhKXWURZa7AXvKYR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WMDRcP2wQwXCxtzcREgGo7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DRHFtXqhwMCFsyTRkGxiEK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-93nCCHTycMhHfZkscft7M3" type="motBody">
        <div xml:id="i-9SYhcqXecLrqh61aQDhAmj">
          <p xml:id="i-Nk3vkF1VtHgZopHV4PdZ8L">
            Andra Kammarens motionärer i alfabetisk ordning vid I888 års
            riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-EL6YVwL55V2rAw5JSrf95D">
            N:o Anderson, A. G., i Himmelsby s.omsn msn se resans nr 155
            Anderson, J., i Tenhult =osssmsms cs ssssnsssnsessr ser sars 113,
            114, 115 Andersson, F., i HelgeStå mmmmsmessesssesssnnsrssnsrnrn
            ser a sar serien 14 Andersson, H., 1 BrlngåÅSel messmmsmsssssrnssrssrrssrr
            siarsnr i sss rasa sen aa 85, 121 Andersson, H. i NÖbbelöfb.nissmssssssrrnssr
            ass nrssransrirsarnnr sar ass nr sir aar sasse ass aan 1, 89 Andersson,
            M., i LÖfhtlt =ossmnsmssrsssrsssrras sessresss enar sassrsi sar
            nrsasr aa ser essesen a T4 Andersson, O., i HasgelbOlmnmumssssssmmsssrsssrrsssrnnsnrier
            sera ver ssrsser arsa rena 32 Andersson, O., I LYCkOrDa mes serna
            srrnsnssrrsr sars snnr arr sar rna saraaa san I Andersson, P.,
            i HöÖgkilaonmsmsssmsssssn snar srssnssnnsssnnsnnsssssn nan 167,
            176 ÅNdreassON, de ÅL sosse ss sera saras essarsss rensar snarare
            rasera rara arna sar saa sasse aan TÅ Anjou, Öh do see ss sr rss
            rrrsssrrr sasse asa sidas er aaa baserar arsa ser santar ar ssssarassser
            ansa 88 Arhusiander, Mi omssss ss sara sersssrr sr sasnsnserdar
            s eesssnss isens sinn ann 129
          </p>
          <p xml:id="i-UmxweoSzAYHKrNEH5m65ec">
            Bengtsson, J. . 5 (ONES SER VINER OEOREA HR Re Suomen nns cn
            20, 21, 179. Berg, G. J. G. ÅA Pre ers rr arr srersenserernr ennen
            100, 101 Bergendahl, OC. G. A. sedda rare a dar drar ee rid drar
            ar arsa ssd kr Aa sasse A LA 130 151-108 VA &amp; 0 5) Fn 54 155T60
            6) SR NE &amp; BE Björkman, A. G. ooo. pUsrA rader era sr rasar
            areas ar arsa a rar s LA AA AA 120 Bonde, C. Ö:8OM mösnsnsssrnssnsn
            sn sa NE ANNA 97, 182 Brodin, Os Åssmmm me 41, 42, 43, 143, 144,
            178, 187 13765 4 [TTO a VOR Dn Pe)
          </p>
          <p xml:id="i-AaN86x2W2PcnbgGxn67dJz">
            Carlson, A. V.. sr rean nn BT
          </p>
          <p xml:id="i-MQK4Q6MXY8H27hKr9e1duE">
            Carlson, Be We rr Kö 3 63, 64, 10, 111, 134 Collander, OC. W.
            . rdr dessas enn 69
          </p>
          <p xml:id="i-GordSrqNcN7UdnTu2FFaqV">
            Dahn, M. ..... per se en a nan I, 10, 62, 132 Danielson, A. P.
            ar ARR NS ANSATSEN SOPRAN SEGE RASAR 154, 17
          </p>
          <p xml:id="i-LzByKqbxqPjEB9pBEmyVnN">
            Bih. till Riksd. Prot. 1888. 1 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 46 Hift.
          </p>
          <p xml:id="i-RrZfHfF1ZbNbL7c6Akg8S6">
            133 172
          </p>
          <p xml:id="i-8bJToz8Xdz8J8PLiSDQjyX">
            —
          </p>
          <p xml:id="i-58wvMiYsBGooaZq1dbZQhe">
            -—A —-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__reg/mot_1888__ak__reg-002-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-3E8xvzcom3oTuHYCFC1nug">
            Ekeborgh, Ch, Åsas swwmswsu0soumsmimsmua usa så Be FÅ KS RNE
            FR SR RISE Fr 0 FR 58 Eliag8On, du sesessmsssssnse sesrsrsrrar
            sr sen er ren nn 497 50 Elowson, G. rest susen enn öm oem nin
            HERRE SES VreRR tösen &amp; mätas ÖÖ Erickson, O., i "Bjersby...
            eddd rdr reds r ser rr sar ds rara der Andris er kes reder ar
            een ae ine 6, 77, 18 Ericson, J., 1 Borekulla .... sssssusmsssen
            sesssrrrsssrsr rer rss sarrarnr Herren DÖ Ericsson, J., i Norrby
            . rrsrsrar sar sär rar erre a reressraenserenr ar 0annnnnnnn IIS
            160 Ericsson, Ollas A., i Ofvanmyra ES II Erikson, G., 1 Myckelgård
            sedsAA dd arsa ssd dar desde der dr kr re dte seek srt krater
            bar een ennen 2, 3, 4 Ersson, Barck Punsnsssssmn ss rssssrrrrssssssrrsrr
            nr rrrrrnrrrrrrerrrrrnn 67, 68 Ersgon, P., 1 Vestländahöltt |.
            smo: om. bs Mö Nf ENE 27, 28
          </p>
          <p xml:id="i-VLcuNoYAvN5TQG8AAtwfxw">
            FarUp, Woomsssssssssssrssrssssssnss ass srrrer sessesreres arr
            dednnr renare rr Brees aret rr terra ar rr en 148 Fredholm, I.
            GM opus mums HE a HESSE BEIRA ARR 60, 61, 108
          </p>
          <p xml:id="i-MfB9jHxrgJQyQ6yUp8C7qs">
            Gibson, Wosisssrrssrssssrsrrsssnsn ser rirsssrn nr ser rr nrn
            ne sosse tkr mens TESS 39 Glumsfelius, Ås om. mmsmms ue su se
            vet Hass ERAN få öv sn nrg enn 1ÖDA LTD GÖraNSSON, Ås sosse sessessresssn
            issn rerna terrenennn nn 140
          </p>
          <p xml:id="i-LGuJibvpYTxhgZNevAhfLM">
            Hansson, Å....... sedda dar arr dar dra sera sr sar ser sa srr
            aan ons ern enes 1O1, 162, 163 Holmgren, K E.. esse nada ov Nosen
            0 ANNAN vann TÅ ÖNA sö KEBERER 51
          </p>
          <p xml:id="i-G8sWeTBbSPJYLu5aqZ5zce">
            Jakobson, O. J... ttrara dara a dr sestra sar siktar ass karer
            ar a strreeriererr 0 ennen ör OM Jansson, G., i Krakerud seems
            sura tusan vn svan 4D Johansson, J. Å., i Strömsbergs ssd res
            sereinn 11 Johnsson, J., i Thorsberg cv... sr rss sr srr str er
            der err der ser renen a 15, 16, 17 Jonson, J., I FrÖStOrP smsnmnnn
            seen a se srsrrssesss reser rrsrr esse raser err enn ennen 103
            Jonsson, E. P., i MYyre sosse ssmsnsrrsrsssssssssrer srdert sesresrrr
            serier errner venerna 40, 80 Jonsson, O.4 1 HO omsomemmsmsnmemse
            mumsa mum ORRIDNNEE fen dR I 168 JÖNSSON, Ås Oo oseressrrrsssrssrrrsersssessssrserr
            aessraa ber serersrr ere rnar sersnsrrn tre AKAN ben 72, 13 JÖNSSON,
            de osssrrrssserarrsrsse sasse rer ernr ere rerer oe 9, 10, 62,
            132, 133, 177, 186
          </p>
          <p xml:id="i-PJ1p3LGRLHZc6ghjW3hjm6">
            Kihlberg, Ko As ossssssessssssrrssrrsrrserssr sas sesaa rer orda
            bas ses rester esr arr askar aren ter err ir krrrer rea 30
          </p>
          <p xml:id="i-uqPuHxJE244vYszi3W4td">
            Larsson, Ås Oboe sssrsnrsrrsssrrrssn siren 0 rssrrir sonens ennen
            164, 165, 181, 184 Larsson, de Pe osssses osar sssssssrrsessrssr
            arr si sosse se senta ter 2 benen ns 98, 99 Larsson, Po ooonssssnsssesnsssssesrsrsrrerena
            pr dr rss rad saraaa käksrasr ers ser err eka rar tee e renen
            e ennen 138 Lind, A. P. örter senses 104, 105, 106, 123, 124,
            174 Ljungman, A. Ve dr es nn 175
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__reg/mot_1888__ak__reg-003-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-2ZAWs4oGwBbJBKPQoBQFQQ">
            NilSOn, Ås We deeer drrsrrssrsrnanrar srrssas saraaa sas sss
            saa sia UNBNREINNER HERA ons amrnaromen vek steRRURNR oe 18 Nilson,
            ÉEe Be Ås sr sa ötrrrsr reser esesrr nar ers saras nina 1 AD Nilsson,
            .A., i Rinkaby mmmsmmmsnsnsnn sann ss 197 NilSSOD, No oe dere
            srrrsssrss sera dana der dass saraaa sas a sa KA NIlSS0Nj Se oeeer
            ser res rer dessas nns saa dässaesar dess 119, 183 Nydahl de oesrsssssrre
            sed dessas dr dedasda Htda AAA 40 Nyström, Cr ho He sosse ns 112
          </p>
          <p xml:id="i-YCRA27RFXvZQXrarMtUx6Q">
            Olson, Osnonsnnnnsnnnnsnnnn rr SMG Blania nnsnnen sme OM ÖISSONj
            År ses sera serna 8 ÖlSSOn, Se Mi ooeerrsrssssn ss dana aa ss
            HU 139
          </p>
          <p xml:id="i-ABYA5GUquCVkfJtHEszo2N">
            Pehrson, P., i TÖrnerYyOlu mossss ms man 135, 136 PerssO0n, Orre
            snarare seda dar KA KA 52 PerSSON Ås oss ess ss 86 Peterson, A.,
            i Hasselstäd summa = 96 Petersson, A. E., i Hamra mmm a 102, 149,
            150, 151 Petersson, Os des sn a ss 92 Petersson, Pe Gosse ses
            s 12, 13
          </p>
          <p xml:id="i-JU53rmCCj8EuikwJmJVrxx">
            Redelius, Os Wessman rss rdr rer riskerar esear rann 5, 26, 70
            Rundbäck, demssssss ss 131
          </p>
          <p xml:id="i-Bin5YC7Rxo6iaaRt9C1bU7">
            Sandwally Fi Goos se ss 137, 185 SJÖbErg, de senere sasse Basa
            EAA KL 29 Stjernspetz, Ps As Hessen sms san na sn 33, 34, 35 Stockenberg,
            Ps Th Guess ss a a 59 Ström, Ov He oo ses sen seen ma sn sun 56,
            ÖT, 125, 126 Sundberg, Se Ån Ge nes sar an ra 128 Svenson, Å.,
            i Bdum sm messs sn se 94 Svensson, G. W., i Rydaholm sum. 83,
            166 Svensson, P., i Brämhults... sooommmm säte kanna nana 146,
            147
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__reg/mot_1888__ak__reg-004-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-GZggVY1RWpQPsPVdJNaiBf">
            N:o
          </p>
          <p xml:id="i-78YX4sCVbqXyKWie14Q1DC">
            Vahlin, O: Va msg ssomssosanssasnartsnst KRA Hen ark seren n
            ne bo SÄ BERDSARNS 19 Waldenström, Ås osmssm esse sees seen er
            ere 152, 153 Waldenström, P. Pe arsa , 48, 107, 169 Wallmark,
            SR a 19
          </p>
          <p xml:id="i-7oFi8BKwVbdnQTKbZoZBHk">
            Wretlind, E. Wo ospusmsmsssssssssn sn sen sen 65, 90, 170 Wändahl,
            Go Åsoss senses sr rr rr rrrnnee 156, 157, 158, 159
          </p>
          <p xml:id="i-2FmQquFaHqAZga5UDsn8xe">
            Åkerlund, E. G. H. Rd dra sans 116, 117 Åkesson, No tususuer
            äv sann uar ue nronran SAR RARE SNSEENDREARNSNA bee sonrnnnr Åk
            00 cred BR8 ER RR DÖ
          </p>
          <p xml:id="i-AU646d6BAN6Arv38hM42Ma">
            Östberg, G. Fossan sm sun vn &gt; 22, 23) 24, 25, 46, 180
          </p>
          <p xml:id="i-9zKoPQfsTjLiF5Wkjf3Tca">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1888
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
