<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__75/mot_1906__ak__75-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 75.
          </p>
          <p>
            den 26 oktober 1883, att därigenom föreskrifves, att vid prästval
            lika rösträtt må tillkomma en hvar röst- berättigad person, och
            att sådant val skall, där så önskas, förrättas med slutna sedlar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1906. Joh, Nydal.
          </p>
          <p>
            N:o 75.
          </p>
          <p>
            Af herr F. W. Thorsson m. fl., om dyrtidstillägg åt ordinarie
            postbetjänte.
          </p>
          <p>
            När Kungl. Maj:t år 1900 hos Riksdagen framställde proposition
            om dyrtidstillägg för statsverkens personal, äskades, inom ramen
            af ett visst maximum, 20 procent af den aflöning, som enligt gällande
            aflönings- stater utgick till vederbörande löntagare. Då emellertid
            denna kungl. proposition icke vann Riksdagens bifall, föranstaltade
            Kungl. Maj:t om en utredning, i hvilken mån lifsförnödenheter,
            bostadshyror m. m. under de närmast förflutna 30 åren undergått
            förändringar. Denna utredning lade i dagen, att stegringen i lefnadskostnaderna
            kunde i medeltal för hela riket uppskattas till 26,4 procent intill
            år 1899 och 30 procent till år 1900. Därefter äskades i 1901 års
            statsverksproposition dyrtidstillägg för nämnda året med 15 procent,
            men Riksdagen beviljade endast 10 procent. Sedan dess har Riksdagen,
            med vissa inskränkningar, år efter år bifallit Kungl. Maj:ts hemställan
            om dylikt tillägg af 10 procent, och enahanda hemställan återfinnes
            i årets statsverksproposition.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__75/mot_1906__ak__75-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 75. 15
          </p>
          <p>
            Från rätten att uppbära dyrtidstillägg har emellertid postverkets
            personal varit undantagen sedan år 1903, då en för denna personal
            gällande ny aflöningsstat trädde i tillämpning. Men den af Riksdagen
            uttalade uppfattningen, att de för personalen vid postverkets
            lokalför- valtningar bestämda aflöningarna kunde anses tillräckliga
            utan några särskilda tillskott från statsverket, delas icke af
            ifrågavarande personal, hvilket framgår däraf, att från betjäntes
            sida upprepade framställningar blifvit gjorda hos generalpoststyrelsen
            om vidtagande af åtgärder för beredande af ersättning för den
            minskning i aflöningsförmåner, som den 8. k. löneregleringen och
            dyrtidstilläggets indragande förorsakat. Utan att närmare återgifva
            innehållet i nämnda framställningar, vilja vi dock anföra ett
            litet brottstycke ur 1903 års skrifvelse, hvilket tydligen visar,
            att postbetjänte genom senaste lönereglering ej vunnit någon afsevärd
            förbättring i sina lönevillkor. &gt;»Under förutsättning att en postbetjänt
            antagits till reserv vid Stockholms postkontor vid 23 års ålder
            och uppnådde stadgad pensions- ålder eller 65 år, skulle han under
            hela sin tjänstetid och under de olika tidpunkterna rådande allmänna
            befordringsförhållanden eller till- träde till högre aflöning
            komma att uppbära:
          </p>
          <p>
            enligt den före 1885 gällande aflöningsstat:
          </p>
          <p>
            SOM! MÖRÖTV öössssersssanenspessnnssanenssnsennnnennnrn., lår
            — ——————— &gt; extra brefbärare sw..ommommmsmsnmnl 2 » å 880:— =
            1,760: — &gt; &gt;» Jådtömmare mesmnnnnsnsnsnsnsns 1 &gt; » 917:75 = 1,376:
            62 &gt;» ordinarie brefbärare .............. 5 &gt;» 2» 1,0380:— = 5,150:
            — » &gt; Po asrrsressenssrasrn 5 » &gt;» L130:— = 5,650: — &gt; &gt; femman
            27" &gt;» &gt;» 1,230:— = 33,825: —
          </p>
          <p>
            enligt 1885 års stat:
          </p>
          <p>
            SOM TESOLV sossrrssrssrsrrortesresresresrrnrrsrererrer rr sr
            ana får — SA — 2 OXlÅ oorsesssssrsresrsrssresesernrrrrrr er renare
            nns 3'h &gt;» då 847:50 = 3,178:12 &gt; OFdINATIO messosresersresrerrerserers
            raser ers ern ser ann 3 » &gt;» 956:25 = 2.868: 75 &gt; Ao dsrsrsrsrsrsrsrseseresessr
            sera een ense na 2 &gt;» » 1,047:50 = 2,095: — » ÅSA iErNsssNENN
            ANN a erennnnustnennn 5 » » 1,147:50 = 5,737: 50 &gt; PR drrssrsress
            rare rrsrrr sr rs ran snara s snaran 4 » 2» 1,238:75 = 4,955:
            — &gt; I Arrtrtarstrrrar ses esrsrs rar ere ar ennen aren 20", &gt;»
            » 1,330:— = 26,932: 50
          </p>
          <p>
            Kronor 45,766: 87
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__75/mot_1906__ak__75-003.pdf"/>
          <p>
            :16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 75.
          </p>
          <p>
            enligt 1900 års stat:
          </p>
          <p>
            SOM TESCLV sossossrssessrerestersesnresnrnn sersrerrennnn nerna
            4 ———— » ÖRKÖVÅ cörsssrisosstössseskusnner onnstorssftarerorsrnrnn
            3'h &gt;» å 850:— = 3,187:50 &gt; OrdinNarlO ssssssesssrrrrssrrrrsnrrrrnnrrrnnnnrs
            non nn 5 » &gt;» 1,000:— = 5,000: — &gt; Ro mrlentöPervdddernenrensensosnnosnnnrsniier
            5 » 2» 1,100:— = 5,500: — » Fo errsssrererrrs seas s rens erensr
            nns rr enar rnn ann 5 &gt;» » 1,200:— = 6,000: — &gt; ÖL Eösödsvåkorersensnrssisrsssrrnsrrrnnsnrersnen
            5 &gt; &gt;» 1,300:— = 6,500: — &gt; Po Arrssrassssress sees rrrserer snar
            rr nn renen 14"/, &gt;» &gt;» 1,400:— = 19,950: —
          </p>
          <p>
            och enligt nu gällande stat:
          </p>
          <p>
            SOM TESCLV srseossesrrssrssesrrssersrsserssrrsensrrsrrsrnnrn
            nn 4år — — — — — —- — 2 OXOlA oessesesessrssssssrrerrrrennrnrsnsnsssrnrnrrrnnn
            rna 3'h &gt; å 850:— = 3,187: 50 &gt; OYrdinarle smessssssessssssrrserrssssrnrrrrrnnnsrrnnn
            rna 5 &gt;» 2» 1,000:— = = 5,000: — &gt; Arrrrrss ser rerras ss sr rrsrrsran
            ner rnr nan nn 5 » » 1,200:-— = 6,000: — &gt; Bl ooG ssdsssatrosrrbrrrrrresssssensrsrnrsnarnenrren
            24, &gt; &gt;» 1,400:— = 33,950: —
          </p>
          <p>
            Den årliga genomsnittsaflöningen skulle sålunda med utelämnande
            af förekommande bråkdelar af ören i första fallet belöpa sig till
            kronor 1,137:18, i andra 1,089:68, i tredje 1,098:51 och i fjärde
            1,146:13. kningen, uttryckt i procenttal af en sådan postbetjänts
            årliga inkom- ster, skulle sålunda blifva: om nu gällande stat
            jämföres
          </p>
          <p>
            med den 1884 GÄllÄANdAG ccssåssssvissinsersnssnneonsonrnsnsnrnrnrtrnerr
            vrenrnkrn rr rrssnner 0,78 procent &gt; &gt;» 1899 Po Arrrrr rese rs
            sssssssrrrar rr rr rrrsssssssss nn rr rer err rer ess sanna nnn
            5,18 &gt; po 1000 Ro oararenenenresnsnsnsnrensrsnensensnsnsnensnsnsnensnsenss
            aan 4,33 &gt;
          </p>
          <p>
            Då det torde ställas utom allt tvifvel, att lefnadskostnaderna
            sedan perioden 1886—1895, såsom förut nämnts, stigit med minst
            30 procent, skulle alltså postbetjäntes i Stockholm aflöningsförhållanden
            ställa sig öfver 24 procent sämre nu, än de gjorde vid 1890-talets
            början.» Uti en den 21 september 1905 dagtecknad, till generalpoststyrelsen
            ställd skrifvelse har postbetjänteföreningen efter en längre motivering,
            ur hvilken utdrag återfinnes å sidorna 322—325 i statsverkspropositio-
            nens sjätte hufvudtitel, hemställt, att generalpoststyrelsen måtte
            vidtaga erforderliga åtgärder för att postbetjänte i Stockholm,
            såväl extra som ordinarie, måtte blifva tilldelade ett med 30
            procent af all till dem ut- gående kontant aflöning belöpande
            hyresbidrag, samt att till öfriga,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__75/mot_1906__ak__75-004.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 75. 17
          </p>
          <p>
            såväl extra som ordinarie postbetjänte, måtte utgå dylikt med
            20 procent belöpande bidrag af all kontant aflöning. Enligt nämnda
            kungl. propo- gition har generalpoststyrelsen bland annat förmält,
            att vid det möte, som styrelsen i början af november 1905 hållit
            med postverkets distrikts- chefer för öfverläggning angående en
            del postala frågor, ha distrikts- cheferna hörts äfven om postbetjänteföreningens
            framställning. Distrikts- cheferna hade ansett, att den begärda
            aflöningsformen väl kunde anses ha fog för sig, men vid det förhållande,
            att det ej torde kunna anses sannolikt, att statsmakterna skulle
            tillmötesgå en dylik begäran ensamt rörande postverket, hade den
            åsikten uttalats, att bidraget borde utgå i form af dyrtidstillägg,
            beräknadt efter 15 procent å samtliga kontanta aflöningsförmåner
            för postbetjänte i Stockholm och norra distriktet, såsom varande
            särskildt i fråga om hyrorna dyraste orterna, samt efter 10 procent
            å öfriga platser. Generalpoststyrelsen har för sin del ansett
            en tillfällig löneför- bättring oundgängligen nödvändig. Och det
            är med glädje vi konstatera, att styrelsen fattar det som sin
            plikt mot funktionärerna vid det styrelsen anförtrodda verket
            att tillse, att dessa funktionärer komma i åtnjutande af en aflöning,
            som kan anses nödvändig i förhållande till rådande lefnadskostnader.
            Ehuru generalpoststyrelsen i sin motivering ingalunda ställer
            sig ovillig mot postbetjäntes framställning, nöjer den sig att
            föreslå endast en tillfällig löneförbättring i form af 10 procents
            dyrtidstillägg. Med vetskap om den behandling, de af generalpoststyrelsen
            framlagda löne- förbättringsförslagen rönt i Riksdagen under de
            senaste åren, kan sty- relsen nog ha fog för sin hållning i frågan.
            Men vi finna skillnaden mellan de kraf, som postbetjänte, efter
            vår mening fullt befogadt, fram- ställt, och det dyrtidstillägg,
            generalpoststyrelsen föreslagit och Kungl. Maj:t begärt, så stor,
            att postbetjänte särskildt på orter med dyrare lefnadsomkostnader
            fortfarande skola känna sig i en synnerligen tryckt ekonomisk
            ställning. Vi skulle helst velat yrka bifall till postbetjäntes
            egen begäran. Men då vi förmoda, att denna,i frågans nuvarande
            läge, har ringa utsikt att vinna Riksdagens bifall, afstå vi därifrån
            och in- skränka oss till att upptaga distriktschefernas uttalande
            som vårt yrkande. På grund af hvad här anförts och med hänvisning
            till de synner- ligen goda skäl, som i den kungl. propositionen
            anförts för en grund- ligare förbättring af postbetjäntes inkomster
            och som med skärpa under- stryka nödvändigheten af den med otålighet
            väntade allmänna löne- regleringen, tillåta vi oss hemställa,
            Bih. till Riksd. Prot. 1906. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. -24 Häft.
            3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__75/mot_1906__ak__75-005.pdf"/>
          <p>
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 75.
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte bevilja de ordinarie postbetjänte ett dyrtidstillägg,
            beräknadt efter 15 procent å samt- liga kontanta aflöningsförmåner
            för betjänte i Stock- holm och inom norra distriktet, samt efter
            10 procent åt postbetjänte å öfriga platser.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1906.
          </p>
          <p>
            EF. W. Thorsson.
          </p>
          <p>
            N. Edv. Lindberg. E. C. Kropp. L. J. Carlsson. Viktor Larsson.
            Nils Persson. E. A. Leksell. Aug. Nilsson. Å. J. Christiernson.
            Bernh. Eriksson. Hjalmar Branting. Ernst Blomberg. Herm. Lindqvist.
          </p>
          <p>
            Stockholm, K. B. Boströms Boktryckeri, 1906.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
