<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1906--ak--00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__8/mot_1906__ak__8-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XQvTLvJWjxW6y2fMkDZGLE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AHr4WusXWjbmYUd16txH6c" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KkFrwgK6beKgMC22RGVBEj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WtAoBK4rs6yVLMmPsqox7L" type="motBody">
        <div xml:id="i-JWSZyS2vpfG5d5hkqCyMje">
          <p xml:id="i-TsbLxJ7S1UkJkkLvA3Trte">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 8.
          </p>
          <p xml:id="i-93BYLmD2KPUjwMg38whis6">
            N:o 8.
          </p>
          <p xml:id="i-DbAkkHs8dHrFEcnzPRkZyV">
            Af herr ÅA. Jonsson i Lycksele, om anslag för utförande af en
            telefonledning emellan Lycksele och Stensele.
          </p>
          <p xml:id="i-H5W2Y7rbMZzkr9ZAMkbPrB">
            Ett erkändt faktum är den stora nytta telefonanläggningarna i
            vårt land medfört. Glädjande äro ock nu de flesta samhällen satta
            i förbindelse med hvarandra medelst telegraf eller telefon. Inom
            Västerbottens längs lappmark finnes dock aflägset belägna platser
            som sakna dessa förmåner. Behofvet af telefonförbindelse har ock
            på dessa ställen gjort sig allt mer och mer kännbart. Lapp- markens
            stora areal, dess glesa befolkning, det stora afståndet till lappmarkens
            centralpunkt Lycksele, besvärliga och otillräckliga vägar, sen
            och otillfredsställande postgång verka i allt ett förlamande inflytande
            på utvecklingen. Ett under sådana förhållanden existe- rande samhälle
            är Stensele socken i Västerbottens lappmark. Kungl. telegrafverket
            uppställer som villkor för byggande af en telefonledning Lycksele—FStensele
            10,000 kronor, om ledningen bygges af järntråd, och 26,500 kronor,
            om den bygges af koppartråd, samt i båda fallen fria stolpar,
            fria lokaler och betjäning. Att bygga denna ledning af järntråd
            anser äfven Kungl. telegrafstyrelsen oklokt, emedan den i framtiden
            kommer att befinnas otillfreds- ställande, då man tager i betraktande
            det stora afståndet och i följd däraf ledningens längd samt en
            alldeles gifvet ökad befolkning och abonnentantal. Ofta har det
            framhållits Norrlands stora naturtillgångar, hvilka kunna föda
            en befolkning mångdubbelt större än den nuvarande — och detta
            gäller äfven lappmarken — blott de få utvecklas och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__8/mot_1906__ak__8-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KFk9ciccD9CDNUgaTybGBM">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 8. 13
          </p>
          <p xml:id="i-QmMYbKJ5cWvxhuJaodKmyP">
            tillvaratagas, men här påkallas statens mellankomst i högre grad
            än annorstädes, enär det gäller tillgodoseende och upphjälpande
            af den tryckta lappmarksbefolkningens tillvaro och utveckling,
            hvilken befolkning äfven ur billighetssynpunkt bör kunna få göra
            anspråk på att äga förbindelser med rikets öfriga delar, fast
            den ännu helt naturligt saknar ekonomisk bärkraft att ensam själf
            bära kostnaden af en sådan kommunikationsförbindelse. En annan
            sida af frågan, hvarför jag anser statens ingripande nödvändigt,
            är statens eget intresse för att skydda sina stora krono- parker
            å denna sträcka mot de ofta utbrytande och ödeläggande skogseldar,
            som på en enda dag kunna göra mångdubbelt större skada, än hvad
            hela telefonanläggningen kostar. Statens kronoparker utefter och
            i närheten af denna linje äro taxerade till 3,748,550 kronor,
            men verkliga värdet öfverstiger be- tydligt denna summa. Man kan
            tänka sig, hvilken oerhörd skada vid en utbrytande skogseld, då
            afståndet emellan Lycksele och Stensele kyrkoplatser utgör 10
            nymil och å hela denna sträcka ej finnes någon jägmästare eller
            länsman, som kan utanordna och leda släckningsmanskap, innan bud
            hunnit till närmaste tjänsteman och denne i sin tur utanordnat
            manskap samt kommit till brandstället, elden hunnit utföra, samt
            huru stort omfång den tagit och huru detta försvårar begränsningen,
            emot den stora fördel som vunnes, om telefon funnes, så att meddelande
            om eldens utbrott kunde ske pr telefon till veder- börande tjänsteman.
            Då Orsa kommun inrättat flera telefonstationer å sin skogs- egendom
            för skyddande mot skogseldar och förklarar, att nyttan däraf rikligen
            ersätter kostnaden, anser jag, att staten äfven bör sörja för
            skyddandet af sina egendomar. Äfven ur strategisk sy npunkt torde
            väl en telefonledning i dessa bygder vara beaktansvärd. En telefonledning
            till Stensele måste under alla förhållanden bringas till stånd,
            så snart inlandsbanan blifvit byggd, och om Riks- dagen nu beviljar
            medel för ledningens byggande, vore uppoffringen icke synnerligt
            stor, men fördelarna både för staten och befolkningen mycket stora.
            Någon ekonomisk förlust kan i själfva verket ej uppstå, när Kungl.
            telegrafstyrelsen stipulerat minst 15 abonnenter samt af vederbörande
            intressenter fria stolpar och fria lokaler och betjäning. Bih.
            till Riksd. Prot. 1906. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 5 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__8/mot_1906__ak__8-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VzyQD2QqddchJvntP43jc5">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 8.
          </p>
          <p xml:id="i-DDWLvXFKWJPQK8Y8bt4LEu">
            På grund af hvad jag nu anfört tillåter jag mig vördsamt hemställa,
            att Riksdagen ville besluta att för byggande af en telefonledning
            Lycksele-— Stensele bevilja ett anslag af 26,500 kronor att ställas
            till Kungl. Maj:ts förfogande under år 1907, under förutsättning
            att minst 15 abonnenter erhållas och vederbörande intressenter
            kostnadsfritt tillhandahålla erforderliga stolpar, nödig betjäning
            och fria lokaler för växel- stationerna.
          </p>
          <p xml:id="i-FTtCeaVtpggEPRvrvFYZSk" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1906.
          </p>
          <div xml:id="i-5B9B3mXLA2X9HA7EuCqMSd" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-W9HZfdQVwx8NxEPwXGJV7h">
              <item xml:id="i-UN2W5fKHnc7g2NyASQUA4r" who="unknown" type="signature">
                Alfr Jonsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Ux3VJffavoN9AnsCXUGdPk">
            I förestående motion instämma: Ad. Wiklund. Albin Ahlstrand.
          </p>
          <p xml:id="i-XHU7aUxtupJdxw2UGq2Nvx">
            J. Andersson P. Zimdahl.
          </p>
          <p xml:id="i-7vXbX4KoKdr7mHTk667C2h">
            i Baggböle.
          </p>
          <p xml:id="i-H5iX29byfCCDMqpv8bdyNR">
            Stockholm, Oskar Eklunds boktr., 1906.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
