<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1906--ak--00024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__24/mot_1906__ak__24-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VxjKRRxVgQAbbVxq8bp97D" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JXo3UBuxaoDGRrdfLodUjB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JvyrCgtJ2uha3XwaU5r3Qq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DH46Bu5c6EnBk6yffNpvwU" type="motBody">
        <div xml:id="i-AZXCCqpZUGQ7arNJp2E6aR">
          <p xml:id="i-NwHoM2DEUHUiPp5VhKWjjn">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 1
          </p>
          <p xml:id="i-9HTbK6k6FePiAxpuEKkC4T">
            N:o 24.
          </p>
          <p xml:id="i-BLNnUsffSR9z4JPqcTbor4">
            Af herr H. Lindqvist m. fl., i anledning af Kungl. Maj:ts 1 statsverkspropositionen
            gjorda framställning om tillfälligt lönetillägg åt vissa inom
            Jjärnvägsstyrelsen anställda kon- torsbiträden och betjänte vid
            statens järnvägars distrikt och ångfärja.
          </p>
          <p xml:id="i-TYHhc3xhD2jfZRqswn1nG8">
            Kungl. Maj:t föreslår i statsverkspropositionen till innevarande
            års Riksdag, att Riksdagen måtte medgifva ett tillfälligt lönetillägg,
            dels af 120 kronor, för år räknadt, åt all den personal vid statens
            järnvägar, som är stationerad i Stockholm och vissa stationer
            däromkring samt åt bevakningspersonalen utmed linjen mellan nämnda
            stationer, som åtnjuter en årlig lön af 1,080 kronor eller däruner,
            dels af 60 kronor åt å andra än förut uppgifna orter stationerad
            personal med en årlig lön af 1,080 kronor eiler därunder. Härifrån
            dock undantaget dem som 1904 uppflyt- tades i högre lönegrad utan
            att därtill enligt reglementet vara berättigade. Instämmande i
            de skäl, som af Kungl. Maj:t anförts i fråga om be- hofvet af
            tillägg i lönen för statens järnvägars betjänte, anse vi dock,
            att de af Kungl. Maj:t föreslagna beloppen, såväl till sin storlek
            som med hänsyn till ortsfördelninger, icke stå i rätt proportion
            till de trängande omständigheter som betingat Kungl. Maj:ts framställning
            om och” motive: ring af anslaget. I sitt yttrande i ärendet anför
            kungl. järnvägsstyrelsen, att prisen på lifsförnödenheter, vid
            en jämförelse mellan 1904 och 1905, icke företedde Bih. till Riksd.
            Prot. 1906. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 12 Häft. (N:is 24—27) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__24/mot_1906__ak__24-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Z9VRNrQGE8uFtyGoz9Xmq">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p xml:id="i-BkvVZvhjeCr46mnWT7WhYX">
            någon tendens till sänkning, utan snarare att än ytterligare
            ökas. Här- igenom har styrelsen för sin del framhållit, att skälen
            för ett lönetillägg, genom denna ytterligare stegring af lifsmedelsprisen,
            blifvit större än nå- gonsin förut. Och då, just genom att Riksdagen
            förut ansett vissa lägre lönegrader i ovillkorligt behof af lönetillägg,
            det icke kan vara tal om att lönerna i de lägre grader, som kommit
            i åtnjutande af tillägget, på något sätt ha förmåga att bära det
            senaste årets ytterligare stegring i lefnadsomkostnaderna, anse
            vi omständigheterna betinga icke blott en ök. ning i de af Kungl.
            Maj:t föreslagna beloppen, utan äfven att flera orter än de föreslagna
            må hänföras till gruppen med det högre tillägget. Då den stegring
            af lefnadsomkostnaderna, som ägt och allt fortfa- rande äger rum,
            icke är af lokal natur, utan träffar hela landet, bör också höjningen
            af tillägget gälla icke endast en eller annan ort utan landet
            i sin helhet. Men utöfver denna allmänna af omständigheterna betingade
            förhöjning, kräfva förhållandena å de orter, där lefnadsomkostnaderna
            äro än högre, ett ytterligare tillägg. Till dessa orter äro att
            i första hand räkna de stora städerna Stockholm, Göteborg och
            Malmö, samt de med den förstnämnda staden jämställda orterna Liljeholmen,
            Karlberg, Tomte- boda, Norrtull, Albano och Värtan, men äfven
            i vårt lands nordligare delar äro lefnadsomkostnaderna synnerligen
            högt uppdrifna och kräfva ett extra tillägg utöfver det allmänna.
            Då det emellertid vid beviljandet af lönetillägg är viktigt, icke
            blott att tillägget till sin storlek motsvarar det oundgängligaste
            behofvet, utan äfven att det utgår till alla de lönegrader, som
            däraf äro i behof, ha vi ansett att gränsen uppåt, af Kungl. Maj:t
            föreslagen höjd från 960 till 1,080 kronor, bör sättas till lägsta
            lönegraden 1,200 kronor, om alla de, som äro i trängande behof
            af tillökning, skola anses ha kommit i åtnju- tande däraf. Det
            undantag från bekommandet af tillägget, som af Kungl. Maj:t gjorts
            för dem, hvilka enligt Kungl. brefvet af den 22 juni 1904 upp-
            flyttats i högre lönegrad, anse vi ej välgrundadt, ty de, som
            genom detta bref erhållit rätt till uppflyttning i högre lönegrad,
            tillhöra statens järn- vägars lägst aflönade personal, och deras
            ekonomiska ställning är oaktadt denna uppflyttning fortfarande
            så ogynnsam, att de ej böra beröfvas det åt öfrig personal föreslagna
            tillägget. Slutligen vilja vi påpeka, att organisationer af statens
            järnvägars personal gjort framställning om att för alla dem, som
            enligt gällande stat åtnjuta ett årligt arfvode af 1,200 kronor
            eller därunder, måtte tilldelas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__24/mot_1906__ak__24-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-98fyGm9XsPfanNEWkoYDm7">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 3
          </p>
          <p xml:id="i-4saeZXUVqiVmqD7ZTBzdfc">
            en tillfällig löneförbättring, per år räknad, af 180 kronor,
            hvilket belopp sålunda torde böra betraktas vara det minsta, ifrågavarande
            personal själf anser erforderligt, om det värsta missförhållandet
            i fråga om lönens otill- räcklighet skall anses afhjälpt. Ehuru
            skäl för befogenheten i denna framställning torde kunna föreläggas,
            ha vi dock, i likhet med Kungl. Maj:t, ansett det lämpligt, att
            ett visst högre tillägg tilldelas personalen på vissa angifna
            orter, utöfver det som skall utgå för landet i öfrigt. På grund
            af ofvan anförda skäl och med åberopande i öfrigt af den motivering,
            som ligger till grund för Kungl. Maj:ts proposition, tillåta vi
            oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Fnz87uAn1KnnNLKZ1pY6fN">
            att Riksdagen, med ändring af hvad Kungl. Maj:t i ärendet föreslagit,
            ville besluta: att ett tillfälligt lönetillägg af 120 kronor,
            för år räknadt, må under år 1906 af trafikmedel tilldelas de inom
            järnvägsstyrelsen anställda” kontorsbiträden och de betjänte vid
            statens järnvägars distrikt och ångfärja, som åtnjuta en aflöning
            af 1,200 kronor och därun- der, detta gällande jämväl den personal
            som på grund af Kungl. Maj:ts nådiga bref af den 22 juni 1904
            uppflyttades i högre löneklass utan att, enligt de för uppflyttning
            i löneklass gällande allmänna grunder, bafva varit från och med
            år 1906 berättigad till dy- lik uppflyttning; att därutöfver ett
            tillfälligt lönetillägg af ytter- ligare 60 kronor för år må under
            år 1906 af trafik- medel tilldelas de af ifrågavarande kontorsbiträden
            och öfriga betjänte som äro stationerade i Stockholm, Lilje- holmen,
            Karlberg, Tomteboda, Norrtull, Albano, Värtan och stationerna
            från och med Bräcke och norr därom samt, hvad banafdelningen angår,
            jämväl bevaknings- personalen utmed linjen mellan nämnda stationer
            äf- vensom de kontorsbiträden och öfriga betjänte som äro stationerade
            i Göteborg och Malmö; att äfven sistoämnda lönetillägg må tillkomma
            den i nådiga brefvet af den 22 juni 1904 omförmälda personal;
            samt att båda nu ifrågavarande lönetillägg icke skola
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__24/mot_1906__ak__24-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3P1bdXo5VvEpteRNH6idJW">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24,
          </p>
          <p xml:id="i-D4LuKXUknHQNKxh8o5hhEp">
            utgöra hinder för uppbärande af vare sig särskildt tilläggsarfvode
            eller aflöningsförbättring, som enligt gällande bestämmelser kan
            tillerkännas vissa tjänst- hafvare eller därest allmänt dyrtidstillägg
            skulle till- delas statens tjänstemän och betjänte, sådant dyrtids-
            tillägg, hvilket dock icke får beräknas å förberörda lönetillägg.
          </p>
          <p xml:id="i-qaVJ7po4vj4ydeRttu1MD" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1906.
          </p>
          <div xml:id="i-39EAE8GBLgjp8dR3sQ6f3R" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-N2KSYFbrGdgUYkMtiYDxwv">
              <item xml:id="i-CafxBPhvh4qAEh8xZ3C6LK" who="i-G8JbJm9Qan4fa7Ax94MYT3" type="signature">
                Herm Lindqvist
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-8Yr6BsULLA1rQGibfP38H1">
            A. J. OChristiernson. Nils Persson. Viktor Larsson. L. J. Carlsson.
            E. A. Leksell. F. W. Thorsson. Bernh. Eriksson. E. C. Kropp. N.
            Edv. Lindberg.
          </p>
          <p xml:id="i-R21XdcA7ShKSLvehB1fxqm">
            Hjalmar Branting. Ernst Blomberg. Aug. Nilsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
