<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1906--ak--00119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__119/mot_1906__ak__119-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QYMrWqv7CxurCmSTnbj8Uh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LBH7KkXgcrnqgKKTnFxrah" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YTP9YcfV7E9f1oXJnfLV8q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6msfKLEvRDGWrXuCoUoYQ7" type="motBody">
        <div xml:id="i-3n9tL23mWJACnSTqWCCpaD">
          <p xml:id="i-FMg2BSb1gb3HgvyXvbcTCw">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 119. 9
          </p>
          <p xml:id="i-NeKY71wG22RavD6gBg8yjK">
            N:o 119.
          </p>
          <p xml:id="i-Qs8ku98RXWBGkmZp6uiWsx">
            Af herr G. W, Roos, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående
            en allmän polisförfattning för rikets städer och därmed jämförliga
            orter.
          </p>
          <p xml:id="i-PeWm3xcMhM7knFfjMgcVxi">
            Vid 1904 års riksdag väcktes inom Andra Kammaren motion om skrifvelse
            till Kungl. Maj:t med begäran om utarbetande af en för hela riket
            gemensam författning rörande polispersonalens tillsättning och
            afsked samt skyldigheter och befogenheter i tjänsten, tryggande
            för dessa stats- tjänares värdighet och rätt i förhållande till
            öfverordnade. Motionen hänvisades för utredning till Andra Kammarens
            fjärde tillfälliga utskott, som i utlåtande n:o 34 hemställde,
            att Andra Kamma- ren ville för sin del besluta, att Riksdagen
            skulle i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t
            ville på af utskottet anförda grunder låta utarbeta en allmän
            polisförfattning för rikets städer och därmed jämförliga orter.
            Denna hemställan blef af Andra Kammaren enhälligt bifallen. Första
            Kammarens första tillfälliga utskott tillstyrkte i utlåtande n:o
            20 kammaren att biträda Andra Kammarens beslut, men Första Kammaren
            afslog denna hemställan. Vid 1905 års lagtima riksdag förnyades
            motionen, hvilken liksom föregående år bifölls af Andra men afslogs
            af Första Kammaren. Det skäl, som i förberörda motioner åberopades
            såsom stöd för den i desamma gjorda hemställan, var behofvet af
            rättsligt skydd för polis- männen gentemot godtyckligt afskedande.
            Motionären, Adolf Hedin, påpekade, hurusom icke blott de enskilda
            polismännens utan äfven sam- hällets intresse fordrade, att deras
            i legalt hänseende svaga ställning blefve stärkt. Bih, till Riksd.
            Prot. 1906. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 34 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__119/mot_1906__ak__119-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B43qWbMxinVc6Hm4PAhw9m">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 119.
          </p>
          <p xml:id="i-5bvGgyLjsUhF91xm4ZuAQa">
            Det utskott, som i Andra Kammaren yttrade sig öfver motionerna,
            fäste sig hufvudsakligen vid det oegentliga förhållande, att många
            städer saknade alla bestämmelser om polismäns skyldigheter samt
            om deras antagande, entledigande och bestraffning, äfvensom därvid
            att olika myndig- heter — Kungl. Maj:t, Kungl. Maj:ts befallningshafvande,
            magistrater, stadsfullmäktige, poliskammarne med flera — hade
            fastställt de i vissa städer gällande reglementen och instruktioner
            för polispersonalen. Jag tillåter mig, under hänvisning till hvad
            i denna fråga förut inom Riksdagen förekommit, att hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Csj3APBXWM247tC9UnVRhd">
            att Riksdagen ville 1 skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det
            Kungl. Maj:t ville låta utarbeta en allmän polisförfattning för
            rikets städer och därmed jämför- liga orter.
          </p>
          <p type="date" id="i-UZ4bPBS46X723qNT3Wdyb5">
            Stockholm den 25 januari 1906.
          </p>
          <p xml:id="i-CbbUpXPzqbK1FUA6zQG97x" type="signatureBlock">
            Gustaf W. Roos.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
