<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__167/mot_1906__ak__167-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HZZ8DbXRGgwGzTQXkEba16">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Feexzz1YsGXkcSKL1oV4Fr"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Uw6ZQzQdaV6b8WSBTXTgaR"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TbexbYKQWx9EAi7WkpJKGx">
        <div xml:id="i-3KU65w3j3PacV5U2ANseXa">
          <p xml:id="i-KJ4jfWNKzUpSRMNbdsAPTz">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 167. 1
          </p>
          <p xml:id="i-BUmErqkZ9WJ5uqQPzH3CU2">
            N:o (67.
          </p>
          <p xml:id="i-9nwoqe9sbhjEaeRFa6qQoZ">
            Af herr 8. Nordström, i anledning af Kungl. Maj:ts propo- sition
            om godkännande af förslag till öfverenskommelse mellan svenska
            staten, å ena, samt Luossavaara-Kiiruna- vaara aktiebolag, aktiebolaget
            Gellivare malmfält och trafikaktiebolaget Grängesberg-Oxelösund,
            å andra sidan, angående viss grufegendom m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-QEtaXR3YzX9nHTwxe7iZoW">
            Då det af Kungl. Maj:t framlagda förslaget till öfverenskommelse
            mellan svenska staten, å ena, samt Luossavaara-Kiirunavaara aktiebolag,
            aktiebolaget Gellivare malmfält och trafikaktiebolaget Grängesberg-Oxelö-
            sund, å andra sidan, angående viss grufegendom m. m. icke allenast,
            enligt min öfvertygelse, skulle bereda staten och den inhemska
            industrien oerhörda ekonomiska förluster, utan jämväl kunna innebära
            fara för vårt finansiella och politiska oberoende, så bör detsamma
            icke vinna Riksdagens godkännande. Det mäktiga exportbolaget hotar
            att blifva statsmakterna öfvermäktigt. Genom sina manipulationer
            har det redan visat hvad det förmår uträtta. Enda möjligheten
            att undgå denna fara är, att staten förvärfvar sig ägande- och
            dispositionsrätten till de ifrågavarande malm- fälten. Jag hänvisar
            i detta afseende till mina motioner n:o 80 vid 1904 års riksdag
            och n:o 109 vid 1905 års riksdag. Under tiden bör kon- traktet
            med Gellivarebolaget om fraktsatserna å järnmalmen till Svartön
            genast uppsägas och Kiirunavaara-Luossavaarabolaget icke tillstädjas
            att frakta mera malm, än som blifvit stipuleradt uti det så kallade
            Ofoten- banekontraktet af år 1898. Detta för att komma till förståelse
            med det mäktiga exportbolaget. Bih. till Biksd. Prot. 1906. 1
            Saml. 2 Afd. 2 Band. 69 Häft. (N:o 167). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__ak__167/mot_1906__ak__167-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5TApX5j1M6NtjD1bzCC9LJ">
            2 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 167.
          </p>
          <p xml:id="i-PafJFEBFn8syrK4u9RMHpY">
            Det har blifvit anmärkt, att statens förvaltning af ekonomiska
            företag är alltför tungrodd för att bereda staten ekonomisk vinst,
            och detta kan ju vara riktigt, ifall förvaltningen lägges uti
            sådana händer, som icke äro sin uppgift vuxna. Men å andra sidan
            gifves det sådana förvaltnings- grenar, som icke utan risk kunna
            läggas uti enskildas händer. En sådan förvaltningsgren påstår
            jag bestämdt de norrbottniska malmfältens exploa- tering vara.
            Riksdagen har ju för resten helt nyligen inrättat en sådan förvaltande
            myndighet 1 Trollhättan just af nämnda anledning. Men det brådskar
            med en sådan uppgörelse, för så vidt vi icke skola beröfvas vår
            själfbestämningsrätt genom inblandning från främmande och obehörigt
            håll. Att häri ligger en verklig fara, det har jag vid olika tillfällen
            påvisat. Jag hemställer alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-EiVDZ684DndKk1BPzF7Nz7">
            att Riksdagen behagade i skrifvelse till Konungen anhålla, att
            Kungl. Maj:t täcktes, efter vederbörlig utredning, för nästkommande
            års Riksdag framlägga sådana förslag till öfverenskommelse med
            Luossavaara- Kiirunavaara aktiebolag, CGellivare malmfält och
            trafik- aktiebolaget Grängesberg-Oxelösund, att staten med det
            snaraste måtte komma till full ägande- och disposi- tionsrätt
            af malmfälten i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-EuEzH517ZrnSE1VEx5rtw5" type="date">
            Stockholm den 14 maj 1906. Sten Nordström.
          </p>
          <p xml:id="i-9Lzog4JGYW2xjciaDUaVE9">
            Stockholm, tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag 1906.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
