<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1906--fk--00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__fk__22/mot_1906__fk__22-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4ackjtsQfsRyA4vGKgMmtu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TPR2e74WNqLysHngLjJXWc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GM8rMk3dwhJejLVei9pZiC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5KPwyKt5R3AUPphDiWh8C4" type="motBody">
        <div xml:id="i-4ZcCQfbhp8EQmkguqM8f2s">
          <p xml:id="i-GNDBwim6vcWzhrv8S6fviL">
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-62aV987G3Mrfw3ZGB4aE8g">
            N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-16fHzjkHUgMBadzYTptJyx">
            Af herr Hedborg, angående skrifvelse till Konungen med be- gäran
            om framläggande af förslag till förbättrade garantier för en pålitlig
            förvaltning af omyndigs medel.
          </p>
          <p xml:id="i-RNZfYY4wkCojfTuzYNNPKV">
            Då de nuvarande garantierna för förmynderskapsförvalt- ningens
            pålitlighet äro alltför ringa, anser jag det nödvändigt att söka
            åstadkomma bättre. | Som bekant, står enligt gällande lag angående
            tillsyn å för- myndares förvaltning af omyndigs egendom förmynderskap
            i regel under vårdnad af den rätt, som förordnat förmyndare, och
            under tillsyn af de för förmyndarevården i kommunerna valde gode
            män. Förmyndaren skall för hvarje år afsluta räkning öfver allt
            hvad han haft om händer med uppgift af den säkerhet, mot hvilken
            den omyndiges reda penningar äro utsatte, och ingifva räkningen
            till gode männen. Desse skola granska räkningarna, upprätta för-
            teckningar öfver dem och inlämna förteckningarna till vederbörande
            domstol eller domare, och skall vid hvarje domstol föras bok öfver
            de under domstolens vårdnad stående förmynderskap. Vilja gode
            männen taga kännedom af omyndigs värdehand- lingar, är förmyndaren
            pliktig att på begäran hålla dem gode männen till handa. Skulle
            dessa därvid finna, att annan säkerhet behöfdes för de omyndiges
            medel eller att förmyndaren eljest icke ordent- ligen skött förmynderskapet
            och kanske behöfver afsättas, skola de anmäla förhållandet till
            rätten, som förordnar såsom nödigt och skäligt pröfvas. Domstolen
            kan ock af eget initiativ ingripa och vidtaga erforderliga rättelser
            med anledning af sådana förhållanden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__fk__22/mot_1906__fk__22-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X48JdgHwA6Ky8KXjk1Ey8V">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 22. 7
          </p>
          <p xml:id="i-STWV2UAhhuM1aJCsEEHbCr">
            som de nämnda. Den omyndiges fränder och äfven den omyndige hafva
            sådan rätt till anmälan, som tillagts gode män. Den sålunda lagstadgade
            kontrollen kan icke sägas vara till- fredsställande. Förmyndaren
            skall enligt lagen i sin redovisningsräkning upp- gifva den säkerhet,
            mot hvilken den omyndiges reda penningar äro utsatte. Jag har
            sett af gode män godkända redovisningsräkningar, däri någon uppgift
            på säkerhet för myndlingarnes tillgodohafvanden ej uppgifvits,
            utan hade gode männen förlitat sig på förmyndarens person. En
            sådan räkning upptog ett saldo myndlingen till godo å hundratusentals
            kronor, och då någon tid efter räkningens ut- färdande förmyndaren
            dog och urarfvakonkurs efter honom uppstod, befanns det, att några
            säkerhetshandlingar för förmyndaremedlen ej funnos. Men äfven
            om vid redovisning af ett förmynderskap säker- het icke blott
            är uppgifven, utan äfven efter tillsägelse uppvisas, hvem vet,
            om ej precis samma säkerhet uppgifves och uppvisas vid redovisning
            på ett och samma år af ett annat förmynderskap. Förmyndaren kan
            för öfrigt ena dagen uppvisa värdehand- lingar till säkerhet för
            förmyndaremedel och andra dagen använda dem genom realisation
            eller till pant vid egna spekulationer. Då det ej ens finnes föreskrift
            därom, att de värdepapper, förmyndaren mottager för sin myndlings
            räkning, skola förses med anteckning om, att de tillhöra denne,
            har en förmyndare nästan obegränsad frihet att handskas med dessa
            värdepapper. Jag har äfven erfarenhet om, att förmyndare, som
            vid för- mynderskaps mottagande erhållit goda säkerhetshandlingar
            för omyndiges medel, låtit dessa värdepapper blifva nästan alldeles
            värdelösa genom att ej följa affärsförhållandenas gång och utan
            att domstol eller gode männen påkallat någon rättelse. Under hösten
            förra året erfor jag genom notiser i tidningarnas rättegångsreferat,
            hurusom tre förmyndare förskingrat sina mynd- lingars medel. Men
            huru många sådana fall hafva ej tilldragit sig och tilldraga sig
            utan att komma till offentligheten! Affärslifvet lider också af
            sammanblandningen af förmyndare- medel och förmyndarens egna tillgångar.
            Jag har sålunda erfarit fall, då affärsmän, hvilka såsom förmyndare
            hade att svara för hundratusentals kronor, gjort konkurs och borgenärerna
            i allmänhet fått en ytterst obetydlig utdelning till följd af
            den förmånsrätt, med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1906/mot_1906__fk__22/mot_1906__fk__22-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-96ss1pVnXXYpphq2ruqNSM">
            8 Motioner i Första Kammaren, N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-4rK7GDrTShSbGnXgsie2J6">
            hvilken förmyndaremedel utgå. I två af dessa fall ansågs affärs-
            mannens ställning lysande, men då kraschen kom, framgick det,
            att affären drifvits med förmyndaremedel. Bäst är enligt mitt
            förmenande, att en omyndigs kontanta penningar eller värdehandlingar
            öfverlämnas till en af staten an- ordnad anstalt och förmyndaren
            får rätt att uppbära endast hvad af afkastning eller kapital behöfves
            för myndlingens underhåll och uppfostran. Staten bör ikläda sig
            garanti för de medel, som till anstalten öfverlämnas eller representeras
            af de dit öfverlämnade värdehandlingar. Sådana anstalter borde
            inrättas på åtminstone tre ställen i landet och aflöningen till
            de vid anstalterna anställda tjänste- män och öfriga utgifterna
            för anstalterna bestridas af de omyndiges medel progressivt i
            förhållande till storleken af deras årliga inkomster. Den erfarenhet
            jag har om bristerna i nu gällande lag om förmynderskapsvården
            bjuder mig att söka åstadkomma förbättrade förhållanden på detta
            område. Häradshöfdingen, före detta stats- rådet Ossian Berger,
            har skrifvit en utmärkt afhandling uti före- varande ämne, hvilken
            finnes intagen i Uppsala universitets årsskrift 1883, och däri
            han varmt förordar statens garanti för omyndigs medel. Jag tillåter
            mig hänvisa dem, som önska en vidlyftigare utredning angående
            hithörande förhållanden, särskildt den utländska lagstiftningen
            i ämnet, till berörda afhandling. En osund spekulation i värdepapper
            har på senare år be- tydligt tilltagit och ytterligare framhäft
            nödvändigheten att söka bättre skydd för omyndigs medel. På grund
            af det anförda tillåter jag mig föreslå, att Riksdagen måtte hos
            Kungl. Maj:t göra framställning, det täcktes Kungl. Maj:t låta
            ut- arbeta och för Riksdagen framlägga förslag till förbättrade
            garantier för en pålitlig förvaltning af omyndigs medel.
          </p>
          <p xml:id="i-WhDg6oQCuAzNXmp2Lk7qVR" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1906.
          </p>
          <p xml:id="i-797CxtMj8rfSzkBi7hJQyM">
            Axel Hedborg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
