<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__26/mot_1962__fk__26-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14 Motioner i Första kammaren, nr 26 år 1962
          </p>
          <p>
            Nr 26
          </p>
          <p>
            Av herrar Lager och Öhman, om utredning för genomförande av fyrtio
            timmars arbetsvecka senast år 1967.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 284 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Nu gällande arbetstidslagstiftning är otidsenlig. Den reducering
            från 48- timmarsvecka till 45-timmarsvecka som riksdagen beslöt
            år 1957 är redan otillräcklig. Genom förbättrad teknik och införandet
            av nya metoder i pro- duktionsprocesserna drivs arbetstakten ständigt
            i höjden. Följden är att människan under arbetsdagen tappas på
            arbetskraft i allt snabbare tempo. Inte minst i storstäderna och
            andra tätorter kan man iaktta en tendens till att resorna till
            och från arbetsplatsen blir längre, mer tidskrävande och an- strängande.
            Fria lördagar året runt blir alltmer vanliga. Inom något fåtal
            år kommer sannolikt arbetsfria lördagar att vara allmän ordning.
            De fria lördagarna uppnås numera i allmänhet på det sättet att
            arbetstiden förlängs i motsva- rande grad under veckodagarna måndag—fredag.
            Därmed är den regel som låg till grund för 8-timmarsdagens införande
            — 8 timmars arbete, 8 tim- mars fritid, 8 timmars sömn — bruten.
            I vårt land har förkortning av arbetstiden via lagstiftning skett
            med stora mellanrum. 8-timmarsdagen trädde i kraft 1919. Den var
            i kraft till slutet av av 1950-talet då den ersattes av nu gällande
            lag om 45-timmars- vecka. Alla erfarenheter från arbetstidsförkortningarna
            talar för dessa. Inte endast totalproduktionen har stigit, utan
            också produktiviteten per ar- betstimme och arbetare. Hittills
            förefaller det som om förkortning av ar- betstiden verkat stimulerande
            på produktionsresultatet. Och då slutligen ändamålet med människans
            liv här på jorden inte kan vara att arbeta så mycket som möjligt
            i tvångsmässig sysselsättning, synes det berättigat att ytterligare
            förkorta arbetstiden och därmed förlänga den tid som den en- skilde
            kan ägna åt att tillfredsställa sina egna verkliga intressen.
            Med allmän övergång till fria lördagar året runt följer — därest
            stats- makterna inte ingriper — niotimmars arbetsdag under fem
            av veckans da- gar. Allting talar för att en sådan arbetsdag är
            för lång. 8-timmarsdagen bör bibehållas tillsammans med fria lördagar,
            dvs. 40 timmars arbetsvecka. Man kunde tänka sig att en övergång
            till 40 timmars arbetsvecka skedde enligt samma mönster som arbetstiden
            reducerades från 438 till 45 timmar i veckan. Om arbetsveckan
            minskades med en timma om året med början från och med 1963, så
            skulle 40-timmarsveckan vara fullt genomförd senast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__26/mot_1962__fk__26-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 26 år 1962 15
          </p>
          <p>
            1967. En sådan takt i reformpolitiken på detta område kommer
            inte att äventyra takten i produktionsökningen, och den skulle
            inte ens föra upp Sverige vad arbetstidslagstiftningen beträffar
            i nivå med en rad andra europeiska länder, som redan har kortare
            arbetsvecka än 45 timmar och som vid den nämnda tidpunkten sannolikt
            har krupit ner under detta streck. Med hänvisning till vad ovan
            sagts hemställer undertecknade, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t begär skynd- sam utredning angående sådan förändring
            av arbetstids- lagstiftningen att övergång till 40 timmars arbetsvecka
            skall vara genomförd senast år 1967.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1962.
          </p>
          <p>
            Fritjof Lager Gunnar Öhman
          </p>
          <p>
            Alfa Boktr. AB, Sthlm 1g62
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
