<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00686">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__686/mot_1962__ak__686-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DhvWJRfGy6nZ548J5QHB9a">
        Motioner i Andra kammaren, nr 686 år 1962 9
      </fw>
      <div xml:id="i-Wrt8hsKczNi99L6jzDCJgk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6iDEHHBC9wVso58ZorpyeT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8prerivjS5cRiTQjkV79eK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RT6krWt9kNQgqfYmdGEJfx" type="motBody">
        <div xml:id="i-TiRhWkd8jrJWbfdsg8pXJp">
          <p xml:id="i-2QL5XqDzSA3Vj2wDxm4cn8">
            Nr 686
          </p>
          <p xml:id="i-4oy3Gs3CLNUHK31hRecqm9">
            Av herrar Jönsson i Ingemarsgården och Larsson i Norderön, i
            anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 56, med förslag till
            lag om ändring i kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr
            370).
          </p>
          <p xml:id="i-9Kwj366DuBCs8bq1vR3nPz">
            (Lika lydande med motion nr 570 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-4r5vGpW2BfRvPEwrWp7XqG">
            I propositionen nr 56 föreslås, att endast 1/3 av anläggningskostnaden
            för skogsbilvägar skall få avdragas vid taxeringen i form av värdeminsk-
            ning under en 10-årsperiod. Utbyggandet av skogsbilvägar är av
            vital betydelse för skogsbruket, spe- ellt i norrlandslänen. I
            en av länsstyrelsen i Jämtlands län föranstaltad utredning om
            skogstillgångarna i länet (SOU 1962: 1) har exempelvis påvi- sats
            ett utbyggnadsbehov för detta län av stamvägar med 2100 km och
            bättre sekundärvägar med 2 000 km för en sammanlagd kostnad av
            97 milj. kronor. Med nuvarande utbyggnadstakt skulle genomförandet
            av ett sådant utbyggnadsprogram ta en tid av ca 20 år. Det måste
            därför vara synner- ligen angeläget att även med skattepolitiska
            medel kunna stimulera skogs- vägsbyggandet. Skogsbilvägarna utgör
            en nödvändig anpassning till den tekniska utveck- lingen och de
            med denna stigande arbetslönerna. De sakkunniga har också i sin
            promemoria framhållit, att kostnaden härmed mer och mer fått karak-
            lären av driftkostnad, nödvändig för inkomstens förvärvande och
            bibehål- lande. För den skattskyldige ter det sig också svårbegripligt,
            att en kostnad som varit nödvändig för att utvinna skogsavkastning
            från trakter, där sko- gen kanske tidigare helt saknat rotvärde,
            icke skall få avdragas som om- kostnad. Det kan uppenbarligen
            icke finnas fog för att begränsa avdragsrätten till endast 1/3
            av anläggningskostnaden. I propositionen har ej anförts några
            sakliga argument till stöd för denna kvotberäkning. Det är väl
            också uppenbart, att en väginvestering inte höjer fastighetens
            värde med de åter- stående två tredjedelarna av investeringskostnaden.
            Då det förutsättes att statsbidrag till väganläggning skall få
            avskrivas på en gång, blir också följ- den att en skogsbilväg,
            som t. ex. finansierats till 50 Z av statsmedel får avskrivas
            med 2/3 (hälften + 1/6), medan en väginvestering utan stats- bidrag
            får avskrivas med endast 1/3. Vi anser sålunda att någon begränsning
            av avdragsrätten till viss kvot- del inte är motiverad. Vi kan
            heller inte biträda propositionen, i vad gäller avskrivningtid.
            Be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__686/mot_1962__ak__686-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LnTWa84Pxt7v4bTE9dZuGL">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 686 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-KGcAQq9ZtgTzMoLvEssnKd">
            hovet av avdrag är i regel störst det år investeringskostnaden
            skall betalas, eftersom skogsägaren för finansieringen oftast
            får tillgripa avverkning på den egna fastigheten. Det bör därför
            vara rimligt att kostnaden får avdra- gas på en gång eller under
            en kortare tidsperiod, förslagsvis fem år. När det gäller små
            belopp, som kan förekomma i större vägföretag med många delägare,
            måste också en uppdelning på många år onödigt komplicera och tynga
            taxeringsförfarandet. Med stöd av ovanstående får vi hemställa,
            att riksdagen med ändring av vad Kungl. Maj:t föreslagit i propositionen
            nr 56 måtte besluta, att rätt till avdrag för anläggande av skogsväg
            skall före- ligga med hela anläggningskostnaden i den mån den
            be- stritts av den skattskyldige, att ifrågavarande kostnad skall
            efter den skattskyldiges eget val få avdragas antingen på en gång
            eller under en tids- period av fem år efter skogsvägens färdigställande,
            samt att vederbörande utskott utformar den ändrade lagtext som
            föranledes av förslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-SgutRfLQJ5Zii7oqSCmsyJ" type="date">
            Stockholm den 13 mars 1962
          </p>
          <p xml:id="i-MVGBHzuTY3E8Bw7H5QEwSs" type="signatureBlock">
            Elias Jönsson Erik Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-RXeQPVJ9PJKs67LZajMFmB">
            i Ingemarsgården i Norderön
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
