<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--fk--00167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__167/mot_1962__fk__167-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F1mbd29JmJtXDpua6xF2Fg">
        Motioner i Första kammaren, nr 166—167 år 1962 5
      </fw>
      <div xml:id="i-RLddg6ANgz59TjCGyUU1Bg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GBVwQKWJCVNQH5QvkzMGXG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LdtQbXKbDM1WeuGHWfGEJJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-46Y7tFFaunQu45mXb3taeD" type="motBody">
        <div xml:id="i-3TCCMmbCbb3ig9ZZvcoNYM">
          <p xml:id="i-EDixeCRQanPbaLLLWkicHa">
            kreditförhållanden för sjöfarten, tillstyrka den generella regel,
            som föror- dats i promemorian&gt;. Så blev även riksdagens beslut.
            En motsvarande lagändring bör vidtagas även i lagen om understöds-
            föreningar och i lagen om försäkringsrörelse. Behovet av en dylik
            ändring framstår som särskilt starkt mot bakgrunden av de mycket
            stora kapitalin- vesteringar som i våra dagar kräves inom handelsflottan.
            För sjöfarten ter sig nuvarande restriktiva tillämpning särskilt
            stötande genom att de under- stödsföreningar som bildats av rederier
            och till vilka rederierna inbetalar betydande medel icke tillåtes
            att i skälig omfattning bevilja lån mot säker- het i fartygsinteckningar.
            Från alla synpunkter är det angeläget att kvar- stående formella
            hinder mot ett generellt accepterande av fartygsinteckning- ars
            kreditvärdighet undanröjes. På grund av vad här anförts hemställes,
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa, att
            Kungl. Maj:t snarast måtte framlägga förslag om änd- ring av lagen
            om understödsföreningar och lagen om försäk- ringsrörelse, innebärande
            att fartygsinteckning jämställes med inteckning i fast egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-YKq4F5QhLW9G5LqLmxk759" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-KmUYKif6CLDgapaYrC6db9">
            Stig Gorthon Gunnar Berg Torsten Bengtson
          </p>
          <p xml:id="i-Mn8EyGV3cSE5hFWSUsnRL5">
            Nr 167
          </p>
          <p xml:id="i-6bZfmHSUzo2iGvmFtmxNu1">
            Av fru Wallentheim och herr Möller, om förbud mot flerårsavtal
            vid försäkring, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CNotkrkdbZzC6mt9FBDUaY">
            (Lika lydande med motion nr 207 i Andra kammaren)
          </p>
          <p type="date" id="i-9jiLvYBBY6zuR91KeCtVug">
            Stockholm den 24 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-LycJZGtDi27cwkqocAK6pc" type="signatureBlock">
            Annie Wallentheim Yngve Möller
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
