<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__861/mot_1962__ak__861-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Mdd3JUzDNwLckhTGo2XoVQ">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 861 år 1962
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HiejGyeZMdxd4vHpFX2qng">
        <div type="motTitle" xml:id="i-88YkSNoEV87iZLUKKs8apQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-96LBJPcRpDuvRmjQH3PoPc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-58cyZogB7W6ZK8JBL94fPL">
        <div xml:id="i-Y6PQkiycy9b8A33pbBoKiq">
          <p xml:id="i-HADuqbjB3gHX7QWfTGch7K">
            Nr 861
          </p>
          <p xml:id="i-NuUJ7dEqMFXzLCCmR3yf3T">
            Av herr Ohlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr nr 140, angående viss ändring i gällande bestämmel- ser rörande
            försäljning av obeskattade varor på tull- flygplats m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XXVahPR16GxcpscYvCewAV">
            (Lika lydande med motion nr 706 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-WhVRd5eLbb3on5YQbHPvVp">
            Beskattningsmakten ligger i vårt land hos de folkvalda representationer-
            na, för den kommunala beskattningens del hos fullmäktigeförsamlingarna,
            respektive landstingen samt i fråga om den statliga beskattningen
            hos riks- dagen. Den rättsliga grundvalen återfinnes i 57 $ regeringsformen:
            Svenska folkets urgamla rätt att sig beskatta utövas av riksdagen
            allena. Huruledes särskilda menigheter må för egna behov sig beskatta,
            bestäm- mes genom kommunallagarna, vilka av Konungen och riksdagen
            gemensamt stiftas.
          </p>
          <p xml:id="i-BQ9hYtozm7j9fpuA5cYeRK">
            I 73 8 preciseras beskattningsmaktens innehåll. Där stadgas:
            Inga nya pålagor, utskrivningar av manskap, eller av penningar
            och va- ror, må hädanefter, utan riksdagens fria vilja och samtycke,
            i den ordning, förut nämnt är, påbjudas, uppbäras eller fordras.
            73 8 avser att skapa en garanti för självbeskattningsrätten enligt
            $ 57. Den har följdriktigt karakteriserats som ett »värn mot skattekrav
            i trots av grundlagen». (Lagerroth.) &gt;Makten att beskatta&gt; ligger
            sålunda, vad angår statens skattekrav gent- emot medborgarna,
            helt i folkrepresentationens händer. Undantagen från riksdagens
            exklusiva beskattningsrätt har huvudsakligen hänfört sig till
            post- taxe- och tullområdena, där riksdagen givit Kungl. Maj:t
            fullmakter av be- gränsad omfattning i fråga om dels vissa slag
            av postavgifter, dels antidum- ping- och utjämningstullar. I proposition
            nr 140 har Kungl. Maj:t nu anhållit om fullmakt att inom ramen
            för särskild förordning fastställa skatterna på sprit och vin.
            Enligt förslaget skall Kungl. Maj:t bemyndigas att, då riksdagens
            beslut icke utan olägenhet kan avvaktas, provisoriskt förordna
            om ändringar i beskattningen av sprit och vin. Ändringen skall
            kunna avse såväl höjning som sänkning av gällande skattesatser.
            De med stöd av fullmakten fastställda skattesatserna skall, sedan
            de trätt i kraft, underställas riksdagen för godkännande. Under-
            ställandet skall ske inom en månad från det förordnandet trätt
            i kraft el- ler, om riksdagssession ej pågår, inom en månad från
            början av nästföljan- de session. Avslår riksdagen förordnandet
            av skatteändring skall detta upp- höra att gälla. Den begärda
            fullmakten föreslås gälla fem år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__861/mot_1962__ak__861-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MVNgXCtUq8U8HsKsETFTdd">
            Motioner i Andra kammaren, nr 861 år 1962 13
          </fw>
          <p xml:id="i-59VCNRpgov65RwMSg4SrTi">
            Finansministern anför som motivering för förslaget att det nu
            tillämpa- de förfarandet med proposition till riksdagen, innan
            beslut om skattehöjning fattas, är förenat med s. k. hamstringsköp.
            För att minska olägenheterna härav har propositioner om spritskattehöjning
            regelmässigt snabbehandlats. Snabbehandlingen är enligt finansministern
            å andra sidan ur principiell synvinkel mindre tillfredsställande,
            eftersom den i praktiken begränsar möj- ligheterna till initiativ
            från riksdagens sida. Den nu framlagda propositionen behandlar
            icke frågan om alkoholbe- skattningens nuvarande höjd. I sammanhanget
            anser vi det dock vara befo- gat att uttrycka uppfattningen att
            i den serie av skilda åtgärder mot den ökade alkoholkonsumtionen,
            som framstår som allt mer befogade och be- tydelsefulla, även
            frågan om alkoholbeskattningens nivå utan dröjsmål prö- vas med
            hänsyn till de förbättringar i nykterhetsläget, som därigenom
            kan vinnas. En anpassning av alkoholbeskattningen med anledning
            av de senaste årens utveckling i fråga om den allmänna pris- och
            reallönenivån framstår som angelägen. Vi hänvisar till den inställning
            som uttryckts i våra parti- motioner I: 477 och II: 567 år 1961.
            Med en fullmakt av det slag, som finansministern nu begärt, skulle
            en vä- sentlig del av beskattningsområdet delegeras till Kungl.
            Maj:t. I praktiken torde riksdagens möjligheter att i efterhand
            korrigera Kungl. Maj:ts med stöd av fullmakten genomförda ändringar
            i alkoholbeskattningen bli myc- ket begränsade. För framtiden
            kan ett bifall till den nu begärda fullmak- ten bli prejudicerande
            i så måtto att dess utvidgning till att gälla även andra skatter
            framstår som icke onaturlig. De principiella skälen — att slå
            vakt om riksdagens exklusiva beskattningsrätt — anser vi därför
            väga vida tyng- re än de skäl finansministern åberopat, även om
            det i och för sig är önskvärt att möjligheterna till hamstringsköp
            hålles nere. Vi är medvetna om att det förfarande med snabbehandling,
            som hittills som regel tillämpats, väcker betänkligheter. Det
            är därför angeläget att det- samma tillgripes endast i undantagsfall.
            Det finns andra vägar att minska hamstringsmöjligheterna. Systemaktiebolagets
            försäljningsställen kan hål- las stängda några dagar i samband
            med den avslutande riksdagsbehandling- en varigenom möjligheten
            till hamstring blir beskuren. Vidare är det klart att om spritprisernas
            anpassning uppåt vid inflation och inkomststegring sker inte genom
            stora skattehöjningar med flera års mellanrum utan med smärre
            steg men till gengäld med något kortare intervaller, så blir frestelsen
            till hamstringsköp starkt förminskad. Hamstringsköp torde alltså
            kunna i stort sett undgås även utan snabbehandling i riksdagen.
            Vi vill tillägga att propositionen lagts fram utan den beredning
            i form av utredning och sedvanligt remissförfarande, som borde
            varit självklar i en principfråga av så vital betydelse för vår
            författning. Av här anförda skäl anser vi att riksdagen bör avslå
            det i propositionen framlagda förslaget till förordning angående
            rätt för Kungl. Maj:t att för- ordna om ändrad skatt på sprit
            och vin.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__861/mot_1962__ak__861-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SLPxXZqyxQne9ZvzAGZVCM">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 861 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-9rC1GFN8cUvcC2T7JhvuKU">
            . Vi. hemställer således, ) ettilt att riksdagen måtte avslå
            det i Kungl. Maj:ts proposition nr 140 framlagda förslaget till,
            förordning angående rätt för Kungl, Maj:t att förordna om ändrad
            skatt på sprit. och vin
          </p>
          <p xml:id="i-S2PKRUB8EM74RBP1LtUDBo">
            ig m.m. ; Stockholm den 25 april! 1962 | "Bertil Ohlin Wald.
            Svensson = Manne Ståhl Brita Elmén . Sven Wedén | Gustaf Kollberg
            0. Malmborg Henning Gustafsson Gunnar' Helén
          </p>
          <p xml:id="i-6fRoDByqyUagb6cUBGsAA3">
            i Skellefteå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
