<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__15/mot_1962__ak__15-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AjkCqZUtoSd939jqx2k1GK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3nvDFe5dwYcqBVvWFGwsnQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KdSgEZkuK31NAFQ2qmwTsK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8YvaKY8AQfgG8C76sLuDpW">
        <div xml:id="i-UYy82nrbrASRNxxbhrkuUV">
          <p xml:id="i-7HrgWNdLtnRM9dDS3D8L5X">
            Nr 15—21 Motioner i Andra kammaren, nr 15 år 1962 1
          </p>
          <p xml:id="i-AAzeSXeNea2WH8NHhXoR6U">
            Nr 15
          </p>
          <p xml:id="i-GdXSxpWEbmCELmfEjPh4ny">
            Av herr Wiklund i Stockholm, om utformningen av polisens social-
            utredningar i mål angående administrativa frihetsberö- vanden.
          </p>
          <p xml:id="i-GfmgCoe7d1uFnxuGsB2s74">
            Rättssäkerheten vid s. k. administrativa frihetsberövanden har
            i den of- fentliga debatten under senare år ägnats stort intresse.
            Det har därvid mera gällt de missanpassade människors rättssäkerhet,
            som är föremål för dy- lika frihetsberövanden, och mindre dem
            vilkas rättssäkerhet störes av män- niskor med bristfällig social
            anpassning. Detta är förklarligt, då den lag- stiftning, som möjliggör
            frihetsberövanden genom administrativa organ, tillkommit i första
            hand i syfte att trygga den vanlige medborgarens rätts- säkerhet,
            varvid man kanske i mindre mån beaktat kravet på rättssäkerhet
            för dem som är föremål för ingripanden enligt sådan lagstiftning.
            Den som enligt olika sociala skydds- och vårdlagar kan berövas
            sin frihet skall delgivas det utredningsmaterial, som ligger till
            grund för ett even- tuellt frihetsberövande, och därigenom få
            tillfälle att försvara sig, innan hans sak avgöres. Han kan då
            genom kännedom om vilka som uttalat sig om honom i samband med
            sakens utredning givas möjlighet att vid tillfälle öva repressalier
            mot dem, vilkas uttalanden är graverande för honom och där- för
            inte gillas av honom, även om dessa uttalanden är fullt sannfärdiga.
            Olägenheten härav ur rättssäkerhetssynpunkt träder tydligast i
            dagen i mål angående alkoholmissbrukares frihetsberövande. Genom
            sekretesslag- stiftningen finns dock vissa möjligheter att skydda
            uppgiftslämnare mot hämndåtgärder. Sålunda kan vissa förbehåll
            göras vid utredningsmateria- lets delgivning. Därför är det angeläget,
            att detta material utformas på så- dant sätt, att ömtåliga delar
            av utredningsmaterialet lätt kan undantagas vid delgivningen,
            om sekretesslagens bestämmelser i visst fall påfordrar detta.
            Föredragande departementschefen påpekade detta i samband med den
            nu gällande nykterhetsvårdslagens tillkomst (uttalande i anslutning
            till 23 $ samma lag). I justitieombudsmannens i år avgivna ämbetsberättelse
            tages berörda spörsmål upp i samband med redovisningen av några
            granskade ärenden angående s. k. farliga alkoholmissbrukare och
            frågan om anonymitetsskyd- det för anmälare och uppgiftslämnare
            i dylika ärenden (s. 270 f£f.). Efter att ha betonat vikten av
            att anmälare och uppgiftslämnare erhåller det skydd, som sekretesslagen
            avser att tillförsäkra dem, samtidigt som al- koholmissbrukarens
            rätt att få del av förebragt utredning icke obehörigen inskränkes,
            uttalar justitieombudsmannen följande:
          </p>
          <p xml:id="i-GW5G5zMyPKrfNryi3uBMWb">
            Bihang till riksdagens protokoll 1962. 4 saml. Ny 15—21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__15/mot_1962__ak__15-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NXbKR2Ld1k8YCqRSckELmu">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 15 år 1962
          </p>
          <p xml:id="i-Qjf3FwGSkdUg4FThYUvBKB">
            För länsstyrelsernas del lärer förevarande spörsmål i allmänhet
            icke med- föra svårigheter, när det gäller delgivning av ansökningshandlingar
            som inkomma från nykterhetsnämnd. Dessa nämnder avfatta nämligen
            regel- mässigt sina framställningar på sådant sätt, att sagesmännens
            identitet i ömtåliga fall är skyddad. Annorlunda förhåller det
            sig med de ärenden, som anhängiggöras av polismyndighet. I dessa
            ärenden plägar utredningen re- dovisas i form av sedvanliga polisförhörsprotokoll
            med noggranna uppgif- ter om vilka som hörts och vad var och en
            berättat. Det är tydligt att hand- lingarna i dessa ärenden —
            ofta är det här fråga om farliga alkoholmiss- brukare, som med
            fog kunna antagas komma att utöva repressalier mot uppgiftslämnare
            — måste bli föremål för särskild uppmärksamhet från länsstyrelsens
            sida ur nu ifrågavarande synpunkter. Denna prövning får gi- vetvis
            icke begränsas till sådana fall, där det uttryckligen angivits
            att viss sagesman icke vill få sitt namn röjt för den anmälde.
            Många uppgiftsläm- nare torde icke närmare känna till delgivningsförfarandet
            i dessa ärenden och taga måhända för givet att deras namn icke
            kommer till den anmäldes kännedom. Det kan också bero på tillfälligheter,
            om uppgiftslämnarens ön- skan att vara anonym inför den anmälde
            kommer till särskilt uttryck i för- hörsprotokollet. även om sådan
            önskan antecknats, får icke länsstyrelsen, såsom förut framhållits,
            utan vidare godtaga densamma utan måste pröva huruvida laga förutsättningar
            för tillämpning av sekretessbestämmelserna äro för handen.
          </p>
          <p xml:id="i-GX5dpuGJKNwsFB9Za3SQfM">
            En viktig åtgärd för ett i rättssäkerhetens intresse bättre tillgodoseende
            äv anonymitetsskyddet för anmälare och uppgiftslämnare är att
            utform- ningen av utredningsmaterialet avpassas med hänsyn härtill.
            Erfarenheten — bl. a. de av justitieombudsmannen granskade ärendena
            — visar, att det föreligger behov av direkta anvisningar till
            polismyndigheterna rörande sättet att utforma utredningar i mål
            angående administrativa frihetsberö- vanden. Dessa utredningar
            har inte karaktären av förundersökningar i brottmål och bör därför
            givas en annan form än dessa undersökningar, i varje fall då de
            ingives till vederbörande länsstyrelse. Nykterhetsnämnderna avfattar
            regelmässigt sina framställningar på så- dant sätt, att sagesmännens
            identitet i ömtåliga fall är skyddad, konstate- rar justitieombudsmannen.
            Med den aktualitet begreppet socialpolis nu fått borde det inte
            vara svårt att med anvisningar i lämplig form åvägabringa en användning
            av samma sätt att utforma polisens socialutredningar i vård- och
            skyddsärenden som enligt justitieombudsmannens uttalande nu begagnas
            av nykterhetsnämnderna. Vad föredragande departementschefen uttalat
            i här förevarande fråga i samband med nykterhetsvårdslagens till-
            komst har icke i tillräcklig mån satt sin prägel på socialutredningar,
            som verkställts av polisen, ens i vad avser nykterhetsvårdsärenden.
            Anledning- en härtill synes vara otillräcklig kännedom om den
            problematik, som många alkoholmissbrukares paranoida inställning
            och hämndlystnad skapar, då det gäller att söka garantera rättssäkerhet
            för såväl alkoholmissbrukaren som sagesmännen. Motsvarande torde
            i viss mån gälla även övriga sekto-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__15/mot_1962__ak__15-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CMcK5WmmJ1YqhLyqD9aPwG">
            Motioner i Andra kammaren, nr 15 år 1962 3
          </p>
          <p xml:id="i-VtGrQaBr6tmDKUDH747YQT">
            rer av den sociala människovården, inom vilka frihetsberövanden
            kan ifrå- gakomma. Med stöd av vad sålunda anförts får undertecknad
            hemställa, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville påkalla
            lämpliga åtgärder i syfte att åstadkomma sådan utform- ning av
            polisens socialutredningar i mål angående admi- nistrativa frihetsberövanden,
            som skapar praktiska förut- sättningar för ett bättre tillgodoseende
            av anonymitets- skyddet och därmed rättssäkerheten för anmälare
            och upp- giftslämnare i dylika mål, då sådant skydd kan ifråga-
            komma.
          </p>
          <p xml:id="i-HRL9QyUaEZHJw57XDAzxgF">
            Stockholm den 16 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-DYAF4eCw6EUH131H5Ai9ch">
            Daniel Wiklund i' Stockholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
