<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__193/mot_1962__fk__193-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4GvPJGzHmW2bc6HDH3t1zw">
        Motioner i Första kammaren, nr 193 år 1962 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FuJNusm5fnwFE55i96CLh6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-USrcZfaPFutHTPpHfPHGRt"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UruJcjXcrBCBLYshHQT9ap"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-wcpDxfXvgpN1ecmAuS9xw">
        <div xml:id="i-FT57cABfXnivx9AMFKmgps">
          <p xml:id="i-8AzuiMaweVWFskejtN8aj9">
            Nr 193
          </p>
          <p xml:id="i-TaQdgG9tdc9d2msMrA8G8M">
            Av herr Johansson, Tage, och herr Larsson, Lars, om formerna
            för en intensifierad och planmässig social forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-7g8KCTFpBadiephKQNNAxf">
            (Lika lydande med motion nr 238 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-UUAZYhLny2RoeN2ERwoDaf">
            Utvecklingen i vårt land har kännetecknats av ett starkt ökat
            välstånd, markerat genom standardhöjning och ekonomisk utj ämning
            mellan olika be- folkningsgrupper. De socialpolitiska åtgärderna
            har därvid kommit att till- mätas särskilt stor betydelse. Trots
            detta finns det många enskilda medborgare med svårigheter att
            so- cialt anpassa sig i vårt samhälle. Särskilt oroväckande är
            den ökade krimi- naliteten liksom det ökade alkoholbruket och
            därav föranledda missbruket. I våra fängelser sitter i dag dubbelt
            så många människor som för tio år sedan. År 1953 skedde 1457 intagningar
            på anstalter för alkoholmissbru- kare. År 1960 var motsvarande
            siffra 4 676 st. Oron över utvecklingen inom dessa områden förstärks
            av att ungdomen är starkt överrepresenterad både när det gäller
            den ökade kriminaliteten och när det gäller det ökade alkohol-
            bruket. Denna utveckling har varit och är föremål för mycken debatt,
            men vi vet alldeles för litet om de orsaker som utgör grunden
            för den sociala missan- passningen. Våra kunskaper om individens
            sociala problem och behov har inte hållit takt med vårt reformprogram.
            Den samhällsvetenskapliga forskningen är förhållandevis ung men
            har på senare tid intensifierats i en rad länder. Även i våra
            grannländer har den sociala forskningen uppmärksammats. I Finland
            och Danmark finns sålunda forskningsinstitut av art och omfång
            som i detta avseende saknar motstycke hos oss. Vi har i vårt land
            genom olika socialförsäkringar åstadkommit ett förhål- landevis
            bra grundskydd för medborgarna, men ökade resurser är nu er- forderliga
            för den förebyggande verksamheten. Varken nöden eller missan-
            passningssymptomen kan avhjälpas utan djupgående kännedom om de
            ma- teriella förhållanden och psykologiska orsakskomplex som ligger
            bakom. Behovet av ökade kunskaper gör sig gällande inom alla områden
            av vårt sam- hällsliv. Här skall i fortsättningen endast ges några
            exempel som berör den framtida utformningen av vår socialpolitik.
            Vår kommunala socialvård företer stora variationer i avseende
            på mate- riella resurser och utformning. Detta gäller även mellan
            kommuner som strukturellt och storleksmässigt är jämförbara. Bakom
            dessa olikheter ligger
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__193/mot_1962__fk__193-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y9qdv9zCZswBzUgptU6Krc">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 193 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-6h1TrmdsvMAXywF3CFhygh">
            ofta skilda värderingar av välfärdsanordningarna. Vi vet för
            litet om hur livet i ett samhälle påverkas av en väl utbyggd socialvård
            — i vilken grad den kan medverka till att förebygga och bota en
            social missanpassning och aso- cialitet. Vad betyder en väl utbyggd
            socialvård som trygghetsfaktor för den enskilda människan? Det
            finns inga säkra svar, men vi har bra grundmate- rial för forskning.
            Alkoholismen blir som socialt problem allt större. Det beror inte
            på att samhället varit ointresserat för utvecklingen. Stora resurser
            har ställts till nykterhetsvårdens tjänst. Dessa resurser har
            dock inte kunnat vända ut- vecklingen, bl. a. därför att de huvudsakligen
            fått tagas i anspråk för vård av kroniskt sjuka alkoholmissbrukare,
            men också av den anledningen att vi vet för litet om de djupare
            liggande orsakerna till alkoholmissbruket. Vi har en framstående
            teoretisk alkoholforskning och känner väl till al- koholens fysiska
            verkningar men står fortfarande frågande inför de psy- kologiska
            och sociala orsakssammanhangen. Vad är orsaken till de bristfäl-
            liga behandlingsresultaten inom vår nykterhetsvård — särskilt
            då på vård- anstalierna? Hur skall vård och eftervård utformas
            för att ge bättre resul- tat? Den ökade kriminaliteten ställer
            oss också inför många obesvarade frå- gor. Graden av samband mellan
            brottslighetens kvantitet, den låga upptäckts- procenten, straffets
            längd och hårdhet har varit föremål för mycken debatt, men vi
            har fortfarande begränsade kunskaper om de verkliga förhållandena.
            En intensifierad forskning kan här ge värdefulla kunskaper. Beträffande
            barna- och ungdomsvården är kommunerna -—— enligt den nya barnavårdslagen
            — förpliktade att vidtaga allmänt förebyggande åtgärder. Att utforska
            behoven och att vidtaga de mest effektiva förebyggande åtgär-
            derna förutsätter ofta sociologiska utredningar, som endast få
            kommuner har förutsättningar att klara. En ökad samordning skulle
            på detta område bli till stor nytta. Antalet åldringar i vårt
            land ökar ständigt. År 1950 utgjorde antalet personer över 65
            år 10,2 7 av hela befolkningen. Åldringsvårdsutredningen bedömde
            år 1956 att motsvarande procenttal år 1970 kommer att bli 13,5.
            Hänsyn måste i detta sammanhang tagas till den förbättrade levnads-
            standard, som ju bl. a. medför att pensionärerna i framtiden inte
            kommer att nöja sig med den bostadsstandard de nu har. Med den
            ökade levnadsåldern följer också växande sysselsättningsproblem
            för pensionärerna. Dessa problem förstärks betydligt av att allt
            flera pen- sionärer kommer att vara bosatta i tätorterna. Dessa
            socialproblem gränsar mot de medicinska. Den nuvarande åldringsvården
            är allt för litet differen- tierad för att svara mot de väntade
            påfrestningarna. Pensionärerna flyttar nu ofta från sina hem till
            ålderdomshem eller vård- hem. Sällan flyttar de i andra riktningen.
            Säkerligen skulle många fler, sedan det akuta sjukdoms- eller
            svaghetstillståndet avhjälpts, kunna återvända till sina hem,
            om de där finge en efter deras behov bättre avpassad service från
            samhällets sida. Utan en omfattande forskning kan vi inte — enligt
            vårt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__193/mot_1962__fk__193-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3oQyetCEC15y5scmXa93jY">
            Motioner i Första kammaren, nr 193 år 1962 7
          </fw>
          <p xml:id="i-3PdHiU67gxh9389wyeiXhA">
            förmenande — skapa ett åldringsvänligt samhälle och en rationell
            åldrings- vård. Den ökade rörligheten på arbetsmarknaden, med
            påfrestande miljöomby- ten, spelar — inte minst för ungdomen -—
            en stor roll när det gäller den so- ciala anpassningen. Det finns
            talrika exempel på hur många människor — ofta unga — fått anpassningssvårigheter
            vid uppbrott från den invanda miljön. Människans anpassning till
            arbetslivet och till sin omgivning över huvud taget är ett väsentligt
            socialt problem av stor räckvidd. En ökad forsk- ning beträffande
            miljöns roll och betydelse blir allt mer angelägen. Vår socialpolitik
            medför stora administrativa problem såväl inom statliga verk som
            kommunala förvaltningar. Här behövs en mera systematisk bear-
            betning av problemen, en bearbetning som till stor del kan ske
            på grundval av redan tillgängliga fakta. Vi har i vårt land en
            utmärkt och omfattande statistik över våra sociala förhållanden.
            Det förefaller dock som om denna statistik inte tillräckligt utnyttjades.
            I detta avseende tycks oss det finska systemet kunna vara ett
            föredöme. En av de finska sociala forskningsinsti- tutionerna,
            »Socialministeriets byrå för social forskning», svarar både för
            social statistik och forskning av engångskaraktär. (Denna byrå
            har 9 veten- skapligt utbildade tjänstemän med 28 ordinarie biträden,
            delvis vetenskap- ligt utbildade, och 15 extra ordinarie biträden.)
            Vår socialstatistik bör — enligt vårt förmenande — läggas till
            grund för utökad forskning, och statistiken bör också i större
            utsträckning anpassas efter forskningens behov. Det har inom våra
            akademiska institutioner och inom den samhälleliga utredningsverksamheten
            under senare år producerats värdefulla forsknings- resultat. Det
            nuvarande systemets största svaghet är den bristande planmäs-
            sigheten. Någon kontinuerlig forskning efter ett långsiktigt forskningspro-
            gram kan inte gärna åstadkommas med nuvarande system. De erfarenheter
            som samlas av experter i statliga utredningar går ofta förlorade
            när utred- ningen slutförts och medarbetarna skingrats. Ett forskningsinstitut
            skulle, vilket en utredningskommitté inte kan, följa utredningsresultatet
            sedan för- slagen genom lagstiftning genomförts. Självfallet kan
            inte ett forskningsinstitut bli ett alternativ till vårt utred-
            ningsväsende, men det kan ge våra utredningar en större effektivitet
            och en vetenskaplig förankring i form av ett ständigt tillgängligt
            serviceorgan. Möj- ligen kan därigenom också åstadkommas kortare
            utredningstider. I avseende på ett socialforskningsinstituts utformning
            bör vi ha möjlig- heter att tillgodogöra oss erfarenheterna även
            från Danmark. Vi har inte råd att längre avvara en planmässig
            social forskning, som inom sig bör rymma både grundforskning och
            målforskning. Vår socialpolitiks ekonomiska omfattning gör att
            även en liten felbedömning kan resultera i stora felinvesteringar.
            Det ekonomiska värdet av åtgärder, som kan minska eller vända
            den utveckling mot ökad social missanpassning — med ökat produktionsbortfall
            och ökade vårdavgifter — som vi nu har, kan inte mä- tas, men
            vi tror att missförhållandena kan botas med förnuftiga åtgärder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__193/mot_1962__fk__193-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QVh71xanpsatKbG5SKjJWA">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 193—194 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-Cn8R2QB8FWfQihzbfQ4Qrg">
            Härför krävs emellertid först och sist kunskap om behoven. Så
            länge vi inte känner dessa kan inte botemedlen utväljas. Man kan
            tänka sig en forskningsinstitution utan anknytning till under-
            visning men med förankring i den statliga administrationen. Forskningen
            kan också förläggas till en social högskola, där forskarna, efter
            mönster från övrig akademisk verksamhet, även svarar för den högre
            utbildningen. Ett fristånde forskningsinstitut, eller forskningsråd,
            av den typ som finns i Dan- mark är också ett alternativ. I vårt
            land bör den sociala forskningens problem inte lösas utan hänsyns-
            tagande till socialinstitutens organisation och verksamhet. En
            bättre sam- ordning mellan socionomutbildningen och utbildningen
            vid universiteten och högskolorna är därför önskvärd. Med hänvisning
            till vad som ovan anförts föreslår vi, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställer om skyndsam utredning och förslag
            beträffande formerna för en intensifierad och planmässig social
            forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-4NMEsvLJPsE9YNfo9zGB2N" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-UAzSQYm5KeWBhGgtSYhUB8">
            Tage Johansson Lars Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-KMEmTiaHD9jyhJtCEh8PX2">
            Nr 194
          </p>
          <p xml:id="i-GR7vhCsmUv2NAEZXzAHMqD">
            Av herr Larsson, Lars, m. fl., om underlättande av kvinnors åter-
            inträde på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-2vAk6Zf1QWUuLFbBprREu8">
            (Lika lydande med motion nr 242 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-QYUYXroYGkJzV8cxjEjz42" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-LtsJVhgKdVd73s6PLzi6Hq">
            Lars Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-WKiCenYtDFesLQaNUp7Um2">
            Lisa Mattson Tage Johansson Alvar Mårtensson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
