<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00894">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__894/mot_1962__ak__894-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TdYo3boMQ5x22zjwHJh4Wj">
        Motioner i Andra kammaren, nr 894 år 1962 7
      </fw>
      <div xml:id="i-U8VuCsBYqHNs6snet2W4EM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6emco6dHTEQyQAzEguyJDP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CNRxCVL5oRRC1dMFDKHzFj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9RYA3ZfkicspLh5R9PgDmk" type="motBody">
        <div xml:id="i-LrjRFLXhgLPD9TTBrgNFZD">
          <p xml:id="i-XqsBBUfHhrrXgrJdBJghtX">
            Nr 894
          </p>
          <p xml:id="i-Hpfo8wWvrySGZWjodRia2m">
            Av herr Carlsson i Huskvarna m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 169, angående statstjänstemännens lö- ner under
            åren 1962 och 1963 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7ViXFDANEocMYAZohQWTYm">
            (Lika lydande med motion nr 738 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-XZ8k36p17oJsNYzYXt9BGm">
            Statsanställda som på grund av sjukdom måste sluta sin tjänst
            kommer i åtnjutande av sjukpension. Enligt gällande pensionsreglemente
            från år 1959, vilket tillämpas på personer som avgått efter den
            1 april 1958, utgår sjuk- pension, som skulle ha uppnåtts vid
            kvarstående till pensionsåldern. Enligt 1947 års pensionsreglemente,
            som reglerar pensionerna för personer som av- gått före den 1
            april 1958, beräknas emellertid sjukpensionen som högst tre fjärdedelar
            av hel ålderspension. Denna s. k. 75 Yo-regel gäller så snart
            till- räckligt antal tjänsteår för full ålderspension inte uppnåtts.
            När det nu gällande pensionsreglementet antogs, förklarade departements-
            chefen (prop. 1958: 157, s. 22), att pensioner enligt de äldre
            bestämmelserna avsågs efter hand bli höjda till samma nivå som
            enligt de nya bestämmel- serna. Kostnaderna för ett borttagande
            av spärregeln skulle bli relativt ringa, då antalet personer som
            sjukpensionerats efter 1947 års reglemente inte är stort. För
            den enskilde sjukpensionären skulle en reform av äldre bestämmel-
            ser dock bli av väsentlig betydelse. Det bör uppmärksammas att
            de personer som drabbas av spärregeln i huvudsak är sådana som
            sjukpensionerats i unga år på grund av svårbotad eller långvarig
            sjukdom. Kravet på ett borttagande av 75 9Yo-regeln har ej tillgodosetts
            i det avtal som nu förelagts riksdagen för godkännande. Med hänsyn
            till den utpräglat sociala karaktären av denna fråga anser vi
            att riksdagen nu bör i skrivelse till Kungl. Maj:t påtala dröjsmålet
            med att nå den lösning som förutsattes 1958. Det förtjänar särskilt
            framhållas att de sjukpensionärer som det här gäller torde vara
            en av de skilda grupper av medborgare, som har att leva under
            relativt blygsamma ekonomiska om- ständigheter och för vilka prisstegringarna
            är synnerligen kännbara. En höj- ning av deras nu reducerade sjukpension
            till fullt och oreducerat belopp framstår därför som i hög grad
            motiverad. Vi föreslår därför att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t begär, att bestämmelserna om statlig sjukpen- sion avseende
            pensionsfall före den 1 april 1958 skyndsamt blir föremål för
            omprövning, så att de sjukpensioner, som nu utgår med högst 75
            7 av hel sjukpension, fastställes till ett högsta belopp motsvarande
            hel ålderspension. Vi förutsätter att kontakt tas med berörda
            löntagarorganisationer. Under hänvisning till det ovan anförda
            hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__894/mot_1962__ak__894-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GxZWN9hNkxTfkuwCruq6xR">
            Motioner i Andra kammaren, nr 894—895 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-9UcZYLZ7kMtiG6AJ2wA2gi">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts propo- sition
            nr 169 måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa, att Kungl.
            Maj:t skyndsamt måtte upptaga till revidering gällande bestämmelser
            om sjukpensioner avseende pensions- fall före den 1 april 1958,
            så att den sjukpension, som nu ut- går med högst tre fjärdedelar
            av hel sjukpension, fastställes till ett högsta belopp motsvarande
            hel sjukpension.
          </p>
          <p xml:id="i-S5g4xzfHmoXHuqu3cqEgVx" type="date">
            Stockholm den 22 maj 1962
          </p>
          <p xml:id="i-QZ17XGCBRmt98xPSbEHp4x" type="signatureBlock">
            Henning Carlsson Elias Jönsson Arvid Nilsson i Huskvarna i Ingemarsgården
            i Lönsboda Nr 895
          </p>
          <p xml:id="i-PjYpAD9sboQT5WBo7BDNeb">
            Av herr Larsson i Hedenäset, i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position nr 169, angående statstjänstemännens löner under åren
            1962 och 1963 m. m. (Lika lydande med motion nr 739 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-GHJGFagMpiZBjT1RgL35NR" type="date">
            Stockholm den 22 maj 1962
          </p>
          <p xml:id="i-RkEv4UcMS4Z4hJH9kWjFoZ" type="signatureBlock">
            Harald Larsson i Hedenäset
          </p>
          <p xml:id="i-3ACnYccLAXND2JQBWSYFb3">
            Stockholm 1962. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag 620778
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
