<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__478/mot_1962__ak__478-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RW1HFK9jhn3ZfmM67uHwJg">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 477—478 år 1962
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WKfzaUCKR4DXQSxEQZwCrG">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Y7RhDE3GNbz2Ck1rnr18GS"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-29bh6ptSJLwM9iRHUq3BRX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Jodo5x6ge5WE7MRAVUiygK">
        <div xml:id="i-47UUKMxnKaBLynpKm7vfra">
          <p xml:id="i-7dRrafritQP1kYqd99jvsC">
            och tidigare berört denna fråga och härvid anslutit till vad
            som i statsut- skottets utlåtande 201/56 anförts beträffande förenämnda
            verksamhet i an- ledning av motioner vid 1956 års riksdag. I statsutskottets
            utlåtande hade bl. a. framhållits, att det skulle ankomma på institutet
            att i berörda frågor inkomma med framställning. Då sådan framställning
            numera gjorts i dess riksdagspetita, torde frågan om den tek-
            niska informations- och rationaliseringsverksamhetens utbyggnad
            och för- stärkning böra upptagas till prövning, i synnerhet som
            de förhållanden som år 1956 av motionärerna ansågs tala för åtgärder
            i detta avseende ytterli- gare aktualiserats. Med anledning härav
            och med åberopande av vad som ovan anförts hem- ställes, att riksdagen
            måtte till Statens hantverksinstitut: Bidrag till kursverksamheten
            m. m. för budgetåret 1962/63 an- visa ett reservationsanslag om
            575 000 kronor i stället för i statsverkspropositionen föreslagna
            435 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-7RsZsgvYTsjixbnphcC5wz">
            Stockholm den 26 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-QFpGSRjrfVfoFy7CZCQztn">
            Hans Nordgren Tage Magnusson Eric Nelander i Borås Jan-Ivan Nilsson
            Bo Turesson Dag R. Edlund i Tvärålund Sigvard Larsson Thorbjörn
            Fälldin Olle Westberg John Eriksson Märta Boman Erik Magnusson
            i Bäckmora i Tumhult Harry Carlsson Hans Wachtmeister Nr 478
          </p>
          <p xml:id="i-U11cXuAgjmehSZwMEae3n5">
            Av herr Nordgren m. fl.. om utredning rörande den sannolika utvecklingen
            av småbåtsbeståndet, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Jyc7XejV5jMSwqmkTWiJ3V">
            (Lika lydande med motion nr 402 i Första kammaren) Stockholm
            den 26 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-HWNCjKRzfpiAskFoAcKDXo">
            Hans Nordgren Bengt Bengtsson Hans Wachtmeister i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
