<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00330">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__330/mot_1962__ak__330-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JvqiTESbce6Kze69nXSKpX">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 330 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-KUfsB8AL3dJuRjg8MMJgUb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NHxWtzFJBarKJVMCt2a8Lm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G2d1ZyuCXxhedgVAtaJQHN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KHsLhrWsBiFzRzVrtCH67C" type="motBody">
        <div xml:id="i-SLnkWo195F7H4aJKVL3ixY">
          <p xml:id="i-9PY8kHU7eWRcE2oxok2qxV">
            Nr 330
          </p>
          <p xml:id="i-V7BdSX45DyBLZWyuvgcWWy" type="titleString">
            Av herr Holmberg m. fl., angående inkomstprövningen för erhål-
            lande av kommunalt bostadstillägg.
          </p>
          <p xml:id="i-U5mhCUKwQp7vRWcchdEXaR">
            För erhållande av kommunalt bostadstillägg gäller som bekant
            inkomstpröv- ning enligt vissa fastställda regler. Inkomstprövningen
            innebär att ensamstå- ende folkpensionär kan ha egen inkomst vid
            sidan av folkpensionen på upp till 1000 kr. om året och för två
            makar upp till 1500 kr. utan att detta inverkar på rätten till
            bostadstillägg. För belopp därutöver upp till 1400 kr. för ensam-
            stående och 2 100 kr. för två makar minskas bostadstillägget med
            en tredjedel och för inkomst därutöver med två tredjedelar. Dessa
            regler har förestavats av en önskan att tillvarataga ålderspensionärernas
            kvarstående arbetskraft. Genom att viss egen inkomst vid sidan
            av folkpen- sionen icke alls eller endast i mindre grad påverkar
            rätten till bostadstillägg stimuleras självfallet åldringar, som
            är i stånd därtill, att deltaga i produktivt arbete. Emellertid
            kan knappast reglerna för inkomstprövningen numera anses vara
            tillräckligt generösa för att tjäna som stimulans till fortsatt
            arbete. Genom den ständigt fortgående penningvärdeförsämringen
            är den avdragsfria inkomsten i dag av väsentligt mindre värde,
            än då den senast fastställdes. En höjning av nu gällande gränser
            för inkomstprövningen är därför redan av nyssnämnda anledning
            berättigad. Härtill kommer emellertid den rådande ar- betskraftsbristen,
            som nödvändiggör att eventuell reservarbetskraft tages i an- språk.
            Det torde inte vara alldeles uteslutet, att det på vissa områden
            måste användas fullgod arbetskraft för arbetsuppgifter som under
            vanliga förhållanden icke kräver sådan. Erfarenheterna visar,
            att friska ålderspensionärer med fördel kunnat utföra dylika sysslor.
            De nuvarande förmånerna inom inkomstprövningens ram ger emellertid
            icke den erforderliga stimulansen för ålderspensionärerna att
            utnyttja sin kvarstående arbetsförmåga. En betydande förbättring
            beträffande avdragsreglerna för er- hållande av bostadstillägg
            bör därför snabbt genomföras. Med hänvisning till vad vi sålunda
            anfört hemställes, att riksdagen måtte besluta att i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla om förslag till innevarande års riksdag
            till sådan för- bättring av avdragsreglerna för erhållande av
            bostadstillägg, att de, i vidare mån än vad som nu är fallet,
            stimulerar ålderspen- sionärerna till utnyttjande av eventuell
            arbetsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-6NS92GWpr3w93kbPwY3Z5R">
            Stockholm i januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-D54iqDTh1DjDYagymVxbaP">
            Helmer Holmberg H. Hagberg Henning Nilsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
