<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__673/mot_1962__ak__673-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2TVvSSrugxct7FNU5kgNJE">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 673 år 1962
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2gEZic1hXdBmsGcbCXiX8H">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TMTyb3ipBmfKEt647m8sQL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9Va4NS1veJxZuV8FVVB9hq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-N1mLKCRuf5uKSEuQDafQtD">
        <div xml:id="i-NoaD99Htwfuf7F3198mQcf">
          <p xml:id="i-2VmhUZvazQdimkb9hsoi8b">
            Nr 673
          </p>
          <p xml:id="i-Vx2F5V3ecwXZ5UVFhVSekg">
            Av herrar Hamrin i J önköping och Nelander, i anledning av Kunal.
            Maj:ts proposition nr 55, angående vissa anslag för mili- tärmusiken
            under budgetåret 1962/63 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-P7wNZvKJSMub8RCfTpHPcM">
            (Lika lydande med motion nr 561 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-UP84sFzkTfKJ724MMHmFjv">
            I proposition nr 55 framlägger Kungl. Maj:t förslag om anslag
            för mili- tärmusiken under budgetåret 1962 /63. I detta sammanhang
            synes det lämp- ligt att riksdagen prövar olika möjligheter att
            stärka militärmusikens po- sition som stimulansgivare för det
            lokala musiklivet. Det är allmänt erkänt att militärmusiken har
            en stor uppgift att fylla härvidlag. Utvecklingen in- om militärmusikorganisationen
            har också under senare år gått i riktning mot att öka de militära
            musikkårernas möjligheter att utnyttja en mera rik- haltig repertoar.
            Sålunda förutsattes vid det senaste beslutet angående mi- litärmusikorganisationen
            — år 1956 — att musikerna vid sidan av sitt hu- vudinstrument
            skulle traktera två biinstrument av vilka ett i allmänhet skulle
            vara stråkinstrument. Den utveckling som sålunda inletts bör stimuleras
            vidare. Det bör allvar- ligt övervägas att organisera militärmusiken
            och ge denna sådana resurser att den vid sidan om den militära
            musiken av traditionellt slag skulle kunna uppföra symfonisk musik.
            Den till en viss garnisonsstad knutna militära musikkåren skulle
            härigenom göra en bredare insats i det lokala musiklivet. Genom
            turnéer inom t. ex. det egna länet eller annan lämplig större
            region skulle befolkningen inom en stor bygd kunna beredas tillfälle
            att avlyssna levande, god symfonisk musik. Det förutsätter emellertid
            att stråkbesätt- ningarna utbyggs. Det råder visserligen brist
            på stråkspelare av god klass i både det militära och det civila
            musiklivet för närvarande, men en invente- ring av de tillgångar
            på goda stråkmusiker som f. n. finns inom de militära musikkårerna
            bör kunna ge besked om huruvida det inte finns underlag för att
            kunna påbörja en symfonisk verksamhet vid en eller annan musikkår.
            Här skulle då en militärsymfoniorkester mera omedelbart kunna
            skapas. Jämsides härmed borde utbildningen av stråkmusiker inom
            de militära musikkårerna intensifieras, så att en mera utvidgad
            symfonisk orkester- verksamhet, baserad på de militära musikkårerna,
            om några år skulle kunna komma till stånd. Det kan möjligen invändas
            att den hävdvunna militärmusiken skulle kun- na bli lidande på
            att musikkåren samtidigt sysslar med symfonisk musik. Erfarenheten
            visar emellertid att riskerna härför är i praktiken obefintliga.
            Det finns flera exempel på stråkmusikanter som på ett förtjänstfullt
            sätt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__673/mot_1962__ak__673-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-58PKhWtVkTLtSEbUM2gs4b">
            Motioner i Andra kammaren, nr 673 år 1962 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Vm7kyG5aWUwvsbBTA9HYbT">
            även trakterar blåsinstrument. Problematiken ligger i den bristande
            till- gången på kvalificerade stråkinstrumentalister inom militärmusiken.
            Insat- serna måste därför inriktas på att avhjälpa denna brist.
            Ersättningen till militärmusikerna får sedan givetvis justeras
            med hänsyn till de vidgade ar- betsuppgifterna. En förstärkning
            av den militära musiken i här angiven riktning skulle utan tvekan
            utgöra en lämplig väg att berika musiklivet och musikintresset
            i vårt land. Samtidigt skulle arbetsuppgifterna för dem som är
            verksamma inom det militära musiklivet ytterligare stimuleras
            och över huvud taget de militära musikkårernas ställning stärkas
            till gagn inte minst för vårt lands mustkliv. Under hänvisning
            till det ovan anförda hemställes, att riksdagen i samband med
            behandlingen av Kungl. Maj:ts proposition nr 55 måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla om utredning om utbyggnad av de militära
            musik- kårernas resurser, så att de beredes möjligheter att utföra
            symfonisk orkestermusik.
          </p>
          <p xml:id="i-WXRsWnPZKzqR54JKynbMnf" type="date">
            Stockholm den 6 mars 1962
          </p>
          <p xml:id="i-QwNQTorARTUyj87DVUfj4g">
            Yngve Hamrin Eric Nelander
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
