<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--fk--00195">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__195/mot_1962__fk__195-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WezMrVV4Pt8EDk61Uc9qF3">
        Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1962 9
      </fw>
      <div xml:id="i-YJQDbSeU2mqRJVwdWfkd6Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7aBjRYjby2rS2HSecLSpDs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BK8rDQxgGDw3uPHQy9xZU5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QpejFtGDBZamJ2sVojzjnA" type="motBody">
        <div xml:id="i-AThxM72NZj6gZY8x6Dwdv2">
          <p xml:id="i-M6Y4y6aForqAEnrRzCJAZM">
            Nr 195
          </p>
          <p xml:id="i-APfy3j5CfFLASARL9ZVTzu">
            Av fru Svenson m. fl., om åtgärder mot personalbristen inom sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-BQPYVFAjBx6uohD6fvzwuE">
            (Lika lydande med motion nr 239 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-JMGje8xfDZMXcAQGqESxLU">
            Många nya sjukhus har under senare år byggts i vårt land, och
            äldre sjuk- vårdsanstalter har utbyggts och moderniserats. Vad
            lokaler och vårdplatser beträffar har således vårt sjukhusväsende
            undergått en glädjande utveckling. Tyvärr har inte utvecklingen
            varit lika gynnsam i fråga om tillgången på personal för sjukvården,
            det gäller såväl i fråga om vården på sjukhus som i fråga om den
            öppna vården. Sjukvårdsanstalternas ökade kapacitet har i många
            fall inte kunnat utnyttjas. Nybyggda avdelningar har inte kunnat
            öppnas på grund av personalbrist, och redan befintliga avdelningar
            har måst stängas för kortare eller längre tid. Denna brist på
            personal har givit upp- hov till skadeverkningar av skilda slag.
            Den allvarligaste konsekvensen har varit den, att ett icke obetydligt
            antal vårdbehövande människor måste av- visas från sjukhusen,
            icke endast sådana patienter, som skulle kunna vårdas i hemmen,
            utan även sådana patienter, som oundgängligen varit i behov av
            sakkunnig vård på sjukhus. Personalbristen har också vållat huvud-
            männen ekonomiskt avbräck. När nyinrättade avdelningar icke kunnat
            öpp- nas betyder det också, att kapitalkostnaderna för nybygget
            inte kunnat förräntas. Bristen på personal gäller praktiskt taget
            alla personalkategorier, som ar- betar i sjukvårdens och hälsovårdens
            tjänst. Störst och utan tvekan allvar- ligast är dock bristen
            på examinerade sjuksköterskor. Utbildningen av sjuk- sköterskor
            har hitintills varit alltför låg i förhållande till utbyggnaden
            av sjukvården och till avgången från yrket. Inom alla yrken, som
            i huvudsak sysselsätter kvinnlig arbetskraft, är avgången från
            yrket av skilda anled- ningar stor, framför allt på grund av giftermål.
            I fråga om sjuksköterske- yrket synes dock avgången vara betydligt
            större än inom något annat kvinn- ligt yrke. Giftermålsfrekvensen
            är hög för sjuksköterskorna, men detta räc- ker inte ensamt som
            förklaring till att antalet yrkesarbetande sjuksköterskor är så
            litet i förhållande till samtliga utexaminerade sköterskor. Inom
            de flesta andra kvinnoyrken sker en återgång till yrkesarbete
            i viss omfattning kortare eller längre tid efter giftermålet.
            Så torde i allmänhet inte vara fallet med sjuksköterskorna. Det
            är inte överord att beteckna personalbristen som en krissituation
            för sjukvården. Av de 11 600 sjukskötersketjänster, som finns
            i landet, var för- ra hösten inte mindre än 2 600 vakanta. Till
            ungefär 1000 av dessa vakan- ta tjänster, dvs. 8,7 procent, hade
            det inte heller varit möjligt att erhålla vikarier. Bristsiluationen
            har förvärrats under de senaste åren. även i fråga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__195/mot_1962__fk__195-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MdemhHuzwVgpwVRZGsUth6">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-XkQyAW2xLNZSuFw3eWx1WJ">
            om barnmorskor, sjukgymnaster och andra personalgrupper fanns
            det en allvarlig brist. Utbildningskapaciteten vid sjuksköterskeskolorna
            ökas nu undan för un- dan, och vidare planeras dels ökad och mera
            kvalificerad utbildning av un- dersköterskor och dels utbildning
            av laboratorie- och röntgentekniker, som kan överta arbetsuppgifter,
            som nu utföres av laboratorie- och röntgenskö- terskor. Det är
            givetvis att hoppas, att dessa åtgärder tillsammantagna på längre
            sikt skall leda till en tillräcklig tillgång på sjuksköterskor.
            Det är emellertid anledning att uppmärksamma, att tillgången på
            utbildningsan- stalter inom vissa områden alltjämt är högst otillfredsställande.
            Vi förutsät- ter emellertid, att statsmakterna skyndsamt vidtar
            de åtgärder, som är er- forderliga för utökningen av utbildningskapaciteten.
            Åtgärder, som på längre sikt kan häva sjuksköterskebristen, hjälper
            oss dock inte i dagens krissituation. Den nuvarande bristen kan
            inte avhjälpas på annat sätt än genom att sköterskor, som lämnat
            tjänsten, kan förmås att återinträda i tjänst. Det finns ett betydande
            antal gifta sjuksköterskor, som inte längre är aktivt verksamma
            inom sitt yrke. Många pensionerade sjuk- sköterskor skulle också
            kunna kvarstå i tjänst. Försök har gjorts att upp- rätta en reservkår
            av sköterskor, men detta måste sägas ha misslyckats. Den i slutet
            av år 1961 tillsatta samarbetsgruppen för främjande av ra- tionaliseringsåtgärder
            inom sjukvården har till uppgift att dels överväga och hos huvudmännen
            föreslå åtgärder, som kan vara ägnade att motverka bris- ten på
            sjukvårdspersonal, dels också att åvägabringa en rationell samord-
            ning av eventuellt erforderliga stängningar av vårdavdelningar
            vid sjukhu- sen under sommaren 1962. Några närmare direktiv har
            enligt riksdagsberät- telsen inte lämnats samarbetsgruppen. Naturligtvis
            kan man förvänta, att den nämnda samarbetsgruppen kan komma fram
            till positiva resultat. Av vad ovan anförts framgår emellertid,
            att man inte räknar med att kunna häva personalbristen genom sådana
            åt- gärder utan endast att kunna minska densamma och få till stånd
            en sam- ordning av stängningarna av vårdavdelningarna. Under sådana
            förhållan- den skulle man sålunda få räkna med fortsatt kris för
            sjukvården under ett antal framförliggande år. Om det är riktigt
            — såsom det uppgivits från myndigheternas sida — att man i de
            tidigare prognoserna beträffande sjuk- sköterskorna inte felbedömt
            behovet men väl felberäknat tillgången, synes oss målsättningen
            för samarbetsgruppens arbete inte tillfredsställande. Om prognoserna
            beträffande behovet av sjuksköterskor varit riktiga, så finns
            det sålunda utbildade sjuksköterskor i tillräckligt antal. Då
            framstår det i nuvarande läge som synnerligen angeläget, att strävandena
            målmedvetet in- riktas på att få sjuksköterskor, som lämnat tjänsten,
            att återinträda i tjänst, så att personalbristen kan hävas snarast
            möjligt. Flera orsaker torde samverka till att de gifta sjuksköterskorna
            i så stor utsträckning avstår från att arbeta inom det yrke för
            vilket de utbildats. I den livliga debatten i denna fråga under
            den senaste tiden har nämnts bl. a. obekväma arbetstidsförhållanden,
            svårigheter med barntillsynen, lönevillko- ren, beskattningsförhållanden
            etc. För pensionerade sköterskors kvarståen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__195/mot_1962__fk__195-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FtgxTLv1rL6uo2NM4HK5Qj">
            Motioner i Första kammaren, nr 195 år 1962 11
          </fw>
          <p xml:id="i-AA8jR5Y3sJaDRdKz7JRdbw">
            de i tjänsten har villkoren i många fall också angetts som otillfredsställan-
            de. Situationen kan sägas vara den, att det klart framstår, att
            sjuksköter- skorna inte finner förhållandena inom yrket tillräckligt
            attraktiva. Men nå- gon klar bild har inte framkommit av de olika
            orsakerna och deras betydel- se i förhållande till varandra. När
            det sålunda finns utbildade sjuksköterskor, gifta sådana som lämnat
            tjänsten tidigt och pensionerade som skulle kunna kvarstå, i tillräckligt
            an- tal för hävande av denna personalbrist, måste enligt vår mening
            den första uppgiften vara att undersöka på vilka områden villkoren
            i första hand mås- te förbättras för att man skall kunna få tillräckligt
            många sjuksköterskor att återinträda i tjänst. En sådan undersökning
            måste omfatta såväl arbets- förhållandena som sociala förmåner,
            lönevillkor och skattekonsekvenser. Naturligtvis är lönefrågan
            något som parterna har att avgöra, men om den har en avgörande
            betydelse som orsak till personalbristen, måste detta givet- vis
            klargöras i sammanhanget. Om skattekonsekvenserna, såsom sannolikt
            är, måste tillmätas stor vikt i sammanhanget, är det givetvis
            angeläget, att en lösning skyndsamt åstadkommes genom ökade möjligheter
            till förvärvs- avdrag. En undersökning enligt vad vi ovan förordat
            synes nödvändig, om man skall få underlag för bedömning av vilka
            åtgärder som är nödvändiga och i vilken ordning de bör vidtas.
            Den ovannämnda samarbetsgruppen synes inte ha uppdrag att göra
            nå- gon sådan undersökning. Dess uppgiftsområde är för övrigt
            begränsat och innefattar inte åtgärder, som faller inom t. ex.
            beskattningsområdet. Det lämpligaste synes oss vara, att en undersökning
            rörande orsakerna till sjuk- sköterskebristen verkställes av särskilda
            sakkunniga, avseende såväl arbets- förhållanden som social-, löne-
            och skatteförhållanden. På grundval av den- na undersökning bör
            en parlamentarisk utredning skyndsamt överväga de åtgärder, som
            kan erfordras för ett snabbt hävande av personalbristen, och i
            förekommande fall även avge sådana förslag till huvudmännen för
            sjuk- vården. Med stöd av vad som sålunda anförts får vi hemställa,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla I. om
            skyndsam undersökning rörande orsakerna till nu- varande brist
            inom sjukvården på sjuksköterskor och övrig vårdpersonal med avseende
            på arbets-, social-, löne- och skatteförhållandena; I. om skyndsam
            utredning, på grundval av ifrågavaran- de undersökning, angående
            åtgärder, som kan erfordras för ett snabbt hävande av sjukvårdens
            brist på sjuksköterskor och annan vårdpersonal.
          </p>
          <p xml:id="i-SRC1QvD7CiQibbEMVykArM">
            Stockholm den 24 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-QPtLJymc5KCyQGQNymGpDP">
            Gärda Svenson Ernst W. Olsson G. Elofsson
          </p>
          <p xml:id="i-NkNyJmFm9egTbn4krz3vgm">
            Torsten Bengtson Bertil Jonasson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
