<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962-höst-ak--00908">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962_höst_ak__908/mot_1962_höst_ak__908-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9BHjU4TRH9bggTCMBg4cmh">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 907 och 908 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-Q5RG5T5nKiDzBo6jJWEqJ6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Bysc2hVXXz7QF8j5A1ZPue" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GSikfpFwymjEWKSnBYXigy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QRzLKtCAZ6PnkTsR7aLkRY" type="motBody">
        <div xml:id="i-9of4bxT6Z3sg8TicNB53eD">
          <p xml:id="i-7tCTpNnwT3qn151nqyUL88">
            Nr 907
          </p>
          <p xml:id="i-8XieErzqWJTKCDbagFDNot">
            Av fröken Elmén m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 181, med förslag till lag om ändring i kommur- nalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-L12ui1FSPjY83Cz31NBZTV">
            (Lika lydande med motion nr 752 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DSqvrNuuKjrzRs6PTjdyvt" type="date">
            Stockholm den 27 oktober 1962
          </p>
          <div xml:id="i-VJnUXS5i4jxdHK3wPWGo1B" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-QPVgJhLg9K5gKjHUnscoT8" who="i-6oh2fmMy6eW4v5gtufrZdh" type="signature">
              Brita Elmén
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TZ7yCBhCvpbR9VmwtaLtJ6">
            Cecilia Nettelbrandt Ingrid Gärde Widemar Olle Westberg
          </p>
          <p xml:id="i-CEuAzngg3PeTXzHJYiF3V3">
            Nr 908
          </p>
          <p xml:id="i-kE7xXYGHPCVXkrzwo4HrX">
            Av fru Kristensson och herr Turesson, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 181, med förslag till lag om ändring i kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-NQEEjWDG5NyewqbE25FGe2">
            (Lika lydande med motion nr 751 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-UPRK8hmeLFsEV4n39Mf1FK">
            I proposition nr 181 framlägges förslag innebärande skattelättnader
            för ensamma barnförsörjare. I väsentliga avseenden står dessa
            förslag i över- ensstämmelse med vad oppositionen förordat i riksdagen
            så sent som under vårriksdagen. Vi noterar med tillfredsställelse,
            att finansministern nu tagit upp denna fråga i proposition ävensom
            att den nya lagstiftningen är avsedd att tillämpas redan vid 1963
            års taxering. Förslagen går ut på dels att ensamstående skattskyldig
            med minderårigt barn skall få åtnjuta förhöjt ortsavdrag och i
            anslutning därtill bli beskattad enligt den för gifta gällande
            statsskatteskalan intill dess barnet fyllt 18 år mot nu 16 år,
            dels att ensamstående med barn under 16 år skall få tillgodo-
            räkna sig förvärvsavdrag efter i stort sett samma regler som gäller
            för gift kvinna. Vad först angår frågan om förvärvsavdraget vill
            vi erinra om att det från vårt håll i olika sammanhang tidigare
            föreslagits förändringar innebärande bl. a. höjning av maximigränserna.
            Vidare har krävts särskild utredning i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962_höst_ak__908/mot_1962_höst_ak__908-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SpSkyGVn6SEzcDEJ4XxLKD">
            Motioner i Andra kammaren, nr 908 år 1962 Kd
          </fw>
          <p xml:id="i-5BeBiqxb54cyFgXtYd8ab4">
            syfte att få till stånd en mer nyanserad bedömning av frågan.
            Med utgångs- punkt från att förvärvsavdraget är att betrakta såsom
            ett omkostnadsav- drag har anförts, att det principiellt riktiga
            skulle vara att avdrag medgåves i förhållande till de verkliga
            kostnaderna. Även om taxeringstekniska om- ständigheter kunde
            försvåra ett fullständigt hänsynstagande till de verkliga kostnaderna
            och någon schablonmetod därför alltjämt behövde finnas, borde
            utrymme beredas skattskyldig — här inräknat även det fall att
            hustrun bi- träder mannen i dennes förvärvsverksamhet — att få
            högre avdrag än en- ligt schablonen där han kunde styrka att han
            på grund av förvärvsarbetet haft sådana högre kostnader för barns
            omhänderhavande och vård. Samti- digt borde avdragets storlek
            göras beroende av om den förvärvsarbetande modern har blott ett
            eller hon har flera minderåriga barn liksom av barns ålder. Uppenbarligen
            blir de nödiga tillsynskostnaderna mindre när barnet resp. det
            yngsta barnet i en flerbarnsfamilj når upp mot den ålder som nu
            är maximum. Vi anser alltjämt de här åberopade synpunkterna riktiga
            och väsentliga. Med hänsyn till att det i förevarande sammanhang
            endast är fråga om för- värvsavdraget för ensamstående med barn
            finner vi oss dock förhindrade att framlägga förslag som eljest
            vore motiverade. Den förhöjning av ortsavdraget som hittills beviljats
            ensam vårdnadsha- vare torde allmänt ha betraktats såsom en ersättning
            för det förvärvsavdrag som gifta kvinnor med minderåriga barn
            erhållit. Så länge ortsavdraget — i dåvarande högsta ortsgrupp
            — för ensamstående uppgick till samma be- lopp som förvärvsavdragets
            maximum, 2 000 kronor, rådde även beträffande beloppet överensstämmelse.
            Det förhållandet att ortsavdragshöjningen för t. ex. ensamstående
            moder var fast och sålunda oberoende av storleken på moderns inkomst
            kunde motiveras med att man normalt fick utgå från att hon i motsats
            till gift kvinna var nödsakad att ha förvärvsarbete hela året.
            I och med att ett särskilt förvärvsavdrag nu tillerkännes ensamstående
            kvinna med minderåriga barn förändras karaktären av ortsavdragshöjning-
            en. Denna blir då att betrakta såsom ett barnavdrag, låt vara
            att det icke såsom borde vara fallet varieras med hänsyn till
            antalet barn. Den nu till- skapade rätten till förvärvsavdrag
            blir på så sätt ett steg i riktning mot ett riktigare hänsynstagande
            till den lägre skatteförmågan hos barnfamiljer. Enligt vår mening
            är det angeläget att man fortsätter på denna väg för att åstadkomma
            skatterättvisa åt samtliga barnfamiljer. Innan barnavdragen avskaffades
            år 1947 beträffande den statliga och år 1950 beträffande den kommunala
            beskattningen gällde, att vårdnadshavaren ålnjöt barnavdrag för
            barn upp till viss ålder, så framt barnet icke åtnjöt egen inkomst
            varigenom det självt kunde tillgodogöra sig ortsavdrag. Enligt
            vår mening måste de nu föreslagna ändringarna göra det nödvändigt
            att ett sådant villkor återinföres. I framtiden torde grundskolan
            bli den enda skol- formen för barn upp till 16 år. En del barn
            fortsätter därefter sina studier medan andra går ut i förvärvsarbete.
            Med dagens situation på arbetsmark- naden är det vanligt att dessa
            senare mycket snart når upp till en inkomst
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962_höst_ak__908/mot_1962_höst_ak__908-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3RofVRfcYZmN1zpDSKfAtd">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 908 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-8zML4DCS2oUEtJfjjjFP7D">
            som gör det möjligt för barnet att försörja sig självt. Att i
            sådana fall ge vårdnadshavaren förhöjt ortsavdrag synes inte motiverat.
            Fortsatt skolgång är normalt icke avslutad när barnet fyller 18
            år. Vård- nadshavarens försörjningsbörda skulle alltså finnas
            kvar även sedan de nu förordade skattelättnaderna upphört. Enligt
            vår mening bör den nämnda ål- dersgränsen höjas. Skäl kan anföras
            för att gå inte obetydligt längre än till 18 år. Försiktigtvis
            vill vi dock icke förorda vidare utsträckning av ålders- gränsen
            än till 19 år, vilket är i överensstämmelse med vad som från en
            en- hällig borgerlig opposition förordades vid vårriksdagen. Vi
            åberopar det anförda och hemställer, att riksdagen måtte antaga
            det till propositionen fogade förslaget till lag om ändring i
            kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr 370) med den ändring
            att 48 $ 2 mom. erhåller följande lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-H6MpvbA2D4gXzjAzRz2zgi">
            48 8.
          </p>
          <p xml:id="i-4s1MHKujyQDHHoRxkvnjXJ">
            2 mom. Skattskyldig fysisk — — — nedan sägs. Skattskyldig, som
            — — — 4 500 kronor. Gift skattskyldig, som under beskattningsåret
            icke levt tillsammans med andre maken, ävensom ogift skattskyldig
            (varmed jämställes änka, änkling eller frånskild) äger, därest
            han haft hemmavarande barn under 19 år, vilket icke haft minst
            2 400 kronors inkomst, åtnjuta kommunalt orts- avdrag med belopp
            som i föregående stycke sägs. Annan skattskyldig — — — 2 250 kronor.
            Har skattskyldig — — — tiotal kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-LNCuKQvpew5gqEZTc5mzpo" type="date">
            Stockholm den 27 oktober 1962
          </p>
          <div xml:id="i-AY7AU5H61U55vDfXXKfNFk" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-JZ4vgUwHR9dYdMPHJDSEcd" who="unknown" type="signature">
              Astrid Kristensson Bo Turesson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
