<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--fk--00366">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__366/mot_1962__fk__366-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-T1agnKGtkp8MKpwY8K2C6y">
        Nr 366—380 Motioner i Första kammaren, nr 366 år 1962 1
      </fw>
      <div xml:id="i-FNDF5vps8qvfrs6T2gbfeC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7dSw4s3kKXE4BKdFqCWDn6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PiY1ywS3gza72msmccAG7V" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WDzLqZa6qtwD29tw6t6ebq" type="motBody">
        <div xml:id="i-4As13T3Zq2AfGCQK3qMiqF">
          <p xml:id="i-Q6CG8SSDDTZYEa6wW2oKTy">
            Nr 366
          </p>
          <p xml:id="i-FgXRHsBaPTYuxeU8ky3hK2">
            Av herr Nordenson, om stärkande av den svenska industriens kon-
            kurrenskraft på utländska marknader.
          </p>
          <p xml:id="i-2XL6XQ1gb8W3XFTx6uWCxy">
            (Lika lydande med motion nr 443 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-GbouUZXE5ec8EMkhndpJRZ">
            Den konkurrens som möter de svenska exportindustrierna ute på
            världs- marknaden har successivt skärpts under de senaste åren.
            Exportländerna i Västeuropa och Förenta staterna söker genom olika
            åtgärder öka försälj- ningen på utlandsmarknaderna. Intresset
            hos statsmakterna i dessa länder för exportstimulerande åtgärder
            synes alltmer ha stegrats, och åtgärder av olika slag vidtages
            för att förbättra exportföretagens konkurrensmöjligheter. En inventering
            av vilka åtgärder som i detta sammanhang tillgrips i de med vårt
            land konkurrerande industriländerna vore för vårt lands vidkommande
            av stort intresse. Hösten 1961 avlämnade den s.k. exportstödberedningen
            förslag om skilda exportstimulerande åtgärder i vårt land. Någon
            inventering av motsvarande åtgärder i utlandet torde icke ha ingått
            i exportstödutredningens uppdrag att verkställa. Icke heller hade
            utredningen att särskilt uppmärksamma export- industriens skatteförhållanden
            samt dess finansierings- och krodilgeent- möjligheter. I konkurrensen
            exportföretagen emellan har möjligheterna att lämna krediter kommit
            att spela en alltmer betydelsefull roll. Det allmänna utrikes-
            politiska osäkerhetsläget har medfört att exportavslut måste ske
            även under yttre politiska förhållanden som medför betydande förlustrisker.
            Även om de exportkreditgarantiregler som gäller i vårt land internationellt
            sett förefaller jämförelsevis tillfredställande, synes i vissa
            hänseenden kompletteringar er- forderliga. Sådana synes böra komma
            i fråga beträffande den längsta tids- rymden för beviljade garantier,
            gällande premiesatser samt möjligheterna att skydda sig för politiska
            risker vid kapitalinvesteringar. Vad först gäller frågan om tidsgränsen
            för exportkreditgarantierna må erinras om att de med oss konkurrerande
            industriländerna synes bli alltmer beredda att medge förlängda
            betalningsterminer. Även från öststatshåll er- bjuds som ett led
            i kampen om världsmarknaden vidsträckta kreditmöjlig- heter. Med
            långa kreditaffärer är visserligen förenade åtskilliga komplicerade
            spörsmål, och genom ingångna konventioner föreligger viss internationell
            bindning. Det synes mig likväl med hänsyn till den hårdnande konkurrensen
            önskvärt, att förutsättningarna utreds rörande en i tiden utsträckt
            svensk garantigivning vid export av kapitalvaror.
          </p>
          <p xml:id="i-BPAtCgzywYQUjxXZH7iasL">
            Bihang till riksdagens protokoll 1962. 3 saml. Nr 366—380
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__366/mot_1962__fk__366-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2JFUopGjpM14TyjbwQPxY2">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 366 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-YEphoU8Z88z7ZPYC5SGW78">
            I den intensifierade priskonkurrensen är varje kostnadsfördyrande
            faktor av stor betydelse. Den svenska exportnäringen arbetar som
            bekant med högre lönekostnader än flertalet med oss konkurrerande
            länder. även om de pre- miesatser som för närvarande uttages av
            exportkreditnämnden vid lämnande av krediter i och för sig väl
            kan jämföras med motsvarande premiesättning i utlandet, synes
            dock resultatet av exportkreditnämndens verksamhet vara sådan,
            att en viss nedsättning av premiesatserna bör kunna komma i fråga.
            En översyn av kostnaderna för exportkrediterna synes därför böra
            komma till stånd. Vad slutligen gäller skyddet för politiska risker
            vid kapitalinvesteringar i u-länderna må understrykas vikten av
            att den svenska konkurrensförmågan vid export på u-länderna förstärks.
            Den av mig inledningsvis begärda inven- teringen av i de stora
            exportländerna vidtagna åtgärder i motsvarande syfte torde i detta
            sammanhang vara av särskilt intresse. För att möjliggöra ut- vecklingsstimulerande,
            långsiktiga insatser från svensk sida inom u-länderna måste troligen
            ett system byggas upp som möjliggör skydd för de politiska risker
            som kapitalinvesteringar i dessa länder i varje fall för närvarande
            medför.
          </p>
          <p xml:id="i-6wTG3DCQXpA4FYJfBJShQg">
            Under åberopande av vad här anförts får jag hemställa, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om en utredning
            av möjligheterna att stärka den svenska industriens konkurrenskraft
            på utländska marknader.
          </p>
          <p xml:id="i-HkPe4oMXAgc3rEHtq2gdYJ" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1962 Jonas Nordenson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
