<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__621/mot_1962__ak__621-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 621 år 1962
          </p>
          <p>
            Nr 621
          </p>
          <p>
            Av herr Larsson i Hedenäset, i anledning av Kungl. Maj:ts fram-
            ställning om anslag till Åtgärder för ökad skogspro- duktion i
            Norrland m. m.
          </p>
          <p>
            I årets statsverksproposition, bilaga II punkt 103, hemställes
            om ett anslag av 5 800 000 kronor till Åtgärder för ökad skogsproduktion
            i Norrland m. m. Av detta anslag beräknar departementschefen att
            800 000 kronor skall ut- nyttjas för olika skogliga åtgärder i
            Tornedalen. Det må i detta sammanhang noteras att Tornedalsutredningen
            (SOU 37/1960) redovisar ett anslagsbehov till olika skogliga åtgärder
            om 2,45 milj. kronor under vart och ett av de tio närmaste åren.
            Ett anslag somi begränsas till 1/; av det av utredningen beräknade
            behovet måste realiter innebära att det av utredningen skisserade
            tioårsprogrammet ej kan beräknas bli infriat förrän tidigast om
            30 år. Tornedalsutredningen synes med sitt förslag ha avsett att
            möjliggöra en progressiv insats för skogsbruket i Tornedalen.
            Härigenom skulle snabbt erhållas ett förbättrat försörjningsunderlag
            för befolkningen. En uttunnad insats från samhällets sida bör
            icke komma till stånd. | a Det synes mig riktigt att av Tornedalsutredningen
            beräknat medelsbehov till skogliga åtgärder i Tornedalen blir
            tillgodosett. Jag hemställer därför att förevarande anslag uppräknas
            med ytterligare 1600 000 kronor och föreslår, att riksdagen till
            Åtgärder för ökad skogsproduktion i Norrland m. m. för budgetåret
            1962/63 måtte anvisa ett reservationsanslag av 7 400 000 kronor.
            Stockholm den 26 januari 1962
          </p>
          <p>
            Harald Larsson i Hedenäset
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
