<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__405/mot_1962__ak__405-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QcTC5fmBoFvf2e6bJRzxYK">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 405 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-9igzcbwAL9JjWMrFMGRgsy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Hqy5ubtPbXY5VgQ8RrETCV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7osekWuRxCsCFD4KfmAvnf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XGYkx3dh8gS3affgRVcUkp" type="motBody">
        <div xml:id="i-WXkXgdHWBZYDcG9KhYDyhz">
          <p xml:id="i-DU5fJdVzCLYZhPdPc9VZMx">
            Nr 405
          </p>
          <p xml:id="i-14Kfo96eK9isWfSymgMekh">
            Av herr Ohlin m. fl., om höjning av den övre åldersgränsen för
            rätt till allmänt studiebidrag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-VNyh46CsycxGYDEpW7zRMg">
            (Lika lydande motion nr 332 i Första kammaren) I reformarbetet
            under femtiotalet har stor vikt lagts vid en utbyggnad av socialförsäkringarna.
            Tryggheten vid sjukdom, invaliditet, ålderdom och ar- betslöshet
            har kraftigt förbättrats. För familjepolitikens del har reformarbetet
            främst inneburit att förmånerna anpassats, ofta ofullständigt
            och med efter- släpning, till den fortgående försämringen av penningvärdet.
            Sålunda mot- svaras höjningen av de allmänna barnbidragen i stort
            sett av ökade levnads- kostnader och ändrade skatteregler. Under
            sextiotalet måste enligt vår mening en större familjepolitisk
            insats göras. Målsättningen för samhällets familjepolitik måste
            i första hand vara att ut- forma beskattningen samt socialpolitiska
            och andra åtgärder på ett sätt som står i ett riktigt förhållande
            till främst barnfamiljernas bärkraft och behov. Olika undersökningar
            av barnfamiljernas ekonomiska läge — senast socialsty- relsens
            undersökning av kostnaderna för barns konsumtion, vård och uppfost-
            ran — visar, att det föreligger en väsentlig skillnad i levnadsstandard
            mellan barnfamiljer och barnlösa eller ensamstående. Även om beräkningsmetoderna
            kan diskuteras, visar dessa undersökningar klart, att samhällets
            insatser är blygsamma jämfört med de verkliga barnkostnaderna.
            Utvecklingen under femtiotalet har inneburit, att barnfamiljernas
            ekonomiska läge relativt sett snarare försämrats än förbättrats,
            särskilt flerbarnsfamiljerna har inte fått sin standard höjd i
            samma takt som övriga grupper. Självklart är en beskattningsreform,
            som bättre anpassar barnfamiljernas beskattning efter deras bärkraft,
            mycket angelägen. Då hela detta problem- komplex är hänvisat till
            utredningar, dels med anledning av föregående års riksdagsbeslut
            och dels inom ramen för den sittande skatteutredningen, anser
            vi oss nu inte kunna väcka annat än begränsade förslag. Av dessa
            förslag framlägges de som berör en lättnad i beskattningen för
            förvärvsarbetande gifta kvinnor med barn, dels en förbättring
            i jämförelse med regeringens förslag av familjebostadsbidragen,
            dels en utökning av statens bidrag till skolmåltiderna i andra,
            motioner. Vi vill därutöver framhålla, att en snar förbättring
            av barnfamiljernas allmänna läge i beskattningshänseende synes
            oss mycket berättigad. Det pågående utredningsarbetet bör därför
            drivas med energi. Under utredningsarbetet bör givetvis också
            en kombination av barnbidrag och barnavdrag prövas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__405/mot_1962__ak__405-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LX1emLzyJT3Aahne761xgy">
            Motioner i Andra kammaren, nr 405 år 1962 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Tp5DYSoSTLXVLP1mBZwSVH">
            Vi vill vidare framhålla, att de väntade förändringarna av befolkningens
            åldersstruktur får återverkningar på arbetsmarknad och näringsliv,
            inom un- dervisning, hälso- och sjukvård, bostadsbyggande osv.
            Dessa förändringar pekar klart på behovet av att den ungdom, som
            går ut i förvärvslivet, blir så väl utbildad som möjligt. Under
            sextiotalet kommer de produktiva åldrarna att tillväxa långsamt
            och den viktiga gruppen 40—54 år till och med att minska medan
            gruppen över 65 år ökar med mer än 25 procent. Den förvärvsarbetande
            befolkningen har under vart och ett av de tre senaste decennierna
            ökat med 3 å 8 procent, men för de närmaste årtiondena beräknas
            följande ökning:
          </p>
          <p xml:id="i-9Bb9bEcqZdGoJ7v2PYyAAH">
            1961—1965 4,4 procent 1966—1970 2,1 procent 1971—1973 0,6 procent
            1976—1980 1,1 procent
          </p>
          <p xml:id="i-DY6sV57qRPr3HQvdYFm1nj">
            Detta innebär, att ökningen för femtonårsperioden 1966—1980 beräknas
            bli mindre än för femårsperioden 1961—1965. Sett mot bakgrunden
            av de krav på utbyggnad inom olika områden som nu gör sig gällande
            är detta ett allvar- ligt perspektiv. Vi måste således väl utnyttja
            den arbetskraft vi har och vid planeringen inom olika områden
            vara medvetna om de arbetsmarknadsmässiga möjligheterna att förverkliga
            en utbyggnad. Det är bland annat mot den bak- grunden vårt i det
            följande framlagda förslag om utbyggnad av de allmänna studiebidragen
            måste ses. Samhället bör dessutom genom olika åtgärder söka underlätta
            kvinnornas deltagande i förvärvsarbete och här kommer olika familjepolitiska
            åtgärder också in i bilden. Vi återkommer nedan till en del av
            dessa, som synes oss Sär- skilt angelägna. Pågående utredningsarbete
            får inte hindra att reformer nu genomföres på de områden där så
            är möjligt. Våra i det följande framlagda förslag är av sådan
            karaktär att beslut utan olägenhet kan fattas av innevarande års
            riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-3StcLmXPEF1CdmJnM8K7n6">
            Allmänna studiebidrag
          </p>
          <p xml:id="i-MaxhACpFH9fQ4DEvWEaLVW">
            Familjeberedningen fann, att den enskildes val mellan förvärvsarbete
            och fortsatt utbildning efter folkskolans slut alltfort i stor
            utsträckning var be- roende på familjeekonomiska faktorer. Kravet
            på en utjämning av barnkost- naderna samverkade här med önskemålen
            om utbildningens demokratisering till 1957 års beslut om införandet
            av allmänna studiebidrag. Dessa utgår nu vid heldagsstudier under
            minst fyra månader vid skolor eller kurser, till vilka annan statlig
            studiehjälp kan utgå, från och med det kvartal efter det, var-
            under eleven fyller 16 år, till och med det kvartal, varunder
            eleven fyller 18 år. Denna reform stöddes av folkpartiet. I motioner
            ifrågasatte vi dock om den övre åldersgränsen var tillfredsställande
            motiverad. Även om i de tidigare barnavdragen fanns samma åldersgräns,
            kunde ifrågasättas, om inte 18-års- gränsen i detta sammanhang
            var godtycklig. Från vårt håll anf ördes då bl. aå.: ”Jmn närmare
            anknytning till studietiden än vad 18-årsgränsen medger synes
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__405/mot_1962__ak__405-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CrsnHiFqKetXCLuaPNbREg">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 405 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-X4Ymm4ESoUcjTJx78nJ6U3">
            därför motiverad. Skäl synes tala för en utsträckning av denna
            stödform, så att den skulle täcka gymnasie- och yrkesskolestadiet.””
            Av statsfinansiella skäl avstod vi dock från att då förorda genomförandet
            av denna tanke. Den gamla åldersgränsen för barnavdragen vid beskattningen
            — vilken över- flyttades till de 1957 införda studiebidragen —
            torde ursprungligen ha be- stämts med hänsyn till att barnen vid
            denna ålder i allmänhet var ute i för- värvsarbete och försörjde
            sig själva. I detta hänseende har kravet på och strävandena från
            familjernas sida efter ökad utbildning för barnen i hög grad förändrat
            bilden. 18-årsgränsen för de allmänna studiebidragen som redan
            vid deras införande tedde sig tveksam ur dessa synpunkter är nu
            än mer orealistisk. Under senare år har dessutom — som inledningsvis
            nämnts — barnfamiljer- nas ekonomiska läge relativt sett försämrats.
            Utbildningens eftersträvade de- mokratisering innebär, att allt
            fler barn som genomgår vidareutbildning kom- mer från familjer
            med en pressad ekonomi, Samhällets behov av utbildad per- sonal
            på olika områden har ökat. Mot denna bakgrund finner vi det angeläget
            att den övre åldersgränsen för erhållande av det allmänna studiebidraget
            höjes. Av praktiska skäl kan det vara lämpligt att bibehålla en
            viss åldersgräns för denna stödform. Genomsnittsåldern för studentexamen
            ligger nu vid ca 20 år. Även i vissa andra utbildningsformer kan
            denna ålder betraktas som ett lämpligt gränsår. Vi föreslår, att
            beslut nu fattas om höjning av åldersgränsen för de allmänna studiebidragen
            till 20 år. För att förenkla administrationen av dessa bidrag
            vill vi också förorda, att gränsen knytes till den termin, och
            ej till det kvartal, varunder eleven passerar den övre åldersgränsen.
            Enligt senast tillgängliga siffror, som avser förhållandena höstterminen
            1960, fanns ca 42 000 elever i åldrarna 18—20 år, som bedrev studier
            vid skolor eller kurser, till vilka statlig studiehjälp kan utgå.
            Genomsnittslängden på dessa kurser var under läsåret 1960/61 7,5
            månader, varför kostnaden för statsverket för den av oss föreslagna
            reformen kan beräknas till ca 16 milj. kr. Vi föreslår att den
            höjda åldersgränsen tillämpas från och med ingången av år 1963,
            varför anslaget till studiebidrag för budgetåret 1962/63 hör höjas
            med 8 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-8hSTMfpeDBSbng94KQs5Fq">
            Daghem och förskolor
          </p>
          <p xml:id="i-JTD4HXwFDLLHSL85huLFXa">
            Ett viktigt led i familjepolitiken är att ge de mödrar som av
            ekonomiska eller andra skäl vill ta ett förvärvsarbete reella
            möjligheter till detta. Kravet på ökad utbyggnad av daghem och
            förskolor och annan halvöppen barnavård har därför sedan länge
            varit aktuellt. Frågan har också berörts i en rad offent- liga
            utredningar, t. ex. 1946 års kommitté för den halvöppna barnavården
            (SOU 1951: 15) i vilken ett utförligt material om behovet av sådana
            institutio- ner är sammanställt. Även 1954 års familjeutredning
            ägnade denna fråga stort
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__405/mot_1962__ak__405-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VDg23AbF6as2JQQX1Q6P8r">
            Motioner i Andra kammaren, nr 405 år 1962 9
          </fw>
          <p xml:id="i-YEfgHDDNPZHs6XC3RgWoJ5">
            utrymme i sitt betänkande, Samhället och barnfamiljerna (SOU
            1955: 29). Då uppskattades antalet barn, som inte kunnat beredas
            plats i daghem, till ca 5 300. Det är mot denna bakgrund man skall
            läsa uppgiften i årets statsverkspro- position, att under den
            senaste tioårsperioden i genomsnitt per år tillkommit 36 nya daghemsplatser
            — i hela landet! Visserligen har under samma tid antalet lekskoleplatser
            ökat med nära 20 000, men fortfarande täckes därigenom blott en
            fjärdedel av det beräknade behovet av lekskoleplatser. Socialministern
            föreslår nu en uppräkning av anslagen till driften av dag- hem.
            Med tanke på det stora behovet är det dock anledning beklaga,
            att han skurit ner socialstyrelsens hemställan med ca 1000 kr.
            per förskollärare. Det finns här all anledning att följa socialstyrelsens
            förslag. En annan anledning till att utbygganden av daghemmen
            inte skett snabbare är utformningen av socialstyrelsens regler
            för erhållande av sådant bidrag. Utan att eftersätta de självklara
            kraven på hög hygienisk standard m. m., som är syftet med dessa
            bestämmelser, torde de kunna justeras, så att de får en mindre
            rigorös tillämpning i sådana fall, där detta kan ske utan olägenhet
            t. ex. i form av risker för barnens hälsa. Vi föreslår, att en
            översyn av dessa regler kommer till stånd i syfte att öka tillgången
            på fullgoda daghem. Anslagen till förskolorna föreslås i statsverkspropositionen
            bli oförändrade. Som ovan visats fordras även här ökade insatser
            för att relationen mellan det ökande behovet och de tillgängliga
            platserna inte skall försämras. Delvis är detta en följd av att
            frågan om förskoleseminariernas ställning och utbyggnad länge
            förhalats. Det är därför nödvändigt, att dessa nu får resurser
            till en snabb utbyggnad av sin intagningskapacitet. Denna fråga,
            som vi tillmäter stor vikt, belyses i en särskild motion från
            vårt håll. Vad gäller statens finansiella stöd till förskolorna
            har socialstyrelsen ansett att en uppjustering av statsbidragen
            bör ske så att de ursprungliga relatio- nerna mellan huvudmännens
            och statens kostnader återställes. Vi delar social- styrelsens
            uppfattning och anser att beslut nu bör fattas om att statsbidragen
            förstärkes, så att den ursprungliga kostnadsrelationen återställes,
            innebärande att 35 9/9 av genomsnittslönen för befattningshavare
            vid förskola bestrides av statsmedel i förskolornas nuvarande
            organisationsform. De av oss förordade bidragsreglerna till daghem
            och förskolor kan beräknas medföra en årlig utgiftsökning av ca
            4,5 milj. kr. På grund av gällande grun- der för bidragens utbetalning
            kommer hälften av beloppet att belasta budget- året 1962/63.
          </p>
          <p xml:id="i-6bBqcPmy3fJ7a7cRbKJtVG">
            Bidragsförskott, utfyllnadsbidrag och underhållsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-RtoaaRGefnDtYXVfGYtUsd">
            De mödrar, som ensamma får stå för barnens uppehälle och fostran,
            fordrar särskild uppmärksamhet inom familjepolitiken. En viktig
            hjälpform från sam- hällets sida för de ensamstående mödrarna
            utgör bidragsförskotten. Härigenom vill samhället garantera, att
            de underhållsibdrag som utdömts av fadern men
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__405/mot_1962__ak__405-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8wmP4xCiP2KUwyxHLHaPY5">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 405 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-2L4rh8KmF1QqRnHvQPTobW">
            denne inte alltid helt betalar kommer mödrarna till del. Det
            bidragsförskott, som dessa kvinnor enligt beslut av 1960 års riksdag
            erhåller, är maximerat till 83 kr i månaden. Proportionen mellan
            denna summa och den som enligt social- styrelsens senaste undersökning
            — 2 000—3 000 kr. om året — ett barns uppe- hälle och vård i hemmet
            betingar är inte rimlig. Denna grupp av familjeför- sörjare är
            därför i stort behov av ökat ekonomiskt stöd. Vi anser därför,
            att riksdagen i samband med den väntade propositionen om uppräkning
            av under- hållsbidragen även bör höja bidragsförskottens maximibelopp.
            Genom beslut av 1957 års riksdag infördes de s. k. utfyllnadsbidragen.
            Dessas syfte är att fylla ut de underhållsbidrag, som före den
            1 april 1957 fastställts till lägre belopp än det då gällande
            maximibeloppet 720 kr. Med en höjning av under- hållsbidragen
            och bidragsförskotten bör givetvis också utfyllnadsbidragen för-
            stärkas. De problem rörande bidragsförskotten, utfyllnadsbidragen
            och under- hållsbidragen till de ensamstående mödrarna, som vi
            här angivit, bör lämpligen tas upp i samband med den aviserade
            propositionen senare till årets riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-GMN6vU7n4nN3vENErEn6r">
            Bosättningslånen
          </p>
          <p xml:id="i-SnEzFmMSVu8JPMBD4SvxRr">
            Ett av syftena med de statliga bosättningslånen har varit att
            underlätta för familjerna att redan från början skapa en god hemmiljö.
            Tyvärr har de regler som hittills funnits för beviljande av sådana
            lån tillämpats mycket restriktivt och relativt få nygifta har
            därför kunnat dra nytta av denna lånemöjlighet. De nya av regeringen
            nu föreslagna reglerna är därför i och för sig av behovet påkallade.
            Den övre inkomstgränsen för rätt till sådant lån bör avskaffas
            helt. Bosättningslånen bör betraktas som ett kreditstöd för bestridande
            av de stora kostnader, som i allmänhet är förenade med bosättningen.
            Det är naturligt att ungdomar med goda inkomster sparar till sin
            bosättning. Likväl finns :sam- tidigt för många ett behov av lån
            för bosättningen, som det är svårt att erhålla i de vanliga kreditinstituten.
            En bedömning som går ut på att högre inkomster minskar lånebehovet
            är tveksam också ur den synpunkten att de ungdomar, som har relativt
            höga in- komster, fördenskull inte alltid befinner sig i god likvid
            ställning. De som har relativt höga inkomster är ofta de som underkastat
            sig en lång och kostsam utbildning. De har alltså inte haft någon
            större möjlighet att spara och deras betalningskapacitet under
            äktenskapets första år begränsas kanske dessutom av dryga studielånsamorteringar.
          </p>
          <p xml:id="i-Gk2DqCLLM4kmJM4o2GbxVx">
            Demografisk forskning
          </p>
          <p xml:id="i-GYfxR6Nbq9qASDJKCt1nkk">
            Mot bakgrund av den pågående befolkningsutvecklingen och vikten
            av att vid samhälleligt planeringsarbete ha god kännedom om befolkningens
            struktur och förändringar härav vill vi här även peka på behovet
            av demografisk forskning och undervisning. Genom den årliga befolkningsstatistiken,
            de allmänna folk- räkningarna och olika utredningar av statliga
            myndigheter och kommittéer har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__405/mot_1962__ak__405-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MeF4hB6dQX8D6zPX8z545X">
            Motioner i Andra kammären, nr 405 år 1962 1
          </fw>
          <p xml:id="i-PdQSCStfZDGhCVQAfwE7LH">
            vi värdefullt statistiskt material rörande vår befolkning. Våra
            kunskaper om orsakssammanhangen bakom befolkningsutvecklingen
            är emellertid otillräck- liga. Det finns inte någon samlad forskning
            om befolkningsproblemen. 1941 års befolkningsutredning föreslog
            inrättande av ett särskilt befolkningsinstitut med uppgift att
            fortlöpande analysera de befolkningspolitiska problemen. Något
            sådant institut har emellertid inte inrättats och i dagens läge
            kan andra vägar visa sig mera lämpliga, exempelvis att ge ämnet
            demografi en bättre ställning vid universiteten. Vi föreslår därför,
            att frågan om lämpliga former att sti- mulera den demografiska
            forskningen och undervisningen närmare överväges.
          </p>
          <p xml:id="i-2f4V2YDEyWvqiN8xpqQCGS">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-92XiTDcSzswdv96qecbm2p">
            De förslag, som vi i denna och andra motioner framställt för
            omedelbar förstärkning av de familjepolitiska insatserna, innebär
            sammanfattningsvis, att den övre åldersgränsen för erhållande
            av allmänt studiebidrag höjs från 18 år till 20 år, att statens
            bidrag till driften av daghem och förskolor förstärkes,
          </p>
          <p xml:id="i-6GYoBdyvuJM2wU3wmc7Sts">
            att reglerna för erhållande av statsbidrag till driften av daghem
            överses i syfte att nå en mindre rigorös tillämpning och för att
            öka tillgången på fullgoda daghem,
          </p>
          <p xml:id="i-9hrzwYEUWdejrPEjLzrWMH">
            att möjligheterna att erhålla bosättningslån ytterligare utvidgas
            genom slo- pande av inkomstprövningen, att förvärvsavdragen för
            förvärvsarbetande gift kvinna med barn under 16 år — utöver grundavdraget
            om 300 kronor — höjes till en fjärdedel av in- komsten, och att
            avdragets högsta belopp höjes från 2000 kronor till 4 000 kronor,
          </p>
          <p xml:id="i-MHW8AA9FZHFfLqw9yoYcVX">
            att ensamstående barnförsörjare tillerkännes samma förvärvsavdrag,
            att statsbidragen till skolmåltidsverksamheten förstärkes, att
            möjligheterna att stimulera demografisk forskning och undervisning
            ut- redes. Av formella skäl framföres en del av yrkandena i särskilda
            motioner. Med anledning av ovanstående hemställer vi således,
            att riksdagen måtte besluta, 1. att den övre åldersgränsen för
            rätt till allmänt studiebi- drag höjes så att det skall utgå till
            och med den termin, varunder eleven fyller 20 år, att tillämpas
            från och med den 1 januari 1963, att Kungl. Maj:t bemyndigas utfärda
            härför erforderliga författningsändringar, och att i anledning
            därav under åttonde huvudtiteln till Stu- diebidrag och stipendier
            för budgetåret 1962/63 anvisas ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__405/mot_1962__ak__405-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PazyKH3vFSwq79BuHBWqcy">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 405 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-UhgaKRUwF841cPH5o1gp72">
            förslagsanslag av 137 milj. kr. eller 8 milj. kr. mer än vad
            departemenschefen föreslagit; 2. att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utredning an-
          </p>
          <p xml:id="i-Vp6yy6A7M54PdLn7efUU5n">
            gående lämpliga vägar att förstärka den. demografiska forskningen
            och undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-N9JK6eLf1VzYvJBU65cWt2" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1962
          </p>
          <div xml:id="i-KPu21kFKx36cXuxVrPfDc1" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Bertil Ohlin Sven Wedén Gustaf Kollberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-VnWw9qbKdgLjd1XJqFijZD">
            Henning Gustafsson Brita Elmén
          </p>
          <p xml:id="i-EyNcQphhtXQV1TnVm6ocTZ">
            Sven Gustafson i Skellefteå
          </p>
          <p xml:id="i-4gytk3kBna42e7RSEM9RMF">
            i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
