<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__507/mot_1962__ak__507-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 506—507” år 1962
          </p>
          <p>
            Nr 506
          </p>
          <p>
            Av fröken Elmén och herr Rimmerfors, om statsbidrag till orga-
            nisationers och stiftelsers ålderdomshem.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 430 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Enligt nuvarande statsbidragsbestämmelser kan visst bidrag utgå
            till kommuner för byggande och ombyggnad av ålderdomshem. Samma
            förmå- ner kan däremot icke utgå till enskilda organisationer.
            Den av enskilda organisationer bedrivna verksamheten att bereda
            åld- ringar och särskilt sjuka åldringar vård och tillsyn har
            en ganska stor om- fattning i vårt land, och det är alldeles tydligt
            att organisationer har in- tresse för att på olika sätt förbättra
            sina insatser på detta i dag så viktiga område. Med de kraftigt
            stegrade omkostnaderna har många organisationer att kämpa med
            svåra ekonomiska förhållanden. Nedläggande av institutioner skulle
            innebära katastrof för många gamla och deras anhöriga. Med stöd
            av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte besluta att
            statsbidrag skall kunna utgå till av organisationer och stiftelser
            bedrivna ålder- domshem enligt samma grunder som till kommunala.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1962
          </p>
          <p>
            Brita Elmén Einar Rimmerfors
          </p>
          <p>
            Nr 507
          </p>
          <p>
            Av herr Fälldin, om höjning av övre lånegränsen för en- och två-
            familjshus.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 4385 i Första kammaren) Stockholm
            den 26 januari 1962
          </p>
          <p>
            Thorbjörn Fälldin
          </p>
          <p>
            Alfa Boktr. AB, Sthlm 1962
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
