<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__206/mot_1962__fk__206-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-REmstH6vha4EnZL15KwPBF">
        Motioner i Första kammaren, nr 206 år 1962 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-i8VQgRYve2hYU3LC8vJk1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9aJPE2WwBLyp4QQqRKAutL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WBZ9YKZMQQyTN3AzgJ2Z7d"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QPLUzeHQqKbhTKeoHkoDiE">
        <div xml:id="i-WXLS7xkhVSZ5FrM1jorQ6n">
          <p xml:id="i-3grwBx7UNziCenomgNUgrz">
            Nr 206
          </p>
          <p xml:id="i-2YzETf23ZfopfWFgmgqiTZ">
            Av herr Källqvist m. fl., om visst anslag till Sveriges elevers
            cen- tralorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-W57MBZe1Ax5TfvSTLieJnR">
            (Lika lydande med motion nr 256 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-C17wf8PE2qc6wET4H9ccen">
            Under de senaste decennierna har man i Sverige allmänt accepterat
            den tanken att det är en av skolans viktigaste uppgifter att fostra
            eleverna till ansvarskännande och självständigt tänkande medborgare
            i vårt demokra- tiska samhälle och att bibringa dem förståelse
            för de principer och värde- ringar, som utgör grunden för vår
            samhällsform. Som komplement till den teoretiska undervisningen
            har i skolorna vuxit fram en självstyrelse bland eleverna som
            syftar till att ge dem möjligheter att tillämpa dessa principer
            om samverkan och demokrati, att se hur de fungerar i praktiken.
            Genom denna elevrådsverksamhet får eleverna till- fälle att med
            gemensamma krafter angripa och lösa de problem, som upp- står
            i deras samhälle, skolan. De får också en inblick i föreningsteknik,
            val- förfaranden och dylikt. De elever som väljs till förtroendeposter
            får lära sig att handla under ansvar och att föra andras talan
            inför lärare, föräldra- förening och rektor. Värdet av elevrådsverksamheten
            poängterades i skolöverstyrelsens all- männa anvisningar för fostran
            och undervisning på skolans högre stadier, utfärdade år 1959.
          </p>
          <p xml:id="i-68m68qVyzYcW2WDWzxzUpu">
            Eleverna måste få känna, att skolans ledning betraktar dem som
            medar- betare med ansvar och förmåga att utföra självständiga
            uppgifter i skolans tjänst utan ständig övervakning. Samarbete
            mellan skolledningen och ele- verna är önskvärt och betydelsefullt
            även ur den sociala fostrans synpunkt .... Elevkåren behöver först
            och främst ett organ, som kan fungera som dess styrelse och som
            kan ge uttryck åt dess synpunkter och önskemål.
          </p>
          <p xml:id="i-RsYwYHW8DWcYmnJsYrPHcW">
            För att stimulera elevrådsverksamheten och få till stånd ett
            landsomfat- tande samarbete mellan elevråden bildade dessa 1952
            Sveriges elevers cen- tralorganisation. SECO representerar elevråden
            vid landets läroverk, andra högre skolor och enhetsskolor. Sedan
            organisationen bildades har antalet elevråd i landet mer än tredubblats
            — organisationen representerar för närvarande 226 av landets cirka
            240 elevråd. Elevråd finns numera vid näs- tan alla läroverk,
            vid många flickskolor och vid en del samrealskolor och enhetsskolor.
            — SECO bedriver en av ekonomiska skäl mycket begränsad försöksverksamhet
            med elevråd i enhetsskolan. Man har funnit att elev-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__206/mot_1962__fk__206-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KFKCg96H3dVn7XTC6Txfqd">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 206 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-KsxaKeNxu6CW35GzeSgvmR">
            rådsverksamhet särskilt i enhetsskolan kan ha stort värde i elevernas
            fost- ran, inte bara som en praktisk undervisning i demokrati
            utan också som en viktig stimulans till värdefull verksamhet på
            fritiden. Den kan ge ungdomar som eljest aldrig skulle komma i
            kontakt med föreningsverksamhet inblick i de värden som denna
            kan erbjuda. Elevråd i enhetsskolan, som i försöks- verksamhet
            ofta fått formen av en central även för olika slags fritidsverk-
            samhet, har därigenom en vidsträckt uppgift i samhällets fostran
            av ung- domen till goda medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-Vva4Jz5DJcn8bTYV7Gxrh5">
            Detta påpekades också i SOU 1961: 30, Grundskolan, betänkande
            avgivet av 1957 års skolberedning:
          </p>
          <p xml:id="i-EKbngDJ7Xoft1tm5AfFjt6">
            Särskilt i en skola med elever i tonåren blir ett gemensamt elevråd
            som har medinflytande i skolans liv och gestaltning av detta betydelsefullt.
            Medlemmarna i detta råd bör vara valda av eleverna själva. Syftet
            med dess verksamhet bör vara att bidraga till att organisera elevaktiviteterna
            i sko- lan, så att så många som möjligt får erfarenhet av olika
            slags arbete, som är till deras eget och skolans bästa. Föreningslivet
            bör kunna bidra till att skapa ett gott förhållande mel- lan alla
            elever och elevgrupper samt även till att åstadkomma en positiv
            anda i skolan. Det kan också lägga grunden till ungdomarnas kommande
            engagemang i föreningslivet och att främja deras aktivitet där
            genom att det under skoltiden medverkar till att eleverna bibringas
            goda traditioner till exempel i fråga om föreningspraxis, diskussionsteknik
            och känsla för stil och kvalitet när det gäller underhållning
            och förströelse.
          </p>
          <p xml:id="i-25BafYaoCGn6pTR5wkA1xM">
            Som skolöverstyrelsen påpekat (ovan) bör elevråden vara elevernas
            själv- ständiga uppgift. Endast om elevråden kan växa fram bland
            eleverna själva får de fullt värde. SECO, som är den enda organisation
            som representerar skolornas elevråd och som har vidsträckt erfarenhet
            av denna verksamhet, kan bäst främja elevrådsverksamheten. Skolöverstyrelsen
            uttalade i utlåtande över motionerna I: 212 och IH: 315: ”Då det
            är ett stort önskemål att elevrådsverksamheten stödjes, till-
            styrker skolöverstyrelsen, att bidrag lämnas i enlighet med i
            motionerna gjord hemställan.” Även statsutskottet framhåller i
            sitt utlåtande nr 8 p. 40: o 1961 att elev- råden enligt utskottets
            mening har en viktig funktion att fylla i skolans inre liv och
            arbete. Statsutskotte säger sig också ”böra framhålla betydelsen
            av att elevrådsverksamheten ytterligare utbygges inom försöksskolan”.
            — Trots detta yrkade statsutskottet avslag på motionerna. Genom
            flerårigt arbete av oavlönad frivillig arbetskraft, skolungdomar
            som samtidigt har sina studier att sköta, har SECO i hög grad
            lyckats in- tensifiera elevrådsverksamheten i landet. Som ovan
            nämnts har SECO nu 226 elevråd att betjära, och därmed har organisationen
            passerat gränsen för vad den kan sköta med enbart oavlönade funktionärer.
            Någon mer om-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__206/mot_1962__fk__206-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BPfoDR4dZ8BiNWTmCk7HVz">
            Motioner i Första kammaren, nr 206 år 1962 13
          </fw>
          <p xml:id="i-QLaPvkExSX4sRg2ppM7pjQ">
            fattande verksamhet för att starta ytterligare elevråd vid skolor,
            där elev- representation saknas, har organisationen nu ännu mindre
            resurser för än tidigare, eftersom organisationens funktionärer
            är hårt belastade med att nödtorftigt betjäna de redan befintliga
            elevråden. Den elevrådsfrämjande verksamheten försvåras också
            i hög grad av att SECO endast i undantags- fall kan låta funktionärer
            personligen besöka elevråden eller bistå vid bil- dande av nya
            elevråd. Att ett verkligt behov av råd och handledning före- ligger
            vittnar de många förfrågningarna till SECO om. Hittills har ingen
            verksamhet för att främja elevrådsverksamheten be- drivits utöver
            vad SECO uträttat, trots att alla torde vara ense om elevrå- dens
            stora betydelse för elevernas självverksamhet och demokratiska
            fost- ran. Nu när elevrådsverksamheten nått den omfattningen där
            SECO :snuva- rande resurser inte räcker till är tiden inne för
            staten att gripa in. Det gäl- ler att intensifiera arbetet på
            att starta nya elevråd, i synnerhetsom dessas demokratiskt fostrande
            inverkan på eleverna kan antas behövas bäst vid de skolor där
            eleverna inte visat nog initiativkraft för att bilda någon form
            av självstyrelse. SECO har ingen möjlighet att finansiera den
            elevrådsfrämjande verk- samheten genom ökade medlemsavgifter,
            då de lokala elevrådens ekonomi vanligen är mycket dålig. Man
            måste komma ihåg att det torde vara omöj- ligt att skolungdomarna
            själva, som saknar egna inkomster, skulle an- skaffa de medel
            som behövs för deras demokratiska fostran, isynnerhet som insatser
            utifrån bäst behövs vid de skolor där eleverna visat minst initiativ-
            kraft. Studentkårerna vid universiteten kan visserligen finansiera
            sin verksam- het med medlemsavgifter, men deras medlemsavgifter
            är snarare jämför- liga med statsbidrag till SECO eftersom avgifterna
            till studentkårerna är obligatoriska. Att införa obligatoriska
            avgifter till elevråden skulle strida mot grundtanken med den
            avgiftsfria enhetsskolan. — Även om denna mo- tion bifalles kommer
            stora delar av SECO:s elevrådsfrämjande verksamhet och heia den
            skolpolitiska verksamheten att finansieras med medlemsav- gifter.
            Naturligtvis kan man kalla även SECO :s elevrådsfrämjande verksamhet
            för ”facklig”. Men då organisationen 1959 fick ett bidrag på 2
            500 kr. för anordnande av elevriksdagen klargjordes, att den elevrådsfrämjande
            verk- samheten inte av principiella skäl är förhindrad att få
            bidrag. I 1960 års ungdomsupplysningsutrednings betänkande heter
            det också:
          </p>
          <p xml:id="i-H4Nm152RmsEcJ9x1dZ8GpK">
            Utredningen vill framhålla att elevorganisationernai ett ”utbildningssam-
            hälle” som vi nu är på väg in i synes komma att spela en allt
            större roll i det ungdomsuppfostrande arbetet. Sålunda bör statsmakterna
            främja exempel- vis SECO (Sveriges elevers centralorganisation)
            på samma principiella sätt som stöd hittills har lämnats till
            en specialorganisation som SSUH
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__206/mot_1962__fk__206-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V2PzthzDamjTqzyxQX84iY">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 206 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-QY5ijB2qPZM1tJr9tTVPh7">
            (Sveriges studerande ungdoms helnykterhetsförbund) ..... Utredningen
            föreslår att bl. a. samhälleligt stöd lämnas till elevorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-TJfU9Y6QugnPnv1om2N9Eg">
            Skolöverstyrelsen har i sina petita för budgetåret 1962/63 förutom
            till ti- digare tjänster som ungdomsinstruktörer äskat anslag
            för bland annat en instruktörstjänst till SECO. Denna instruktörstjänst
            skulle helt bestridas av statliga medel. I statsverkspropositionen
            år 1962 avstyrkte emellertid ecklesiastikministern detta äskande
            med motiveringen: ”Övriga av över- styrelsen framförda förslag
            är av den natur att de synes böra ytterligare övervägas innan
            de kan bli föremål för ställningstagande.” Vi anser emellertid
            att skolöverstyrelsens allmänna anvisningar, skolbe- redningens
            betänkande, skolöverstyrelsens utlåtande över motionerna 1961
            samt 1960 års ungdomsupplysningsutrednings betänkande, som samtliga
            här har citerats, utgör sådana överväganden. Det måste anses angeläget
            att elevråden redan från början blir en integrerande del av den
            nya skolan. Ett ytterligare uppskjutande av frågans avgörande
            skulle allvarligt kunna komma att försvaga elevrådens ställning
            i grundskolan, varför vi härmed hemställer om statligt anslag
            till Sveriges elevers centralorganisation för nedanstående specifierade
            uppgifter av ren elevråds- och skolförenings- främjande karaktär.
            Arvode till elevrådsinstruktör, enligt skolöverstyrelsens för-
            slag. Instruktörens uppgifter kommer att vara att resa runt till
            skolorna, ta del av elevrådens och skolföreningars pro- blem,
            ge dem råd och hjälp, medverka vid bildande av elevråd i skolor,
            som ännu saknar sådana, och leda organisationens
          </p>
          <p xml:id="i-RhiL9Ld5BPoVe7tzuXLHBa">
            elevrådsfrämjande verksamhet «s.ssssssssosssssssesr orsa 20 000
            kr. kostnader för instruktörens resOfr ...sssssssssssessssesres
            4 000 kr. Administrativa kostnader i samband med starkt vidgad
            för- söksverksamhet med elevråd i enhetsskolan ..............
            3 000 kr. Utgivande av särskilda informerande skrifter över elevrå-
            dens och skolföreningarnas problem i grundskolan ........ 3 000
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-GK6KciCbGLgGLQj5rReNGD">
            Summa 30 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-26WsAQDaaCQJaRPKDiJdKn">
            Under åberopande av vad som ovan anförts får vi hemställa, att
            riksdagen måtte besluta att bevilja Sveriges elevers centralorganisation
            ett anslag på 30 000 kronor för budget- året 1962/63 till ovanstående
            elevråds- och skolförenings- främjande uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-LCEbuaY9SoQSmRmysfWb1k" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-J31sDN8uKBqEakoLD7A28E">
            Eric Källqvist Erik Olsson Ruth Hamrin-Thorell
          </p>
          <p xml:id="i-Rjt3SSmFDW5EGsDd15Qt4K">
            Alfa Boktr. AB, Sthlm 1962
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
