<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00881">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__881/mot_1962__ak__881-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-U3tjpmZdZP8NezPn3JUAF7">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 881 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-B2QeuiGayugwgC3bPQwNGt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ajva5hx7qm5vsBEdscC3rv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E7UYZar5jmNryLRnhq1M7i" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TD2FhiKuhdNNbhaTaxBqv2" type="motBody">
        <div xml:id="i-8QSBSo9CiXqLFAajwvwT5">
          <p xml:id="i-VtmSTd2Qgho8aFnrhwvAb3">
            Nr 881
          </p>
          <p xml:id="i-3GffVVGvWyu7XDARmDS9mP" type="titleString">
            Av herr Ohlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 150, angående komplettering av riksstatsförslaget för budgetåret
            1962/63, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-GofbA3NPjEFSKhQqUkZPyq">
            (Lika lydande med motion nr 727 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Em4djsNxoFSUCBnGfznMQp">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 150 har finansministern framlagt
            det sed- vanliga förslaget angående komplettering av det i statsverkspropositionen
            presenterade förslaget till riksstat för nästa budgetår. I propositionen
            läm- nar finansministern en redovisning av den statsfinansiella
            utvecklingen för såväl det innevarande som det följande finansåret
            samt av sin uppfattning rörande det samhällsekonomiska och konjunkturpolitiska
            läget och framtids- utsikterna. I en särskild promemoria (Bihang
            E) lämnas vidare en redovis- ning av beräkningar angående huvuddragen
            i den statsfinansiella utveck- lingen, bl. a. för de tre närmast
            framförliggande budgetåren. De i propositionen lämnade redovisningarna
            företer — ehuru en förbätt- ring i vissa avseenden utan tvivel
            inträtt i jämförelse med förhållandena för en del år sedan — vissa
            brister. Vidare bör vid bedömningen av budgetläget för nästa finansår
            enligt vår mening vissa faktorer beaktas, vilka finans- ministern
            gått förbi. För nästkommande budgetår, 1962/63, upptages nu utgiftssidan
            till ett belopp, som med 1 031 milj. kr. överstiger de i statsverkspropositionen
            be- räknade utgifterna. Den redovisade utgiftsökningen är emellertid
            till 420 milj. kr. av formell och bokföringsmässig karaktär, nämligen
            i fråga om det belopp — för kompensation till kommunerna för den
            i höstas beslutade ortsavdragshöjningen — som redovisningsmässigt
            flyttats från inkomstsi- dan, där den i januari utgjorde en minuspost.
            I stället för denna nettoredo- visning anges nu siffrorna brutto
            och upptar därför en med 420 milj. kr. höjd inkomstsiffra för
            staten men en lika mycket höjd utgiftssiffra motsva- rande den
            beräknade utbetalningen till kommunerna. Detta innebär ingen reell
            höjning jämfört med läget i januari. De reellt nytillkomna utgifter-
            na uppgår således till 611 milj. kr. (1031 — 420). Härav hänför
            sig 467 milj. kr. till ökade lönekostnader till följd av avtalen
            med de statsanställda. 107 milj. kr. utgör nu beräknade, ökade
            utgifter genom socialförsäkringsre- formen. Redan i januari förutsågs
            att betydande belopp skulle få disponeras för dessa båda ändamål,
            så det är ingalunda fråga om en icke väntad utgifts- ökning med
            611 milj. kr. Vidare bör observeras att anslagsökningen om 420
            milj. kr. för kompen- sation till kommunerna i anledning av de
            höjda ortsavdragen i realiteten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__881/mot_1962__ak__881-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mrw4zUDECvFqPEeGXnFcBV">
            Motioner i Andra kammaren, nr 881 år 1962 7
          </fw>
          <p xml:id="i-ENJRDzDE8ATgZWYWtMFg4m">
            hänför sig till ett och ett halvt år. 140 milj. kr. utgör således
            en extra belast- ning för budgetåret 1962/63. Motsvarande belopp
            (140 milj. kr.) kommer att bortfalla vad gäller dessa kostnader
            budgetåret 1963/64. Det beräknade utfallet av driftbudgeten 1962/63
            upptar finansministern nu till ett överskott på 451 milj. kr.
            Han har då emellertid på utgiftssidan räknat med en utgiftspost
            om 150 milj. kr., avseende beräknad minskning av den samlade behållningen
            på reservationsanslagen. Förfaringssättet är diskutabelt. Ifrågavarande
            anslag har upptagits på budgeterna för tidigare finansår, och
            då självfallet ingått i det samlade utgiftsbelopp som bestämt
            skatteuttagen för dessa år. I princip innebär finansministerns
            förfarande därför att ett och samma anslagsbelopp skattemässigt
            täckes två gånger. — En helt annan sak är att en beräknad reservationsmedelsminskning
            — om den är sannolik — bör upptas bland de poster, som lägges
            till grund för be- räkningen av den statliga upplåningens storlek.
            Det bör tilläggas att finansministern tillämpat det här återgivna
            förfaran- det i fråga om reservationsanslagen även tidigare. Vi
            har också då framfört kritik häremot. Erfarenheten visar att det
            knappast är möjligt att med någon säkerhet bedöma storleken av
            reservationsmedelsbehållningarnas förändring; ja man kan icke
            ens alltid förutsäga i vilken riktning den kommer att gå. För
            lö- pande finansår, 1961/62, räknade finansministern i fjol med
            en minskning med 150 milj. kr., men nu anges siffran till en ökning
            med 100 milj. kr. På här redovisade grunder anser vi att ifrågavarande
            belopp, 150 milj. kr., bör lämnas åt sidan vid beräkningen av
            driftbudgetens utfall. Efter den- na justering skulle således
            överskottssiffran bli 600 milj. kr. Andra saker tillkommer dessutom.
            Statsinkomsterna för nästa budgetår är beräknade på grundval av
            en kal- kylerad ökning av skatteunderlaget år 1962 med 8 å 9 procent.
            Det är sam- ma antagande som låg till grund för beräkningen i
            statsverkspropositionen. Efter avtalsuppgörelserna kan utvecklingen
            bedömas säkrare, och i national- budgeten har ökningen av skatteunderlaget
            år 1962 nu korrigerats till 10 procent. Den skillnad i de grundläggande
            siffrorna, som här redovisats, re- presenterar ett inkomstbelopp
            för statsverket av 100 å 200 milj. kr. Beloppet bör hållas i minne
            vid bedömningen av budgetläget och dess förutsättning- ar. En
            annan post, som också är värd ett intresse i detta sammanhang,
            gäller storleken av riksbankens vinst, vilken skall ställas till
            riksdagens och stats- verkets förfogande. Vinstbeloppet är upptaget
            till 50 milj. kr. Det är oför- ändrat jämfört med innevarande
            och närmast föregående budgetår. Men mot bakgrund av det faktiska
            utfallet av riksbankens rörelse under senare år ter sig ett vinstbelopp
            av 50 milj. kr. som alltför lågt. För år 1961 har vinstleveransen
            bestämts till 50 milj. kr., men dessutom har av vinsten av- sättningar
            gjorts på 180 milj. kr. Vi erinrar om att bankoutskottet i sitt
            ut- låtande (nr 13) angående användningen av 1961 års bankovinst
            utlovat att »framtida utskott icke genom att fullmäktiges förslag
            till användning av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__881/mot_1962__ak__881-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ovac6Uwo9roHeq5YAzzTD">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 881 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-HCW3cSkbzTTxMzfaKdbWu6">
            1961 års vinst nu accepteras kan bli bundna i fråga om de förslag
            till an- vändande av bankvinsten, som de till följd av gällande
            instruktion för utskot- tet kan komma att avge till riksdagen».
            Det bör tillfogas att enligt gällande bestämmelser (riksbankslagen,
            5 $) skall riksdagen förfoga över riksban- kens vinst i dess helhet,
            med iakttagande av att grundfonden upprätthålles. Överskotten
            i riksbankens rörelse är i sak att likställa med överskotten på
            driftbudgeten. Riksbanksfullmäktige framhåller också i sin skrivelse
            av den 1 mars 1962 med förslag till disposition av riksbankens
            vinst att »till sin samhällsekonomiska innebörd och effekt centralbankens
            vinst närmast (kan) jämställas med effekten av statens beskattning».
            Med beaktande av det faktiska vinstutfallet under senare år anser
            vi att riksbanksvinsten i inkomstberäkningen för budgetåret 1962/63
            bör kunna upptagas till 100 milj. kr., vilket är mindre än hälften
            av fjolårets vinst och alltså innebär en försiktig uppskattning.
            På härav angivna grunder kan driftbudgetens verkliga överskott
            beräknas till ca 800 milj. kr. i stället för i propositionen angivna
            ca 450 milj. kr. Som förut berörts lämnas i en PM, vilken fogats
            som bihang till kom- pletteringspropositionen, en redovisning
            för vissa beräkningar angående den statsfinansiella utvecklingen
            budgetåren 1963/64—1965/66. Enligt den här redovisade beräkningen
            av statsinkomsternas utveckling skulle dessa fö- rete en förbluffande
            ringa ökning det första budgetåret (ca 150 milj. kr.). Beräkningen
            vilar på antagandet av en ökning av skatteunderlaget om 4 procent
            årligen. Detta är en mycket lägre siffra än den vanliga och bygger
            tydligen på ett dessvärre orealistiskt antagande att penningvärdet
            skall för- bli konstant. I den presenterade redovisningen har
            dessutom inte någon jus- tering gjorts för transaktionerna av
            kommunalskattemedel. En sådan juste- ring måste göras för att
            man skall erhålla en redovisning av utvecklingen av de staten
            tillkommande inkomsterna, vilka står till förfogande för finansie-
            ring av driftbudgeten enligt gällande budgetpraxis. Göres sistnämnda
            nöd- vändiga justering blir ökningen av de inkomster, som står
            till driftbudge- tens förfogande, 875 milj. kr. för budgetåret
            1963/64 i stället för den i PM angivna siffran 150 milj. kr. Vi
            redovisar nedan den beräknade förändringen från föregående budget-
            år av inkomsterna på driftbudgeten dels såsom den upptagits i
            promemo- rian, dels efter ovan angiven justering. Siffrorna avser
            det alternativ, som antar en årlig ökning av skatteunderlaget
            med 4 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-RPeERCQKyXrVicH1Jx2D11">
            Driftbudgetens inkomster. Förändring från föregående år
          </p>
          <p xml:id="i-34kyZ53oYZSdvVtEPrFDKQ">
            Budgetåret Enligt PM i Efter justering för prop. 150 k-skattemedlen
            1963/64 .ossososossss ers + 150 + 875 1964/00D avse ve smsa een
            a + 850 + 1 000
          </p>
          <p xml:id="i-XWueBpDWErusmvZb2KunRn">
            1965/66 ..ssssosssees sea + 1250 + 975
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__881/mot_1962__ak__881-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Py9vsBMLmnGsNeUTgHYGb5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 881 år 1962 9
          </fw>
          <p xml:id="i-45o8r7dL12G3AaHPcdJRWR">
            Vi vill här understryka angelägenheten av att den av oss angivna
            juste- ringen för kommunalskattemedlen göres i kommande redovisningar,
            så att offentligheten får så god belysning som möjligt av utvecklingen.
            I motioner, som väckts vid denna riksdags början, har vi föreslagit
            vissa, omedelbara skattelättnader, som vi ansett önskvärda och
            möjliga att ge- nomföra inom ramen för en väl balanserad budget.
            Dessa har avsett dels en höjning av de skattefria bottenavdragen
            (ortsavdragen) för att avlägsna de orättvisor med skattehöjningar
            för stora grupper av skattskyldiga med lå- ga och medelstora inkomster,
            som höstriksdagens skattebeslut innebar, och vidga skattesänkningarna
            över hela linjen. Vi har vidare yrkat en sänkning i skatteskalan,
            närmast ovanför det proportionella bottenskiktet för att av- lägsna
            den snabba stegring i skatteuttaget som nu sker enligt den vid
            höst- riksdagen fastställda skalan för inkomster närmast ovanför
            den gräns, där det proportionella skatteuttaget slutar. Nuvarande
            skatteskalas tredubbling av den statliga marginalskatten vid en
            gift persons inkomsthöjning från ca 20 000 till 25 000 kr. är
            inte rimlig. Vi har även föreslagit en skattelättnad för ensamstående
            barnförsörjare med barn i åldrarna 16—19 år. Vidare har vi yrkat
            omedelbara lättnader i sambeskattningen genom en höjning av för-
            värvsavdragen för alla förvärvsarbetande gifta kvinnor med minderåriga
            barn. För att lätta skattebelastningen på bilismen och också motverka
            pågåen- de kostnadsstegringar har vi ansett att den höjning av
            skatten på bensin och motorbrännolja, som genomfördes vid årsskiftet
            efter beslut av höstriksda- gen borde så snart som möjligt avlägsnas.
            Vi har därför yrkat en motsva- rande sänkning av dessa skatter
            från den 1 april 1962. På företagssidan har vi bl. a. i syfte
            att underlätta företagens kapitalför- sörjning föreslagit att
            företagen åter skulle få rätt att vid beskattningen gö- ra nedskrivning
            av varulager till 30 procent av värdet. I fråga om omsbelastningen
            på företagens produktionsförnödenheter har vi hemställt om skyndsam
            utredning. Genom ändrade skatteregler skulle man vinna dels en
            ytterst önskvärd teknisk förenkling, dels en lika önsk- värd lättnad
            i kostnadsbelastningen för produktionen. Skattebortfallets stor-
            lek blir givetvis beroende av den tekniska ändring, som efter
            utredningen kan befinnas mest lämplig och är därför svår att närmare
            ange. Uppskatt- ningsvis torde det röra sig om ett belopp uppemot
            100 milj. kr. Av tidsmäs- siga skäl torde en lagändring få effekt
            tidigast budgetåret 1963/64. Vid tiden för denna motions framläggande
            har samtliga nu redovisade yr- kanden avslagits av riksdagens
            majoritet utom vad gäller ortsavdragen, skat- teskalan och de
            ensamstående barnförsörjarna. Sistnämnda förslag är än- nu inte
            behandlade av kamrarna. Inkomstbortfallet för statsverket genom
            ovan redovisade av oss föreslag- na skattelättnader kan för nästa
            budgetår beräknas till 290 milj. kr. Häri har då inräknats full
            kompensation till kommunerna för den föreslagna höj- ningen av
            ortsavdragen. Vad utgiftssidan angår har vi ansett att vissa höjningar
            varit motiverade.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__881/mot_1962__ak__881-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q92YY3VrjWXGDB4vaBHiGi">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 881 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-PPRCPhduthuLecC24DNoR9">
            Dessa har bl. a. avsett en förstärkning av vissa anslag inom
            familjepoliti- kens område såsom i fråga om de allmänna studiebidragen,
            skolmåltidsverk- samheten och förskolorna, en omedelbar lättnad
            i de hårdast belastade kom- munernas kostnader för folkpensioneringen
            jämte en höjning av bidraget till kommunernas kostnader för vatten
            och avlopp, en höjning av stödet till de kulturfrämjande ändamål
            som erhåller bidrag genom lotterimedlen samt det svenska biståndet
            till utvecklingsländerna. Den sammanlagda utgiftsökningen, som
            de av oss yrkade anslagshöjning- arna skulle ha medfört, motväges
            i stort sett av de av oss föreslagna be- sparingarna. Dessa har
            till huvudsaklig del avsett en minskning av de icke inkomstprövade
            bostadssubventionerna. De inkomstsvaga barnfamiljerna skulle ha
            kompenserats genom en av oss föreslagen förstärkning av de in-
            komstprövade familjebostadsbidragen. Netto skulle den budgetpolitik
            för vilken här redogjorts minska överskot- tet med ca 300 milj.
            kr. nästkommande budgetår. Vad läget under de föl- jande budgetåren
            beträffar, kan detta inte nu med någon säkerhet bedömas. På litet
            längre sikt bör den av oss föreslagna skattepolitiken ha ett gynn-
            samt inflytande på produktionens och skatteunderlagets ökning
            och alltså vidga den statsfinansiella ramen. Det bör dessutom
            tillfogas att vi anser att av nykterhetspolitiska skäl en anpassning
            av spritpriserna till den aktuella löne- och prisnivån genom en
            höjning av alkoholbeskattningen är väl moti- verad. Vi räknar
            med att regeringen under hösten föreslår en sådan höj- ning. Den
            statsfinansiella effekten av en sådan höjning är icke beaktad
            vid beräkningen av den nyss angivna siffran för överskottet på
            driftbudgeten 1962/63, liksom inte heller vid inkomstuppskattningarna
            för följande år. Den skatte- och anslagspolitik, som vi under
            den gångna riksdagen häv- dat, tar sikte på sådana omedelbara
            ändringar, som ur social synvinkel framstår som angelägna eller
            som skulle stärka företagssparande och pro- duktionsutveckling
            samt öka framstegstakten och motverka kostnadssteg- ringen. Inte
            minst mot bakgrund av den bild, som den aktuella konjunktur- situationen
            uppvisar, är en sådan politik angelägen. Den svenska samhälls-
            ekonomien företer nämligen tydliga tecken på en pågående kostnadsinfla-
            tion. Detta förhållande understrykes för övrigt även i den till
            propositionen fogade nationalbudgeten för år 1962. Samtidigt råder
            inom vissa sektorer en avmattning i den ekonomiska aktiviteten.
            Mot slutet av året befaras sys- selsättningssvårigheter inträda.
            — Vi vill här inskjuta att den avmattning som sedan någon tid
            rått inom skogsindustrinäringen delvis härrör från den allmänna
            omställning som f. n. kännetecknar denna produktionsgren i världen
            men som kan förmodas bli av övergående art. Men avmattningsten-
            denserna och sysselsättningsproblemen inom Sverige har också tydliga
            sam- band med en allmän konjunkturförsvagning och med ovissheten
            i fråga om vårt lands anslutning till den europeiska gemensamma
            marknaden. Vad byggnadsverksamheten beträffar är regeringens avvisande
            hållning till våra förslag att fastlägga en tillfredsställande
            grund för kommunernas och de statliga myndigheternas planering
            en huvudorsak till aktuella sysselsätt- ningssvårigheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__881/mot_1962__ak__881-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TfUqESWp5PSGM4LELt5aXQ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 881 år 1962 11
          </fw>
          <p xml:id="i-L52aUfsG1hCP8w6AuGKUaw">
            I detta av kostnadsinflation och med risk för avtagande konkurrensför-
            måga präglade läge är det av största vikt att skapa och stärka
            förutsättning- arna för en så snabb höjning av produktiviteten
            som möjligt. Sådana åt- gärder är de som underlättar företagens
            investeringar i mera rationella bygg- nader och maskiner. Här
            kommer bl. a. skattepolitiken och avskrivnings- reglerna in i
            bilden. Därjämte är det nu i hög grad angeläget att motverka kostnadsstegringar.
            Den av oss föreslagna lättnaden i drivmedelsbeskatt- ningen är
            en åtgärd med sådan verkan. I tidigare motioner till årets riksdag
            har vi, som framgått av det föregå- ende, föreslagit omedelbara
            skattelättnader för alla genom höjning av de skattefria bottenavdragen
            (ortsavdragen), lindring av progressiviteten i den statliga inkomstskatteskalan,
            höjning av förvärvsavdragen för förvärvsar- betande gifta kvinnor
            med minderåriga barn, skattelättnad för ensamståen- de barnförsörjare,
            en lättnad i beskattningen för bilismen och transportvä- sendet
            genom sänkning av drivmedelsskatterna samt justering av reglerna
            för värdering av varulager. Med erinran härom samt under hänvisning
            till vad som i övrigt anförts föreslår vi, att riksdagen 1. med
            ändring av vad Kungl. Maj:t hemställt i proposition nr 150 måtte
            vid fastställande av inkomsterna å driftbudge- ten för budgetåret
            1962/63 upptaga inkomsterna från riks- banksfonden till 100 000
            000 kronor, 2. i övrigt måtte beakta vad som ovan anförts i fråga
            om utformningen av statens skattepolitik samt en mera rättvi-
            sande redovisning av de statsfinansiella förutsättningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-CoXfsMMbJVoFmempJ9QNLc" type="date">
            Stockholm den 15 maj 1962
          </p>
          <div xml:id="i-AtNR2UgqBXdLGzsgYVBh1d" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Dra3W7WMa8j4LmFpcrUEXF">
              <item xml:id="i-2FfffKowoNHR1WBizTALHY" who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" type="signature">
                Bertil Ohlin
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-KEJSkMXPswJquuZNLyuDxr">
            Sven Wedén Gunnar Helén Henning Gustafsson i Skellefteå Bertil
            von Friesen O. Malmborg Brita Elmén
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
