<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__147/mot_1962__ak__147-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Hu61J7cCd52BmLncGpHSsT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WNfLBjCARt5GSp9bPCpLXY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VLNDqLnntwaiA6rhjAv8cW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4TbVwJSkg9Yxvthkzuxn3Q">
        <div xml:id="i-A4r4RwPZbpEGUuS9tZrrMV">
          <p xml:id="i-FKcGGcwSxDBWAMmeVfDxu2">
            Nr 147—152 = Motioner i Andra kammaren, nr 147 år 1962 1
          </p>
          <p xml:id="i-B4PjRw8zXALAmbzxRpqA2B">
            Nr 147
          </p>
          <p xml:id="i-TNogQ7fWAAw6jXm9UNpjy6">
            Av herr Lindström m. fl., om förläggning av en mätningsteknisk
            fackskolelinje till tekniska läroverket i Östersund.
          </p>
          <p xml:id="i-B8f5TYypV64J2ny8CrMa2y">
            (Lika lydande med motion nr 113 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-LDBrsHKmrmwUkhaXeWtJ53">
            I statsverkspropositionen föreslås under åttonde huvudtiteln
            (sid. 236 samt 225, 226) inrättandet av en mätningsteknisk fackskolelinje
            vid högre tekniska läroverket i Härnösand fr. o. m. budgetåret
            1962/63. I fråga om förläggningen av en mätningsteknisk fackskola
            i mellersta Norrland uttalade lantmäteristyrelsen i utredningen
            år 1959 (SOU: 36): »Tänkbara orter för mätningsteknisk utbildning
            är Härnösand, Skellef- teå och Östersund. De två förstnämnda städerna
            har tekniskt gymnasium medan sådant är under inrättande i Östersund.
            Tekniskt läroverk med fack- skola saknas emellertid i Norrland.
            Byggnadsteknisk linje finnes i Härnö- sand och inrättas i Östersund,
            medan i Skellefteå den gruvtekniska linjen närmast torde vara
            av intresse i sammanhanget. Härnösand är kommu- nikationsmässigt
            och geografiskt samt ur befolkningsfördelningssynpunkt lämpligast
            beläget och torde ha viss möjlighet att locka studerande även
            från orter utanför Norrland. Länslantmäterikontor finnes i Härnösand
            och Östersund, medan tillgången på timlärare torde kunna tillgodoses
            på ett tillfredsställande sätt i samtliga tre orter. Med hänsyn
            till dessa förhål- landen förordas närmast att mätningsteknisk
            fackskolelinje förlägges till Härnösand.» Högre tekniskt läroverk
            med byggnadsteknisk linje finnes nu inrättat i Östersund. Nyuppförda
            lokaler för läroverket har tagits i anspråk vid bör- jan av höstterminen
            1961. Vid valet av förläggningsort har överstyrelsen för yrkesutbildning
            an- slutit sig till lantmäteristyrelsens uppfattning, att Härnösand
            bör sättas i främsta rummet. I högre tekniska läroverkets i Östersund
            anslagsäskande för budgetåret 1962/63 äskades anslag för inrättandet
            av en mätningsteknisk fackskole- linje vid läroverket fr. o. m.
            budgetåret 1962/63. I fråga om förläggningen anföres nu följande.
            En viktig del av lantmäteriets verksamhet i mellersta och övre
            Norrland har samband med jordbrukets och skogsbrukets rationalisering.
            Mätnings- teknikernas arbetsuppgifter avses få ökad omfattning
            och får alltså i mel- lersta och övre Norrland ökad betydelse
            i lantmäteriets verksamhet för 1 — Bihang till riksdagens protokoll
            1962. 4 saml. Nr 147—152
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__147/mot_1962__ak__147-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JJTWUjDbfMQ2X5an6Wkx26">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 147 år 1962
          </p>
          <p xml:id="i-3F9Vxe3wBRUgsQTbxSp4sD">
            jordbrukets och skogsbrukets rationalisering. I undervisningsplanen
            ingår ock ämnena jordbrukslära, skogslära och fastighetsteknik.
            Undervisningen i dessa ämnen syftar till att bibringa kunskap
            för medverkan vid omregie- ring av jordbruks- och skogsbruksfastigheter.
            Östersund är stationeringsort för hushållningssällskap, lantbruksnämnd
            och skogsvårdsstyrelse samt överjägmästare och fem revirförvaltare
            i do- mänverket. Av länets lantmäteripersonal, utgörande ett länslantmäterikon-
            tor, fem lantmäteridistrikt och en specialorganisation, är den
            största de- len, eller länslantmäterikontoret, två lantmäteridistrikt
            och en specialor- ganisation, stationerad i Östersund. I närheten
            av Östersund finns Torsta lantmannaskola med skoglig linje, avstånd
            cirka 10 km, och Halåsens skogs- skola, avstånd cirka 20 km. Östersund
            är vidare centrum för jordbrukets och skogsbrukets föreningsrörelse
            i länet. Storsjöbygden är Jämtlands förnämsta och ett av Norrlands
            förnämsta jordbruksområden. Olika för Norrland representativa
            skogsmarkstyper finns inom ett relativt begränsat område omkring
            Östersund. I fråga om tillgången till erforderliga timlärare —
            särskilt i jordbruks- lära och skogslära och ämnen i anslutning
            därtill — bör Östersund före- dragas. I fråga om lämpliga exkursions-
            och övningsområden och i fråga om elevernas möjligheter till kontakt
            under studietiden med modernt jord- bruk och skogsbruk, varav
            föreningsrörelsen utgör en viktig del, bör Ös- tersund ha ett
            avgjort företräde. En till Östersund förlagd fackskola får anses
            ha minst samma möjlig- heter att locka studerande från Norrland
            och även från orter utanför Norr- land som en fackskola i Härnösand.
            Det är oss bekant, att av Östersunds stad utsedda kommitterade
            till che- fen för ecklesiastikdepartementet meddelat, att Östersunds
            stad åtagit sig att tillhandahålla för en mätningsteknisk fackskolelinje
            erforderliga l1o- kaler. Med hänvisning till det ovan anförda
            får underteknade hemställa, att riksdagen måtte besluta, att nu
            ifrågavarande mät- ningstekniska fackskolelinje, avsedd att inrättas
            fr. o. m. budgetåret 1962/63, måtte förläggas till tekniska lärover-
            ket i Östersund. Stockholm den 24 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-SJy9qPTFADMgT7H36SJRjz">
            Helge Lindström Birger Nilsson Elias Jönsson i Ingemarsgården
          </p>
          <p xml:id="i-MzvUzGKtV4jefaRF7pY8ni">
            Erik Larsson Sigfrid Jonsson i Norderön
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
