<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__501/mot_1962__ak__501-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 501 år 1962
          </p>
          <p>
            Nr 501
          </p>
          <p>
            Av fröken Wetterström, angående vissa skolkuratorstjänster. (Lika
            lydande med motion nr 409 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Sedan 1945 bedrives vid de allmänna läroverken skolkuratorsverksam-
            het bekostad med statsmedel. Behovet av denna verksamhet har visat
            sig stort, och under årens lopp har detta ökat. Skolkuratorernas
            uppgifter är skiftande ehuru deras verksamhet är in- riktad på
            att bistå eleverna med råd i skilda sociala angelägenheter. I
            ti- der då ungdomskriminaliteten ökar har skolkuratorerna gjort
            en värde- full insats framför allt av förebyggande art. Således
            har kuratorerna ofta kunnat rätta till missförhållanden och hjälpt
            till rätta ungdom som visat asociala tendenser. I rådande lärarbrist
            har skolkuratorerna kunnat stödja eleverna i olika situationer
            samtidigt som de givit lärarna värdefullt stöd. I de fall då ele-
            ver studerat på annan ort än hemorten har skolkuratorerna kunnat
            bistå dessa exempelvis genom att ordna lämplig fritid. För närvarande
            finns 4 statliga heltidstjänster och 40 deltidstjänster. Ehuru
            många av de på deltid anställda skolkuratorerna gjort värdefulla
            insatser har deltidstjänster i stor utsträckning splittrats på
            en oregelbun- den och ineffektiv verksamhet på grund av att endast
            småbelopp kunnat ställas till förfogande. Skolöverstyrelsen har
            därför i år äskat dels att 5 nya heltidstjänster måtte inrättas,
            dels att medel måtte anslås så att deltidstjänsterna kunde ersättas
            av 34 halvtidstjänster. Kungl. Maj:t har emellertid avslagit skolöverstyrelsens
            äskande, varvid framhållits att departementschefen avser återkomma
            i ärendet i annat sammanhang. Då det emellertid är väsentligt
            att denna kuratorsverksamhet verkligen stöds och snarast utbygges
            så att den får arbeta under rationella och ef- fektiva former
            anser jag att det finns all anledning att skolöverstyrelsens äskande
            bör bifallas. Åberopande vad ovan nämnts hemställer undertecknad,
            att riksdagen måtte besluta att inrätta fem nya skolkuratorstjänster
            med heltids- tjänstgöring, att omvandla nuvarande deltidstjänster
            till trettiofyra halvtidstjänster, samt att anvisa härför erforderliga
            me- del. Stockholm den 26 januari 1962 Karin Wetterström
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
