<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--fk--00709">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__709/mot_1962__fk__709-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7QxKJpZJXZucqQ2w88v2uu">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 709 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-Jfhb2XwtAFCxxwRqwBQKiy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JhH8z69NZ9sM8TRfds25Ag" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CcXu848wuBxYgKz6kVwy9d" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2XAuFAjT1p6ZZP2z4qfKnR" type="motBody">
        <div xml:id="i-7Bqvz97cZfnV48T7NF2j7p">
          <p xml:id="i-8ddePVJUxXSk8LsoKJUpTY">
            Nr 709
          </p>
          <p xml:id="i-JYDQ7NYcoL2RuB5mBoH8Yx">
            Av herr Schmidt m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 143, med förslag till lag om räntereglering och emis- sionskontroll
            (ränteregleringstlag).
          </p>
          <p xml:id="i-TS31BciyKyWFLDkQePWds1">
            (Lika lydande med motion nr 864 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-WkBcf7NmTnatx7ZPNgxypC">
            I proposition nr 143 framlägges förslag till ny beredskapslag
            om ränte- reglering och emissionskontroll. Den föreslagna lagen
            är avsedd att ersätta lagen den 7 december 1951 om räntereglering
            m. m., vilken vid flera tillfäl- len förlängts och nu gäller till
            och med den 30 juni 1962. Syftet med den ti- digare lagstiftningen
            har varit att hålla tillbaka räntestegringstendenser och trygga
            kreditförsörjningen till bostadsbyggandet och den statliga upp-
            låningen. Denna lagstiftning har aldrig tillämpats. Det har visat
            sig möjligt för riksbanken att utan tillgripande av tvångsåtgärder
            få till stånd verk- samma överenskommelser med kreditinstituten
            om både utlåning och ränte- sättning. Läget på kreditmarknaden
            är nu ett helt annat än vid tillkomsten av rän- teregleringslagen.
            Den av regeringen tidigare förda penningpolitiken, i vil- ken
            ränteregleringslagen ingick som en integrerande del, har i allt
            väsent- ligt övergivits. Tecken tyder på att kapitalmarknaden
            håller på att glida in i en ny utvecklingsfas. Med stöd av sparfrämjande
            åtgärder av skilda slag kan den tidigare bristen på långfristigt
            kapital övervinnas och balans nås mellan tillgång och efterfrågan
            på långa krediter. En fungerande fri kapitalmarknad bör således
            vara det omedelbara målet för den samlade ekonomiska politiken.
            Detta ligger även i linje med de syn- punkter på prioritetsproblemen
            som stabiliseringsutredningen anfört i sitt betänkande ”Mål och
            medel i stabiliseringspolitiken”. Utredningen anser att prioritering
            av vissa kredittyper genom regleringsåtgärder medför så betydande
            nackdelar, att nu förekommande prioriteringsarrangemang bör successivt
            avvecklas. Mot denna bakgrund förefaller det opåkallat att ånyo
            förlänga lagstift- ningen om räntereglering. I fråga om balansrubbningar
            av tillfällig och snabbt övergående natur torde riksbanken, utan
            att behöva tillgripa tvångs- åtgärder, liksom tidigare kunna räkna
            med stöd och medverkan från kre- ditinstitutens sida för att förebygga
            brådstörtade räntehöjningar. Vi delar således stabiliseringsutredningens
            uppfattning, att lagen om räntereglering bör kunna avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-C6n4gBBhmsZxFEkEDQXrMo">
            Utvecklingen på kapitalmarknaden talar även mot en lagstiftning
            om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__709/mot_1962__fk__709-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2sn6BnFEfJu4WcMZH2Z9J2">
            Motioner i Första kammaren, nr 709 år 1962 5
          </fw>
          <p xml:id="i-4LR6FAFr6HQk1WyiXJMQRJ">
            emissionskontroll. Med hänsyn till den förbättrade balans på
            den långa marknaden som man — under förutsättning att den ekonomiska
            politiken lägges till rätta härför — kan räkna med i fortsättningen
            bör prövningen av marknadsutrymmet kunna återföras från riksbanken
            till affärsbanker- na. De avvägningsproblem som kan tänkas uppkomma
            under en viss över- gångstid bör kunna lösas genom överläggningar
            mellan riksbanken och af- färsbankerna. Åberopande det ovan anförda
            hemställer vi, att riksdagen måtte avslå proposition nr 143 med
            förslag till lag om räntereglering och emissionskontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-N2nQDBEnRUBK7f1oG8geiR" type="date">
            Stockholm den 25 april 1962
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-LXUQaDdEWMpmBAV4UynCSp">
            Carl S:son Schmidt
          </p>
          <p xml:id="i-9DNmV1bBV1rKK1Fgx6KR6Y">
            Gustaf Henry Hansson Yngve Holmberg «Stig Stefanson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
