<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__218/mot_1962__fk__218-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-F8ZudVm9ZNm27hb1Y8mF8C">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HvyDzXzTuiksDUqNUaFm41"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-AuMqvQeDcAaK2FZutW6Pcf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VPPKvaDeyqK7waqTLjmwtm">
        <div xml:id="i-GTRiAYqiyFxcRjaKyQ12bB">
          <p xml:id="i-KTzFgUnm9y2n8B9MUEPKF4">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 218 år 1962
          </p>
          <p xml:id="i-76ZS2nyvTPfWWuMRAos6nR">
            Nr 218
          </p>
          <p xml:id="i-QbVGRce9T9mMtHzAGjafMJ">
            Av fru Svenson m. fl., angående statsbidrag till landsting- ens
            sjuksköterskeskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-J45cS7o6YLGNwkBysxXnvt">
            (Lika lydande med motion nr 266 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-LDCCaXbtNsUd5wK4dNwq9i">
            Den på sina håll nära nog katastrofala sjuksköterskebristen har
            länge dominerat den allmänna debatten. Orsakerna till den besvärliga
            situation som uppstått inom sjukvården med bl. a. långa väntetider
            för de vårdbe- hövande har av ansvariga angivits vara av skiftande
            art. Som en av de främsta anledningarna till den nuvarande krisen
            har fram- förts den kraftiga utbyggnad som sjukvården undergått.
            Detta har själv- fallet lett till ökat behov av antalet sköterskor.
            Själva sjukhusordningen sägs inte heller ha följt med den expansiva
            utvecklingen. Detta i sin tur — förutom den ökade giftermålsfrekvensen
            — har haft till följd att många sjuksköterskor flytt yrket. Emellertid
            torde utbildningskapaciteten spela en central roll. Att en felbedömning
            i prognoserna beträffade det framtida behovet av nyutbildade sköterskor
            skett med åtföljande eftersläpning torde stå utom allt tvivel.
            Arbetskraftsutredningen hade på sin tid kommit fram till att i
            början av 1960-talet skulle balans uppnås och i mitten av decenniet
            t. o. m. en över- produktion av sjuksköterskor tänkas uppkomma.
            Den utredning angående sjuksköterskornas arbetsuppgifter, som
            i slutet av 1961 lade fram sitt betänkande, föreslår bl. a. en
            viss omfördelning av arbetet bland sjukvårdspersonalen. I en sjuksköterskas
            tjänstgöring ingår nu — i motsats till vad som tilläm- pas i övriga
            europeiska länder — bl. a. arbete i laboratorier, på röntgenavdel-
            ningar etc. Enligt nämnda utrednings förslag skall i dessa fall
            sjukskö- terskor ersättas av för ändamålet utbildade laboratriser
            och röntgenassisten- ter. I detta syfte har medicinalstyrelsen
            upprättat särskilda utbildnings- planer. Utredningen har vidare
            behandlat frågan om undersköterskeutbildning- en. Man konstaterar,
            att undersköterskorna inom sina begränsade om- råden gjort betydande
            insatser och ofta kunnat åläggas även andra mera kvalificerade
            arbetsuppgifter. Emellertid har man kommit fram till att viss
            kompletteringsutbildning inte gör det möjligt för undersköterska
            att erhålla ens begränsad sjuksköterskelegitimation. Det är uppenbart
            att de föreslagna åtgärderna på utbildningsområdet är ägnade att
            avlasta sjuksköterskorna en rad av deras utan tvekan mycket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__218/mot_1962__fk__218-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VPeAb168nA7xksCB6jysY5">
            Motioner i Första kammaren, nr 218 år 1962 11
          </p>
          <p xml:id="i-ULJALMEPfArfF8CDu3J8u5">
            tunga och ansvarsfyllda arbetsuppgifter. Det synes också riktigt
            att sjuk- sköterskorna med sin gedigna utbildning i största möjliga
            utsträckning bör få ägna sig åt de egentliga vårduppgifterna.
            Det framgår således att utbildningen spelar en viktig för att
            inte säga den centrala rollen när det gäller att för framtiden
            häva den svåra situationen inom sjukvården. I samband med de åtgärder
            som härvid kom- mer att vidtagas kommer även finansieringsfrågan
            in i bilden. Som anmärkningsvärt måste noteras, att det för närvarande
            inte utgår statsbidrag till de 17 av landstingen helt ägda sjuksköterskeskolorna.
            Tre sjuksköterskeskolor, nämligen i Uppsala, Lund och Boden, finansieras
            dess- utom i stor utsträckning av resp. landsting. Sedan i fjol
            utgår statsanslag till två privatägda skolor. Med hänsyn till
            det tacknämliga intresse staten under senare år visat i fråga
            om yrkesutbildning över huvud framstår det som märkligt, att staten
            inte ger sitt stöd i samma utsträckning åt denna mycket viktiga
            utbildning. Det stora flertalet av sjuksköterskeskolorna saknar
            sålunda alltjämt stats- anslag. Det kan i sammanhanget erinras
            om att överstyrelsen för yrkesutbild- ning har överinseendet när
            det gäller utbildningen av den lägre sjukvårds- personalen. Man
            räknar också med att de av den ovannämnda utredningen föreslagna
            laboratriserna resp. röntgenassistenterna kommer att utbildas
            i KÖY:s regi.
          </p>
          <p xml:id="i-2tNtLvNaSoQ2RufoVdpRhD">
            Oss synes det emellertid angeläget — oavsett vilken statlig myndighet
            som har överinseendet — att när nu frågan om utbildningen inom
            sjuk-
          </p>
          <p xml:id="i-762XYqD4SLcuwSdu952ZK8">
            vården kommer att tas upp i sitt stora sammanhang även frågan
            om stats- bidrag till de landstingsägda sjuksköterskeskolorna
            löses. Med den nödvän- diga utbyggnaden av utbildningen ökar också
            behovet av utbildningsresur- ser. Det måste anses vara en angelägen
            uppgift för staten att finansiellt medverka till sjuksköterskeutbildningen.
            En sådan medverkan är nöd- vändig, om den erforderliga utbyggnaden
            skall kunna komma till stånd inom en näraliggande framtid. Med
            hänsyn till att läget kräver snabba och effektiva insatser från
            samhällets sida samt med tanke på den utomordent- ligt betydelsefulla
            utbildning det här är fråga om är det angeläget att statsbidragsfrågan
            löses snarast möjligt. Med stöd av vad vi ovan framfört hemställer
            vi, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla
            om skyndsam utredning angående statsbidrag till lands- tingens
            sjuksköterskeskolor i enlighet med vad ovan anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-BNkRrKtTNpXqFBtSCyry5Z">
            Stockholm den 25 januari 1962 Gärda Svenson Thorsten Larsson
            Ivan Svanström
          </p>
          <p xml:id="i-98N78XFKQgviANZcU39m2G">
            Harald Pettersson Ernst W. Olsson Eric Carlsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
