<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__288/mot_1962__ak__288-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 288 år 1962 15
          </p>
          <p>
            Nr 288
          </p>
          <p>
            Av herr Eliasson i Moholm m. fl., angående användningen av domänverkets
            mark för fritidsändamål.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 314 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Strukturomvandlingen medför att allt fler människor bosätter
            sig i stä- der och tätorter och får allt mindre möjligheter att
            komma i kontakt med något så när orörd natur. Fritidsområden vid
            våra stränder och i våra sko- gar belastas också hårdare och ger
            följaktligen allt mindre rekreationsmöj- ligheter. För såväl den
            enskilde markägaren som för allmänheten uppstår problem. Allmänheten
            vill ha möjligheter till bad, till mark för frilufts- liv, till
            camping o. s. v. Å andra sidan vill den enskilde markägaren bevara
            sin mark för intrång, nedskräpning och skador. Samtidigt har vi
            i vårt land stora områden i statens ägo, förvaltade av do- mänverket,
            där lämpliga fritidsreservat bör finnas på många håll. Emellertid
            fordras vägar och anläggningar för att dessa områden skall kunna
            utnyttjas av allmänheten för fritidsändamål. Detta har också domänstyrelsen
            beaktat genom att 500 000 kronor nästa budgetår överföres från
            domänverkets mark- fond till dessa ändamål. Eftersom markfonden
            stigit till betydande belopp förefaller det oss som om en betydligt
            större summa än vad domänstyrelsen föreslagit årligen borde kunna
            överföras för ändamålet. Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t som sin mening
            uttala att betydligt större belopp än vad som nu an- slås i fortsättningen
            bör överföras från domänverkets mark- fond till anläggningar för
            fritidsändamål på domänverkets mark. Stockholm i januari 1962
          </p>
          <p>
            Rolf Eliasson Einar Heggblom Carl Östlund
          </p>
          <p>
            Jöns Nilsson Carl Eric Hedin Lennart Stiernstedt i Bästekille
          </p>
          <p>
            Ernst V. Staxäng Erik Magnusson i Tumhult
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
