<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00186">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__186/mot_1962__ak__186-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ECmcMQAzecVetuhRrVK1yv">
        Motioner i Andra kammaren, nr 186 år 1962 9
      </fw>
      <div xml:id="i-8zXeVSJqKTdG7uH5RPtGmw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JPwbExCtBMRUrxggvTjuje" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9BkLUPHaLDJaGuZCSfLmqf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-52YhdCcLnn9LmuUKBtVyZk" type="motBody">
        <div xml:id="i-K2qxMnTgTZJ3NGh1TE1yu2">
          <p xml:id="i-KaUHgQCeBMf3UjsHHRriet">
            Nr 186
          </p>
          <p xml:id="i-VXJQ7kBS9gLGoKzkhCQeLR">
            Av herrar Börjesson i Falköping och Elmwall, om betalning av
            kvarskatten i fyra terminer.
          </p>
          <p xml:id="i-XuvkuvA9ErEkiNjTkSNhgd">
            (Lika lydande med motion nr 160 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-W9xMdoNNorTkhit85xdqm6">
            Skattskyldig har enligt bestämmelserna skyldighet att inbetala
            prelimi- när skatt. Arbetsgivaren har med få undantag skyldighet
            att av sina an- ställda göra avdrag å deras löneinkomst och inleverera
            skatten å en s. k. preliminär A-skattesedel. Då den skattskyldige
            icke har sin huvudsakliga inkomst i form av löneanställning får
            inbetalning av skatten ske å B-skatte- sedel. Skatteinbetalningen
            är preliminär, och inbetalningen får form av en s. k. insättning
            å skattekonto. Den slutliga skatten får vederbörande skattskyldig
            avräknad i efterhand nära nog ett år räknat från inkomståret på
            en särskild debetsedel. I den mån han inbetalat för mycket preliminär
            skatt erhålles överskjutande belopp tillbaka. Om det skulle vara
            så att den Preliminära skatten inte är tillräcklig så är vederbörande
            skyldig att inbe- tala kvarstående skatt och därtill ränta å skattebelopp
            överstigande 20 9 av hela skatten. Den kvarstående skatten skall
            dock först, om beloppet kvar- skatt uppgår till 1100 kronor, inbetalas
            å två uppbörder under uppbörds- terminerna mars och maj månad
            året efter det att vederbörande erhållit sin debetsedel d. v.
            s. året efter taxeringen. Det är givetvis angeläget att tillse
            för vederbörande skattskyldig att han slipper att betala någon
            kvarstående skatt d. v. s. att han inbetalar tillräck- ligt med
            källskatt. För många är det dock svårt att överblicka sin ekono-
            miska ställning så att man slipper inbetala kvarstående skatt.
            I detta fall tänker vi speciellt på företagarna som har vissa
            svårigheter att kunna fast- ställa sina inkomster från det ena
            året till det andra. Visserligen har veder- börande deklarant
            möjlighet, när deklarationen är upprättad, om det visar sig befogat
            göra en s. k. fyllnadsinbetalning, men det måste i så fall ske
            före den 30 april samma år som deklarationen upprättades. Denna
            möjlighet användes i mycket stor omfattning. Det finnes dock anledning
            att påpeka att också andra omständigheter kunna påverka beloppet
            av kvarskatt. Ofta bedömer taxeringsnämnden deklarationen annorlunda
            än den skattskyldige med större skattebelopp som följd. Besked
            om taxeringen erhålles icke förr- än efter den 30 april, och därmed
            utestänges vederbörande deklarant från möjligheten att göra en
            fyllnadsinbetalning för att därmed undslippa kvar- skatt. Det
            skulle ur den skattskyldiges synpunkt vara lämpligt att få inbetala
            sin kvarskatt å fyra uppbördsterminer i stället för som nu två.
            Detta skulle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__186/mot_1962__ak__186-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6s5wjHtSZRUkhhbf6DKX2f">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 186 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-7tYD3fCPvY377FL4Xd7e69">
            endast gälla den skattskyldige som har en kvarstående skatt på
            1 000 kr. och däröver. Genom ett sådant förfarande skulle man
            hjälpa de skattskyl- diga som har stora svårigheter att inbetala
            sin kvarskatt med att utjämna skattebetalningarna. I många fall
            får den skattskyldige nu låna pengar i banker och kreditinrättningar
            eller av privata långivare för att klara av sin kvarskatt. I detta
            sammanhang kan det vara lämpligt att påpeka de stora svårigheter
            för den enskilde att få låna pengar i banker och kredit- inrättningar
            som nu råder, och speciellt när medlen skall användas för skat-
            teinbetalningar är svårigheterna stora. Om man kunde få utsträckt
            inbetal- ningarna till fyra uppbördsterminer så skulle säkerligen
            inte behovet av att få låna pengar för att betala skatten föreligga
            i samma utsträckning som nu. Den eventuella ränteförlust som det
            allmänna skulle få bära genom att skatteinbetalningen något förskjutes
            framåt kompenseras säkerligen genom att antalet skattskyldiga
            som upptages på restlängd minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-LEnMMsTeDX4PFrbNZP4gge">
            Med anledning härav föreslås, att sådan ändring i gällande skatteförfattningar
            företa- ges, att kvarskatt i fortsättningen må fördelas på fyra
            ter- miner i stället för två, därest kvarskattebeloppet överstiger
            1 000 kr. samt att det uppdrages åt vederbörande utskott att utarbeta
            lagtext i motionens syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-QQBkvSVPcFnDe8uQ7MY55r" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-mKxzTWaDFYPnEyrao7VoM">
            Bengt Börjesson Emil Elmwall i Falköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
