<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--fk--00387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__387/mot_1962__fk__387-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FFoFoUCVQ9gUf6Ur5AiHbu">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 387 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-Sn9U8i8ja4gtLFsPd1PrAh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YHfJUXTGhahZaWeynszMiM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VtHi7AHAJ3WpVa491XevLJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-74bvqp9TBuF9twHjpwDwTp" type="motBody">
        <div xml:id="i-LmmzzZfTcJ1Yz6LRg52sVt">
          <p xml:id="i-726ENsukbhp3Ebsbiv4GPc">
            Nr 387
          </p>
          <p xml:id="i-SfFtV1FXbjoFWwc98wWLT3">
            Av herr Andersson, Torsten, och herr Larsson, Thorsten, om över-
            förande av lotterimedelsfonden från handels- till ecklesia- stikdepartementet,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-YMYYphf8aEwC5WANmzzze3">
            (Lika lydande med motion nr 482 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-GWdT71j9h8TyvLQ4vKaiwP">
            I de likalydande motionerna I: 319 och II: 401 till årets riksdag
            föreslås att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa
            om en parlamen- tariskt tillsatt utredning för upprättande av
            ett aktuellt kulturpolitiskt handlingsprogram avseende samhällets
            centrala och regionala kulturstöd- jande åtgärder. I motionernas
            motivering understrykes bland annat att den blivande utredningen
            i första hand bör ges uppdrag att komma med förslag vad gäller
            de ekonomiska resurserna för samhällets framtida kulturstöd inom
            ramen för av samhället tidigare gjorda men ännu icke infriade
            åta- ganden. Motionärerna avser därvid bland annat den s.k. 50-procentregeln
            beträffande lotterimedlens disposition och den s.k. 1-procentregeln
            i fråga om konstnärlig utsmyckning av offentliga byggnader.
          </p>
          <p xml:id="i-4iDb81Hdwx2RD7VgiBiTCz">
            Avsättningen till och fördelningen av lotterimedelsfonden har
            under se- nare år varit föremål för motioner och framställningar
            i riksdagen, varvid en ökad avsättning krävts i anslutning till
            de förslag som på sin tid fram- lades av den s.k. kulturfondsutredningen.
            En successiv ökning av bidrags- andelen har också ägt rum. I årets
            statsverksproposition har handelsmi- nistern äskat 28 miljoner
            kronors avsättning av de 115 miljoner kronor som beräknas inflyta,
            alltså ungefär 24 procent av hela lotteriinkomsten. I avvaktan
            på att det i de ovan nämnda motionerna ställda kravet om utredning
            kan fullföljas, anser vi oss emellertid för nästa budgetår böra
            fö- reslå en ytterligare uppräkning av avsättningen till lotterimedelsfonden
            om 2 miljoner kronor till 30 miljoner kronor; detta dels för att
            tillgodose efter- satta kulturändamål i allmänhet och dels för
            att inte den statsunderstödda teaterturnéverksamheten skall behöva
            bli för betungande för kommunerna. I statsverkspropositionen refereras
            provinsteaterutredningens förslag be- träffande stödet till teaterverksamheten
            i kommunerna och i anledning där- av får vi, som vår mening anföra,
            att det är angeläget att en statsunderstödd teaterverksamhet kan
            bedrivas oberoende av storleken av förekommande kommunala bidrag.
            Med tillfredsställelse noterar vi, att departementschefen — liksom
            flertalet remissinstanser — har den uppfattningen, att &gt;»man
            bör gå fram med försiktighet, så att kommuner med starkt teaterintresse
            men
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__387/mot_1962__fk__387-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ScsTjwXxb7ivx7idZwCmkb">
            Motioner i Första kammaren, nr 387—388 år 1962 11
          </fw>
          <p xml:id="i-W1dTV1n1zomrDnZABKtXF7">
            med ringa understödsmöjligheter inte ställs utanför den ambulerande
            teater- verksamheten». I motioner under tidigare år har också
            föreslagits att fondmedlens för- valtning och fördelning måtte
            överföras från handelsdepartementet till ecklesiastikdepartementet.
            I årets statsverksproposition framhåller handels- ministern att
            han har den uppfattningen, att en sådan eventuell överflyti- ning
            bör prövas i anslutning till en allmän översyn av departementsorganisa-
            tionen. Enligt vår uppfattning skjuter man därvid detta som vi
            anser vik- tiga ställningstagande på en oviss framtid, och vi
            menar därför att en sådan överflyttning bör kunna ske utan att
            invänta en mera omfattande departe- mentsreform.
          </p>
          <p xml:id="i-CiKMt4stPVd2CqF5EUWMkv">
            Med anledning av det sålunda anförda får vi hemställa, att riksdagen
            måtte besluta att till Avsättning till lotteri- medelsfonden för
            budgetåret 1962/63 anvisa ett anslag av 30 000 000 kronor samt
            i skrivelse till Kungl. Maj:t hem- ställa, att lotterimedelsfondens
            förvaltning och lotterimed- lens fördelning måtte överföras från
            handelsdepartementet till ecklesiastikdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-BDQrpd74humL5YHVDKFaHf" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-6Rxr7kcw5dAypxvUxan1yD">
            Torsten Andersson Thorsten Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-S7yjo6YSY88FDzxo68TVvK">
            Nr 388
          </p>
          <p xml:id="i-8L36XDMswKVruFbEhkoE8k">
            Av herr Andersson, Torsten, och herr Mattsson, angående den mindre
            skeppsfartens kapitalförsörjning, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-2EuXy3C7zEWMuVge4581Wy">
            (Lika lydande med motion nr 470 i Andra kammaren)
          </p>
          <p type="date" id="i-BqHLMpoaF7P6dqBtgnL14F">
            Stockholm den 26 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-AnLwjTHNgDJjG8KMdZQvTZ" type="signatureBlock">
            Torsten Andersson T.V. Mattisson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
