<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00615">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__615/mot_1962__ak__615-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-M9gAds847bpBTGaGhsRX4p">
        Motioner i Andra kammaren, nr 615 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-99kcJ32ZYdUKBaPs2ry2jk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AKbnAjkzYP7hj7XyNuSZeq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UZ1z1ZgyW4pZFuBYzPKL8e" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Lwt6rUbhdB1H4JhYrhSZ8h" type="motBody">
        <div xml:id="i-BKWKifS4QKRG2RQvDt42nb">
          <p xml:id="i-4yFZFUZwvssmZum918ut9E">
            ov
          </p>
          <p xml:id="i-T9Wei6qG8vnJ3H1B5xa7bp">
            Nr 615 Av herr Lundberg, angående skydd mot jordvärdestegring,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-TtShDhgFcfNamzgiRFLKCe">
            Den ökade spännvidden mellan straff- och sakrätterna samt vår
            social- lagstiftning är anmärkningsvärd. På sakrättens områden
            har en betydande skärpning och ett ökat rättsskydd givits åt den
            enskilda äganderätten, under det att hela vår sociallagstiftning,
            som sätter människans skydd och de gemensamma uppgifterna och
            ansvaret främst, får se sin strävan i många fall spolierad genom
            att den skärpta äganderätten nyttjas för spekulativa penningbegär,
            som oftast tar det sociallagstiftningen ger. Det ansågs att drottning
            Kristina — med en hysterisk moder och en kri- gare till far som
            föräldrar och som vid sex års ålder besteg tronen — var en slösare
            av Guds nåde, vilken slösade och skänkte bort egendom från stat
            och allmoge på ett upprörande sätt. Men trots detta förefaller
            det som om vi under 1900-talet har slösat och skövlat bort betydligt
            större värden för svensk allmoge än vad Kristina kunde göra. Med
            utgångspunkt från dagens sakläge förefaller det nästan vara nödvändigt
            att sakrättslagstiftningen överfördes till socialdepartementet
            för att få ett logiskt samspel och en demokratisering jämväl av
            denna rättsgren. Det förefaller som om justitiedepartementet bara
            accepterar den romerska rättens äganderättsprinciper och det gamla
            klassamhällets intressen. Att samhället är föremål för en mycket
            snabb omvandling och att struktur- förändringen sätter in på snart
            sagt alla områden har ännu icke uppmärk- sammats. Intensiteten
            i samhällsförändringen stegras, och kraven på en aktiv samhällsplanering
            ökas. Produktionsutvecklingen är god, men tyvärr har lagstiftningens
            efter- släpning och trögheten då det gäller att inom rimlig tid
            få ett beslut en direkt produktionshämmande tendens och binder
            alltför mycket folk vid det juridiska förfarandet och inproduktivt
            arbete. Vi önskar en utbyggd hälso- och sjukvård, vi vill bygga
            bostäder, sommarstugor, skolor, vägar m. m. Efterfrågan av varor
            förändras med de ökade inkomsterna, service- branschen växer starkt,
            och människorna i vårt demokratiska land har fått möjligheter
            att leva annorlunda än på 1700- och 1800-talen. De ekono- miska
            förutsättningarna finns, men de binds av gamla äganderättsfördomar
            och en rättstillämpning, som i många stycken kan förefalla ha
            till syfte att hindra ett demokratiskt samhälle att fungera fullt
            och helt. De som bodde på landsbygden och försörjde sig på jordbruk
            var drygt hälften av befolkningen år 1900; i dag utgör andelen
            inte ens en femtedel. Näringslivet lokaliseras till tätorterna,
            och folkmängden koncentreras även
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__615/mot_1962__ak__615-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Es795SLPzR666y9zyVt8dK">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 615 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-rssCxf3NQdDLgad45MWpC">
            på samma sätt, och där bor det f.n. ca 75 procent av vår befolkning.
            Regio- nen, dess liv och funktion, har kommit i centrum, och man
            talar om öre- sunds-, västkust- och mälarregioner, och det sker
            en mer eller mindre lyck- lig sammanklumpning av både industri,
            handel och befolkning. Ålders- förskjutningen, längre skoltid,
            längre semester och 5-dagarsvecka ökar både möjligheter till och
            krav på friluftsliv och semestermöjligheter men förutsätter jämväl
            att helheten kan expandera snabbt. Man talar om de stora enheterna
            i form av storkommuner och län, men man har glömt att varje koncentration
            innebär ökade spekulationsobjekt, som i den stärkta sakrättens
            och den enskilda äganderättens hägn hänsyns- löst får spekulera
            och utsätta både bostads-, industri-, fritids- etc. intressen
            för en ockerpolitik utan att man på sakrättens område vågar ta
            ett initiativ eller visa handlingskraft för att stävja de fås
            i många avseenden om gangsterterror påminnande inställning gentemot
            samhälle, industri och de många medborgarna. Vi ger hjälp till
            bostadsbyggande för att de mindre bemedlade skall få tillgång
            till bättre och billigare bostäder, men vi hindrar inte att en
            tomt- jobbare, som gett några tiotusental kronor för en fastighet,
            kan och får ta 1 000-falt, ja enorma vinster, då ett växande samhälle
            tvingas att köpa tom- ten. Den sociala hjälpen tas i lagens hägn
            om hand av tomtjobbaren. Mil- joner, ja troligen miljarder kronor
            från socialbudgeten, landsting och kom- muner samt bostadssökande
            har hamnat i några få människors fickor som arbetsfri inkomst.
            Vi har fått längre och längre semester, kortare arbets- tid med
            åtföljande 5-dagarsvecka, bättre inkomster från de högrationalise-
            rade och stora industrienheterna etc., men vi har fullständigt
            utlämnat fri- tidsintressena till en ohämmad spekulationslusta.
            Bolag i Stockholm och annorstädes tillåtes att utan hämningar
            köpa mark och fritidsområden på löpande band för att sedan på
            ett hart när otroligt sätt bedriva sin obskyra jobbarpolitik gentemot
            alla dem som på ett vettigt sätt vill utnyttja friti- den för
            att ägna sig åt en sommarstuga och komma i kontakt med vårt lands
            vackra och vederkvickande fauna och flora. Alltför många har fått
            uppleva att fritidsmöjligheterna slutat i en ekonomisk tragedi
            därför att fritidsgangstern får arbeta utan hämningar i hägn av
            lagen. Om någon tar några jordgubbar eller lite mat i en sommarstuga
            för att stilla sin hunger, jagas, döms och sätts han ofta i fängelse,
            men när tomt- jobbaren genom ekonomiska transaktioner tar hela
            sommarstugan, arbete på tomt m. m., är detta lagligt. Det gamla
            klassamhället vågade aldrig gå så långt i fråga om jord- och vattenrätten
            som dagens. Lagen om gräns mot vatten, fiske- och jakträtt, rätten
            att nyttja skogs- och andra vägar har en klar tendens. I det gamla
            samhället vågade man inte sträcka enskild äganderätt dithän, att
            man stängde ute människorna på det sätt som vi i dag gör. Det
            fanns s. k. öde- skär, gemensamma områden som fick nyttjas av
            alla dem som själva sak-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__615/mot_1962__ak__615-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UZVtL2S4PjkVopkYS4haNR">
            Motioner i Andra kammaren, nr 615 år 1962 7
          </fw>
          <p xml:id="i-BidhGUJg9SqMEigeeNo6uw">
            nade tillgång till mark och vatten. Kronan ägde stora markområden
            vilkas avkastning delvis fick nyttjas av allmogen; en del uppläts
            med dispositions- rätt så länge de var råvarukälla till ett järnbruk,
            men de skulle sedan åter- lämnas till kronan. Vart har alla dessa
            rättigheter tagit vägen? Om några ungdomar stjäl en gammal bil
            eller motorcykel så jagas de ibland till döds för att få sitt
            straff. När bolag och enskilda lagt beslag på en del stora mark-
            områden från staten, kommuner och mindre jordbrukare kan de i
            lagens hägn och skydd nyttja sin makt mot någon som aldrig kunde
            tro att man blev brottsling genom att nyttja vad han av ålder
            ägt. 20-årshävdsregeln har oftast varit verktyget, som framgångsrikt
            har utnyttjats. Den romerska rättsfilosofien är anpassad efter
            en totalitär statsbyggnad. Neroismen präglar alltför mycket dess
            syn på diktatorvälde och slavar. Demokrati och den romerska rättsfilosofien
            är oförenliga begrepp. För den romerska »rättstänkaren» måste
            alltid en diktatur, där makten är knuten till en liten ekonomiskt
            mäktig grupp av vilken färg den än är, alltid vara förmer än en
            demokrati. Den livs- och rättssyn som präglar svensk social- lagstiftning
            har visat att en demokrati, där denna får och kan komma till uttryck
            i ett lagstiftningsarbete, trots allt markant kan bryta väg för
            demo- kratisk rättsanda och rättstillämpning. Hade icke de som
            lagt grunden för sociallagstiftningen haft mod och kraft att våga
            tänka annorlunda, skulle aldrig Socialsveriges syn på frihet och
            människovärde varit möjlig. För demokratien kan inte ett straff,
            hård vedergällning, människor i bur, auto- matiserad rätt etc.
            vara en huvuduppgift. Demokratien måste söka komma till rätta
            med det som är orsakerna till brott och inte ha en strafftillämp-
            ning som av bagateller kan i sitt nit fostra en ungdom till brott.
            »Brott&gt; och »straff&gt; måste stå i en rimlig proportion till
            varandra. I varje fall bör man sträva till att inte de bagatellartade
            förseelserna får hårda straff under det att de verkligt stora
            och för samhälle och enskild verkligt skadliga brotten betraktas
            som lagliga och inte straffbelagda. Huruvida lags utformning eller
            tillämpning är det väsentliga är svårt att avgöra. I det förra
            fallet skulle riksdagen ha vissa möjligheter att göra en verklig
            reform, men om det är själva rättssynen, som är knuten till en
            viss rättsfilosofi, som är den huvud- sakliga orsaken, måste undervisning
            och livssyn vid våra juridiska fakul- teter undergå ett mycket
            hårt och nödvändigt reformarbete. Utvecklingen har blivit att
            vårt demokratiska samhälle i växande utsträckning tvingas att
            i hög grad rekrytera sin arbetskraft från utbildningsorgan, som
            har sin grundsyn och utbildning knuten till en annan samhällsform.
            I en motion 1956 framförde jag förslag om att vår juristutbildning
            skulle reformeras och ges en annan inriktning. Jag ansåg att juristutbildningen
            skulle utformas så, att rättsreglernas samspel med övriga sociala
            och eko- nomiska faktorer i samhällslivet skulle kunna fungera,
            och med ledning av detta föreslog jag inrättandet av en professur
            förslagsvis benämnd funk- tionell rättsvetenskap, som kunde knytas
            till universitetet i Lund.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__615/mot_1962__ak__615-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B9QSiAyfvVYkMfCuz1yiAg">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 615 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-5DtKsGwmw4KS5Z5vFmrgBe">
            Ur olika synpunkter borde nu efter alla tidskrävande utredningar
            m. m. det vara på tiden att riksdagen fick sig förelagd förslag
            till en verkligt effektiv och radikal lag mot jordvärdestegring
            samt att ett verkligt skydd för sommarstugeägare och andra fritids-
            och rekreationsintressen äntligen kunde komma från diskussionsstadiet
            till ett beslut. Brottsbalk och jorda- balksförslagen borde ha
            kunnat få vänta, ty de Bygger på att, trots allt, ytterligare
            befästa den enskilda äganderätten och vara ett rättsskydd för
            den till skada för flertalet av vårt lands medborgare. Med hänvisning
            till det anförda hemställes, att riksdagen måtte besluta att i
            skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om förslag till 1963 års riksdag
            till: 1. lag om effektivt skydd mot jordvärdestegring, där hän-
            syn till samhällsintresset att kunna ställa billig tomtmark till
            förfogande för bostads-, industri- och annan bebyggelse blir det
            primära, och att de spekulativa tomtjobbarna genom hård beskattning
            och genom förbud kopplas bort från detta för land och folk viktiga
            verksamhetsområde, 2. lag som skyddar sommarstuge- och andra fritidsintres-
            sens rätt bl. a. vid fråga om arrende eller köp av tomtmark, rätt
            att jämväl med motorfordon få nyttja s. k. enskilda vägar på större
            markomrfåden, rätt att nyttja mark- och vattenområden till jakt
            och fiske på kronans, universitetens och aktiebolagens fastigheter,
            och 3. att Kungl. Maj:t ålägger ett redan befintligt ämbets- verk,
            eller också en speciell fritidsstyrelse e. d., att utöva en effektiv
            och praktisk tillsyn och övervakning över ovan nämnda fritidsintressen
            samt se till att statliga organ icke genom bristande uppmärksamhet
            eller slentrian tillåter bo- lag eller andra att ockupera skär,
            holmar, mark- och vatten- områden vilka sedan urminnes tid reserverats
            för att icke- jordägare skulle ha tillgång till dem för jakt,
            fiske och andra ändamål, samt 4. att Kungl. Maj:t inkommer med
            förslag till en profes- sur i förslagsvis ämnet funktionell rättsvetenskap
            vid uni- versitetet i Lund, vilken som huvudsaklig uppgift skulle
            handha samlandet av materiel och vilken genom föreläs- ningar
            och forskning skulle söka främja ett bättre samspel mellan rättsreglerna
            och övriga sociala, ekonomiska och andra faktorer i det demokratiska
            och dynamiska samhälls- livet, samt leda en utredning som syftar
            till att ändra ut- bildning, lag och rättstillämpning med hänsyn
            därtill.
          </p>
          <p xml:id="i-QeFYhpveEHmdNSjMmViXUY" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1962
          </p>
          <div xml:id="i-Y7zX71J9wT26eYxU9WHaGN" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-86X2vwTHFGWD7snhz2Jpjp" who="i-AC8RFPqgo4aFfG6KooA2u5" type="signature">
              John Lundberg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
