<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00372">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__372/mot_1962__ak__372-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DNHMpoE8y4bzHrNMdgpDos">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 372 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-VgcN9DyDjRE6MzA9MEFX3V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W4t3RYh7HmMEHn5epS4Uqv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Xes6VyM4amViq4drMKfRgJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QYpgVCU5TBCsynsuwXGGpQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-JVChts9T3RMk5KXiCJ2Pgj">
          <p xml:id="i-HS3wsi3thAojVP2wm5yAhN">
            Nr 372
          </p>
          <p xml:id="i-NLrsi7XHnyjmWLheKckP7b">
            Av herrar Elmwall och Dahlgren, angående bestämmelserna om transport
            av animala livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-XA9B6L4Zp7G4rkz9vXsydK">
            (Lika lydande med motion nr 297 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-GWh5q9LB8aBGSDxqGrtYtm">
            I utredningen av landshövdingen Anders Tottie angående den sanitära
            kontrollen av livsmedel, som avlämnades 1955, tog utredningsmannen
            upp frågan om bestämmelser vid transport av animala livsmedel.
            Utredningsmannen ansåg vid den tidpunkten att bestämmelserna på
            det hela taget var tillfredsställande om de blott tillämpades
            som avsetts när de tillkom. Bestämmelserna i normallivsmedelsordningen
            $ 22 mom. 1 har föl- jande lydelse: »Vid transport med fordon
            av kött eller andra köttvaror, av- sedda för försäljning eller
            servering, skall fordonet om möjligt vara för- sett med särskilt
            skåp för varorna, så anordnat, att varorna icke förorenas under
            transporten.&gt; Utredningsmannen ansåg att det skulle vara synnerli-
            gen önskvärt att köttvaror som icke är förpackade alltid transporteras
            i slu- tet utrymme och undersökte om inte bestämmelsen skulle
            kunna givas bin- dande karaktär. Veterinärstyrelsen hade också
            framhållit att det var ett be- stämt önskemål ur hygienisk synpunkt
            att kött och köttvaror transporteras i slutna utrymmen. Utredningsmannen
            fann dock efter överläggningen med representanter för veterinärstyrelsen
            och branschorganisationerna att det då av praktiska och ekonomiska
            skäl icke var lämpligt eller möjligt att införa en tvingande bestämmelse
            om att kött som ej var förpackat skulle transporteras i slutet
            utrymme. Kostnaderna för övergång till transport i slutna utrymmen
            skul- le, enligt utredningsmannens uppfattning, för vissa transportörer
            bli stora. I detta sammanhang erinrade utredningsmannen om att
            hälsovårdsnämn- derna har möjlighet att ta initiativ till skärpta
            bestämmelser. I veterinärstyrelsens yttrande över utredningen
            framhölls att det icke an- sågs tillfredsställande med den allmängiltiga
            karaktär som utformningen av 22 $ normallivsmedelsordningen hade.
            Veterinärstyrelsen framhöll att man därvid borde göra åtskillnad
            mellan längre transporter och andra trans- porter. För längre
            transporter, varmed förstods ett transportavstånd över- stigande
            15 mil eller med en varaktighet överstigande 3 tim., ansågs nödvän-
            digt att de skedde i slutet utrymme samt att anordning fanns,
            som kunde hålla varorna i erforderlig grad avkylda. Beträffande
            kortare transporter ansågs ej nödvändigt med kylanordningar, utan
            det kunde anses vara till fyl- lest med villkoret om skydd mot
            förorening, bestående av slutet utrymme eller effektiv förpackning.
            Veterinärstyrelsen arbetar för närvarande med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__372/mot_1962__ak__372-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6F2tuySGFRTx9EBJJ37Gr1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 372 år 1962 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Ex8qLXTeRt3izTfxGY9BXT">
            en förnyad framställning till Konungen om skärpta bestämmelser
            vid trans- porter. Veterinärstyrelsen har i kungörelse den 26
            augusti 1959 utfärdat före- skrifter gällande fr. o. m. den 1
            juli 1962 rörande fordon för kringförings- handel med vissa livsmedel.
            Dessa bestämmelser avser emellertid endast fordon från vilka försäljning
            bedrives direkt till allmänheten samt från vil- ka icke i förväg
            beställda varor levereras till återförsäljare. Sedan landshövding
            Totties utredning gjordes år 1955 har utvecklingen på det hygieniska
            området gått snabbt framåt. Köttbesiktningen har blivit obligatorisk,
            den veterinära kontrollen på slakterierna har skärpts — ett ex-
            empel är bestämmelserna för nödslakt. Så snart slaktkropparna
            emellertid lämnat slakteriet kan de, utan att bestämmelser lägger
            hinder i vägen, pla- ceras på vanliga lastbilar med flak, endast
            övertäckta med presenning, eller instoppas i bakluckan på en personbil.
            Att detta medför hygieniska vådor står fullt klart. Än allvarligare
            är kanske följderna i konsumentopinionen. Det kommer många påstötningar
            från konsumenthåll om dessa transporter på öppna bilar. Det är
            en psyko- logiskt betingad reaktion som t. o. m. kan påverka konsumenternas
            inställ- ning till köttvaror över huvud taget och därmed påverka
            konsumtionsni- vån. Det är emellertid numera endast i enstaka
            fall som transporterna sker med öppna bilar — men det är dessa
            fall som uppmärksammas. Utvecklingen av transporttekniken har
            gått mycket snabbt under de senaste åren. Allt flera specialbyggda
            täckta bilar har kommit till. Inom vissa sektorer av livsme- delshandeln
            sker praktiskt taget samtliga transporter med täckta bilar. Det
            är inga tekniska problem förknippade med dessa biltransporter
            numera. I den tidigare nämnda utredningen hänvisades till att
            hälsovårdsnämn- derna har möjlighet att ta initiativ till skärpta
            bestämmelser. Följden av detta skulle bli lika många bedömningar
            av de hygieniska kraven som an- talet hälsovårdsnämnder, vilket
            inte kan anses tillfredsställande. Konsumenternas berättigade
            krav på garanti att köttvarorna transporte- ras på ett ur hygienisk
            synpunkt tillfredsställande sätt kräver en omedelbar skärpning
            av nu gällande bestämmelser. Eventuellt kan en viss övergångs-
            tid tillämpas, som ger möjlighet för de företag som ännu ej anskaffat
            täck- ta bilar att snarast planera för sådan anskaffning.
          </p>
          <p xml:id="i-BiidK2sno4x7Pvi2n2pmkZ">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla att gällande bestämmelser angående
            transport av animala livsmedel måtte ändras, så att dagens hygieniska
            krav på ifrågavarande transporter kan uppfyllas, i enlighet med
            vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-RCuthGZ646psuZwnYQCT4d" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1962 Emil Elmwall Anders Dahlgren
          </p>
          <p xml:id="i-Ei5N5rurU4EWpKgYpaQgNf">
            Stockholm 1962. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag 620164
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
