<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--fk--00669">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__669/mot_1962__fk__669-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JUZwv74LR4uFtqFwTJi5tX">
        6 Motioner i Första kammaren, nr 669 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-Nf7FTzVWsY5uCpzJQXXnAu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7po9QrFFaxEfuRpHhB2fzv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-B7FDGMCEBJ8BYLxJFBkN9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AJ2XhhqRNLVbtTUfHDJ3fy" type="motBody">
        <div xml:id="i-6Uvz1xoJQHVPYnRmqkDqnD">
          <p xml:id="i-SGxp5GA9kNGbx45s2CMJQd">
            Nr 669
          </p>
          <p xml:id="i-S1p6nzhza2sihYwKytBXmJ">
            Av herr Pettersson, Harald m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 103, angående yrkesutbildningen på jord- brukets
            område.
          </p>
          <p xml:id="i-T279S11XDMRUK9e4ai8Cjb">
            (Lika lydande med motion nr 800 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-NwB73fHhhiLeUyyPAa5GM">
            Enligt förslaget i propositionen nr 103 skall befattning som
            rektor för lant- bruksskola tillsättas av tillsynsmyndigheten
            lantbruksstyrelsen. Skolstyrelsen, som vid nuvarande ordning har
            att tillsätta rektor, skulle i fortsättningen endast få lämna
            förord för den eller de av de sökande, som styrelsen funnit i
            första hand böra ifrågakomma för befattningen. Lantbruksskolans
            rektor har vid sidan av sin uppgift som skolledare även att svara
            för skoljordbrukets skötsel och ekonomi. Det torde kunna förutsättas,
            att skolstyrelsen har större förutsättningar än tillsynsmyndigheten
            att avgöra vilken av de sökande, som är mest lämplig med hänsyn
            såväl härtill som till de lokala förhållandena i övrigt. Över
            huvud taget måste det anses rimligt, att skolstyrelsen och huvudman,
            som har det ekonomiska ansvaret, också skall ha det avgörande
            inflytandet vid utseendet av den, som skall vara ledare för skolan
            och jordbruket. Frågan om rektorstillsättningen har varit föremål
            för åtskillig uppmärksam- het i remissyttrandena över lantbruksundervisningskommitténs
            betänkande. Majoriteten av de remissinstanser som yttrat sig i
            frågan har avstyrkt den i propositionen förordade ändringen i
            tillsättningsförfarandet. Bland dessa åter- finnes även lantbruksstyrelsen,
            som sålunda inte anser sig böra ha avgörandet i fråga om rektorstillsättning.
            Lämpligast synes vara, att hittillsvarande förfaringssätt alltjämt
            tillämpas vid tillsättandet av rektorer. Det bör sålunda vara
            den regionala styrelsens uppgift att tillsätta rektor för lantbruksskola.
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen vid behandlingen
            av proposition nr 103 måtte till grund för utformningen och organisationen
            av yrkesut- bildningen på jordbruksområdet godkänna, att rektor
            för lant- bruksskola må tillsättas av den regionala skolstyrelsen
            enligt hittillsvarande förfaringssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-VXYZqDf2bxFKmTkdrE8cxG" type="date">
            Stockholm den 30 mars 1962
          </p>
          <div xml:id="i-KewQNT8yEYoL6ECknMfoQV" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5PojsJGu3Bs5JsXDDHHtsb">
              <item xml:id="i-EgEtLAVDV734L3MzQUhS6A" who="unknown" type="signature">
                Harald Pettersson Hjalmar Nilsson Torsten Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-LNBS7ui6m7QgRat9P8S3ky">
            Ivan Svanström Ferdinand Nilsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
