<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00291">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__291/mot_1962__ak__291-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EikARqUULPUon2yt6BAJQn">
        Motioner i Andra kammaren, nr 291 år 1962 d
      </fw>
      <div xml:id="i-SYdftRewScmnpcmFp9SqfA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UCsbpd1xV16xtTJxDmLVdA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7q15BCtfmtWHDP4uXbYEJc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7gDKL63io3cMkysjfS8SHx" type="motBody">
        <div xml:id="i-N76r6rE96n4mFHYXcuCoF2">
          <p xml:id="i-PpcRxrAVQn1bXapnHL62by">
            Nr 291
          </p>
          <p xml:id="i-EdpnAuoCCnUNyCMb21JCdr">
            Av herrar Jonsson i Strömsund och Jansson i Benestad, om höj-
            ning av bidraget till avelsföreningar och liknande orga- nisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-XDF835sSJVuoHAKFtDCyy6">
            Såsom frambhålles i en av lantbruksstyrelsen föregående år verkställd
            ut- redning är resurserna för rådgivningsverksamheten på fjäderfäskötselns
            område synnerligen otillräckliga. Det sammanlagda antalet rådgivare
            inom detta ämnesområde utgör fjorton, varav sju är anställda av
            olika äggcentra- ler och har delvis även andra verksamhetsuppgifter.
            Hushållningssällska- pen har tillsammans fem fjäderfäinstruktörer,
            samtliga anställda endast i deltidstjänster. De återstående två
            är agronomutbildade, och av dessa är en Sveriges fjäderfäavelsförenings
            sekreterare och redaktör för dess tidskrift och den andre konsulent
            i föreningen och föreståndare för fjäderfäkon- trollstationen
            å Nykvarn. Föreningen hade tidigare två konsulenter, men på grund
            av otillräckliga ekonomiska resurser minskades personalorgani-
            sationen fr. o. m. år 1960 med en konsulenttjänst. Det framhålles
            vidare i utredningen att, även om hushållningssällskapen framdeles
            kommer att tilldelas flera rådgivartjänster än för närvarande,
            så kvarstår alltfort sällskapens behov av specialiserade rådgivare
            på rikspla- net, och sådana finns endast inom Fjäderfäavelsföreningen.
            Möjligheten att anställa dessa specialister har stått öppen genom
            att riksdagen sedan ett flertal år ställt statsbidrag till förfogande
            för lantbruksstyrelsen för utläm- nande av anslag till bl. a.
            Fjäderfäavelsföreningen till täckande av sådana utgifter, som
            är en följd av att statliga uppgifter ålagts föreningen eller
            att den statliga eller statsunderstödda rådgivnings- och upplysningsverksam-
            heten på grund av bristande resurser måste kompletteras med föreningens
            verksamhet. Angående Fjäderfäavelsföreningens ofrånkomliga kostnader
            för dessa ar- betsuppgifter klargöres i utredningen att dessa
            utgöres av löner samt rese- och traktamentskostnader för sekreterarens
            konsulentverksamhet, för yt- terligare två konsulenter, av vilka
            en huvudsakligen skulle syssla med avels- ledning och kontroll,
            samt för en instruktör. Med denna upprustning av personalorganisationen
            skulle föreningens årliga lönekostnader uppgå till ca 113 000
            kronor. Statsbidraget till föreningen har under en följd av år
            utgått med ca 50 000 kronor och utgör för innevarande budgetår
            51 200 kronor. I överensstämmelse med utredningsmannens förslag
            och beräkning- ar tillstyrker lantbruksstyrelsen att föreningen
            för budgetåret 1962/1963 erhåller ett till 100 000 kronor förhöjt
            statsbidrag. I årets statsverksproposition har den av lantbruksstyrelsen
            verkställda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__291/mot_1962__ak__291-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6aor2F34PMu175uYMeoeC1">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 291 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-PEWMYuATtRFAT8uP9epmev">
            utredningen i korthet redovisats. Statsrådet och chefen för jordbruksdepar-
            tementet framhåller med anledning därav och med hänvisning till
            av före- gående års riksdag beslutade ändringar i hushållningssällskapens
            organi- sation att så länge inte ifrågavarande rådgivning helt
            kan ske genom hus- hållningssällskapen bör enligt hans mening
            den av Sveriges fjäderfäavels- förening bedrivna rådgivnings-
            och upplysningsverksamheten alltjämt åt- njuta statligt bidrag.
            Någon uppräkning av posten till bidrag åt avelsför- eningar och
            liknande organisationer anser han sig emellertid inte böra förorda.
            Genom detta avslag på lantbruksstyrelsens hemställan om höjning
            av anslagsposten förfaller helt Fjäderfäavelsföreningens möjligheter
            att ställa personal till förfogande för någon rådgivnings- och
            upplysningsverksam- het. Den verksamhet som i första hand åligger
            Fjäderfäavelsföreningen är ledningen av det avelsarbetete och
            den kontroll som förekommer inom svensk fjäderfäskötsel. Föreningens
            engagemang i denna verksamhet kan inte uppgivas, då det inte finns
            något annat organ som härvidlag står till förfogande. Det enda
            alternativet till svenskt avelsarbete är import av djur- material.
            Det är emellertid allmänt erkänt att redan den fjäderfäimport
            som nu förekommer medför synnerligen stora risker för införande
            till vårt land av svåra fjäderfäsjukdomar. Föreningens återstående
            personal åtgår så gott som helt för denna verksamhetsuppgift,
            och den tidigare rätt om- fattande kursverksamheten ute i landet
            har numera måst uppgivas. Det framgår också av lantbruksstyrelsens
            utredningspromemoria att förening- ens personal icke kan tillfredsställande
            avlönas och att i de senaste årens bokslut redovisats underskott.
            Om den av jordbruksministern åsyftade verksamheten med rådgivning
            och upplysning skall komma till stånd måste detta alltså medföra
            en ökad kostnadsbelastning för Fjäderfäavelsföreningen. Hur dessa
            kostnader skall täckas är en öppen fråga. Vi anser det vara angeläget
            med en utredning, huruvida medel för här ifrågavarande ändamål
            kan ställas till förfogande på sätt som sker i vissa andra länder
            genom uttagande av en allmän ägg- avgift eller genom en tillverkningsavgift
            på fjäderfäfoder. Intill dess att en sådan ordning kommit till
            stånd bör statsbidraget till Sveriges fjäderfä- avelsförening
            höjas i enlighet med vad lantbruksstyrelsen föreslagit. Vi hemställer
            alltså, att riksdagen måtte besluta att den i statsverksproposi-
            tionen föreslagna anslagsposten för bidrag till avelsföre- ningar
            och liknande organisationer uppräknas till 223 800 kronor för
            att tillgodose ovan angivna anslagsbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-VG8ALq4qB9nAEmtyzpk12i" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1962
          </p>
          <p xml:id="i-USXxwjF392EzWvF3Rztowa">
            Sigfrid Jonsson Fridolf Jansson i Benestad
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
