<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--fk--00548">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__548/mot_1962__fk__548-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-72S3Uhq5khQWdtA7rX4Lh7">
        2 Motioner i Första kammaren, nr 548 år 1962
      </fw>
      <div xml:id="i-VADXD36ViWQDACp5Jre1vj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9siK6JfLgke7wib7dswxdU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6L9MjUBPdkg92QukawV7mq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7erSdeCzerVfA7hVsGmJpB" type="motBody">
        <div xml:id="i-FrbSGFiSDQDo4Zoe2Hc1LP">
          <p xml:id="i-U6ARzrZfhmZBhCTYY63sRh">
            Nr 548
          </p>
          <p xml:id="i-RoYj97zSX7b3myDJqye4tE">
            Av herr Persson, Helmer, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 39, angående vissa frågor berörande domänverket.
          </p>
          <p xml:id="i-PeeVM5Vi61bkc3mWtHdCbx">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 39 angående vissa frågor berörande
            do- mänverket behandlas bland annat verkets natur- och fritidsverksamhet.
            Denna går ut på att vidta åtgärder som ökar skogarnas värde som
            fritids- områden. Härvid nämnes ordnandet av camping-, parkerings-
            och rastplat- ser inom lämpliga områden, där möjlighet ges att
            idka friluftsliv. En gren av verksamheten röner allt starkare
            uppskattning, nämligen fri- tidsfisket. Många fiskeentusiaster,
            såväl som personer vilka i fisket har en biinkomst, har under
            senare år nödgats konstatera hur kapitalstarka per- soner förvärvat
            fiskerätten och för egen del monopoliserat vidsträckta vat- ten,
            oftast de mest fiskrika. Kanske de per år endast någon enstaka
            gång utnyttjar sin fiskerätt. Men dessa vatten är avstängda för
            den bofasta be- folkningen och för fiskeintresserade från angränsande
            tätorter. Någon egentlig fiskevård i dessa vatten är det som regel
            inte tal om. Problemet förtjänar att uppmärksammas. Men mycket
            i positiv riktning skulle kunna uppnås om staten genom domänverkets
            styrelse i ökad ut- sträckning vidtoge åtgärder för att öka möjligheterna
            för fritidsfiskets ut- veckling. I detta sammanhang är förutsättningen
            självklar: att någon utar- rendering av fiskevatten till enskilda
            personer ej skall komma i fråga från domänverkets sida. I stället
            bör fiskekort med giltighet i viss omfattning och till rimliga
            kostnader erbjudas den fiskeintresserade allmänheten. Här- igenom
            kunde medel erhållas till bidrag för fiskevårdande verksamhet.
            An- svaret och skyldigheten att utöva fiskevård skulle därmed
            för de olika fis- kevårdsområdena falla på ansvariga personer
            och instanser till båtnad för fiskbeståndet. Men utvidgade möjligheter
            för fritidsfisket kräver ytterligare fiskevat- ten. Det är i detta
            avseende som åtgärder bör vidtagas av domänverket på natur- och
            fritidsverksamhetens område. Enligt min mening bör den avdel-
            ning inom verket som har hand om denna verksamhet låta verkställa
            en in- ventering av i vilken utsträckning ytterligare vattendrag
            och sjöar — även i renbetesfjällen — på områden tillhörande verket,
            som skulle kunna upp- låtas för fritidsfisket. Samtidigt borde
            undersökas möjligheterna att ta i anspråk övergivna fä- bodstugor
            och ödetorp, som utan alltför stora kostnader kunde rustas upp
            och utnyttjas som övernattningsställen. Åtgärder i denna riktning
            bör vidtas i samarbete och kontakt med fiske-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__fk__548/mot_1962__fk__548-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BxvzPKMiMj4vWFs5x6cFKQ">
            Motioner i Första kammaren, nr 548 år 1962 3
          </fw>
          <p xml:id="i-EoJjfSb6GpA5DC9t3USzma">
            vårdskonsulenterna inom respektive län. Härvid borde undersökas
            möjlig- heterna att rensa sjöar från rovfisk och i stället inplantera
            ädelfisk. Med hjälp av turist- och fritidsorganisationerna skulle
            upplysningar och reklam kunna lämnas om de ökade möjligheterna
            till fritidsfiske. Förutom att åt- gärderna skulle vara till gagn
            och nöje för den fiskeintresserade ortsbefolk- ningen och stimulera
            till ett sunt och hälsosamt fritidsliv kommer de att främja turismens
            utveckling. Turism och fritidsfiske hör i hög grad ihop. En ökad
            turism kommer för befolkning, serviceutövare och berörda kommu-
            ner att vara av ekonomisk betydelse i särskilt de områden som
            har stark ut- flyttning. Initiativ i denna riktning från statens
            sida skulle både underlätta och stimulera kommunerna till kompletterande
            åtgärder och därmed än mer öka den gynnsamma ekonomiska effekten
            härav. Det är emellertid uppenbart att för en utvidgad verksamhet
            av här för- ordat slag krävs erforderliga medel. För natur- och
            fritidsverksamheten anser sig domänstyrelsen behöva 500 000 kronor
            under vartdera av de tre närmaste åren och därefter omkring 200
            000 kronor per år. Departements- chefen bedömer emellertid behoven
            vara mindre. Det står dock klart att om i denna motion förordade
            åtgärder för en vidgad verksamhet på detta om- råde skall kunna
            komma till stånd, bör de av domänstyrelsen beräknade beloppen
            icke bli föremål för någon prutning. Med stöd av det som här anförts
            föreslås därför, att riksdagen med bifall till vad som föreslås
            i punkt 1 i Kungl. Maj:ts proposition nr 39 samtidigt uttalar,
            att do- mänverkets styrelse i riktlinjerna för den nyinrättade
            na- tur- och fritidsavdelningen måtte beakta de önskemål som anförts
            i denna motion.
          </p>
          <p xml:id="i-BnCyvGBGyrcYKzeSxWm7do" type="date">
            Stockholm den 21 februari 1962
          </p>
          <div xml:id="i-FPzGWvu72uNF8pQdGUSMDr" type="signatureBlock">
            <p who="i-HSVLs9EuZHSqQ2QS5VoFwi" type="signature">
              Helmer Persson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-S2kU5Td3zoAWSQP3hxMX4T">
            Alfa Boktr. AB, Sthlm 1962
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
