<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1962--ak--00044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__44/mot_1962__ak__44-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D2uTpksEnLJR31Su68dtdv">
        Motioner i Andra kammaren, nr 44 år 1962 15
      </fw>
      <div xml:id="i-ABqvEWZ3F3pV7xtJ3KUkVz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XJy8Bz2kKSqEstGDD4rLUX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UpqKDSeZB546Ji5wxdfZzu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CoFU8ptg432T4cWQKrHiMQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-2HffcUkL9AfGm7peGW7p2B">
          <p xml:id="i-NWhBmEBvFLvT9HAN2QK58m">
            Nr 44
          </p>
          <p xml:id="i-D8ZdNzCmTZbmKvFNQTxTcA">
            Av herrar Larsson i Norderön och Fälldin, om möjlighet att över-
            föra skogskonto på ny fastighetsägare i vissa fall.
          </p>
          <p xml:id="i-HaXLC9WjCjtTDHo82PAEQN">
            (Lika lydande med motion nr 21 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-6p4Xfiqik4Ajuvm6AnKh4P">
            Möjligheten till uppskov med taxeringen av intäkt av skogsbruk
            i vad avser medel som insatts å skogskonto är av stor betydelse
            för möjligheterna till bedrivande av ett rationellt skogsbruk.
            De fördelar skogskontot erbju- der den enskilde motsvaras följaktligen
            även av betydande fördelar från det allmännas synpunkt. Möjligheterna
            till avsättningar på skogskonto har undanröjt tidigare skattemässiga
            hinder för ett rationellt och ändamåls- enligt skogsbruk på mindre
            och medelstora brukningsenheter. Alltjämt finns emellertid områden
            där skogskontots företagsekonomiska funktion skulle kunna förbättras
            och därmed kvardröjande hinder för en rationell skogsdrift undanröjas.
            Bestämmelserna om skogskonto återfinns i KF 27 mars 1954. I förordningens
            9 8 stadgas bl. a.: »Överlåter skattskyldig fastighet, som utgör
            den väsentliga delen av förvärvskälla, för vilken in- sättning
            å skogskonto verkställts, skola innestående medel upptagas såsom
            bruttointäkt av skogsbruk för det beskattningsår, under vilket
            överlåtelsen ägt rum. Har oskiftat dödsbo mede! innestående å
            skogskonto skola medlen upp- tagas såsom bruttointäkt av skogsbruk
            för det beskattningsår, under vilket dödsboet skiftas.» Med hänsyn
            till skogskontots företagsekonomiska betydelse är dessa be- stämmelser
            icke ändamålsenliga. Om huvudvikten läggs vid skogskontots företagsekonomiska
            betydelse, vilket från samhällets synpunkt måste vara väsentligt,
            vore det angeläget att skogskontot i här angivna situationer efter
            särskilt medgivande av de lokala taxeringsmyndigheterna kunde
            knytas till den aktuella fastigheten och alltså efter ansökan
            överföras; på den nya äga- ren till den fastighet varifrån intäkterna
            ursprungligen hänför sig. Motivet härför är att bereda möjlighet
            att upprätthålla den företagsekonomiska kontinuiteten i skogsbruket
            även i samband med situationer som ägarbyte och skiftning av dödsbo.
            Med stöd av vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen i
            skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om prövning och förslag
            angående sådan ändring av för- ordningen om taxering av medel
            som insatts på skogs-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1962/mot_1962__ak__44/mot_1962__ak__44-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G7UrXnYyFvwPvNVD6MMMMQ">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 44 år 1962
          </fw>
          <p xml:id="i-TvrMR4SrjA12TDPYSpKnJd">
            konto, att skogskonto i händelse av fastighets försäljning eller
            dödsbos skiftande efter ansökan hos den lokala taxe- ringsmyndigheten
            kan överföras på fastighetens nya ägare i enlighet med vad ovan
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-XUwBirkyAYctyhkSdYWCGa" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1962
          </p>
          <div xml:id="i-88mLTjoVqUW1jPXUMS2mu3" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-8noAQHyVXAzXCUvtvBNrEJ" who="unknown" type="signature">
              Erik Larsson Thorbjörn Fälldin
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QARaTDFig3TdoGctjnagD8">
            i Norderön
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
