<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ersättning från den allmänna försäkringen för vård av sjuk  anhörig</title>
        <author>av Anita Gradin och Lilly Bergander</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ersättning från den allmänna försäkringen för vård av sjuk  anhörig</title>
          <idno type="rdwebb">G102290</idno>
          <rs type="number">290</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102290/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102290</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102290</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K7A3HxRuQWaoRkthu77uVa</idno>
            <name>ANITA GRADIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHm6YMPwVufzN3xeoA3b4v</idno>
            <name>LILLY BERGANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XF2xBLt6Se2Mnhxun3x6LB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XF2xBLt6Se2Mnhxun3x6LB">
          <note type="signatory" corresp="i-K7A3HxRuQWaoRkthu77uVa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHm6YMPwVufzN3xeoA3b4v"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__290/mot_197778__290-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TvSPPWRJqU12bYvWhT8RGt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VNPZRk9rkspLPpkDe3nwQg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FUY4DEhDYKu2uSnBKGMGbg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UMpKP1WQdcyv2XYzyXxYEG" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qh4mCSKEVRZtFFKVL852Pv">
          <p xml:id="i-A6oVsmuPxBjxabhMcjNyXH">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-A7b2e8VACFB6Zht3Hb9815">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-3BPjEDA1Z14risHPsuF9CW">
            1977/78:290
          </p>
          <p xml:id="i-GoE6s3pRDxXEnZLLJAAEzW">
            av Anita Gradin och Lilly Bergander om ersättning från den allmänna
            försäkringen för vård av sjuk anhörig
          </p>
          <p xml:id="i-bco3rq3CgR3BzXBoi2A1q">
            När det gäller vuxna sjuka ger försäkringskassan ingen möjlighet
            till sjukpenning för vård av eller besök hos sjuka anhöriga. De
            flesta människor har i dagens samhälle ofta en eller flera gamla
            anhöriga att ta hand om. Det rör sig om tillsyn alltifrån daglig
            kontakt per telefon till besök, när man blir ombedd, eller mera
            regelbunden och överenskommen tillsyn. Att kunna ställa upp och
            ta hand om en make/maka, en äldre anhörig etc. vid akuta sjukdomstillstånd
            är en viktig trygghetsfaktor i gemenskapen. Likaså känns det ytterst
            angeläget att kunna närvara vid en anhörigs sjukbädd vidt. ex.
            svåra operationer eller livshotande sjukdomar. Samma sak gäller
            föräldrar till barn över tioår. I den situationen tvingas man
            ta ledigt från arbetet både en och flera dagar i väntan på samhällets
            hjälpinsatser, och man mister härigenom sin inkomst för de dagar
            man tvingas vara borta från arbetet. De ekonomiskt sämst drabbade
            grupperna träffas särskilt hårt. Ofta löser man problemet med
            att läkaren sjukskriver den anhörige för besvär som till stor
            "del bottnar i ekonomiska bekymmer, samtidigt som det är ett erkännande
            av hur viktig den känslomässiga kontakten är både för patienten
            och den anhörige. Även om vi vill understryka samhällets och inte
            de anhörigas primära huvudansvar för våra sjuka, handikappade
            och gamla anhöriga så uppstår akuta problem. Det bör vara en rättighet
            för var och en att utan ekonomiska uppoffringar kunna stanna hemma
            hos en sjuk make, förälder eller barn eller hos annan person,
            som man är känslomässigt starkt knuten till. Liksom vid barns
            (under 10 år) sjukdom borde därför inom den allmänna försäkringens
            ram rätten till sjukpenning utvidgas att även gälla vård av eller
            besök hos sjuk anhörig under ett fixerat antal dagar per år. Detta
            problem borde utredas på lämpligt sätt. Med hänvisning till ovanstående
            hemställer vi att riksdagen anmodar regeringen att utreda frågan
            om ersättning från den allmänna försäkringen för vård av sjuk
            anhörig.
          </p>
          <p xml:id="i-MPtQUL61QLZWAcsP1bVasw" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1978
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-8u3WHEWJVJChhoSVGUa5pr">
            ANITA GRADIN (s) LILLY BERGANDER (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
