<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om gruvhanteringen i Norrbotten, m. m.</title>
        <author>av Karl-Erik Häll m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om gruvhanteringen i Norrbotten, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G1021405</idno>
          <rs type="number">1405</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021405/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021405</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021405</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1</idno>
            <name>CURT BOSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>STEN-OVE SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs</idno>
            <name>FRIDA BERGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DZa7KotYPtdQZKkVxKazJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DZa7KotYPtdQZKkVxKazJ">
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1405/mot_197778__1405-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion
          </p>
          <p>
            1977 /78: 1405
          </p>
          <p>
            av Karl-Erik Häll m. fl. om gruvhanteringen i Norrbotten, m.
            m.
          </p>
          <p>
            Vårt lands industri präglas starkt av den rådande internationella
            låg- konjunkturen — med ökad arbetslöshet och sjunkande levnadsstandard
            som följd. Vissa branscher och vissa geografiska områden drabbas
            sär- skilt hårt och så är fallet speciellt när det gäller Norrbotten
            och Norr- bottens basindustrier. Omkring 20 2 av den norrbottniska
            arbetskraften står nu utanför den normala arbetsmarknaden och
            tendensen är tyvärr att situationen kommer att starkt förvärras.
            Den främsta orsaken till detta torde vara den ensidiga och i allt
            väsent- ligt råvarubaserade industrin, som utgör det helt dominerande
            sysselsätt- ningsunderlaget i länet. Malmen, skogen och vattenkraften
            har varit och är fortfarande det underlag som bär upp länets utveckling
            och fortbestånd. Det är därför oroande att alla dessa områden
            ser ut att få en allt besvärligare situation i framtiden. Vattenfall,
            som snart har färdigställt pågående vattenkraftsutbyggna- der,
            har inga nya arbeten att erbjuda, varför arbetslöshet hotar hundra-
            tals anställda. Än mer oroande är situationen vid LKAB:s gruvor
            i Kiruna och Malmberget. Företaget aviserar nu permitteringar
            och avskedanden i en omfattning som måste betecknas som en katastrof
            för de berörda och av gruvhanteringen helt beroende kommunerna.
            Orsaken till den svåra situationen kan inte enbart hänföras till
            den nu rådande internationella lågkonjunkturen. Svårigheterna
            är uppenbarligen även strukturellt betingade. Ett stort utbud
            av järnmalm på världsmark- naden till synnerligen låga priser,
            enorma lager av järnmalm (nu 14 mil- joner ton), omotiverat höga
            fraktkostnader för malmen på järnväg, en låg förädlingsgrad och
            en ensidig hantering av enbart järnmalm torde vara faktorer av
            betydelse i sammanhanget. Under de ”goda åren” har LKAB och gruvhanteringen
            varit av stort värde för folkhushållet. Miljardbelopp har under
            denna tid inlevererats till statskassan, och därför kan man med
            fog ställa krav om ett aktivt stöd från samhällets sida för att
            rädda framtiden för gruvhanteringen i Norrbotten. Stora investeringar
            måste snarast komma till stånd, såväl för den di- rekta gruvbrytningen
            som för den ytterligare förädling av malmen som är en nödvändighet
            om gruvhanteringen och därmed sysselsättningen skall kunna räddas
            för framtiden. Tyvärr nödgas man konstatera att
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1977/78. 3 saml. Nr 1405—1412
          </p>
          <p>
            Mot. 1977/78 1405—1412
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1405/mot_197778__1405-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1977 /78: 1405 2
          </p>
          <p>
            investeringarna i stället dras ner till en helt oacceptabelt
            låg nivå och att företaget i stället begär medel av statsmakterna
            för att kortsiktigt klara sysselsättningen genom beredskapsarbeten.
            Enligt LKAB:s egen information beräknar man att innevarande år
            investera 181 milj. kr. i Kirunaförvaltningen och endast 21 milj.
            kr. i Malmbergsförvaltningen. Dessa summor framstår som en droppe
            i havet i förhållande till det behov som reellt föreligger. Enbart
            byggandet av det nya kulsinterverk som anses angeläget i Kiruna
            drar en kostnad av 700—800 milj. kr. Det apatitverk som planeras
            i anslutning till kul- sinterverket kostar ca 60 milj. kr. Till
            detta kommer de mycket stora belopp som erfordras för tillredning
            av nya brytningsnivåer i gruvan. För Malmbergets vidkommande framstår
            behovet av investeringar för ny huvudnivå (M 85) som den mest
            angelägna. Även här rör det sig om investeringar i storleksordningen
            hundratals miljoner kronor. Som en följd av många års malning
            och anrikning av malm finns i dag oerhörda lager av avfall. Detta
            avfall innehåller bl. a. apatit till enligt uppgift ca 10 26.
            Utöver detta finns förmodligen en rad andra värdefulla mineral
            och metaller. Det är således angeläget att även sådana investeringar
            kommer till stånd som gör det möjligt att i en framtid nyt- tiggöra
            sig av de stora och ständigt växande lagren av anrikningsavfall.
            Ett apatitverk, eventuellt kompletterat med en anläggning för
            utvinning av forforsyra, är således ett angeläget projekt som
            bör komma till ut- förande. Som exempel på värdet av sådana investeringar
            kan anföras vad Bo- lidenbolaget planerar vid sin koppargruva
            i Aitik utanför Gällivare. De investeringar man där planerar beräknas
            på sikt ge både sysselsättning och en lönsam avfallshantering.
            En ytterst angelägen fråga för gruvhanteringen i Malmberget är
            den framtida järnvägsfrakten av malm till Luleå. Bandelen Gällivare—Luleå,
            det s.k. ”södra omloppet”, är i dag av betydligt sämre klass än
            den egentliga malmbanan mellan Kiruna och Narvik. Det är således
            nöd- vändigt med en radikal upprustning av denna bandel. Malmfrakt
            till Luleå och stålverket där samt vidare export är en oeftergivlig
            förutsätt- ning inte bara för gruvhanteringen utan även för hela
            länets framtida näringsliv. Redan tidigare har vi i motioner framhållit
            det naturliga sambandet mellan gruvan i Malmberget och stålverket
            i Luleå. Inte minst med hän- syn till den långsiktiga malmförsörjningen
            till stålverket måste banan rustas upp så att en rationell och
            prismässigt konkurrenskraftig malm- transport på järnväg kan upprätthållas.
            Det bör i sammanhanget upp- märksammas att man i dag tydligen
            finner det ekonomiskt fördelaktigt att frakta malm från Kiruna
            till Luleå per bil. Såsom skäl åberopas de alltför höga kostnaderna
            för järnvägsfrakt, ett förhållande som måste rättas till.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1405/mot_197778__1405-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1977 /78: 1405 3 Under innevarande år har LKAB inställt
            malmfrakten från Malm- berget till Luleå. Detta innebär bl. a.
            att ett stort antal malmvagnar tas ur trafik. Dessa vagnar skulle
            med fördel kunna användas för utfrakt av de bergmassor och annat
            banmaterial som behövs vid förstärknings- arbeten på banvallen.
            Den ”glesare” tågtrafik som blir följden av in- ställd malmfrakt
            ger dessutom större arbetsro för sådana förstärknings- arbeten,
            varför detta arbete bör komma i gång om möjligt redan inne- varande
            år. Den rådande arbetsmarknadssituationen med hotande stor arbetslöshet
            för byggnads- och anläggningsarbetare är ytterligare en orsak
            till att dessa arbeten snarast bör komma till stånd. De här angivna
            åtgärderna skulle sammantaget, enligt vår mening, avsevärt förbättra
            såväl sysselsättningsläget som gruvnäringens framtida konkurrensförutsättningar
            på en allt hårdare internationell malmmark- nad, men är naturligtvis
            inte nog för att utgöra någon framtidsgaranti. Ytterligare åtgärder
            är därför nödvändiga. LKAB:s ensidiga järnmalmshantering måste
            kompletteras med andra aktiviteter om tillräcklig sysselsättning
            skall kunna upprätthållas. Ett näraliggande område är andra malmer
            och mineral. Malmletning och prospektering måste därför intensifieras
            inom bl. a. Norrbottens fjällvärld. Goda förutsättningar torde
            finnas för att i området finna brytvärda fyndigheter, eventuellt
            både malm och sådana industrimineral som alltmer efterfrågas på
            marknaden. LKAB:s planer på brytning av kopparfyndigheten Viskaria
            måste på allt sätt underlättas och forceras. LKAB är traditionellt
            hårt bundet till malmbrytning och övrig malmhantering. Om företaget,
            vilket för övrigt bör gälla all statlig industri i länet, skall
            bli ett verkligt aktivt instrument i länets näringslivsutveckling,
            erfordras radikalt nya engagemang och utvecklingslinjer. Bland
            angelägna projekt kan nämnas framställning av Ferrokisel, en produkt
            som väl lämpar sig på grundval av länets mine- ralförekomster
            och tillgången på elenergi. En sådan anläggning har tidi- gare
            varit aktuell och Jokkmokk framstod då som tänkbar lokaliserings-
            ort. Vidare kan erinras om den grafitfyndighet som finns i trakten
            av Vittangi. Förutom det intresse som betingas av denna fyndighets
            energi- innehåll torde det vara av stort intresse att med grafiten
            som underlag utveckla den teknik som i en framtid kan bli aktuell
            därest man bestäm- mer sig för att ta till vara energiinnehållet
            i vårt lands stora skiffertill- gångar. Den stora industriella
            verksamhet som den samlade statligt ägda indu- strin bedriver
            i länet torde även kunna ge underlag för en utvecklad verkstadsteknisk
            industri. Redan den utredning som länets företagar- förening,
            med stöd av medel från landstinget, utfört gav besked om att ett
            mycket stort antal arbetstillfällen kunde komma till stånd därest
            man på ett planmässigt sätt inventerade de statliga företagens
            behov av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1405/mot_197778__1405-004.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1977 /78: 1405 4
          </p>
          <p>
            varor och tjänster. En sådan inventering bör enligt vår mening
            fullföljas och åtgärder vidtas så att de därigenom framtagna behoven
            kan utgöra underlag för nya arbetstillfällen i länet. Av skilda
            anledningar har vårt lands gruvindustri kommit att delas huvudsakligen
            i två delar. LKAB har i allt väsentligt ägnat sig åt järn- malmsbrytning
            och därmed sammanhängande förädling, mot att Boliden AB i huvudsak
            bearbetar sulfidmalmer. Båda dessa verksamheter har utvecklats
            till stort kunnande och till modern teknik. En bidragande orsak
            till denna uppdelning har måhända varit det förhållandet att de
            stora fyndigheterna av järnmalm och sulfidmalm geografiskt varit
            skilda åt. Med hänsyn till förekomsten av värdefulla fynd av sulfidmalm
            i norra Norrbotten och förhoppningen om nya sådana fynd i Norrbottens
            fjäll- värld kommer detta geografiska mönster att brytas. Det
            torde råda bred enighet om att de råvarutillgångar som landet
            har i form av malm och mineral bör utnyttjas på ett planmässigt
            och an- svarsfullt sätt. Detta torde bäst kunna göras genom att
            samhället på ett avgörande sätt får inflytande över exploateringen
            av malm och mineral. De investeringar som erfordras alltifrån
            malmletning till brytning och förädling är dessutom av den storleksordningen
            att samhället nödvän- digtvis måste sätta in behövligt kapital.
            Med anledning av vad ovan anförts anmäler sig osökt frågan om
            det kan anses rationellt och utvecklingsbefrämjande att för framtiden
            bibe- hålla den rent tekniska uppdelningen av svensk gruvhantering.
            Vi motio- närer finner det därför starkt motiverat att en särskild
            utredning tillsätts med uppdrag att undersöka om man genom lämplig
            samverkan mellan de båda företagen kan finna bättre och enhetligare
            former för den fram- tida gruvindustrin i vårt land. Därvid kan
            man inte enligt vår mening förbigå att pröva huruvida ett närmare
            samgående av företagen, i likhet med vad som redan skett inom
            stålhanteringen, kan vara möjligt och lämpligt.
          </p>
          <p>
            Energi All industriell verksamhet är mer eller mindre energikrävande.
            Malm- brytning och därmed sammanhängande förädling torde hänföras
            till den starkt energikrävande delen av vår industri. Det starkt
            och ständigt ökande priset på olja är en besvärande kost- nadspost,
            bl.a. i förädling av malm till kulsinter. Rent allmänt följer
            priset på elenergi oljepriset, ett fenomen som torde sammanhänga
            med den stora roll som oljan spelar i vår produktion av elenergi.
            Norrbotten har en betydande andel av ännu outbyggd vattenkraft.
            I debatten om exempelvis Kalixälvens utbyggnad har vi socialdemokrater
            starkt poängterat att därest en utbyggnad skall komma till stånd
            skall detta nya tillskott av energi i huvudsak komma länets industriutveckling
            till del. Så är även fallet med den inom Jokkmokks kommun befintliga
            utbyggbara fallhöjden Tjäkkovaara.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1405/mot_197778__1405-005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1977 /78: 1405 A De i Norrbotten verksamma statliga industrierna
            har tillsammans med Vattenfall hos Norrbottendelegationen framfört
            förslag om att i egen regi bygga ut bl. a. Kalixälven. Avsikten
            är att länets basindustrier på detta sätt skall få tillgång till
            en inflationssäker energikälla till förmån för länets industriella
            verksamhet och utveckling. Vi motionärer finner att förslaget
            därest det kommer till utförande skulle innebära ett radikalt
            stöd för näringslivets utveckling i länet och skulle om inte eliminera
            så väl balansera en del av de nackdelar som länet har i jämförelse
            med andra delar av vårt land. Vi vill alltså understödja detta
            förslag och hemställer om att rege- ringen utformar ett förslag
            i enlighet med de berörda industriernas fram- ställning. Med förslagen
            i denna motion avser vi att skapa vida bättre förutsätt- ningar
            för Norrbottens gruvhantering. Genom förslagen om nya verk- samhetsområden
            och utvecklingslinjer kommer förhoppningsvis gruv- hanteringen
            att bli betydligt mindre konjunkturkänslig, och den kommer därigenom
            att bättre än tidigare kunna trygga sysselsättningen inom malmkommunerna
            och i länet i sin helhet.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med stöd av det anförda hemställer vi 1. att riksdagen hos regeringen
            begär att en utredning tillsätts med uppgift att på lämpligt sätt
            utforma strukturen för svensk gruvhantering i enlighet med motionens
            syfte, 2. att riksdagen hos regeringen begär en översyn av framtida
            eventuella utbyggnader av vattenkraft i Norrbotten och att en
            sådan utbyggnad möjliggörs i de statliga företagens regi.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1978 KARL-ERIK HÄLL (s) INGVAR SVANBERG
            (s) CURT BOSTRÖM (s)
          </p>
          <p>
            STEN-OVE SUNDSTRÖM (s) FRIDA BERGLUND (s) KERSTIN NILSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
