<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01910">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:135 om riktlinjer för  internationellt utvecklingssamarbete m. m.</title>
        <author>av Rolf Hagel och Alf Lövenborg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:135 om riktlinjer för  internationellt utvecklingssamarbete m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G1021910</idno>
          <rs type="number">1910</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021910/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021910</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021910</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6HVmZpF6CAUVuorYgJb32Y</idno>
            <name>ROLF HAGEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>apk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx</idno>
            <name>ALF LÖVENBORG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>apk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VTEvwMr326mfzeSbua741T" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VTEvwMr326mfzeSbua741T">
          <note type="signatory" corresp="i-6HVmZpF6CAUVuorYgJb32Y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1910/mot_197778__1910-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-41AxpFcqiRgRingRPNQKXr">
        Mot. 1977/78: 1910 2
      </fw>
      <div xml:id="i-WZsNYVVTchogwVvWRzochw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CfYmdWgDP1QdGLXyELHytf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8UxZnkhXA4nL93yvkb6fHf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WYWxHZNanZSM7UHtuETpuM" type="motBody">
        <div xml:id="i-2s8bvy6DA35DoC8hFsfRUQ">
          <p xml:id="i-T9rvgVjnQsfUQaivUcsPz9">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-3x6A5HASN3mrNf1PvVzCst">
            1977/78: 1910
          </p>
          <p xml:id="i-XSHz3Rbw1DPfgAwADyP9yL">
            av Rolf Hagel och Alf Lövenborg med anledning av propositionen
            1977/78:135 om riktlinjer för internationellt utvecklingssamarbete
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Extxj3RAxh25cvEtGNfykK">
            Regeringen har i propositionen 1977/78: 135 föreslagit riktlinjer
            för Sveriges internationella utvecklingssamarbete. I förslaget
            blandas riktiga synpunkter med förslag till åtgärder som icke
            gagnar u-ländernas lång- siktiga utveckling utan anpassats för
            att främja profitintressen nationellt och internationellt. Vid
            de alliansfria staternas senaste konferens i Colombo i Sri Lanka
            i augusti 1976 föredrogs en mycket kritisk rapport av Gamani Corea,
            generalsekreterare i FN:s handels- och utvecklingskonferens. Han
            nämn- de de förhoppningar som knutits till den s. k. internationella
            utvecklings- strategi som FN:s generalförsamling antog 1970, och
            han redogjorde för orsakerna till att den i stort sett hade blivit
            en besvikelse. En svaghet i strategin, sade han, var att den inte
            tillräckligt tog med i beräkningen ”det faktum att relationerna
            mellan utvecklade länder och utvecklingsländer i tilltagande grad
            hade kommit att bli dominerade av de transnationella bolagens
            verksamheter, som kontrollerar en väsent- lig del av u-ländernas
            handel och har ett avgörande inflytande över deras inhemska produktion”.
            ”Allmänt talat”, sade Corea, ”ligger deras intressen inte så mycket
            i en allmän ekonomisk utveckling i värdländer- na som i att öka
            sina globala profiter till högsta möjliga höjder.” Detta är, enligt
            vår mening, ett sakligt riktigt konstaterande, och rege- ringens
            proposition bryter inte med det mönster som tidigare varit för-
            härskande och som kvarhåller u-länderna i fattigdom och underutveck-
            ling. I propositionen föreslås upprättandet av en fond för att
            stärka Sveriges och svenska företags möjligheter att stödja u-ländernas
            försök att bygga ut sin industriella kapacitet. Fonden föreslås
            få ett grund- kapital på 100 milj. kr., varav 35 milj. kr. tillförs
            budgetåret 1978/79. Vi vill i likhet med flertalet remissinstanser
            konstatera att man lätt kan spåra industripolitiska motiv för
            förslaget, dvs. att det kan betraktas som en åtgärd för att stödja
            svensk industri. Förslaget kan till en del innebära ökad utflyttning
            av svensk industri och strider mot vår mening att kapitaltillskott
            i biståndsverksamheten i princip bör vara obundet. För u-länderna
            gäller det framför allt att bygga upp en egen indu- striell bas.
            Härvid måste uppmärksamhet riktas på att det svenska bi- ståndet
            inte hamnar hos svårt korrumperade grupper i reaktionära regi-
            mer i stället för att komma progressiva länder och nationella
            och sociala befrielserörelser till godo.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1910/mot_197778__1910-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HY4haQB2ofDcBHsuwGaXDn">
            I stället för att vidta nya åtgärder, som ökar biståndets bundenhet
            till varor och till de kapitalägande i Sverige, bör vårt land
            i ökad ut- sträckning gå in för projekt av typ Bai Bang, dvs.
            uppförandet av en stor fabrik som. sedan överlämnas till landet
            i fråga. Ett sådant bistånd innebär en verklig hjälp till självhjälp
            för fattiga länder, och Sverige bör i större utsträckning använda
            sig av sådana möjligheter att ge bi- stånd. Ett uppförande och
            överlämnande av industrier innebär att de in- hemska tillgångarna
            kommer folket till godo och medför stora fördelar för ett land
            som vill frigöra sig från ekonomiskt beroende i förhållande till
            andra länder. Det är också självfallet att valet av länder är
            betydelsefullt. Vår åsikt är att i det fortsatta biståndsarbetet
            måste ländervalet styras av ambi- tionen att hjälpa progressiva
            stater och nationella befrielserörelser. De länder som har frigjort
            sig från imperialistiska bojor och kapitalistisk dominans lägger
            grunden för en sund och naturlig utveckling, och vårt land bör
            framför allt inrikta sitt bistånd på att hjälpa dessa. Ökat stöd
            till befrielserörelserna innebär att vi bidrar till att påskynda
            den sociala och nationella befrielse som är nödvändig för en utveckling
            i folkens in- tresse. Arbetarpartiet kommunisterna anser mot den
            bakgrunden att länder- valet måste styras så att de nationella
            och sociala befrielserörelserna ges ett ökat stöd. Vi anser det
            också viktigt att de s.k. afrikanska frontstaterna ges ökad hjälp.
            Dessa länder — Botswana, Zambia, Angola, Tanzania och Mogambique
            — är nu utsatta för rasistregimernas alla onda anslag. I samtliga
            fall har de drabbats hårt ekonomiskt genom sin modiga poli- tik
            mot rasistregimerna i Sydafrika och Rhodesia. De har tagit emot
            stora mängder flyktingar, och deras ekonomiska uppbyggnad störs
            stän- digt av rasistregimernas provokationer och sabotagepolitik.
            Det finns skäl att i biståndsverksamheten speciellt uppmärksamma
            deras behov av hjälp. I propositionen förutsätts ett fortsatt
            engagemang i Världsbanken. I propositionen (s. 91) heter det bl.
            a.: ”Fortsatt stöd för IDA:s och Världsbankens verksamhet bör
            enligt min mening vara en väsentlig del av vår multilaterala biståndspolitik.”
            Arbetarpartiet kommunisterna är djupt oense med propositionen
            om detta. Vi anser Världsbanksgruppen vara en organisation som
            främjar imperialismen och motarbetar progressiva strävanden i
            världen. En rad exempel kan bekräfta denna bedömning. Det är USA
            som styr och dirigerar denna bank och även bestämmer bankens övergripande
            stra- tegi. Sverige bör därför i fortsättningen kanalisera sitt
            bistånd på annat sätt än genom Världsbanken och avbryta sitt samarbete
            med densamma.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1910/mot_197778__1910-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KbihBXRd2rQRyEEHnYMJ2Z">
            Mot. 1977 /78: 1910 8
          </p>
          <p xml:id="i-FnCkp35eJtVrqeMQB4N4WM">
            Med hänvisning till det ovan anförda föreslås 1. att riksdagen
            hos regeringen begär att den svenska bistånds- politiken utformas
            i enlighet med principen a. att stödet till reaktionära regimer
            upphör och i ökad ut- sträckning kanaliseras till progressiva
            länder och nationella och sociala befrielserörelser, b. att de
            s.k. frontstaterna Botswana, Zambia, Angola, Tan- zania och Mogambique
            prioriteras som ett led i kampen mot rasistregimerna och för att
            markera vårt lands solidaritet, c. att regeringen skyndsamt låter
            utreda möjligheterna att igångsätta flera industriprojekt av typ
            Bai Bang i lämpliga hjälpbehövande länder, d. att Sverige utträder
            ur Världsbanken, 2.att riksdagen avslår propositionens förslag
            om upprättandet av en särskild fond för att stödja svenska företags
            möjligheter att ”stödja u-ländernas försök att bygga ut sin industriella
            kapacitet”.
          </p>
          <p xml:id="i-NfEmfbHdYQA29wgQqjbUYR">
            Stockholm den 17 april 1978 ROLF HAGEL (apk) ALF LÖVENBORG (apk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
