<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande vid Göteborgs universitet av en professur i anestesiologi</title>
        <author>av Doris Håvik m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande vid Göteborgs universitet av en professur i anestesiologi</title>
          <idno type="rdwebb">G1021163</idno>
          <rs type="number">1163</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021163/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021163</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021163</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr</idno>
            <name>DORIS HÅVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-328U5PMXTxVANgAj6PLmnT</idno>
            <name>GÖRDIS HÖRNLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Un2MPRTWRPWQ7aGPA42b56</idno>
            <name>RUNE CARLSTEIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MnGd2bfrDBzjjFFpMxRydk</idno>
            <name>LARS-ÅKE LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>KARL-ERIK SVARTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RtRinU34czWQjxgzEgDUNH</idno>
            <name>PER BERGMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg</idno>
            <name>OWE ANDRÉASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V1H3e38xUU5WSvcLFfoxXS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V1H3e38xUU5WSvcLFfoxXS">
          <note type="signatory" corresp="i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-328U5PMXTxVANgAj6PLmnT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Un2MPRTWRPWQ7aGPA42b56"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MnGd2bfrDBzjjFFpMxRydk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RtRinU34czWQjxgzEgDUNH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1163/mot_197778__1163-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FG9JVGiydfyxB7jpFwzCqg">
        Mot. 1977/78: 1163 2
      </fw>
      <div xml:id="i-UpVEUMnnkeaYmNZ7GHP6mS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Xr9UMSywKYq86c5j7SmcNY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y2zj5pxHH9weSBChTTjaYT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6VLg7BawF9UsYaSMCejTJ8" type="motBody">
        <div xml:id="i-WUNXHGJh6cvBP5e3wDF1oc">
          <p xml:id="i-JrQ5FrdXmcAxvoYe5C9A6X">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-4LQM4EAWiC36siYp2d7yKB">
            1977/78: 1163 av Doris Håvik m. fl. om inrättande vid Göteborgs
            universitet av en professur i anestesio-
          </p>
          <p xml:id="i-WMJnV5aHTF28htbLRdkx5g">
            logi
          </p>
          <p xml:id="i-xXc52kKVkmzuA1E8rGmnV">
            I motion nr 1975/76: 779 begärdes inrättande av en professur
            i anestesiologi vid Göteborgs universitet. I dag har vi professurer
            i anestesiologi vid universitet i Stockholm sedan år 1963, Uppsala
            år 1965, Lund år 1965 och i Linköping ansågs det självklart att
            inrätta en professur redan vid starten. I Göteborg och Umeå saknas
            fortfarande en professur i ämnet. I utbildningsutskottets betänkande
            nr 1975/76: 20 framhölls att fakul- tetsberedningen har upptagit
            anestesiologi bland de ämnen som enligt beredningens mening bör
            ha minst en professur eller biträdande professur vid var och en
            av de medicinska fakulteterna. År 1963 väcktes i riksdagen motion
            II: 87 i vilken man redan då pekade på att anestesiologin hade
            utvecklats till en viktig specialitet som sak- nade utbildningsorganisation.
            Motionärerna pekade på att när en klinisk specialitet fått så
            stor betydelse är behovet av undervisning synnerligen angeläget.
            I statsutskottets utlåtande nr 61 år 1963 framhölls att anestesiologin
            sedan ett flertal år varit en erkänd, självständig specialitet
            av stor bety- delse för sjukvårdens utveckling. Vidare pekade
            utskottet på att ämnet likväl icke haft någon akademisk representation
            till skillnad från vad som är förhållandet flerstädes i ut- landet.
            Utskottet framhöll som sin mening att det utan tvivel föreligger
            goda skäl för att professurer i anestesiologi successivt kommer
            till stånd vid våra medicinska högskolor. Vi vill understryka
            att utskottets uttalande skedde år 1963. 1963 inrättades den första
            professuren i ämnet vid Karolinska insti- tutet. I statsutskottets
            utlåtande nr 55 år 1964 över motion II: 325 upprepar utskottet
            att anestesiologi är en sedan flera år erkänd och självständig
            specialitet av stor betydelse för sjukvårdens utveckling och skriver
            vidare att detta talar för att det kan förtjäna att allvarligt
            övervägas att vidga kretsen av ämnesföreträdare. I debatten i
            andra kammaren den 24 april 1964 uttalade chefen för ecklesiastikdepartementet
            statsrådet Edenman ”— — — en professur i
          </p>
          <p xml:id="i-4yBkoMLuLSCG6rtQTX5Tjy">
            1 Riksdagen 1977/78. 3 saml. Nr 1163—1172
          </p>
          <p xml:id="i-RpEuduBAS2hwLqWBGuTHq4">
            Mot. 1977/78 1163—1172
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1163/mot_197778__1163-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W9SzRoLLEJZWKwfgX3LYrE">
            anestesiologi måste komma att inrättas inte bara i Uppsala, utan
            på flera håll i landet, inom rimlig tid, eftersom anestesiologi
            kommer att ingå i sjukvårdsorganisationen”. Sedan de citerade
            uttalandena gjordes åren 1963 och 1964 har aneste- siologin genomgått
            en stark utveckling. Modern anestesiologi spelar en viktig roll
            såväl före som under och efter de större kirurgiska ingreppen.
            Kirurgin har, delvis genom anestesiologins framsteg, fått möjligheter
            till alltmer omfattande och långvariga ingrepp på komplicerade
            patient- grupper. Kraven på en högt kvalificerad anestesiologi
            är stora. Anestesio- logerna har således kommit att spela en framträdande
            roll inom både den allmänna och den mera specialiserade intensivvården.
            Parallellt med den sjukvårdsmässiga utvecklingen av anestesiologin
            har kraven på utbildning av anestesiologer, på utveckling av metoder
            och på vetenskaplig verksamhet fått ökad tyngd. Ämnet anestesiologi
            med intensivvård befinner sig i en period av kraf- tig utveckling,
            vilket kräver intensifierad klinisk och experimentell forsk- ning
            inom ämnet. Vid anestesiklinikerna i Göteborg bedrivs undervisning
            av medicine kandidater och det förtjänar påpekas att Göteborg
            har den största ut- bildningsenheten för fortsatt vidareutbildning
            inom anestesiologi med intensivvård i Sverige. Enheten står för
            den utbildning på lasarettsläkar- nivå, som är nödvändig inom
            regionen. Undervisning sker även för övrig sjukvårdspersonal.
            Sammanfattningsvis fungerar alltså anestesiklinikerna i Göteborg
            som universitetsklinik men saknar en självständig naturlig anknytning
            till medicinska fakulteten och en prefekt inom det egna ämnesområdet.
            Vi vill jämföra med Stockholm, Lund, Uppsala och Linköping där
            professurer finns på basis av liknande undervisnings- och forskarutbild-
            ningskrav inom ämnesområdet. Vi motionärer inom den berörda regionen
            anser att sjukvården och patienterna blir lidande, när inte resurser
            ställs till förfogande, eller en omprioritering av nuvarande akademiska
            resurser sker. Framstegen inom teknik och medicin måste ges möjlighet
            att vetenskapligt bearbetas så att de bäst kan utnyttjas inom
            ett av modern sjukvårds allra mest resurs- krävande verksamhetsområden.
            Mot bakgrund av statsutskottets framsynta och positiva inställning
            och statsrådets uttalande bör rimlig tid ha anses förflutit sedan
            år 1964. Vi motionärer vill framhålla att tiden är mogen att allvarligt
            överväga det trängande behovet av en professur i anestesiologi
            vid Göteborgs uni- versitet. Om man för dagen av ekonomiska skäl
            icke har erforderliga medel för inrättande av en ny professur
            vill vi på grund av frågans angelägenhet peka på möjligheterna
            till omfördelning inom ramen för nuvarande aka- demiska resurser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1163/mot_197778__1163-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LR3wv8G6crffLtmSYFDZ7b">
            Mot. 1977/78: 1163 3
          </fw>
          <p xml:id="i-VagiCYo4FqE8Qk7owF6bgM">
            Med stöd ov ovanstående hemställer vi att riksdagen hos regeringen
            begär att en professur i anestesiologi vid Göteborgs universitet
            inrättas och att man därvid kan ta i beaktande möjligheterna till
            omfördelning av nuvarande akade- miska resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-58VnUgMU8yqfK2P1fERMgG">
            Stockholm den 25 januari 1978 DORIS HAVIK (s)
          </p>
          <p xml:id="i-SfFAQ7cZmrostdhLWqa7gn">
            GÖRDIS HÖRNLUND (s) RUNE CARLSTEIN (s) KURT HUGOSSON (s) KARL-ERIK
            SVARTBERG (s) LARS-ÅKE LARSSON (s) PER BERGMAN (s) PAUL JANSSON
            (s) OWE ANDRÉASSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Xp6eL3tTPX4hJRZxCifBXw">
            1t Riksdagen 1977/78. 3 saml. Nr 1163—1172
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
