<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00647">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om offentliga utfrågningar i riksdagens utskott, m. m.</title>
        <author>av Gunnar Richardson och Jörgen Ullenhag</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om offentliga utfrågningar i riksdagens utskott, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G102647</idno>
          <rs type="number">647</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102647/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102647</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102647</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5YySnUaCpS54wJxVp1X9Q4</idno>
            <name>GUNNAR RICHARDSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA</idno>
            <name>JÖRGEN ULLENHAG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LiyP9Ta2qKp4sSKK75s1nZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LiyP9Ta2qKp4sSKK75s1nZ">
          <note type="signatory" corresp="i-5YySnUaCpS54wJxVp1X9Q4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__647/mot_197778__647-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SK9vKhpvQMmySRn56Apeen">
        Mot. 1977/78:647 9
      </fw>
      <div xml:id="i-2ZGkqij7vnyctSiupM4JmF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3AVs67tBeCjSgjCVpNkxTH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PNhzeAQtKfenaPVZExBQkS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-h4eXBFUJUSfJt7mN41Mzi" type="motBody">
        <div xml:id="i-9EdbyATgVQL2roT9STeYyJ">
          <p xml:id="i-7xDSoJE5S9gJCyRvrBz8Yf">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-9f8JWQYyREPZ7SGP5XGw2v">
            1977/78: 647
          </p>
          <p xml:id="i-XnVMQU98W77zp92HLPJqFy">
            av Gunnar Richardson och Jörgen Ullenhag om offentliga utfrågningar
            i riksdagens utskott, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-R2FePBdMCWwALXsSKhDork">
            I utskottens beredningsarbete spelar den muntliga information
            som ges av tillkallade experter eller företrädare för särskilda
            intressen en väsentlig roll. Det är därvid självfallet av helt
            avgörande betydelse vilka experter och vilka företrädare för sådana
            intressen som framträder. I de fall uppfattningarna är starkt
            delade och måhända därtill emotionellt laddade — det må gälla
            kärnenergins säkerhetsproblem, THX-preparatets användbarhet eller
            lämp- ligheten av filmcensur — tillämpas säkerligen i de flesta
            fall den regeln, att företrädare för skilda uppfattningar bereds
            tillfälle att presentera sina åsikter. Det händer emellertid att
            en uskottsmajoritet vägrar en grupp eller intressent tillträde
            till utskottet i fråga med den motiveringen att man redan vet
            vilken uppfattning vederbörande har. Det är heller inte alltid
            lätt för ledamöter i ett utskott eller för kanslipersonalen att
            veta om det råder delade meningar bland t. ex. den vetenskapliga
            expertisen i en viss fråga. Det finns ivå möjligheter att minska
            riskerna för en ensidig eller vilseledande information till utskotten
            i samband med sådan muntlig information. Den ena består i att
            utskottet i betänkandets recitavsnitt alltid redogör för den information
            som givits i samband med utfrågningar och uppvaktningar. Den andra
            möjligheten, som inte utesluter den första, innebär att utskottet
            har möjlighet att föranstalta om offentliga utfrågningar. I båda
            fallen bringas det till kännedom för utomstående — både forskare
            och allmänhet — vilka experter eller företrädare för särskilda
            grupper som informerat utskottet. Risken för ensidig information
            — oavsett om den är avsiktlig eller inte — reduceras därmed. Det
            finns ytterligare ett skäl till att ge utskotten rätt att vid
            behov hålla utfrågningar med tillkallade sakkunniga inför en vidgad
            krets. Det förhåller sig ju så, att ett inte obetydligt antal
            riksdagsledamöter helt saknar tillträde till utskottens sammanträden,
            då de varken är ledamöter eller suppleanter i något utskott. Under
            1976/77 år riksmöte uppgick detta antal till 39. Ännu flera (143
            i 1977/78 års riksdag) har som ledamot eller suppleant tillträde
            till endast ett utskott. Åtskilliga riksdagsledamöter har emellertid
            speciella intressen utanför det egna utskottets ämnesområde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__647/mot_197778__647-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FYofXuLK3NJDoqzCzh1J9U">
            Med hänvisning till det anförda föreslår vi 1. att riksdagen
            beslutar att utskott som inhämtat upplysningar genom utfrågning
            eller vid uppvaktning inför utskottet redogör för detta i ifrågavarande
            betänkande, 2. att riksdagen bveslutar att utfrågning inför utskott
            skall kunna vara offentlig.
          </p>
          <p xml:id="i-GCWuzz94MZ69Pss3S1wzGJ" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1978 GUNNAR RICHARDSON (fp) JÖRGEN ULLENHAG
            (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
