<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om verksamheten vid SJ:s verkstad i Bollnäs</title>
        <author>av Gunnel Jonäng m. il.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om verksamheten vid SJ:s verkstad i Bollnäs</title>
          <idno type="rdwebb">G1021217</idno>
          <rs type="number">1217</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021217</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VvpHRBJCoVYfEBHDEfEYXd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VvpHRBJCoVYfEBHDEfEYXd">
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1217/mot_197778__1217-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GMhj2zxfmPHToTndQU5fa4">
        Motion 1977/78: 1217
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-39BQozZDr1y5Di71qxfu2a">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WLyrPGWrNJCHcSGVsF8ftk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-59R2DRtkE4FznQMttEYeva"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VdipKAESNLtiYZ7vucc2hR">
        <div xml:id="i-GHxYaxSZMFsvcop8uJArxz">
          <p xml:id="i-5UJfV6pJmirfAP62J45Bv3">
            av Gunnel Jonäng m. fl. om verksamheten vid SJ:s verkstad i Bollnäs
          </p>
          <p xml:id="i-Ai1yb4DUzdKD4RRWQLuLDJ">
            Från centerpartiet har vi på olika sätt aktualiserat frågan om
            SJ-verk- staden i Bollnäs, bl. a. genom motion och interpellation
            i riksdagen. Under den socialdemokratiska regeringen har SJ-verkstaden
            styrts mot en negativ utveckling. Anställningsstopp har i praktiken
            rått sedan många år. När man följer verksamheten år från år kan
            man konstatera en accelererande nedgång i antalet anställda. 1972
            sysselsatte verkstaden 141 personer, varav 113 verkstadsarbetare
            och 28 tjänstemän. 5 år sena- re är antalet anställda 114 personer,
            varav 96 reparatörer och 19 tjänste- män. På de två senaste åren
            har personalstyrkan minskat med samman- lagt 20. Det är således
            en mycket kraftig nedgång. Genom anställningsstopp och otillräckliga
            investeringar växer svårig- heterna för verkstaden att vara konkurrenskraftig
            på marknaden. SJ:s verkstad i Bollnäs har under sin långa existens
            hävdat sig väl bland SJ:s verkstäder. Den har förmånen av kvalificerad
            arbetskraft och ett bra läge vid norra stambanan. Verkstaden har
            betydelse för Bollnäsregionen från sysselsättningssyn- punkt.
            Från personalsynpunkt måste den stagnation som skett upplevas
            som svår och oroande. Allteftersom antalet anställda minskar genom
            ”naturlig avgång” blir givetvis oron för de fortsatta arbetsuppgifterna
            större. Det är förståeligt att moderniseringen av SJ:s lok- och
            vagnpark mins- kar behovet av underhåll. Det är också förståeligt
            att en rationalisering måste ske av SJ:s verkstäder. Men lika
            väl som andra företag har ett ansvar gentemot sina anställda och
            samhället har också SJ ett ansvar för sina anstälda i Bollnäs
            och för den fortsatta verksamheten där. Från olika företag i bygden
            har man tidigare utnyttjat SJ-verkstaden. Verkstaden har bl. a.
            varit erkänd för sina skickligt utförda svets- och plåtarbeten.
            Här bör möjligheterna till legoarbete undersökas från såväl privata
            företag i bygden som statliga företag i landet. Över huvud taget
            bör en översyn göras för att trygga verksamheten vid SJ-verkstaden
            i Bollnäs. SJ har i dag inga planer på investering och inga planer
            på nyanställning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1217/mot_197778__1217-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KYk5t3S44Wxgu8tu1Sr91R">
            Mot. 1977/78: 1217 6
          </fw>
          <p xml:id="i-KPLJWAi1jMDEn3SUHX6qqq">
            Med hänvisning till det anförde hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär åtgärder för att trygga verk- samheten vid SJ-verkstaden
            i Bollnäs. Stockholm den 25 januari 1978 GUNNEL JONÄNG (c)
          </p>
          <p xml:id="i-KDTauX1nsBNB8ocKMhxbit">
            GUNNAR BJÖRK (c) JOHAN A. OLSSON (c) i Gävle
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
