<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:30 om skyddat arbete och yrkesinriktad rehabilitering m. m.</title>
        <author>av Bengt Kindbom</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:30 om skyddat arbete och yrkesinriktad rehabilitering m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G10269</idno>
          <rs type="number">69</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G10269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G10269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G10269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VqRkoDabVZ1RmMCUVAnRnJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VqRkoDabVZ1RmMCUVAnRnJ">
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__69/mot_197778__69-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D9ia8WeGo3DFoVQxgPuMWT">
        Motion 1977/78:69
      </fw>
      <div xml:id="i-Bn4fMxr3S5LfMq1pvmKX3E" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9iX7E3RE2YSh35dnwWv5KJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ek6daQY21F129iyMR26jFB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FSdjZsTveTJcJNpGWesXeK" type="motBody">
        <div xml:id="i-32aihgHmsw3u9miaA1rLtk">
          <p xml:id="i-UqCxQELufPm74uAaP5btgg" type="titleString">
            av Bengt Kindbom med anledning av propositionen 1977/78:30 om
            skyddat arbete och yrkesinriktad rehabilitering m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-YYnkBLsoSBjXYr4AyTVovm">
            I propositionen 1977/78:30 om skyddat arbete och yrkesinriktad
            rehabili- tering föreslås att för den skyddade verksamheten inrättas
            regionala stiftelser inom varje landstingsområde med landstingen
            och staten som huvud- män. Styrelsen för denna regionala stiftelse
            föreslås bestå av tolv ledamöter. Ordföranden och tio ledamöter
            skall utses av landstingen. Fyra av dessa ledamöter skall väljas
            efter nominering av respektive Svenska kommunför- bundets länsavdelning,
            LO-distriktet, TCO-distriktet och näringslivets orga- nisationer.
            Regeringen utser en ledamot som samtidigt skall vara vice ordförande
            i styrelsen. Utöver dessa tolv personer bör enligt propositionen
            till styrelsen adjungeras två representanter för länsarbetsnämnden.
            Vidare två fackliga företrädare för personalen, varav en bör representera
            de arbetstagare som har skyddat arbete. I propositionen uttalas
            att bildandet av de regionala stiftelserna skall ses som ett led
            i strävandena mot en ökad länsdemokrati. Länsdemokratitanken bygger
            på bl. a. en fungerande representativ demokrati med politiska
            partier som kanaliserar skilda intressen och åsikter. Det parlamentariska
            organ i länen vilket skall ha det övergripande politiska ansvaret
            för regionala frågor i ett styrelseskick med en väl utvecklad
            länsdemokrati är landstinget. Ett dylikt parlamentariskt organ
            måste stå obundet av de skilda organisatio- nernas krav och önskemål.
            Vid exempelvis val av styrelser för regionala stiftelser av skilda
            slag bör landstinget fritt och obundet i proportionella val utse
            ledamöterna. Beträffande den föreslagna ordningen för styrelsevalet
            till de regionala stiftelserna för den skyddade verksamheten bör
            understrykas att valen av ledamöter skall vara proportionellt
            fördelade mellan de olika politiska partierna. Formen för nominering
            och utseende av styrelseledamöter kan accepteras som ett provisorium
            i avvaktan på en prövning av formerna för styrelseval till regionala
            stiftelser av den sittande utredningen om vidgad länsdemokrati.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__69/mot_197778__69-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LHGaYZ2GQM2wnA7eqXdYS7">
            Mot. 1977/78:69 7
          </fw>
          <p xml:id="i-RvhXw7pEeLt4PJGV3Mg8CS">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. attriksdagen beslutar
            att rätt till proportionellt val skall gälla vid val av ledamöter
            i de regionala stiftelsernas styrelse, 2. att riksdagen hos regeringen
            begär att utredningen om vidgad länsdemokrati prövar formerna
            för styrelseval till regionala stiftelser.
          </p>
          <p xml:id="i-EADeErEzk3DcbfztZTBfof" type="date">
            Stockholm den 16 november 1977
          </p>
          <div xml:id="i-9phT451XBToPd63CkL6dz8" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Fcaxn6jpDLQZaVHC4VnGUk">
              <item xml:id="i-3gLiUXyNYFCbV7Ej8kZKx3" who="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT" type="signature">
                BENGT KINDBOM (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
