<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01480">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om det svenska biståndet till Cuba</title>
        <author>av Fritz Börjesson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om det svenska biståndet till Cuba</title>
          <idno type="rdwebb">G1021480</idno>
          <rs type="number">1480</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021480/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021480</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021480</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BM4HLdvSwUjPHJMvvFYh6u" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BM4HLdvSwUjPHJMvvFYh6u">
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1480/mot_197778__1480-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Es9v5WBwFSXBbMbXtjGxw1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WcBWK9hPpWW3yYEgXkCZze" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DJbTwFrB9tsjpxuRaksEMt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-59EY9PdXnFo6W7wGRLv1dM" type="motBody">
        <div xml:id="i-TjatqGUfLa976wyLpzVqav">
          <p xml:id="i-RR59UQuhTxnCKqD4eZnRnq">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-UM92cYxRX7C1AE2m43HV6K">
            1977/78:1480
          </p>
          <p xml:id="i-LFMM37uoRNnuD2kqRdSBKC">
            av Fritz Börjesson om det svenska biståndet till Cuba
          </p>
          <p xml:id="i-N9hYrSDS5HFfKX4GjLKuhx">
            I budgetpropositionen 1978 bilaga 6 finns ett sedan flera år
            upptaget belopp för bilateralt utvecklingssamarbete med Cuba.
            Beloppet är i propositionen föreslaget till 30 milj. kr. Det har
            i rättsmed- vetandet hos många människor liksom hos mig själv
            ställts frågan om det är riktigt att anslå medel till Cuba, när
            Cuba deltagit med trupper, halvmilitära insatser och vapen i inbördeskriget
            i Angola i Afrika. Uppgifter har förekommit i svensk press, radio
            och TV om att Cuba även skulle ha deltagit med militär anslutning
            och vapen som stöd till Etiopien- regimens inbördes strider och
            strider med grannstater. Några exakt preciserade uppgifter om
            kostnader, personinsatser eller platsangivelser är det inte från
            mina nuvarande utgångspunkter möjligt att ange, men för att vad
            som meddelats inte helt saknar grund talar det faktum att Cubaregimens
            ledare Castro själv uttalat att han velat ge ett visst stöd åt
            dem som han anser strida för samma mål som han själv. Det kan
            vara svårt att i alla stycken kontrollera att hjälpen till u-länderna
            når sitt avsedda ändamål. I detta fall är det svårt att känna
            sig fullt tillfredsställd. Genom hjälpen från Sverige till vissa
            kostnader kan Cuba få utrymme för att av egna medel bekosta vapen
            till de afrikanska krigsskådeplatserna. Cuba har ett varmt och
            behagligt klimat och en yppig natur. Många svenskar lever ett
            påvert liv, och medel saknas i vårt land till många angelägna
            investeringar m. m. Med anledning av vad som anförts hemställs
            att riksdagen i skrivelse till regeringen ger till känna att regeringen
            måtte pröva att anslaget till Cuba som bilateralt utvecklings-
            samarbete icke måtte fortsätta efter utgången av budgetåret 1978/79.
          </p>
          <p xml:id="i-Qq16z4VEHLtpFS3cV583BZ" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1978
          </p>
          <div xml:id="i-AqMxvmCpEacoLtwPQgth5T" type="signatureBlock">
            <p who="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7" type="signature">
              FRITZ BÖRJESSON (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
