<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00631">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en ny ekonomisk världsordning</title>
        <author>av Nils Hörberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en ny ekonomisk världsordning</title>
          <idno type="rdwebb">G102631</idno>
          <rs type="number">631</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102631/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102631</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102631</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PMHdnyf7B6baPyjrwkYv5e</idno>
            <name>NILS HÖRBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VFRMBBqW5duqv2HYSD7AR5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VFRMBBqW5duqv2HYSD7AR5">
          <note type="signatory" corresp="i-PMHdnyf7B6baPyjrwkYv5e"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QkW3vzbUXB9qpCJpUXJQvX">
        Motion 1977/78:631
      </fw>
      <div xml:id="i-HGrGrC8v81gM77W4UD723W" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MUXfyU695a1FzMp38cDQMe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-pUiepfeFYG7FP2Hxby9uh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3fSPBj4GwX1anTHcwZUC67" type="motBody">
        <div xml:id="i-6LAQz3smQ9tM4zztxnyxAz">
          <p xml:id="i-LvhpqqS7RtTaBzoNmHunBB">
            av Nils Hörberg om en ny ekonomisk världsordning
          </p>
          <p xml:id="i-CvjiKxkuNKAFmBa7bCzUxP">
            ”En järnridå av fattigdom har sänkts över vår värld. Den delar
            världen eko- nomiskt och filosofiskt i två skilda världar, två
            skilda planeter, två skilda mänskligheter. Den ena sidan är skamlöst
            rik, den andra förtvivlat fattig. —-—-—- Strävan att dra bort
            denna ridå är tvivelsutan vår tids största uppgift och utmaning.”
            Så inleder den pakistanske världsbanksekonomen Mahbub ul Haq sin
            bok ”Fattigdomsridån: För en ny ekonomisk världsordning”. De flesta
            böcker hittills om u-länderna har skrivits av västerlänningar
            och präglats av deras perspektiv på problemen. Mahbub ul Haq är
            ”u-ländare” med kvalificerad utbildning och praktisk erfarenhet.
            Hans bok formar sig till en inbjudan till i-världen att samverka
            i den totala, radikala samhällsändring som måste till. Om i-världen
            förhalar nödvändig omfördelning av jordens resurser och konsumtion
            kommer u-världens folk att i samarbete kräva sin rättmätiga andel.
            Det är i så fall inte sannolikt att det blir utan våldsamheter,
            menar Mahbub ul Haq.
          </p>
          <p xml:id="i-EQDMwevSrDECmadrNigb7a">
            I-ländernas dominans viker
          </p>
          <p xml:id="i-AAoJv2tksvcM38pFdFAGQk">
            I-världens andel av jordens befolkning är i dag ca 30 96. Kring
            sekelskiftet harden sjunkit till ca 20 96 för att ca 2050 vara
            nere i ca 10 96. De 90 procenten kan inte rimligen väntas stillatigande
            tolerera de 10 procentens ekonomiska överflöd. Tredje världens
            länder äger strategiskt viktiga delar av jordens begränsade råvaror,
            vilket kommer att ge dem makt. — Vi har redan sett, hur OPEC-
            samarbetet väsentligt stärkt de oljeproducerande ländernas position.
            Liknande u-landssamarbete kring andra viktiga råvaror kan väntas.
          </p>
          <p xml:id="i-9yhdVyZjgCaKRuVDzJw2AX">
            U-ländernas utveckling väsentlig
          </p>
          <p xml:id="i-SFTSjNJsrrvz25CUncKNsb">
            Ett betydande led i i-ländernas utveckling under 1900-talet har
            varit avskaffandet av befolkningens tidigare fattigdom. När t.
            ex. ett nuvarande i- land nationellt började satsa statsmedel
            på att höja ”massorna” ur deras fattigdom, var detta inledningen
            till en efterfrågeökning. Denna i sin tur höjde hela nationens
            allmänna välstånd. Man hade framemot 1930-talet upptäckt, att
            det inte gick att bara öka produktiviteten inom ett land. Även
            efterfrågan på produkter måste ökas och detta kunde endast ske
            genom att befolkningen i sin helhet fick större
          </p>
          <p xml:id="i-BQf6LKGnhhwUYMhzEbxVF8">
            1 Riksdagen 1977178. 3 saml. Nr 631-637
          </p>
          <p xml:id="i-9fLkjFZF58fyaWcGyeVtdo">
            Mot. 1977/78 631-637
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XnXkQdwe8XmLv3oJbi5EKz">
            Mot. 1977/78:631 2
          </fw>
          <p xml:id="i-sjUVXA2eaJv8rJb8tUyDE">
            köpkraft. - fördelningen av produktionens resultat visade sig
            vara minst lika viktig som ökad produktion i sig själv. På det
            internationella planet har vi ännu inte nått fram till denna punkt
            i utvecklingen. Det viktigaste nu är att häva massornas fattigdom
            i u-länderna för att därigenom öka deras efterfrågan. De fattiga
            ländernas utveckling på denna punkt är en viktig förutsättning
            för fortsatt harmonisk produktivitets- utveckling i världen —
            inte minst för de rika länderna. Lika väl som avskaffandet av
            stora inkomstklyftor inom ett i-land verksamt bidrog till dess
            nationella totala standardförbättring, lika säkert kommer inkomstklyftornas
            avskaffande mellan i- och u-länder att verksamt bidraga till en
            allmän standardutjämning länderna emellan. — Det gick t. ex. inte
            att ha kvar ett Sverige bestående av ett fåtal egendomsägare och
            en stor massa av egendomslösa, när de senare krävde ett ”välfärdssverige”.
            Det går heller inte att i vår värld ha kvar ett fåtal rika länder
            och en massa länder i djupaste fattigdom, när de senare nu kräver
            sin rätt! Kravet från u-länderna på en ny ekonomisk världsordning
            måste betraktas som en ”rörelse”, en del av ett historiskt skeende.
            På samma sätt som den politiska frigörelsen präglade 1940- och
            1950-talen, kommer rörelsen för en ny ekonomisk världsordning
            att dominera de närmaste årtiondena. — Vi i de rika länderna måste
            inse detta och ta frågan på allvar!
          </p>
          <p xml:id="i-jUSrJhRqHxek7v7X84juC">
            Tvåsidig utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-HhgwsAV2U1MiTb9PjFiiVK">
            För att åstadkomma en utjämning av ojämlikheten mellan världens
            länder krävs en tvåsidig utveckling. Dels gäller det att öka de
            fattiga ländernas egen produktionsförmåga, minska massfattigdomen
            hos dem och därmed öka deras allmänna varuefter- frågan på världsmarknaden
            genom att till berörda länder överföra resurser på ett helt annat
            sätt och i en helt annan omfattning än det nuvarande biståndsflödet
            utgör. Dels gäller det att minska de rika ländernas höga förbrukning
            per medborgare av världens ändliga råvaror, så att sådana blir
            tillgängliga även för u-länderna till relativt sett samma låga
            kostnader vid deras strävan att öka sin produktionsförmåga, på
            samma sätt som i-länderna under ca ett sekel utnyttjat dessa lättillgängliga
            råvaror. Båda dessa krav måste ställas och förverkligas. Det senare
            — att begränsa konsumtionen i i-länderna — är inte mindre viktigt
            än det förra! Det gäller att långsiktigt göra det lättare för
            de fattiga länderna att genom utbildning och andra investeringar
            bygga upp en egen produktionsstruktur. Endast på detta sätt kan
            de på sikt bli mera ”ekonomiskt jämlika” med nuvarande i-länder.
            Det är alltså inte fråga om att genom ökat traditionellt u- landsbistånd
            öka deras inkomst på kort sikt. ”Tredje världen ber inte om ytterligare
            några smulor från de rikas bord. De ber om en rimlig möjlighet
            att stå på egna ben”, säger Mahbub ul Haq.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y4pfV8J8TBEm7o1vyXYaLD">
            Mot. 1977/78:631 3
          </fw>
          <p xml:id="i-8DCbAXTD2hfBQViGiYt76Y">
            Ny ekonomisk världsordning
          </p>
          <p xml:id="i-UL1PH5sgGb8EAvGnYfta5N">
            Den nuvarande ekonomiska världsordningen måste ses såsom ett
            första famlande försök att komma till rätta med ojämlikheterna
            i världen. Den världsordningen går nu mot sitt slut! Det går inte
            längre att låta vissa länder, t.ex. Sverige och USA, ha förbrukning
            per medborgare som är 25 gånger eller större än t. ex. i Indien,
            Bangladesh eller Somalia. — En svensk förbrukar således under
            sin livstid lika mycket av jordens resurser som 25 indier! Det
            räcker inte med u-landsbistånd på en eller ett par procent från
            de rika länderna såsom något slags allmosor. — Socialt engagerade
            präst- och godsägarfruar gav också allmosor till de fattiga torparnas
            barn på sin tid i Sverige — men det räckte inte heller! Den långsiktiga
            lösningen i dag på den globala ojämlikheten är densamma som t.
            ex. i Sverige under detta sekel. Det som här skett nationellt
            måste nu överföras till internationell nivå! Det gäller att långsiktigt
            förändra det institutionella systemet i världen på ett sådant
            sätt att fattiga länder (liksom en gång fattiga torpare) får utbildnings-
            och andra investeringsresurser, så att de själva (liksom torparna)
            kan förbättra sina egna utkomstmöjligheter. För att visa problemets
            långsiktiga karaktär kan som jämförelse nämnas införandet av den
            obligatoriska skolan i Sverige 1842, dvs. för snart 140 år sedan,
            och läskunnigheten i dag i t. ex. Bangladesh, Indien och Somalia,
            vilken ligger mellan 5 och 30 96 av befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4G5P97YsvqGPiE6rMuq6Va">
            Motionens syfte
          </p>
          <p xml:id="i-QyMzLjXx9pM6GVeDeZrLic">
            En total omstrukturering av de ekonomiska och sociala förhållandena
            i världen utgör ett problemområde, som får fantasin att rusa i
            väg. Men problemet är inte något bara för idealister att ägna
            sig åt utan utgör en logiskt klar utvecklingskedja, vars kanske
            mest omfattande problem ligger framför oss nu. Vi får inte låta
            de rika ländernas akuta ekonomiska problem dominera, så att de
            stora globala perspektiven glöms bort. Politisk och ekonomisk
            framsynthet behövs i rikt mått. ”När de privilegierade utgör en
            liten grupp och de hopplöst fattiga är många — och när klyftan
            mellan dem vidgas — är det bara en tidsfråga innan man medvetet
            måste väga mellan det politiska priset för reformer och de politiska
            riskerna för uppror.” Så formulerade Robert S. Mc Namara problemet!
            Alla sunt tänkande människor hoppas för visso att en konfrontation
            mellan rika och fattiga länder skall kunna undvikas och att ett
            verkligt globalt samarbete skall komma till stånd. Förutsättningen
            härför är att grunden förändras för den nuvarande orättvisa ekonomiska
            världsordningen! Vi har ett särskilt ansvar såsom ett av världens
            rikaste länder. Det vi inte arbetar för nu eller gör nu kommer
            att drabba våra barn och barnbarn på 2050- talet!
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GBHR7ReaSfb2C2Uz1ufG47">
            Mot. 1977/78:631 LS
          </fw>
          <p xml:id="i-9no6vgXLpkNgLujJuPVmoc">
            I det följande ger motionen ett antal exempel på åtgärder, som
            Sverige bör arbeta för internationellt eller som Sverige kan vidtaga
            nationellt för att bidrag till en ny ekonomisk världsordning.
            Exemplen får var för sig ses som detaljåtgärder — men icke oviktiga
            sådana — den gigantiska problemsituatio- nen. Varje liten åtgärd
            — även från ett litet land — har dock sin betydelse för att visa
            viljan till insatser och såsom föregångsåtgärd. Vi skall inte
            undervärdera vårt lands betydelse i internationella sammanhang.
            Vi ses med viss respekt både inom i-världen för många radikala
            och framgångsrika samhällsreformer och inom u-världen såsom föregångsland
            i u-hjälpssammanhang och såsom neutralt land utan kolonialt förflutet.
          </p>
          <p xml:id="i-5bTokdEvUoPDf8AnExoJiC">
            Internationella utvecklingsorgan
          </p>
          <p xml:id="i-Mqea22yNr6d57tqaStCRmW">
            Den främsta åtgärd som bör vidtagas är inrättandet av internationella
            utvecklingsorgan, World Development Authorities (WDA)— observera
            ”inte biståndsorgan”! I dessa bör samordnas alla internationella
            beslut i ekono- miska frågor. WDA bör lämpligen underordnas FN
            och bör få samordnande beslutsrätt för alla internationella ekonomiska
            institutioner. Bland WDA:s främsta uppgifter bör vara:
          </p>
          <p xml:id="i-QhTtgE5oU4AjE5ovwPSo69">
            o att svara för kort- och långsiktiga internationella krediter,
            o att fastställa ramar för den internationella handeln med viktiga
            råvaror, o att arbeta för balans mellan befolkningstillväxt och
            livsmedelsproduktion och o att fungera som internationell ekonomisk
            rådgivningsinstitution.
          </p>
          <p xml:id="i-FrFWZdoMwshkKDpLPQkpi4">
            Den nuvarande Världsbanken bör underordnas WDA och radikalt föränd-
            ras. Världsbanken byggdes upp efter andra världskriget huvudsakligen
            för att medverka till en återuppbyggnad av Europa och Japan och
            har varit av utomordentlig betydelse. För det första synes den
            nu behöva omorganiseras till en ”verklig” världsbank. BI. a. har
            den orimliga röstningsregler som kvarleva från 1940- talet. Storbritannien
            t. ex. har dubbelt så stort röstetal som Västtyskland och tre
            gånger så stort som Japan. Belgien och Nederländerna har tillsammans
            fler röster än alla Opec-länderna. Pakistan har nästan dubbelt
            så många röster som Saudi-Arabien och Iran har lägre röstetal
            än Indien, trots att Pakistan och Indien fått bistånd från Saudi-Arabien
            och Iran. Det är viktigt att göra en omorganisation av Världsbanken
            inte minst så, att Opec-länderna kan förmås spela en större roll.
            Ett sätt att i stort lösa röstfrågorna vore att långivarländerna
            sammantagna fick 51 96 och låntagarländerna 49 96! Man måste finna
            ett demokratiskt system som kan accepteras både av långivar- och
            låntagarländer. För det andra måste en ny världsbank få automatiskt
            regelbundna, i förväg beräkningsbara kapitaltillskott för att
            kunna fungera såsom en oberoende multinationell utvecklingsbank.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KfFeTReufHmmETJ637Xs9W">
            Mot. 1977/78:631 å
          </fw>
          <p xml:id="i-P7qATtTUdEU2S4t3qdDtFj">
            Kapitalkällorna kan således knappast knytas till olika långivarländers
            beredvillighet att tid efter annan ställa medel till förfogande.
            I stället bör någon form av internationell beskattning införas.
            En sådan blir svår att utforma men kan t. ex. knytas till FN-ländernas
            årliga bidrag till FN, deras förbrukning av olja, vissa ändliga
            metaller, vissa baslivsmedel eller till deras anslag för militära
            rustningar. Skatten kan läggas på alltmer betydelsefulla råvarutillgångar,
            som internationellt måste tas till vara från havsbottnen i oceanerna
            m. m. Skatten kan också knytas till FN-ländernas årliga miljöför-
            störing av olika slag osv. Väl avvägda sådana skatter skulle ge
            resurser av en helt annan storleks- ordning än nuvarande bistånd.
            Världens årliga rustningar uppgår till ca 250 miljarder dollar.
            En tioprocentig skatt härpå skullet. ex. ge 25 miljarder dollar
            till Världsbanken. En ”utvecklingsskatt” på 1 dollar per fat olja
            skulle per år ge 10 miljarder dollar till Världsbanken osv. Sveriges
            arbetsinriktning inom olika internationella organ bör syfta till
            bl. a. att förse WDA och en ny Världsbank med automatiska resurstillskott.
            Kanhända borde Sverige — såsom mönster för andra länder — utse
            ett särskilt statsråd att inom regeringen samordna åtgärder för
            den betydande framtids- uppgift som uppbyggandet av en ny ekonomisk
            världsordning innebär — kombinerat med t. ex. nedrustningsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-XQQ4bd49ZrmnzNCFuGNFUr">
            Oljeförbrukningen inom samfärdseln
          </p>
          <p xml:id="i-3wtBPMhALJF5zSx3voHyHi">
            Avooljeförbrukningen i vårt land faller ca 33 26 på samfärdselsektorn,
            varav nästan tre fjärdedelar på landsvägstrafiken! Den senare
            tar således i anspråk nästan en fjärdedel av hela vår oljeimport
            för en årskostnad av ca 3 miljarder kronor. — Flera konsumtionsbegränsande
            åtgärder kan tänkas inom samfärd- seln. Ingenjörsvetenskapsakademien
            redovisade för något år sedan att den effektiva energiförbrukningen
            per transporterat kilo i grova drag kan ges följande jämförelsetal
            vid olika transportsätt:
          </p>
          <p xml:id="i-8Z855WEzEepuxV51VWAEHw">
            Vattenväg — Järnväg Landsväg — Flyg 1.0 25 4.3 67.5
          </p>
          <p xml:id="i-WDvwFG5uA2XMCBUhEZVGGs">
            Det finns således all anledning för statsmakterna att stödja
            kanal-, insjö- och kustsjöfart och begränsa flyg- och landsvägstransporter.
          </p>
          <p xml:id="i-3Mp7UhAMM2kE4KkKcr2446">
            o Stöd åt kanal-, insjö- och kustsjöfart. Förbättringar av hamnar,
            farleder, kanaler m. m. bör ske med skattemedel och avgifterna
            för kanal-, insjö- och kustsjöfart bör sänkas och utjämnas mellan
            olika transportsträckor. o Begränsning av inrikes flygtransporter.
            Vi uppmuntrar i dag inrikesflyg, affärsflyg, sportflyg m. m. genom
            att inte utkräva någon skatt på flygbensin. En skattebeläggning
            av flygbensin för inrikesflyg bör övervägas såsom ert sätt att
            minska dessa energikrävande transporter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U8vdxgoDCw2LjoGAdLWbo5">
            Mot. 1977/78:631 6
          </fw>
          <p xml:id="i-QdLD3EjNekXQvGysoM4wmq">
            o Övergång till mindre råvaru- och energikrävande bilar bör uppmuntras
            dels genom högre drivmedelsbeskattning, dels genom en progressiv
            fordonsskatt, baserad på en sammanvägning av begreppen fordonsvikt,
            -storlek och -motorstyrka. Oo Ytterligare hastighetsbegränsningar
            för landsvägstrafiken bör införas. En sänkning av hastigheten
            från 90 km/tim till 70 km/tim beräknas enligt statens vägverk
            minska bränsleåtgången med ca 0,2 1/mil för personbil. En sådan
            åtgärd minskar således bensinförbrukningen för personbilstransporter
            med 15 ä 20 96. En allmän sänkning av hastigheten till 70 km/tim
            bör införas och 90 km/tim medgivas endast på större vägar i Norrland.
            o Sänkt biljettpris på II-klass järnvägsresor och motsvarande
            med en tredjedel skulle överföra i första hand de längre landsvägstransporterna
            till järnväg, som alltså kräver knappt tredjedelen av landsvägens
            energiförbruk- ning. Sänkning av SJ:s II-klassbiljettkostnader
            med en tredjedel kostar ca 200 mkr per år. Motsvarande fraktkostnadssänkning
            bör också göras. — En höjning av bensinskatten (motsvarande för
            diesel) med ytterligare 4 å 5 öre per liter skulle finansiera
            taxesänkningen! o Subventionering av kollektivtransport bör göras
            såväl för rälsbunden som för landsvägsbaserad sådan, i avsikt
            att minska drivmedelskrävande indi- viduell bilkörning. o Progressiv
            skatt på nöjesbåtar bör införas, baserad på båtarnas vikt, storlek
            och motorstyrka, i avsikt att minska råvaru- och energiförbrukningen
            på detta område. Totalt bör begränsningsåtgärder och omstrukturering
            inom samfärdselsektorn syfta till en minskning av nuvarande oljeförbrukning
            med mellan en tredjedel och hälften!
          </p>
          <p xml:id="i-494SkqgU1yys4D2fE8PBzh">
            Ändrade kostvanor
          </p>
          <p xml:id="i-J3exaNRh3vDZqEVCa4xVBo">
            I-världens slöseri med livsviktiga näringsmedel är stort. I stället
            för att använda åkermark till direktproduktion av viktiga näringsmedel
            odlar vi sådana som avses bli foder till djur, vilka sedan blir
            människoföda. I den energiomvandling som härvid sker är förlusterna
            oproportionerligt stora. Endast ett eller två tiotal procent av
            de ursprungliga näringsvärdena kommer den konsumerande människan
            till godo! En betydande del av i-världens livsmedelsproduktion
            — ofta baserad på i u- världen producerad konstgödning — går således
            mänskligheten förbi i en värld där 1 å 1,5 miljard människor lever
            på svältgränsen! Våra kostvanor måste ändras, så att de får sin
            huvudinriktning på vegetabiliska näringsmedel. Det finns sådana
            produkter odlingsbara även i Sverige. För att åstadkomma ändrade
            kostvanor krävs både information och subvention riktad till rätta
            jordbruksprodukter. Sålunda bör en omstruktu- rering ske så, att
            prissubvention av t. ex. fläskproduktion o. d. bör ersättas av
            subvention till odling av proteinrika bönor, ärtor o. d.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8PyczeRnYyYHwStpoBQQ3g">
            Mot. 1977/78:631 7
          </fw>
          <p xml:id="i-HWwZtpXnVAYKwYaNxxe1oE">
            Övergång till inhemska bränslen
          </p>
          <p xml:id="i-5YVegAqRxB2PWTqyM1wZPm">
            En betydande del av vår oljeimport, ca 43 96, går till hushåll,
            handel m. m., motsvarande i 1976 års priser en årlig kostnad av
            nästan 6 miljarder. Oljan går huvudsakligen till uppvärmning av
            lokaler och varmvatten samt för framställning av el. Det finns
            anledning att snabbt försöka begränsa denna vår stora oljeförbrukning
            — även av det skälet att vi kanske redan kring 1985 blir utan
            olja! I avvaktan på att sol-, vind-, och vattenvärme och andra
            självförnyande energislag under 1980- och 1990-talen utvecklas
            och så småningom övertar den dominerande delen av vår energiförsörjning,
            är det nödvändigt att finna energislag som relativt snabbt kan
            ersätta oljan för uppvärmningsändamål och elframställning. Ett
            sådant inhemskt energislag är torven. Sverige har betydande arealer
            torvmossar. Egna erfarenheter av bruknings- metoder, kompletterade
            med sådana från t. ex. Finland och Sovjetunionen, kan ge moderna
            brytnings- och bearbetningsmaskiner och effektiva förbrän- ningsanläggningar.
            Svensk verkstadsindustri har på detta område chansen till ett
            betydande produktutvecklingsarbete. En intensiv satsning på torven
            såsom övergångsenergislag fram till omkring år 2010 blir nödvändig
            — långt utöver de planer som nu finns för Växjöområdet och Norrlandskusten.
            Ny behandlingsstruktur för torvutnytt- jandet behöver utvecklas,
            t. ex. rörande brytning, pressning, transporter, eldning, kemisk
            omvandling osv. En miljardsatsning från statens sida blir nödvändig,
            vilken bör finansieras med ökad beskattning av oljeförbrukning
            för uppvärmningsändamål eller elproduktion. — En omfattande AMS-skolning
            på torvhanteringsområdet blir också nödvändig.
          </p>
          <p xml:id="i-MrBuw3n4bZh8FpWAR8G6fJ">
            Konsumtionsbegränsning inom hushåll m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-C7vmSWzvsbpbpPBUkJFPpm">
            Inom hushåll och liknande sker i dag ett oerhört slöseri med
            resurser av skilda slag — olja, el, vatten, avfall m. m. Krafttag
            krävs för att få andra förhållanden till stånd, betydligt utöver
            de åtgärder som skisseras i proposi- tionen 1977/78:76. Nästan
            hälften av vår oljeimport går till uppvärmning av lokaler och
            varmvatten. Oerhörda kvantiteter rent dricksvatten slösas bort
            inte minst genom wc-systemen, vatten som kan få betydligt nyttigare
            användning. Minskning av energiförbrukningen inom hushåll och
            motsvarande är därför den mest angelägna samhällssektorn där sparåtgärder
            bör sättas in!
          </p>
          <p xml:id="i-B5GZMLPST21XZGmPhoMhMv">
            o Individuell debitering. Det finns bara ert sätt att uppmuntra
            medborgarna till att hushålla med resurser och det är, att var
            och en, varje hushåll osv. själv får betala sin förbrukning!
          </p>
          <p xml:id="i-UvwQSU8MiC1n7nrkyEfKcW">
            Det är helt förkastligt att såsom mångenstädes sker i dag, låta
            förbrukning av rumsvärme, varmvatten, kallvatten och el kollektivt
            ingå i hyran. I ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JkuzCdpxqikrqm5vREXQ1Y">
            Mot. 1977/78:631 8
          </fw>
          <p xml:id="i-KWMzYR9cWyrqrcemdCnkKZ">
            sådant läge blir följden att ingen känner ansvar för förbrukningen.
            Man badar i stället för duschar, man låter fönstret stå öppet
            i sovrummet hela dagen medan man är på arbetsplatsen, man låter
            kylskåpet vara påkopplat även under semesterresan osv. Exemplen
            kan varieras i det oändliga. Propagandakampanjer av typen ”sluta
            slösa energi” eller ”låt tomma rum bli mörka rum” präglas av en
            naivitet utan like, så länge vederbörande konsumenter inte själva
            kan vinna något på besparingar! Det enda effektiva sättet att
            få fram ett verkligt sparintresse är att låta varje hushåll och
            motsvarande få sin energiförbrukning avläst och debiterad! En
            plan för övergång till sådan individuell avläsning och debitering
            per hushåll och motsvarande måste upprättas under året och åtgärder
            måste vidtagas, så att alla hushåll och motsvarande, som inte
            har individuell debitering, obligatoriskt skall ha sådan från
            1985, dvs. om sex år! Sådan individuell debitering bör omfatta
            såväl förbrukningen av rumsvärme som varmvatten, kallvatten och
            el. Betydande installationsändringar blir följden, till gagn för
            sysselsättningen och begränsning av oljeimporten. Som bidrag till
            kostnaderna bör staten tillskjuta 2 000 kr. per lägenhet, vilket
            under ca 6 år innebär totalt för perioden ca 6 miljarder kronor.
            Arbetet bör med statsstöd kontrolleras kommunvis genom konsultbyråer
            i VVS och el, genom skorstensfejarorganisationen osv. Hyresgäster
            bör ges lagfäst rätt att begära snar installation för individuell
            debitering, t. ex. genom enkel majoritetsomröstning per fastighet.
            Finansieringen av ominstallationerna bör ske genom höjd skatt
            på elförbrukning med 1 å 2 öre per KWh (vilket ger ca 500 milj.kr./år)
            och höjd skatt på olja för uppvärmning och elframställning så
            avvägd, att dessa båda skatter tillsammans ger ca 1 miljard/år
            under de sex åren 1979-1984.
          </p>
          <p xml:id="i-2hLn9vMEF2zXrEjnCTPGFC">
            o Solvärme obligatorisk 1985. Tekniken att med solfångare uppvärma
            lokaler och varmvatten är redan långt kommen. Inte minst i Västtyskland
            kan ytterligare teknisk erfarenhet inhämtas.
          </p>
          <p xml:id="i-9VCQNKaQmZcVZRR1iw8vGa">
            Det är fullt realistiskt att i dag lagstifta att i all nybyggnation
            (givetvis med viss dispensmöjlighet) skall från 1985 all uppvärmning
            av lokaler och varmvatten ske genom solfångare. Eventuell kompletteringsvärme
            bör kunna tillföras genom eldning med inhemska fasta bränslen.
          </p>
          <p xml:id="i-MvQVEA4PJL2jrrwLf5zuim">
            O Spjällregulator obligatorisk 1985. För att effektivt hushålla
            vid eldning med olja måste automatisk spjällregulator finnas i
            varje panninstallation. Spjällregulatorn skall vara konstruerad
            så, att den håller spjället stängt då förbränning inte sker, så
            att ”pannvärmen” hålles kvar och inte försvinner ut genom skorstenen.
            Regulatorn skall vidare öppna spjället när förbränning skall ske,
            just så mycket att effektivast möjliga förbränning sker.
          </p>
          <p xml:id="i-VipgRFsUiCRbMn3kEDZmuo">
            Automatisk spjällregulator vid oljeeldning bör vara obligatorisk
            från 1985!
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-REZoMaemuRFP3XwkPcdWkp">
            Mot. 1977/78:631 9
          </fw>
          <p xml:id="i-96881bEmR42vFmXHzWpkKe">
            o ”Mulltoa” obligatorisk 1985. Rent dricksvatten hämtas i dag
            från grundvattnet eller från sjöar, varvid det renas, och transporteras
            ofta milslånga sträckor för att till betydande del omedelbart
            nedsmutsas via wc- systemet och därefter på nytt transporteras
            ibland miltals för att åter renas före utsläpp i vattendrag av
            olika slag. Det rena dricksvattnet användes således till avsevärd
            del endast såsom transportör av avföring o.d. Ett vanvettigt slöseri
            med en dyrbar produkt och en av i-världens största dumheter, som
            nu tyvärr börjar efterapas i u-världen med om möjligt ändå sämre
            vattenresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-6kYg3W7bXno6QQ1o1Ha8ae">
            Sedan länge finns som bekant s. k. mulltoaletter, vilkas funktion
            är sådan att för ett normalhushåll behövs tömning av ren mulljord
            en å två gånger per år. Sådana mulltoaletter kräver obetydligt
            med el för viss uppvärmning och luftväxling. De kan installeras
            i såväl enfamiljshus som lägenheter i flerfamiljshus. Relativt
            nyligen har ”mulltoatekniken” förbättrats på ett avgörande sätt.
            Det finns i dag ”mulltoaletter" som inte ens kvarlämnar någon
            mull! En sådan toalett kombineras med en snålspolande wc, som
            förbrukar ca 0,2 I vatten per spolning (normalt wc 10 å 121 per
            spolning). Tillförsel av ca 0,21 vid varje spolning gör att bakteriehärden
            i toaletten ”avancerar” så, att slutproduk- terna endast utgörs
            av dels ökad kolsyra i utluften från ventilationsröret, dels ca
            0,151 vatten per timme, vilket vatten i vanliga vattenledningsrör
            kan kopplas direkt till avlopp från dusch, tvättvask osv. — Någon
            mull att tömma blir det över huvud taget aldrig. Denna nya ”mulltoa”,
            som är av samma storlek som ett normalt wc, kan även den installeras
            såväl i enfamiljshus som i lägenheter i flerfamiljshus, och elförbrukningen
            är av samma låga omfattning som i tidigare brukade mulltoaletter.
            För att hushålla med den dyrbara tillgången rent dricksvatten
            bör den nya mulltoan bli obligatorisk i all nybyggnation av bostäder
            och liknande från senast 1985.
          </p>
          <p xml:id="i-GJH9rR4gqAPwUzYk3bZCeC">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FsJRUcHNDdnkvxxZBy3Umd">
            Här följer yrkandena beträffande frågan om Sveriges insatser
            för inrät- tandet av ett internationellt utvecklingsorgan och
            för en ny Världsbank. Övriga yrkanden i anslutning till denna
            motion framställs i särskilda följdmotioner. Med hänsyn till det
            anförda hemställer jag” att riksdagen beslutar anhålla om att
            regeringen 1. tar initiativ i lämpliga internationella fora till
            inrättandet av internationella utvecklingsorgan med uppgifter
            i stort sett enligt vad som anförts i motionen,
          </p>
          <p xml:id="i-8S4oHxTtZ5hd8BhDNiJnaA">
            + Se även motionerna 1977/78:632-637.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__631/mot_197778__631-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-wurC21trnbVSrioHpJuFb">
            Mot. 1977/78:631 10
          </fw>
          <p xml:id="i-UtzeCYUEXLKnsw1PSx94YD">
            2. arbetar aktivt för en effektivisering och modernisering av
            Världsbanken i stort sett enligt vad som anförts i motionen, samt
            3. överväger att markera betydelsen av arbetet för en ny ekono-
            misk världsordning genom att för uppgiften inrätta ett särskilt
            statsrådsämbete.
          </p>
          <p xml:id="i-uVXNEdMQPZQAwykDHKV7C">
            Stockholm den 19 januari 1978 NILS HÖRBERG (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
