<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00998">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om rådgivning till försäkringstagare</title>
        <author>av Åke Gillström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om rådgivning till försäkringstagare</title>
          <idno type="rdwebb">G102998</idno>
          <rs type="number">998</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102998/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102998</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102998</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BgYMHuvQnmiXN1vtn6FCfK</idno>
            <name>ÅKE GILLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FSwDSux89wcWkjJkKhJ7By" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FSwDSux89wcWkjJkKhJ7By">
          <note type="signatory" corresp="i-BgYMHuvQnmiXN1vtn6FCfK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__998/mot_197778__998-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1977/78:998
          </p>
          <p>
            av Åke Gillström om rådgivning till försäkringstagare
          </p>
          <p>
            Ingen vuxen människa i landet har väl kunnat undgå känslan av
            att vara ”åsnan mellan två hötappar” inför försäkringsbolagens
            annonsering och erbjudanden. Många som står inför valet av lämplig
            försäkring från något av de konkurrerande bolagen känner osäkerhet
            och otrygghet inför braskande annonser från flera håll, som mera
            sällan är jämförbara. Valet av försäkring blir ofta en fråga om
            vilket bolag som har den effektivaste försäljaren . . . När det
            så småningom inträffar att försäkringen skall tillämpas kommer
            kanske också besvikelsen hos den försäkrade, som inte varit kapabel
            att ta del av all text i försäkringsbrevet, av vilken en stor
            del har en sådan liten stil att det är tveksamt om människor med
            dålig syn över huvud taget varit i stånd att läsa den. Under vecka
            3 1978 kan som exempel nämnas ett par tidningsrubriker — den ena
            i en dagstidning och den andra i en facktidning för bilägare.
            I den första stod:
          </p>
          <p>
            JÄTTENDALSBON FÖRSTOD INTE VILLKOREN I BRANDFÖRSÄK- RINGEN Fick
            ut 3 600 kronor i stället för 20 000 . . .
          </p>
          <p>
            I den andra stod:
          </p>
          <p>
            LÅGPRISFÖRSÄKRING SOM KAN BLI DYR! Den pekar på ”kriget om kunderna
            mellan försäkringsbolagen i Sverige”.
          </p>
          <p>
            De här exemplen kan mångfaldigas och pekar på behovet av någon
            typ av standardisering av de erbjudanden som görs. Om den tilltänkte
            försäkrings- tagaren skall ha någon som helst chans att välja
            den försäkring som bäst passar honom/henne från både risk- och
            premiesynpunkt så måste villkoren vara uppställda på ett sådant
            sätt att de svarar mot varandra. Gör de inte detta så bör det
            vara försäkringsbolagens skyldighet att vid jämförelser t. ex.
            redovisa ”jämförpriser” i enlighet med vad detaljhandeln under
            senare år gått in för. Förhållandet mellan försäkringstagare och
            försäkringsbolag regleras dels genom försäkringsvillkor, dels
            i lag genom försäkringsavtalslagen (1927:77 ändrad). Mot bakgrund
            av att denna lag ansetts föråldrad och dess bestäm- melser allmänt
            sett inte anses motsvara moderna krav på ett effektivt konsumentskydd
            har försäkringsrättskommittén, vilken tillsattes efter bemyndigande
            av Kungl. Maj:t den 5 april 1974 för att se över försäkrings-
            lagstiftningen, enligt vissa direktiv, behandlat sådana regler,
            som direkt avser
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__998/mot_197778__998-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1977/78:998 13
          </p>
          <p>
            att stärka konsumenternas ställning, med förtur. Således föreslår
            kommittén i sitt nyligen avlämnade delbetänkande SOU 1977:84 Konsumentförsäk-
            ringslag att de försäkringstyper, som kan betecknas som konsumentförsäk-
            ringar, dvs. hem-, villa-, fritidshus-, rese-, motorfordons- och
            båtförsäkring samt olycksfalls- och sjukförsäkring särbehandlas
            och får falla under en särskild konsumentförsäkringslag med tvingande
            bestämmelser till försäk- ringstagarnas skydd. I förslaget till
            $ 4 Information om försäkring säges:
          </p>
          <p>
            Försäkringsgivare är på begäran av konsument skyldig att beträffande
            av honom tillämpade premiesatser och försäkringsvillkor lämna
            sådan uppgift som är av betydelse för bedömning av kostnaden och
            omfattningen av viss försäkring. Detta förslag är ett steg i rätt
            riktning men ger inte den jämförande standardisering som konsumenten
            behöver. Dessutom fastslås inte i förslaget till lagtext till
            vilken instans konsumenten kan vända sig för att få hjälp, rådgivning
            och ev. rättelse. Med hänvisning till det anförda hemställs 1.
            att riksdagen beslutar hos regeringen begära sådana regler utöver
            i motionen nämnda att försäkringstagarens möjligheter vid val
            av försäkring underlättas i enlighet med vad i motionen Sägs,
            2. att riksdagen hos regeringen hemställer att det fastslås hos
            vilken instans rådgivning och rättelse kan erhållas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1978 ÅKE GILLSTRÖM (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
