<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:47 om åtgärder för att</title>
        <author>av Ingemar Konradsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:47 om åtgärder för att</title>
          <idno type="rdwebb">G102114</idno>
          <rs type="number">114</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102114/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102114</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102114</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP</idno>
            <name>INGEMAR KONRADSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DdtTLWnx7UACZsKE2ev6s</idno>
            <name>KARIN FLODSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1</idno>
            <name>STURE ERICSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo</idno>
            <name>HÅKAN STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RqJoyqBtHk6qXvzc8mj8mb</idno>
            <name>HELGE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RvSFfZMiX66J8kUq7BXdHW</idno>
            <name>KERSTIN V. ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PMQDFpND6sxno6qQeU29or" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PMQDFpND6sxno6qQeU29or">
          <note type="signatory" corresp="i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DdtTLWnx7UACZsKE2ev6s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RqJoyqBtHk6qXvzc8mj8mb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RvSFfZMiX66J8kUq7BXdHW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__114/mot_197778__114-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KbiPetUxViwzv6fjW4Kshy">
        Motion 1977/78:114
      </fw>
      <div xml:id="i-KrW9UkCEdzVzvAdQsYKobJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HDFUbWx4FTyVNuWoKbyVT3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PouzUdeAtHHUBYLwKixu4d" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ltc4LuivDBaYVjBHwXMteZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-TFHDTngAGXkM8hpKhxX9iz">
          <p xml:id="i-NbFJ57m14nEc8kJ1WteVDj">
            av Ingemar Konradsson m. fl. med anledning av propositionen 1977/78:47
            om åtgärder för att underlätta strukturomvandlingen inom specialstålindustrin
            och stålgjuteriindustrin
          </p>
          <p xml:id="i-D4bKn53EMuRhJiKwRAPNB9">
            Strukturomvandlingen inom specialstålindustrin kan få allvarliga
            konse- kvenser för Örebro län och då speciellt för Degerfors,
            Karlskoga, Hällefors, Ljusnarsbergs och Lindesbergs kommuner.
            Den regionala utvärdering av stålindustrins utveckling som genomförts
            av länsstyrelsen i Örebro län talar entydigt för behovet av snabba
            initiativ för att undvika skadeverkningar för näringsliv och samhälle
            i de direkt berörda kommunerna. Specialstålverkens utveckling
            i Örebro län avgörsi huvudsak av de insatser som görs för att
            lösa hela branschens problem. Vi hänvisar i det samman- hanget
            till de förslag som framförs i den socialdemokratiska partimotionen
            med anledning av propositionen 1977/78:47. Specialstålverken sysselsätter
            en stor andel av de yrkesverksamma inom de fem berörda kommunerna:
            Degerfors 36 96, Hällefors 35 96, Ljusnarsberg 14 96, Karlskoga
            14 96 och Lindesberg 3 96. Sysselsättningsstrukturen är ensidig
            och utmärks av låg förvärvsfrekvens speciellt bland kvinnorna.
            Befolkningen har under de senaste åren minskat i Karlskoga, Hällefors
            och Ljusnarsberg. I den sistnämnda kommunen är minskningen hela
            30 96 sedan slutet av 1950-talet. För samtliga fem kommuner gäller
            mot bakgrund av den aktuella situationen inom näringslivet att
            det är uteslutet att inom kommunerna finna ersättning på den öppna
            arbetsmarknaden för de personer som drabbas av arbetslöshet genom
            åtgärder inom specialstålföretagen. Det finns inte heller inom
            rimligt pendlingsavstånd några sysselsättningsmöjligheter för
            dem som kan bli arbetslösa i de fem kommunerna. En minskad sysselsättning
            inom basindu- strin medför också lägre sysselsättning inom servicesektorn.
            Det gäller såväl den industriella (legoföretag) som den egentliga
            servicen inom regionen. Ett speciellt problem är att ungdomen
            i de berörda kommunerna inte kan få arbete på hemorten efter avslutad
            skolgång. Det är därför realistiskt att räkna med att färre sysselsatta
            inom special- stålföretagen leder till ökad arbetslöshet eller
            ytterligare ökad utflyttning från regionen, huvudsakligen av personer
            i åldern under 50 år. Äldre personer torde bara i undantagsfall
            flytta, vilket innebär risk för ökad förtidspensio- nering och
            därmed ökade kostnader för stat och kommuner. Om större nedskärningar
            inträffar, kan man befara att överkapacitet uppstår inom flera
            sektorer av samhällsservicen och i fråga om bostäder. Kostnaderna
            per invånare stiger därmed för den kvarvarande befolkningen. De
            kommunal- ekonomiska konsekvenserna hotar att bli ytterst allvarliga
            i Degerfors,
          </p>
          <p xml:id="i-Wopt6qPj535tspCX1nQ2Vq">
            I Riksdagen 19771/78. 3 saml. Nr 114-119
          </p>
          <p xml:id="i-LtAcdqu8R1Zp4znJbBQY7u">
            Mot. 1977/78 114-119
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__114/mot_197778__114-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SEHknKLyEYRCNRTJnjuuWr">
            Mot. 1977/78:114 2
          </fw>
          <p xml:id="i-XtVmwhcgD2fU4N6qUx7vxH">
            Karlskoga och Ljusnarsberg, om de lägsta alternativen i planeringen
            genom- förs under de närmaste åren. Mot denna bakgrund framstår
            det som nödvändigt att allt görs för att begränsa minskningen
            av antalet sysselsatta vid länets specialstålindustrier. Den föreslagna
            statliga investeringsstimulansen är helt otillräcklig med tanke
            på de stora behoven även i andra mellansvenska regioner. För att
            under de närmaste åren säkra den nödvändiga investeringsviljan
            bör staten gå in i specialstålföretagen med ägarkapital. Det räcker
            inte att bara erbjuda lån och kreditgarantier. Viljan att ikläda
            sig de risker som investeringar i specialstål- branschen nu anses
            utgöra är mycket låg. Ett aktivt statligt agerande med riskkapital
            är därför den enda utvägen att slå vakt om specialstålindustrin
            under de närmaste åren. Under nuvarande internationella konjunktur
            skulle en strukturomvandling, som främst styrs av snävt företagsekonomiska
            överväganden, kunna leda till en alltför snabb och alltför långtgående
            krympning av specialstålindustrins kapacitet och bredd. Specialstålindustrin
            i länet sysselsätter direkt över 6 000 personer, dvs. nära en
            femtedel av branschens anställda. Det är nödvändigt att ny sysselsättning
            tillförs de orter i Örebro län där strukturförändringarna vid
            specialstålföre- tagen innebär personalminskning. En aktiv lokalisering
            av nya arbetstillfällen bör därför vara en förutsättning för personalminskningar
            inom specialstålsektorn. Detta kan för Örebro län underlättas
            av att de fem specialstålverken ägs av fyra stora koncerner med
            flera andra tillverkningslinjer. Med hänvisning till det anförda
            hemställs 1. att riksdagen uttalar att statligt ägarkapital bör
            tillföras special- stålindustrin för att säkra en tillräcklig
            investeringsvolym inom denna industri under det närmaste årtiondet,
            2. att riksdagen hos regeringen begär åtgärder som garanterar
            ny sysselsättning i kommunerna vid större personalminskningar
            inom specialstålverkan i Degerfors, Karlskoga, Hällefors, Ljus-
            narberg och Lindesberg.
          </p>
          <p xml:id="i-nMVwdVpHhYiPGqmz9WW7B" type="date">
            Stockholm den 23 november 1977
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-7gz88d2X5vJBYdrC74KHd2">
            INGEMAR KONRADSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-UTP9dVU5grPZjuWsW5tzUP">
            KARIN FLODSTRÖM (s) STURE ERICSON 1(s) HÅKAN STRÖMBERG (s) HELGE
            HAGBERG (s) KERSTIN V. ANDERSSON (s) i Kumla
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
