<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om SJ-trafiken</title>
        <author>av Karl-Eric Norrby m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om SJ-trafiken</title>
          <idno type="rdwebb">G1021238</idno>
          <rs type="number">1238</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4</idno>
            <name>KARL-ERIC NORRBY</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3</idno>
            <name>ALLAN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NMhiV1eRxpFxPjo7kk8pRN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NMhiV1eRxpFxPjo7kk8pRN">
          <note type="signatory" corresp="i-TihcZVivd1iNxtjFf2UaF4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1238/mot_197778__1238-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ae9jA8huuUXbTTjqcWmHce">
        Motion 1977/78: 1238
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-54srT3uJWH9Mksfo4UuV42">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SQc3N35QJFTM3YoXkvedAU"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7vBNSPZEhPSW2GTrNXdVUF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GZYtYkpLfb34hCQY6JFyip">
        <div xml:id="i-FsvGPDYvbRQAxtQKR9AnFm">
          <p xml:id="i-47UdnnKLCjYXCbyEUrcwiH">
            av Karl-Eric Norrby m. fl. om SJ-trafiken
          </p>
          <p xml:id="i-QH2NCAmtik2aQAA7yowtzm">
            En grundläggande kollektiv person- och godstransportförsörjning
            skall garanteras hela landet. Den kollektiva persontrafiken skall
            vara tillgäng- lig och attraktiv. En väl utbyggd kollektivtrafik
            är angelägen för att ge tillgänglighet till arbete, service etc.
            En god persontrafikförsörjning mås- te inom ramen för den kollektiva
            trafiken garanteras av samhället. Må- let att integrera de handikappade
            i samhällslivet är en viktig utgångs- punkt vid utformningen av
            trafikpolitiken. Järnvägarna måste även i framtiden spela en betydande
            roll för både person- och godstransporterna. I dessa uttalanden
            borde alla kunna instämma. Tillämpningen av 1963 års trafikpolitiska
            beslut har dock tyvärr försämrat möjligheterna att förverkliga
            dessa riktlinjer. Allt större mängder gods förs över till landsväg,
            och en allt större del av persontrafiken sker nu med buss och
            bil. Konsekvenserna har blivit ökat vägslitage, fler olyckor,
            miljöpåverkan i form av luftföroreningar och ökad trängsel på
            gator och vägar. Utvecklingen har medfört försämringar av trafikservicen,
            bannedlägg- ningar och indragning av stationer. Av budgetpropositionen
            framgår att de s.k. olönsamma bandelarna utgör 56 72 av SJ:s hela
            bannät. Enligt uttalanden från SJ:s ledning har man att räkna
            med nya bandnedläggningar eller överförande av person- trafiken
            till bussar under den närmaste tiden. Det senare väntas drabba
            t. ex. bandelen Arvika—Mellerud. Vår mening är att i avvaktan
            på en ny trafikpolitik, som måste grun- das på en total samhällsekonomisk
            analys, får ingen avveckling av s. k. olönsam järnvägstrafik ske.
            Av budgetpropositionens trafikdel framgår att det trots allt finns
            ett ökat intresse för den spårbundna trafiken. Detta måste befrämjas
            genom taxenedsättningar och förbättrad service, så att järnvägstrafiken
            blir ett verkligt alternativ för många fler, såväl när det gäller
            gods som person- befordran. Det står klart att även en s.k. trafiksvag
            bandel kan ha en mycket stor betydelse för en bygd. Stora investeringar
            har gjorts, och på många håll kämpar människor en hård kamp för
            att få behålla den spårbundna trafiken, som ju med en förnuftig
            trafikpolitik kommer att fylla en långt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1238/mot_197778__1238-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AgFgw1srUZsFoB6jczj76K">
            Mot. 1977 /78:1238 5
          </p>
          <p xml:id="i-LUPGwWd2cnr91pBezc6HSK">
            större uppgift än i dag. Trafiksäkerhetsskäl, regionalpolitiska
            övervägan- den och behovet av att spara energi måste leda till
            denna slutsats. SJ planerar att förändra styckegodshanteringen
            och genomföra ett nytt taxesystem. Detta kan innebära allvarliga
            konsekvenser och med- föra försämring för SJ:s kunder och därmed
            för SJ självt, samtidigt som det regionalpolitiskt och samhällsekonomiskt
            kan få negativa verkningar. Att överflytta transporter i större
            utsträckning från järnväg till lands- väg är icke förenligt med
            god samhällsekonomi. Tvärtom bör utveck- lingen gå i andra riktningen.
            Genom att så långt möjligt använda järn- väg i stället för landsväg
            vinner man många fördelar från trafiksäker- hets-, mlijö- och
            resurshushållningssynpunkter. En ökad belastning på vägarna innebär
            också kraftigare nedslitning av vägnätet och ökade olycksrisker
            med allt vad det för med sig av mänskligt lidande och extra kostnader.
            En överföring av transporter till vägarna borde f.ö. ej ske utan
            nära samarbete med vägmyndigheterna för planeringens skull. En
            förändrad styckegodshantering innebär ökade kostnader för kun-
            derna och ger syseslsättningssvårigheter för anställd personal.
            Från per- sonalorganisationerna har framförts kritiska synpunkter
            när det gäller den planerade styckegodshanteringen. De önskar
            en bättre samordning och planering och är angelägna om att positiva
            åtgärder vidtas för att öka styckegodsvolymen. När det gäller
            persontrafiken så genomför SJ för närvarande en nöd- vändig modernisering
            av sin vagnpark. I det investeringsprogram som gäller för SJ ingår
            bl.a. inköp av 100 nya motorvagnar. Vagnarna är avsedda att levereras
            under åren 1979—1981. Genom dessa motorvagnar skapas förutsättningar
            för bättre service till allmänheten och förhoppningsvis en positiv
            utveckling, eftersom tra- fikutvecklingen är beroende av den kvalitet
            som kan erbjudas i konkur- rens med personbilar och bussar. SJ:s
            linjer inom Värmland trafikeras i dag i stor utsträckning med
            de gamla omoderna rälsbussarna, som inte uppfyller dagens krav
            på be- kvämlighet. Förbättrade resmöjligheter med järnväg är en
            nödvändig- het för den allmänna utvecklingen i berörda regioner.
            Därför bör Värm- land prioriteras när det gäller trafik med de
            nya motorvagnarna. En detalj som bör uppmärksammas när det gäller
            att popularisera SJ och förbättra servicen ombord på tågen är
            möjligheten att avlyssna ljud- radioprogram och internkommunikation.
            Bil- och bussresenärer får genom fordonets radioanläggning möjlig-
            heter till avlyssning av ljudradions nyhets- och underhållningsprogram
            och kan även spela upp kassetter m. m. Föraren har vidare möjligheter
            att via radioanläggningen meddela sig med bussresenärerna, ropa
            ut busshållplatserna osv. Sådana möjligheter borde också finnas
            på tågen. Hur detta skall lösas bör givetvis bli föremål för teknikernas
            bedömning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1238/mot_197778__1238-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-83KLHBsdL5BWD9Teg9iMFb">
            Mot. 1977 /78:1238 6
          </p>
          <p xml:id="i-JZ1WaSQiaDkYdqoXWrckFq">
            En lösning vore om resp. sittplats försågs med uttag så att de
            passagera- re som så önskar kunde hyra eller låna hörlurar för
            anslutning till ut- tagen. Anslutningen bör givetvis förses med
            möjligheter att välja önskat program. Regeringen bör ge SJ i uppdrag
            att utreda möjligheterna till att förse tågen med radioanläggningar
            för internkommunikation och för avlyssning av ljudradioprogram.
            Med hänvisning till det anförda hemställes 1. att riksdagen som
            sin mening uttalar vikten av att SJ i största utsträckning använder
            järnvägen vid transport av styckegods, 2. att riksdagen uttalar
            att någon nedläggning av bandelar icke får ske i avvaktan på förslag
            till en ny trafikpolitik, 3. att riksdagen som sin mening uttalar
            att Värmland och Dals- land prioriteras när det gäller trafik
            med de nya motorvag- narna, 4. att riksdagen hos regeringen anhåller
            att SJ får i uppdrag att utreda möjligheterna att förse tågen
            med radioanläggningar för internkommunikation och avlyssning av
            ljudradio.
          </p>
          <p xml:id="i-K7yHzbxAXQDHMTKRAARuyY" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1978
          </p>
          <p xml:id="i-AAgucQUeBK3p6ZUhUwc6HD">
            KARL-ERIC NORRBY (c) OLLE ERIKSSON (c) BERTIL JONASSON (c) ALLAN
            GUSTAFSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
