<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om lokalradions medverkan vid trafikinformation</title>
        <author>av Börje Stensson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om lokalradions medverkan vid trafikinformation</title>
          <idno type="rdwebb">G1021244</idno>
          <rs type="number">1244</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021244/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021244</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021244</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>BÖRJE STENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HQHpmT2ysQ9SxjCZYfwCnm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HQHpmT2ysQ9SxjCZYfwCnm">
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1244/mot_197778__1244-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Se8YmWfH2tRi5YzFHmmw95">
        Motion 1977/78: 1244
      </fw>
      <div xml:id="i-R2hyULpTNxHTcKa8NmxCBN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UGsQjUaXR72kSTvpg76XCv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4d8nhiDuhKnJYy571MMvPH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XzCF1vSQFMhzMvEUsrzZzU" type="motBody">
        <div xml:id="i-Wdn89iFgacD51PDvWuaa55">
          <p xml:id="i-Ud8EdgcaRXtmWWxJFu23CK">
            av Börje Stensson om lokalradions medverkan vid trafikinformation
          </p>
          <p xml:id="i-QKpWUzDhFVLSFKZewAQcGg">
            God information om den aktuella trafiksituationen är till stor
            hjälp för både kollektivtrafikanten och bilisten. Den hjälper
            trafikanten att planera resan och att välja alternativ — t. ex.
            annan resväg, annan tid eller annat färdmedel. God information
            sparar besvär, tid och pengar. Snabbrapporter om trafikläget kan
            varna trafikanterna för störningar i trafiken. Det medför inte
            bara att trafikanterna spar tid genom att und- vika köer. Risken
            för olyckor kan också minskas och energi sparas om trafikanterna
            får råd om andra vägar. Lokal trafikinformation på regelbundna
            tider är en nödvändighet för att dagens trafik skall flyta smidigt
            och säkrare. Det är något vi inte kan klara oss utan i fortsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Dp8XpdWga2BuSnff5GvHWh">
            Det borde enligt min mening vara en av lokalradions viktigaste
            upp- gifter att föra ut den här typen av information till trafikanterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Kt2XPQoD8p2r8wbN9pGPUS">
            Ovanstående är citat av fyra trafikexperter i meddelande från
            Motor- männens riksförbund. Uttalandena är gjorda i anslutning
            till debatt- inlägg om trafikradio för säkrare trafik. Trafikradion
            skulle kunna med- verka till bättre trafiksäkerhet, minska irritation,
            spara energi, öka fram- komligheten och dessutom spara polisresurser.
            I och med att lokalradion har startat i Sverige finns en möjlighet
            att få en utförlig och regelbunden trafikinformation, påpekas
            i ovannämnda meddelande. I Västtyskland får i dag trafikanterna
            regelbundet rapporter om trafik- läget. Varje timme sänds på radio
            en trafiklägesrapport som ger trafi- kanterna en detaljerad information
            om trafiken. Informationen består av upplysningar om trafikköer,
            varningar för plötsliga trafikfaror eller re- kommendationer om
            alternativa vägar. Man menar att den regelbundna informationen
            betyder mycket för trafiksäkerheten och hjälper till att spara
            människoliv. Avgörande för informationsarbetet är hur det organiseras.
            I Västtysk- land förmedlas rapporter om trafiken från polisen
            och vägförvaltning- arna till radiostationernas speciella trafikredaktioner.
            Dessa redaktioner sammanställer rapporterna efter ett standardiserat
            schema och sänder dem en gång i timmen. Sverige har inte samma
            intensiva trafik som Västtyskland. Behovet av regelbunden trafikinformation
            är dock uttalat. På en vecka förflyttar sig i medeltal 4,1 miljoner
            svenskar över en vägsträcka som är längre än 5 mil. Den förvärvsarbetande
            befolkningen i Sverige är något större än 3 miljoner människor.
            Flertalet av dem reser varje arbetsdag 2 gånger mellan bostad
            och arbetsplats. De flesta av dessa resor är i dag relativt
          </p>
          <p xml:id="i-8p36xtEvi9LHnkzzx3Wwza">
            1 Riksdagen 1977/78. 3 saml. Nr 1244—1254
          </p>
          <p xml:id="i-WGf4C5pqk6jhsc9p9s1WwC">
            Mot. 1977/78 1244—1254
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1244/mot_197778__1244-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-K6RiwsWKbYy2sjZtV9YvUM">
            Mot. 1977 /78:1244 2
          </p>
          <p xml:id="i-Sg852ES2ocBiRjPfefE6tD">
            korta, men en förändring är på väg. Arbetsresorna tenderar att
            bli läng- re för flera på grund av näringslivets omstrukturering,
            koncentration av arbetsplatserna och utglesningen av boendet.
            Detta innebär att fler och fler kommer ut i trafiksystemet antingen
            i personbil eller i något kol- lektivt trafikmedel. Många färdas
            på våra gator och vägar. Förhållandena på vägarna är skiftande.
            Information behövs. Inom kollektivtrafiken har man sedan länge
            ett utbyggt system av kommunikationsradio. Trots att trafiktäthe-
            ten har ökat har informationssystemet för personbilisterna inte
            ändrats nämnvärt. Trafikmärken är den enda hjälpen. Dessa ger
            bara upplys- ningar om varaktiga situationer. De kan också vara
            svåra att observera. Ljudradion kan nå personbilstrafikanterna
            som inget annat medium. Hörseln engageras. Förarens blick behöver
            ej lämna körbanan. Informa- tionen kan göras aktuell och föränderlig
            efter rådande förhållanden. Av Sveriges nära 3 miljoner bilar
            är ca 60 9 utrustade med bilradio. I en undersökning av Motormännens
            riksförbund — M — i april 1976 konstaterades att 73 9 av dem som
            har bilradio ofta har den påslagen under körning. Utsikterna att
            meddelanden kan nå fram och påverka körsätt och väg- val är alltså
            stora. Med en utbyggd trafikradioverksamhet skulle lyss- nandefrekvensen
            sannolikt öka. Som tidigare påpekats borde tillkomsten av lokalradion
            vara en möj- lighet att öka trafikinformationen via ljudradion.
            Lokalradion i Stockholm och Dalarna har tillsammans med Motor-
            männens riksförbund utfört ingående försök med trafikrapporter
            och med bra resultat enligt deras egen bedömning. Gensvaret från
            trafikan- terna/lyssnarna har varit positivt, liksom intresset
            från trafikpolisens sida. Med tanke på informationens nytta för
            trafiksäkerheten, energisparan- de och effektivt utnyttjande av
            polisresurser borde staten engagera sig hårdare för att samordning
            skall komma till stånd mellan polis, vägverk och ljudradion i
            syfte att möjliggöra en kontinuerlig trafikinformation. Med hänvisning
            till ovanstående hemställs att riksdagen hos regeringen begär
            åtgärder i syfte att samordna polisens, vägverkets och lokalradions
            resurser till en regelbun- den trafikinformation.
          </p>
          <p xml:id="i-B6AqLq65RWrRKinmqcDmB8" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1978
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-JexDHHRAnK6yewNoPzhEgN">
            BÖRJE STENSSON (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
