<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:31 om riktlinjer i den  fysiska riksplaneringen för vissa s. k. obrutna fjällområden</title>
        <author>av Olof Palme m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:31 om riktlinjer i den  fysiska riksplaneringen för vissa s. k. obrutna fjällområden</title>
          <idno type="rdwebb">G102188</idno>
          <rs type="number">188</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102188/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102188</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102188</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY</idno>
            <name>OLOF PALME</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj</idno>
            <name>ERIK ADAMSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PiA69Zron44x5fF1pHdUBo</idno>
            <name>INGEMUND BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <name>INGVAR CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX</idno>
            <name>BENGT GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GÖRAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA</idno>
            <name>VALTER KRISTENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7dXgNidaggTRBb3qPDta9j</idno>
            <name>ANNA LISA LEWÉN-ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe</idno>
            <name>ESSEN LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <name>THAGE PETERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-91xPxSPza8SZfc8YsURrB5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-91xPxSPza8SZfc8YsURrB5">
          <note type="signatory" corresp="i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PiA69Zron44x5fF1pHdUBo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7dXgNidaggTRBb3qPDta9j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__188/mot_197778__188-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3N3tjxe5eXuP6giBYcZLUa">
        Mot. 1977/78:188 5
      </fw>
      <div xml:id="i-TAP3j56bWDvc4mJcnWkn4m" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DXQE97EUwgwwQKhgaAdkmw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6KwsXCTMAnVMgAJ5XZbyXL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-C2e8YZ5aYsvefctCBerw22" type="motBody">
        <div xml:id="i-B6tTeMSbecAKoBZYzxMMX9">
          <p xml:id="i-7L5aqAFovVj5QSpCnbdpke">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-j876kPi5XQ6rPDG4LkAov">
            1977/78:188
          </p>
          <p xml:id="i-Vyb3QiVYNsYzJQ5ydNwNJJ">
            av Olof Palme m. fl. med anledning av propositionen 1977/78:31
            om riktlinjer i den fysiska riksplaneringen för vissa s. k. obrutna
            fjällområden
          </p>
          <p xml:id="i-WDxDUbmWkMNzunCHxfTo7q">
            Riksdagen har nu att ta ställning till två propositioner, som
            rör riktlinjer för den fysiska riksplaneringen. I anslutning till
            vår motion med anledning av propositionen 1977/78:57 har vi närmare
            berört de åtgärder som har vidtagits på socialdemokratiskt initiativ
            för att skapa instrument för en bättre hushållning med våra mark-
            och vattentillgångar. I propositionen 1977/78:31 behandlas riktlinjer
            i den fysiska riksplane- ringen för vissa s. k. obrutna fjällområden.
            Bland rekreationsområden av uppenbart riksintresse intar, vid
            sidan av kustområdena, fjällvärlden en särställning. Där finns
            vidare en flora och fauna av internationelllt intresse. Det är
            därför enligt vår mening en utomordentligt viktig uppgift att
            skydda våra unika vildmarker från exploatering. Frågan om en god
            hushållning med mark och vatten har självfallet nära samband med
            politiken på andra områden. Den fysiska riksplaneringen måste
            utgå också från målen för t. ex. den ekonomiska politiken, regional-
            politiken och industripolitiken. Riktlinjerna för en översiktlig
            fysisk plane- ring får naturligtvis inte stå i strid med strävan
            att hävda vårt lands ställning som en högt utvecklad industrination.
            Bland förslagen i propositionen ingår riktlinjer för hur gruvintressen
            skall behandlas när de ställs mot bevarandeintressen i de obrutna
            fjällområdena. Riktlinjerna är formulerade som mycket kraftiga
            restriktioner mot gruvbryt- ning o. d. och fullföljs med uttalandet
            att regeringen, om det är förenligt med riktlinjerna, bör kunna
            ge tillstånd till gruvdrift inom dessa områden. Uttalandet torde
            i första hand syfta till att vara en deklaration om hur regeringen
            avser att handla i de fall den ställs inför avgöranden i fråga
            om inmutningshinder enligt gruvlagen — sålunda inom en oförändrad
            gruvlag- stiftning. Det finns skäl att i detta sammanhang peka
            på att motsättningen mellan gruvintresset och bevarandeintresset
            har en annan karaktär än motsättning- arna mellan andra nyttjandeintressen
            och bevarandeintressen. I det senare fallet kan man redan nu i
            allmänhet göra en bedömning av tyngden av intressena på ömse sidor.
            När det gäller gruvintressena däremot ställs ett väldokumenterat
            bevarandeintresse mot i många fall brytningsintressen, som för
            dagen inte är kända eller går att dokumentera. Vi vill betona
            att man i avvaktan på bättre kunskaper självfallet inte bör avstå
            från att ta hänsyn till vad som redan är känt. Restriktivitet
            bör iakttas när det gäller ytterligare påfrestningar på naturmiljön.
            I anslutning till i propositionen redovisade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__188/mot_197778__188-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X53bJEgchKXa2A9p6qVLcD">
            remissynpunkter bör emellertid enligt vår mening riksdagen med
            hänsyn till gruvintresset göra ett förtydligande uttalande. Uttalandet
            bör innebära att i den mån i framtiden ett från samhällsekonomisk
            och sysselsättningspolitisk synpunkt klart motiverat brytningsintresse
            visas föreligga, frågan om vägningen mellan detta och det lika
            klart motiverade bevarandeintresset bör hänskjutas till riksdagens
            avgörande. Det finns inte anledning att redan nu binda avgörandets
            form till att avse ändringar i områdets avgränsning eller till
            en precisering av gällande riktlinjer. Vid beredningen av förslagen
            till avgränsning av obrutna fjällområden har uttalats oro för
            att en stark restriktivitet mot gruvbrytning leder till att prospekteringen
            nästan upphör i fjällområdet. Denna oro är utan tvivel befogad.
            Riktlinjerna för planeringen av de obrutna fjällområdena får självfallet
            inte innebära hinder mot en fortsatt kartläggning och prospektering
            av fjällvärldens malmer och mineraltillgångar. Det finns därför
            enligt vår mening redan nu anledning till ett klart riksdagsuttalande
            om att staten påtar sig att vidta konkreta åtgärder för att stimulera
            och möjliggöra en aktiv och planmässig prospektering och sådana
            undersökningar som är erforderliga för att få ett fullständigt
            beslutsunderlag. Ett sådant uttalande skulle undanröja alltvekan
            om inriktningen av detta arbete. Med ett sådant uttalande kan
            det i propositionen aviserade uppdraget till den mineralpolitiska
            utredningen begränsas till att avse de närmare organisatoriska
            och budgetmässiga formerna för denna verksamhet. Regionalpolitiska
            bedömningar och kommunala önskemål får därvid beaktas. Ett konkret
            förslag i ämnet bör snarast föreläggas riksdagen. Vi föreslår
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om vägningen av gruvintressen mot bevaran- deintressen
            samt om ett statligt ansvar för prospekteringen inom de obrutna
            fjällområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-LArnMnQqhaZd4TYcZnYKDX" type="date">
            Stockholm den 25 november 1977
          </p>
          <p xml:id="i-6YQH233X4i7WS2yzF3qyyp">
            OLOF PALME (s)
          </p>
          <p xml:id="i-94LbFRepwvZoByEbQ6BFSG">
            ERIK ADAMSSON (s) GÖRAN KARLSSON (s) INGEMUND BENGTSSON (s) VALTER
            KRISTENSON (s) INGVAR CARLSSON (s) ANNA LISA LEWÉN-ELIASSON (s)
            HANS GUSTAFSSON (s) ESSEN LINDAHL (s) BENGT GUSTAVSSON (s) LISA
            MATTSON (s) LILLY HANSSON (s) THAGE PETERSON (s) LENA HJELM-WALLÉN
            (s) ANNA-GRETA SKANTZ (s)
          </p>
          <p xml:id="i-GuyNBGMdiJYcoyboQhBVnk">
            PAUL JANSSON (s) INGVAR SVANBERG (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
