<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01913">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:135 om riktlinjer för internationellt utvecklingssamarbete m. m.</title>
        <author>av Ingrid Sundberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:135 om riktlinjer för internationellt utvecklingssamarbete m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G1021913</idno>
          <rs type="number">1913</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021913/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021913</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021913</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>UGGLAS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe</idno>
            <name>SVEN-OLOF TRÄFF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VHiLfgiNCo5pYLf6gaXnTh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VHiLfgiNCo5pYLf6gaXnTh">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1913/mot_197778__1913-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DMLz8mVfp1XZSop5uTaTXc">
        Mot. 1977/78: 1913
      </fw>
      <div xml:id="i-58p6ddDNUnrbGbmxDeiX67" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ha5oPJac2vkdjwrRyq6XGo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Qn4N4o9LdH2gm8ZrsyCVUu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Su7rvGAXAb9Qex9zc7MRHH" type="motBody">
        <div xml:id="i-AfNoTrX3k2cWFCnW9KyA5Y">
          <fw xml:id="i-TPuWP88wnnN4QymAusuF67">
            Motion 1977/78: 1913
          </fw>
          <p xml:id="i-7qGFNw9D715W3y4WEAFMQo">
            av Ingrid Sundberg m. fl. med anledning av propositionen 1977/78:135
            om riktlinjer för internationellt utvecklingssamarbete m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3BZnqNV2chwmy7XtztX64">
            Med anledning av regeringens proposition 1977/78: 135 om riktlinjer
            för internationellt utvecklingssamarbete m. m. vill undertecknade
            fram- föra följande synpunkter och förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-DViuZyvnUR2fNeREytyN7E">
            1. Inledning, främjande av mänskliga rättigheter
          </p>
          <p xml:id="i-Y1ELUaM3AWdiiMPFKAVREM">
            Resonemanget, som förs i propositionen, anser undertecknade väl
            värt att utveckla och till vissa delar skärpa. I det bilaterala
            utvecklings- samarbetet har Sverige större möjligheter att påverka
            regeringar till ökad respekt för de grundläggande fri- och rättigheterna
            utan att frågor om nationell prestige måste aktualiseras. Det
            bör därför uttalas att Sve- rige i sina biståndsförbindelser aktivt
            skall försöka föra upp frågor av detta innehåll på dagordningen
            vid förhandlingar om biståndsavtal. Att allvarliga förändringar
            till det sämre i ett mottagarland kan få principen om långsiktighet
            och stabilitet i vårt bistånd att vika är självklart. Behandlingen
            av de ärenden som förekommer i de inernationella bi- ståndsorganen
            har sällan föranlett några markeringar med utgångspunkt i inställningen
            till mänskliga rättigheter. Dessa betraktas tillhöra den politiska
            sfären och bör därför lämpligen behandlas i arbetet inom FN. Trots
            dessa svårigheter och de ytterligare betänkligheter som redovisas
            i propositionen bör Sverige tillsammans med andra stater, där
            de mänsk- liga rättigheterna respekteras och upprätthålles, inte
            bara följa en linje som ger oss möjlighet att markera vår ståndpunkt,
            utan aktivt verka för att åtminstone de svåraste fallen av åsidosättande
            av mänskliga rät- tigheter uppmärksammas. Det är därmed speciellt
            viktigt att en upp- slutning kring en sådan politik kan åstadkommas
            bland de nordiska staterna. Svenska säraktioner kan motverka sitt
            syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-JZNW8ZTg2BzDzyhUjFLBU7">
            2. Samarbete med enskilda länder, landprogrammering
          </p>
          <p xml:id="i-KE3ruvamzAfhrFo9wnueW6">
            Propositionen redovisar i detta avsnitt de principer som bör
            ligga till grund för Sveriges utvecklingssamarbete. Där beskrivs
            även de metoder som bör användas vid planering och utformning
            av enskilda landpro- gram. Ett par detaljanmärkningar bör dock
            göras för att precisera dessa principer, som i övrigt är klara
            och tillämpbara. Vi instämmer i propo- sitionens förslag att svenskt
            stöd till större investeringsprojekt bör be- handlas i särskild
            ordning. Förslaget att riksdagen alltid bör godkänna
          </p>
          <p xml:id="i-N1rdFeGcF2VN2UcFiWcngn">
            1 Riksdagen 1977/78. 3 saml. Nr 1913
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1913/mot_197778__1913-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R55GBTuf1GrzvLm4TGSdxg">
            Mot. 1977/78: 1913 2
          </fw>
          <p xml:id="i-9qjuu2TrNFX1ga418nUfoE">
            ett projekt om detta skulle kunna komma att överskrida den av
            riks- dagen godkända treåriga landramen för det aktuella landet
            kan för- orsaka omprioriteringar, eftersom biståndsmedel inom
            landramen, som avsatts till andra insatser, kan komma att användas
            till det större pro- jektet. Riksdagens beslut om landramens innehåll
            kan därför i prakti- ken komma att åsidosättas. Två lösningar
            är möjliga. Dels kan en begränsning införas, som inne- bär att
            endast 70 procent av den treåriga landramen får beräknas kom-
            ma att användas till ett större projekt för att på så sätt undvika
            en ej tidigare förutsedd överföring inom ramen. Dels kan en övre
            belopps- gräns sättas utöver vilken riksdagen alltid måste lämna
            sitt godkännan- de. Det är också möjligt att kombinera dessa två
            förslag. Samtidigt bör påpekas att regeringen också av andra skäl
            än projek- tens beloppsmässiga storlek bör inhämta riksdagens
            godkännande. Detta då främst om ett föreslaget projekt innebär
            nyheter av principiellt slag eller om projektet kan komma att
            medföra utrikespolitiska betänklig- heter. En annan punkt, på
            vilken större klarhet bör råda, är formerna för avvecklingen av
            bistånd och övergången till andra typer av samarbete. Resonemanget
            i propositionen, i vilket undertecknade instämmer, bör kompletteras
            med ett uttalande om en kontinuerlig översyn av bistånds- avtalen
            med enskilda länder. Syftet med resultatvärderingen av gjorda
            biståndsinsatser måste också vara att dess resultat skall användas
            vid en bedömning av hur det fortsatta biståndssamarbetet skall
            utformas, av- trappas eller eventuellt avslutas. Dessa problem
            måste i framtiden få en smidig lösning, för att und- vika onödiga
            — och ibland — smärtsamma konflikter med mottagar- länderna. Utvecklingssamarbetet
            är avtalsbundet, och det blir därför naturligt att vid förhandlingar
            om nya avtal ingående granska uppnådda resultat och realismen
            i de framtida utvecklingsplanerna. Naturligtvis skall mottagarländerna
            kunna räkna med ett långsiktigt samarbete från svensk sida, men
            de måste även vara medvetna om den vikt Sverige fäster vid att
            de biståndspolitiska målen uppfylles. Med hänvisning till vad
            som ovan anförts hemställes 1. att riksdagen ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts beträffande riktlinjer för internationellt
            utvecklingssamarbete såvitt avser främjande av mänskliga rättigheter,
            2. att riksdagen ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            beträffande riktlinjer för internationellt utvecklingsarbete så-
            vitt avser samarbete med enskilda länder.
          </p>
          <p xml:id="i-5zXPX5ZDm1X9qJ1LG9f8qv" type="date">
            Stockholm den 17 april 1978
          </p>
          <div xml:id="i-LabvxF5Fw7PMRxKfjLZgBJ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BGeVfQhwxQsPti5hCn2op8">
              <item xml:id="i-M2iRdNhX7CVNfvUtiPjnAZ" who="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx" type="signature">
                INGRID SUNDBERG (m)
              </item>
              <item xml:id="i-R6GT7j3jG591eNo3F2BYSp" who="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp" type="signature">
                MARGARETHA aF UGGLAS (m)
              </item>
              <item xml:id="i-JtGHYDHAd981es1vgtEJZz" who="i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe" type="signature">
                SVEN-OLOF TRÄFF (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
