<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ändrad sammansättning av marknadsdomstolen</title>
        <author>av Hans Alsén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ändrad sammansättning av marknadsdomstolen</title>
          <idno type="rdwebb">G102304</idno>
          <rs type="number">304</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102304/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102304</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102304</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP</idno>
            <name>HANS ALSÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe</idno>
            <name>ESSEN LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP</idno>
            <name>NILS ERIK WÅÅG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>OSKAR LINDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN</idno>
            <name>LENA ÖHRSVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QjqZURFPm898AGMzJyXTYT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QjqZURFPm898AGMzJyXTYT">
          <note type="signatory" corresp="i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__304/mot_197778__304-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KRuWZNVvwkaEyoipPQr6dp">
        Motion 1977/78:304
      </fw>
      <div xml:id="i-DSVsByXjY14k49A13AAU91" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7s1JkipjgEDFaCiBs9YADp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2yrd4eQRuMBy4EigQ1VAH6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5x1QAWvTi8nBv8c4iHvW93" type="motBody">
        <div xml:id="i-32bM2uivVewKRgyi8sTQRg">
          <p xml:id="i-C78KGHg1ouSMhyVQyCtQJL">
            av Hans Alsén m. fl. om ändrad sammansättning av marknadsdomstolen
          </p>
          <p xml:id="i-5srVGo9TggZP6yGs688JEe">
            Till skydd och stöd för konsumenterna har samhället inrättat
            flera institutioner som skall bevaka och tillvarata konsumenternas
            intressen, bl. a. konsumentverket, konsumentombudsmannen och marknadsdomstolen.
            Marknadsdomstolen prövar, bl. a. med utgångspunkt i marknadsförings-
            lagen, om personer och företag uppträder otillbörligt i sin marknadsföring
            gentemot konsumenterna. För att markera marknadsdomstolens ställning
            och konsumentskyddande roll är dess sammansättning sådan att av
            dess nio ledamöter företräder tre konsument- och löntagarintressen
            (utsedda av LO, TCO, KF), tre ledamöter företräder företagarintressen
            (utsedda av Industri- förbundet, Grossistförbundet, Köpmannaförbundet),
            tre ledamöter före- träder inga partsintressen, nämligen ordförande,
            vice ordförande — vilka båda skall vara jurister — samt en ledamot
            med särskild insikt i konsumentfrå- gor. Marknadsdomstolens uppgift
            att ta till vara konsumenternas intressen är svår, bl. a. på grund
            av att många marknadsföringsåtgärder som används i marknadsekonomin
            under lång tid har betraktats som legala och viktiga för företagarna,
            medan de har drabbat olika konsumentgrupper olika hårt. Så har
            välutbildade, ekonomiskt starka grupper oftast större motståndskraft
            mot marknadsföringsmetoderna som företagen använder än ekonomiskt
            och utbildningsmässigt svaga grupper. Eftersom konsumenterna i
            många avse- enden är svaga på marknaden jämfört med producenterna
            borde det vara rimligt att ett samhällsorgan av typ marknadsdomstolen
            har en sammansätt- ning där konsumentintresset verkligen kan göra
            sig gällande. Svårigheterna i marknadsdomstolen visas av ett konkret
            fall under 1977, där en dom har fällts som enligt vår mening uppenbart
            måste anses strida mot konsumenternas intressen. Helt följdriktigt
            var domstolens ledamöter inte eniga om domslutet. Fyra av ledamöterna,
            nämligen ordföranden samt de tre konsument- och lönta- garrepresentanterna,
            reserverade sig mot domslutet. Själva sakfrågan gällde märkesdifferentiering:
            ett företag säljer samma fernissa dels som ”trälack” för 16:50,
            dels som båtfernissa för 19:40. KO hävdade bl. a. att en förutsättning
            för att konsumenterna skall kunna träffa ett rationellt val mellan
            olika varor var att de kunde göra meningsfulla jämförelser emellan
            varornas pris, kvalitet och användbarhet. Möjligheten att välja
            på sakliga grunder minskade, om identiska varor såldes under olika
            namn med angivande av olika användningsområden och till olika
            priser. Marknadsdomstolen konstaterade i sin dom bl. a. att mot
            bakgrund av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__304/mot_197778__304-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-12wT98MXDQLYdavfp7GtUM">
            Mot. 1977/78:304 1
          </fw>
          <p xml:id="i-QFYGEHQPsYXZJPFd7GLVrC">
            bolagets uppgifter om kostnaderna för marknadsföringen av resp.
            fernissa kom domstolen till slutsatsen att försäljningen till
            båtkonsumenter i detta fall —- liksom då ett företag endast säljer
            båtfernissa — fick bära de särskilda kostnader som orsakades av
            just denna försäljning. Därför var det inte vilseledande att underlåta
            att upplysa om att samma fernissa fanns under annan beteckning
            för andra ändamål. Domstolen ansåg inte heller att den aktuella
            marknadsföringen försvårade konsumenternas val av fernissa. Effekterna
            av en dom som inte utgår från konsumentintresset utan från företagarintresset
            kan, om domen blir prejudicerande, bli mycket negativa för särskilt
            de svaga konsumentgrupperna. Mot bakgrund av vad som ovan sagts
            är det därför angeläget att se över hur konsumentintressena bättre
            kan tillvaratas i marknadsomstolen. Den nuva- rande sammansättningen
            ger enligt vår mening inte konsument- och löntagarsidan tillräckligt
            inflytande. För att tillvarata konsument- och löntagarintressena
            bör deras sida förstärkas med ytterligare en representant. Detta
            kan ske på så sätt att det totala antalet om nio ledamöter i domstolen
            bibehålls men att den nuvarande icke-partsrepresenterande konsumentsak-
            kunniges plats ges åt en representant för en organisation med
            starka konsumentintressen, exempelvis pensionärerna (PRO). Ett
            annat alternativ är att marknadsdomstolens ledamöter utökas med
            en konsumentrepresen- tant enligt förslaget ovan till tio. Med
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar uttala
            sig för en förstärkning av konsument- och löntagarintressena i
            marknadsdomstolen.
          </p>
          <p xml:id="i-To6EUTLtJiY6da998gna35" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1978
          </p>
          <div xml:id="i-2wBpzBixWZTkqq4wbQ7vA5" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2jzRDcVUamiCUsDyURGFw6" who="i-XxSUJNBQZpQS5T2Uu3jzYP" type="signature">
              HANS ALSÉN (s)
            </p>
            <p xml:id="i-Ce2LVoA6ptdt5TMuhjVvMX" who="i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe" type="signature">
              ESSEN LINDAHL (s)
            </p>
            <p xml:id="i-TqRtqXrKzZmgcFY9wvkCVt" who="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN" type="signature">
              OSKAR LINDKVIST (s)
            </p>
            <p xml:id="i-Pq1YEp29VJYYArFCUQa49T" who="i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP" type="signature">
              NILS ERIK WÅÅG (s)
            </p>
            <p xml:id="i-VWReBGYJLkD13AJTra5HA5" who="i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN" type="signature">
              LENA ÖHRSVIK (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
