<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01909">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:135 om riktlinjer för internationellt utvecklingssamarbete m. m.</title>
        <author>av Anna Eliasson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:135 om riktlinjer för internationellt utvecklingssamarbete m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G1021909</idno>
          <rs type="number">1909</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021909/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021909</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021909</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs</idno>
            <name>ANNA ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3a1vgYukKRmhXUdUDV26pT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3a1vgYukKRmhXUdUDV26pT">
          <note type="signatory" corresp="i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1909/mot_197778__1909-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JViFR1juRFUB722f15S45n">
        Motion 1977/78: 1909
      </fw>
      <div xml:id="i-V9wJMPHnZ6qjC3DzzgADke" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7z23tmYzDawYAe7pwpyLnV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-REJrcTCibbgCWSzdhX2L65" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AebtznxX3dYLdXJ2hvCT3k" type="motBody">
        <div xml:id="i-RVgMf8wVAaHiMSqEif5Tme">
          <p xml:id="i-LHebRLUEjsiJCCbXPDBe71" type="titleString">
            av Anna Eliasson med anledning av propositionen 1977/78:135 om
            riktlinjer för
          </p>
          <p xml:id="i-JdvnywXZ1ni2TrhQv4Kk34">
            internationellt utvecklingssamarbete m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8oJyLBZax57dJVpYKZBxd6">
            I propositionen 1977/78: 135 om det internationella utvecklingssam-
            arbetet framhålls att de tjänster som Sverige kan erbjuda är av
            central betydelse för kvaliteten på Sveriges bidrag till u-ländernas
            utveckling. Det framhålls som en angelägen uppgift att tillhandahålla
            kvalificerad svensk personal för uppdrag inom ramen för det direkta
            utvecklings- samarbetet. Vikten av utbildning av utresande personal
            betonas. Nya former som kompletterar det traditionella personalbiståndet,
            bl. a. finan- siering av konsulttjänster och utbildningstjänster,
            omnämns som möj- liga alternativ. En ändamålsenlig förberedelse
            med avseende på språkkunskaper och allmän förståelse av u-landsförhållanden
            är enligt propositionen lika vik- tiga för konsultföretagens personal
            som för den kontraktsanställda perso- nalen. Det framhålls som
            viktigt att SIDA har ett medansvar för att konsultföretagen skall
            ha personal med relevant utbildning, att SIDA vidareutvecklar
            sin förmåga att upphandla konsulttjänster och hjälper mottagarländerna
            att kontrollera och styra de konsulter som engagerats. När det
            gäller ett så komplicerat område som kunskapsöverföring genom
            tjänster och uppdrag i det internationella utvecklingssamarbetet,
            finns det skäl att ytterligare utveckla riktlinjerna för de biståndsinsatser
            Sverige bör bidra med. Erfarenhetsmässigt finns här problem inte
            bara beträffande förberedande utbildning av den personal det gäller
            och administrativ kontroll på platsen från mottagarlandets sida.
            Stor upp- märksamhet måste också ägnas frågorna om hur kunskapsöverföringen
            skall kunna bidra till en bättre samlad kunskap i mottagarlandet
            och en ökad kapacitet att inlemma dessa biståndsinsatser i sammanhållna
            pro- gram för att nå mål som satts upp, t. ex. i fråga om bostadssanering,
            vat- tenförsörjning och jordbruksutveckling. Ett problem är att
            biståndsinsatserna inom olika sektorer ofta är ”smala”. Expertkunskaperna
            är starkt specialiserade, och omplanterade i mottagarlandet framstår
            de många gånger som lösryckta ur ett sam- manhang. Genom att flera
            länder vanligen gör biståndsinsatser inom en och samma sektor
            ställs mottagarlandet inför mycket höga krav när det gäller att
            hålla samman insatserna. Experterna arbetar många gånger mycket
            självständigt i förhållande till varandra. Det är angeläget att
            man från svensk sida eftersträvar bredd i insat- serna inom de
            sektorer bistånd ges och anpassning till verksamhetens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1909/mot_197778__1909-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lios8Nmb6N5vuhTLTnMAhC">
            Mot. 1977 /78: 1909 5
          </p>
          <p xml:id="i-NFkqxsQwFy2jSuJPdrwW4C">
            karaktär. Först med relativt breda insatser på områden där intressen
            står emot varandra — t. ex. exploaterings- kontra bevarandeintressen
            i användningen av mark och vatten — ges rimliga förutsättningar
            för att mottagarlandet får ett bistånd i ordets egentliga bemärkelse.
            Viktigt är också att personal- och konsultinsatsen knyts samman
            med andra nöd- vändiga resurser så att kunskapsöverföringen kommer
            till praktiskt ut- nyttjande. Även i detta avseende faller ett
            medansvar på det bistånds- givande landet. I flertalet fall finns
            det också skäl att vidta åtgärder för att utresande personal inte
            bara är väl förberedd för uppgiften utan också ges möjligheter
            att under arbetets gång hålla kontakt med den bistånds- verksamhet
            som sker i andra former och det större sammanhang som den egna
            biståndsinsatsen ingår i. Sammanfattningsvis bör man från svensk
            sida i ökad utsträckning skapa garantier för att biståndsinsatserna
            i fråga om personal och kon- sulttjänster är så utformade att
            de kan tillvaratas på ett ändamåls- enligt sätt i mottagarländerna.
            Med stöd av det anförda hemställer jag att riksdagen ger regeringen
            till känna vad i motionen anförs om ökade insatser för att bistånd
            i form av personal och konsult- tjänster skall kunna nyttiggöras
            på ett ändamålsenligt sätt i mottagarländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-EA529H4PFjMCj4Zhadatea" type="date">
            Stockholm den 17 april 1978
          </p>
          <div xml:id="i-8N1dBkmAmH9wbT8VSWJyH5" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-S3gWrS2ZLtiybZWuAb8kRQ">
              <item xml:id="i-6Nb2vRfts9xbyKXqXRaNa8" who="i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs" type="signature">
                ANNA ELIASSON (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
