<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbud mot hälsofarligt lim</title>
        <author>av John Johnsson m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbud mot hälsofarligt lim</title>
          <idno type="rdwebb">G102293</idno>
          <rs type="number">293</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102293/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102293</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102293</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF</idno>
            <name>JOHN JOHNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MUnHEWorrq7nm6q1ZrGuCt</idno>
            <name>HANS JÖNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ln8e4kp9DncupjAURR6yQY</idno>
            <name>MARGIT SANDÉHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH</idno>
            <name>ERIK V. JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BZCrUtY1cAYr7Gr9q1kPyS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BZCrUtY1cAYr7Gr9q1kPyS">
          <note type="signatory" corresp="i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MUnHEWorrq7nm6q1ZrGuCt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ln8e4kp9DncupjAURR6yQY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__293/mot_197778__293-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NfricjZo9n5fRTcRj3xZb5">
        Motion 1977/78:293
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HTzAi8WqEu16GPHjPk3TNq">
        <div type="motTitle" xml:id="i-K4QL9Cpyaywic2gbLKFsK8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XH6Q2wJycY5WZ8yYxATkWf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WYDKTFZozUdw9QFyE6nQhR">
        <div xml:id="i-3Ma5edL9bmpcw8WnfcoPEo">
          <p xml:id="i-NqZBpvdzktSJebcdQucPJK">
            av John Johnsson m. fl. om förbud mot hälsofarligt lim
          </p>
          <p xml:id="i-S5MewXSqW2fiDjbXx3c8xx">
            I handeln förekommer ett antal limsorter för användning i hemmen
            och då bl. a. som tillbehör till byggsatser, hobbyartiklar m.
            m. för barn och ungdom. Dessa limmer är ej alla gånger ofarliga
            för dem som brukar dem. Svåra sjukdomstillstånd har vid flera
            tillfällen inträffat och i något fall med dödlig utgång. Inom
            landet förekommande limtyper kan uppdelas i två sorter, dels ofarliga,
            dels de farliga, märkta ”giftiga” eller ”vådligt”. De ofarliga
            limmen har en sådan kvalitet att de helt kan ersätta de hälsofarliga
            limmen. Trots detta förekommer det en ohämmad handel med dessa
            hälsofarliga limmer. I dag saluförs t. ex. ett tiotal polystyrenlim
            i vårt land. Ingen vill utesluta skaderiskerna med dessa lim;
            senast var det en dansk pojke som insjuknade efter användning
            av sådant lim vid hobbybygge. Myndigheterna torde vara medvetna
            om hälsoriskerna vid användning av dessa lim. Det är framför allt
            lösningsmedlen i limmen som är farliga. De uppgår till mellan
            23 och 78 96 och mängden giftiga grundsubstanser uppgår till mellan
            12 och 30 96. Att dessa lim kan ge allvarliga skador torde vara
            helt klarlagt och produktkon- trollbyrån har enligt uppgift fått
            in anmälningar vid flera tillfällen. Import, handel och hantering
            av giftiga lösningsmedel regleras av lagen om hälso- och miljöfarliga
            varor, SFS 1973:329. Tillämpningsbestämmelser har intagits i kungörelsen
            SFS 1973:334. Produktkontrollnämnden, som är ansvarig tillsynsmyndighet,
            utfärdar dessutom detaljerader föreskrifter i en särskild författningssamling.
            De hälsofarliga varorna klassificeras antingen som gifter eller
            som vådliga. Gifterna, som innebär den största hälsofaran, är
            hårdast reglerade. Tillstånd fordras för tillverkning, import
            och handel. I princip skall gifter bara få användas yrkesmässigt.
            Vissa varor,t. ex. leksaker och hushållsgods, får inte säljas
            eller överlåtas om de innehåller eller behandlats med hälso- och
            miljöfarligt ämne och därigenom kan tänkas skada människor. De
            här angivna bestämmelserna täcker ej de krav som man har lov att
            ställa på säkerhetsföreskrifter vid försäljning i allmänna handeln.
            Med nuvarande bestämmelser räcker det att en tub lim är märkt
            med ”Vådligt” för att den skall kunna säljas till hobbybruk. Större
            är ej säkerheten. För produkter som används i hemmen finns ej
            några gränsvärdesbestäm- melser eller andra skyddsbestämmelser
            som kan stoppa användningen av dessa hälsofarliga lim. Det torde
            framgå helt klart att förbud att försälja hälsofarliga lim för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__293/mot_197778__293-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BM4QMN2BJEN9d9AVsheUN4">
            Mot. 1977/78:293 16
          </fw>
          <p xml:id="i-JamASnYHFzwwKH16cdmcMn">
            användning i hemmen bör införas oavsett märkning ”Vådligt” eller
            ”Gif- tigt”. Det torde i första hand ankomma på produktkontrollnämnden
            att vidtaga erforderliga åtgärder. Om så visar sig nödvändigt
            bör nämnden hemställa om författningsändring. Med hänvisning till
            vad som anförts hemställs att riksdagen hos regeringen hemställer
            att produktkontroll- nämnden ges i uppdrag att vidtaga åtgärder
            beträffande hälso- farliga limsorter i enlighet med vad i motionen
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-5P4k6QH2AcgMP9xWsawwmB" type="date">
            Stockholm den 12 januari 1978
          </p>
          <p xml:id="i-X3QzZtKvBmv8mv4CReKBL">
            JOHN JOHNSSON (s) HANS JÖNSSON (s) MARGIT SANDÉHN (s)
          </p>
          <p xml:id="i-DTbt92osx5bGjBSG9k9qau">
            ERIK V. JOHANSSON (s) i Simrishamn
          </p>
          <p xml:id="i-KLD6d9aLc3Q7Bphfw1yL6Q">
            GOTAB 57278 Stockholm 1977
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
