<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om kvinnoprästfrågan</title>
        <author>av Ingegärd Frankel m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om kvinnoprästfrågan</title>
          <idno type="rdwebb">G102252</idno>
          <rs type="number">252</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102252</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt</idno>
            <name>INGEGÄRD FRANKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NnnjpbjTFUH5mHJLVXoKZ1</idno>
            <name>BRITTA BERGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4</idno>
            <name>LINNEA HÖRLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub</idno>
            <name>KARIN AHRLAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL</idno>
            <name>MARGARETA ANDRÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DkxF3Bp5G35ogbSbuNFExc</idno>
            <name>MARGOT HÅKANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-95F4sSt2W2tyXAwECzMBoc</idno>
            <name>BONNIE BERNSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG</idno>
            <name>EVA WINTHER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BwweskKqhweVfzQGLZ7Z4p" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BwweskKqhweVfzQGLZ7Z4p">
          <note type="signatory" corresp="i-GNWd5uE9fySggzZr5teCwt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NnnjpbjTFUH5mHJLVXoKZ1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DDBp1Uv1xUyCgUST4Mk7Ub"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W4KsfSh6dCbjCcJdxiZwL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DkxF3Bp5G35ogbSbuNFExc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-95F4sSt2W2tyXAwECzMBoc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTp2h4U19YnGkWT1oeLekG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__252/mot_197778__252-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3QWovAD3i7qDcQL4mDfNe9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8s4BKPegAXK4YX3TSZGGMN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LDUzWg1WfMmpdMyrShaQ2k"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AjR3SSo1Ymibpf4Ejxf1Fp">
        <div xml:id="i-4JBNVBtDqiv5itP8nicnPY">
          <p xml:id="i-HDAtDPFE5CqgE4E2ZvaHnf">
            Motion 1977/78:252
          </p>
          <p xml:id="i-FDUkYtZ4KhSyukRGAAhtLj">
            av Ingegärd Frenkel m. fl. om kvinnoprästfrågan
          </p>
          <p xml:id="i-2kBu1KBJSXLMZtbL6GajJ2">
            Sedan 1945 äger kvinnor lika behörighet som män att befordras
            till statstjänst eller annat allmänt uppdrag. Detta gällde dock
            till en början inte prästerlig tjänst. Först 1959 fick kvinnor
            lika rätt att efter förtjänst och skicklighet inneha prästerlig
            tjänst. 1976 beslöt riksdagen om ändring av regeringsformen i
            vad anser fri- och rättigheter i grundlagen. 2 kap. 16 $ lyder
            numera:
          </p>
          <p xml:id="i-Mz39MPq8JGwrwh4DFCJiPa">
            Lag eller annan föreskrift får ej innebära att någon medborgare
            missgynnas på grund av sitt kön, om ej föreskriften utgör led
            i strävanden att åstadkomma jämställdhet mellan män och kvinnor
            eller avser värnplikt eller motsvarande tjänsteplikt. I dag diskrimineras
            kvinnor i vissa fall inom svenska kyrkan. Vissa biskopar tillämpar
            särvigning. Inom kyrkan fortlever alltså förhållanden som inte
            längre kan accepteras. Behandlingen av kvinnliga teologie studerande,
            kvinnliga präster och andra kvinnor i kyrkan kan i vissa fall
            inte uppfattas som annat än kränkande för människovärde och jämlikhet.
            Vid särvigning och när någon biskop vägrar att prästviga kvinnor
            åberopas den s.k. samvetsklausulen som tillkom vid 1958 års kyrkomöte.
            Det särskilda utskottet som behandlade frågan om kvinnors behörighet
            till prästerlig tjänst uttalade:
          </p>
          <p xml:id="i-7C9X3D67EbGxdfd58hemUS">
            Skulle nu lagförslaget bifallas, finner utskottet det därför
            angeläget att hävda, att detta icke får medföra skyldighet för
            biskop att mot sin religiöst grundade övertygelse, viga kvinna
            till präst-—-—.
          </p>
          <p xml:id="i-Sjjpc6KHRsXm6E5JrYZymJ">
            F. n. pågår överläggningar mellan staten och svenska kyrkan om
            föränd- rade relationer mellan kyrkan och staten. Oavsett utgången
            av dessa överläggningar kommer de nuvarande relationerna mellan
            staten och kyrkan att bestå under de närmaste åren. Så länge svenska
            kyrkan har sin nuvarande status och dess förhållanden regleras
            genom allmän lagstiftning gäller naturligtvis samma regler för
            kyrkans anställda som för andra offentligt anställda. I en promemoria
            från 1972 skriver dåvarande statsrådet Alva Myrdal:
          </p>
          <p xml:id="i-92E9f8fWbYJqcTq2CdZ1Ae">
            Det går en principiell, rent av kategorisk skiljelinje mellan
            den åsiktsfrihet som präster bör ha liksom andra människor — när
            det gäller kvinnliga präster och det ämbetsansvar som vilar på
            innehavaren av prästerlig tjänst. Den som åtar sig en sådan tjänst,
            det må vara som biskop eller annan präst, måste naturligtvis,
            liksom alla övriga innehavare av tjänst, vara beredd att fullgöra
            de uppgifter som följer med tjänsten. Det hör till en biskops
            ämbetsplikter —
          </p>
          <p xml:id="i-BEQt2YJkNRPSJoVNGQctF">
            1" Riksdagen 1977/78. 3 saml. Nr 251-256
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__252/mot_197778__252-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8GA8Agt19iS1pL9fc5CSt9">
            Mot. 1977/78:252 4
          </p>
          <p xml:id="i-MqTriHuMxBhiyHqE2kYVPq">
            men också endast till hans, ej andras — att viga till präst,
            och detta, efter 1958 års lags tillkomst, utan könsdiskriminering.
            Det säger sig självt att ingen enskild, vare sig statsråd eller
            biskop, kan upphäva en lag, antagen av riksdag och kyrkomöte.
          </p>
          <p xml:id="i-CX9S3ECDavCBdVD4NEg1US">
            Om en biskop ger efter för kravet om särvigning eller vägrar
            prästviga kvinnor är detta en offentlig bekräftelse på att kyrkan
            inte accepterar jämställdheten mellan könen. Ett sådant betraktelsesätt
            har inte stöd i gällande lag och inte heller i en demokratisk
            människosyn. Riksdagen bör därför uttala sin mening om särvigningar
            och om vissa biskopars eventuella vägran att prästviga kvinnor.
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening uttalar att vägran att prästviga kvinnor och särvigning
            på grund av att vissa män ej vill prästvigas med kvinnor icke
            står i överensstämmelse med gällande lag och med en demokratisk
            människosyn.
          </p>
          <p xml:id="i-HFUSjiSW31C5dPMammunBp">
            Stockholm den 11 januari 1978
          </p>
          <p xml:id="i-M3nuPK12m2jRYzSizWihR1">
            INGEGÄRD FR/AENKEL (fp) BRITTA BERGSTRÖM (fp) KARIN AHRLAND (fp)
            LINNEA HÖRLÉN (fp) MARGARETA ANDRÉN (fp) BONNIE BERNSTRÖM (fp)
            MARGOT HÅKANSSON (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-M4w84mwmmrVUSqTHcjBnm8">
            EVA WINTHER (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
