<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om arbetslivsanpassning för de handikappade</title>
        <author>av Blenda Littmarck</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om arbetslivsanpassning för de handikappade</title>
          <idno type="rdwebb">G1021343</idno>
          <rs type="number">1343</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021343</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh</idno>
            <name>BLENDA LITTMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GcAkiZfBnEqJaR4MsZtgiW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GcAkiZfBnEqJaR4MsZtgiW">
          <note type="signatory" corresp="i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1343/mot_197778__1343-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P4gDfFGuYi7CKZZR9ktkkB">
        Motion 1977/78:1343
      </fw>
      <div xml:id="i-TZVcBdwchW1YL5ypE35Tux" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TtCi3oXyq6BTaQZwYuCKpS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6KvpoKRaXYhYUudkWJMSVU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QYQYibuQMjPuHYYkZsaXQM" type="motBody">
        <div xml:id="i-RMCNrirPdquQsc5Hm9Z1JA">
          <p xml:id="i-Uyf4mVkmrseC7P2r2Qk1VK">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-6Zqhf1Uw2zzmsaCokNjLwQ">
            av Blenda Littmarck om arbetslivsanpassning för de handikappade
          </p>
          <p xml:id="i-KbGjYXyRiNDAkaPnQd7yeU">
            Efter en trafikolycka eller sjukdom som orsakat rörelsehinder
            sätts intensiva medicinska rehabiliteringsåtgärder in. Man lyckas
            ofta återge patienten funktionsförmåga och förtroende inför framtiden:
            ”Jag kan nog både bo hemma och börja arbeta, trots mitt handikapp.”
            I alltför många fall slutar det ändå med isolering och förtidspensione-
            ring. Anledningen är att de myndigheter, som skall ta vid efter
            sjukhusvistelsen, för det första inte kommer in i bilden tillräckligt
            tidigt, för det andra tyngs av byråkrati. Utom att denna byråkrati
            ofta fordrar så kraftfulla insatser från patienternas sida, att
            de många gånger inte orkar med dem, försenas åtgärderna så länge
            att rehabiliteringsinsatserna kan bli meningslösa. Det är därför
            nödvändigt att rehabiliteringssjukhusens kuratorer i god tid före
            utskrivningen tar kontakt med den myndighet, som har till uppgift
            att anpassa bostaden till den nya situationen. Lika viktigt är
            det att de båda tillsammans, patienten och kuratorn, tar kontakt
            med arbetsförmedlingen/ länsarbetsnämnden för att diskutera ett
            skyddat eller halvskyddat arbete eller, där så är lämpligast,
            tillsammans med patientens arbetsgivare planerar de särskilda
            anordningar på arbetsplatsen som kan bli nödvändiga. Bostad och
            arbete skall alltså vara ordnade före utskrivningen. Handläggningen
            av dessa äranden sker på det sekundär- och primärkommunala planet,
            men eftersom både länsbostadsnämnderna och länsarbetsnämnderna
            sorterar under bostadsstyrelsen resp. arbetsmarknadsverket är
            det statens skyldighet att se till att detta fungerar. Kunskaperna
            om vad samhället har att erbjuda och hur man ordnar upp dessa
            situationer är på sina håll ganska bristfälliga. Det är en uppgift
            för den statliga myndigheten att rätta till detta genom centrala
            instruktioner och genom krav på utbildning. Tidiga och kraftfulla
            insatser från bostadsstyrelsen och arbetsmarknadsverket och deras
            underordnade organ skulle, genom att återföra de människor som
            här avses till ett mera normalt liv, förhindra många tragedier
            för de skadade och deras familjer. Med stöd av vad som ovan anförts
            hemställes att riksdagen hos regeringen begär sådana avbyråkratiserings-
            och effektivitetsåtgärder att smidig bostads- och arbetslivsanpass-
            ning blir en realitet för långt fler av de handikappade som önskar
            få ett arbete och en egen bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-BBojEUFpdCc4fGUf6opYGG">
            Stockholm den 25 januari 1978
          </p>
          <p xml:id="i-BtdEvEzj7byknCNFzF8gUk">
            BLENDA LITTMARCK (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
