<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01287">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande i Söul av ett handelssekreterarkontor</title>
        <author>av Fritz Börjesson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande i Söul av ett handelssekreterarkontor</title>
          <idno type="rdwebb">G1021287</idno>
          <rs type="number">1287</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021287/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021287</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021287</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>ERIK HOVHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>ROLF CLARKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH</idno>
            <name>KURT SÖDERSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EMxN5qucURaG2qMnMLrFNe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EMxN5qucURaG2qMnMLrFNe">
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1287/mot_197778__1287-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1977/78:1287
          </p>
          <p>
            av Fritz Börjesson m. fl. om inrättande i Söul av ett handelssekreterarkontor
          </p>
          <p>
            I rådande ekonomiska läge är det av yttersta vikt att Sverige
            ökar sin export. För 1977 beräknas vårt bytesbalansunderskott
            uppgå till inte mindre än 16 miljarder kronor. Under 1978 väntas
            tyvärr inte någon förbättring av bytesbalansen, trots en förbättrad
            handelsbalans. Ökade huvudutgifter och ökade avgifter för u-landsbistånd
            och räntebetalningar är orsakerna till denna utveckling. För att
            underlätta exporten av varor och tjänster har regeringen redan
            vidtagit exportstimulerande åtgärder. Till dessa hör devalvering
            av den svenska kronan samt en satsning på de mindre och medelstora
            företagens exportresurser. Till företagens hjälp finns ett antal
            handelssekreterarkontor inrättade. Handelssekreterarnas uppgift
            är att öka den svenska exporten genom specialiserad kommersiell
            service, särskilt i fråga om marknadsföring. F.n. finns 27 handelssekreterarkontor
            och en handelsavdelning inrättade eller är under inrättande. Av
            kontoren är 7 placerade i Nordamerika, 15 i Europa, ett i vardera
            Tokyo, Melbourne, Mexico City, Jeddah, Teheran samt ett under
            inrättande i Caracas. I den mest expanderande delen av världen
            -Ost-Asien — har Sverige endast ett handelssekreterarkontor, det
            i Tokyo. Detta trots att det i denna del av världen torde vara
            möjligt att uppnå mycket goda resultat på exportsidan. Länder
            som Sydkorea, Taiwan och så småningom Folkrepubliken Kina är några
            av de länder som mer aktivt borde bevakas och bearbetas av svenska
            företag. För detta krävs emellertid mycket god kännedom om de
            marknader man vill söka sig in på. Här fyller handelssekreterarkontoren
            en viktig funktion. För ett av ovan nämnda länder, Sydkorea, gäller
            att landet ökade sin real- BNP under 1977 med 10,3 926 —en bra
            bit över den genomsnittstakt på 9,2 26 som spikats för femårsperioden
            1977-1981. Årsexporten passerade under 1977 10 miljarder dollar,
            och under 1978 tar man sikte på en export på 12,5 miljarder dollar
            och en uppgång i real-BNP på 10-11 926. Men vad som framför allt
            är av intresse är att landet importerar för ungefär lika mycket
            som det exporterar. Här öppnar sig med andra ord en stor ny marknad
            för svenska företag. Den svenska exporten till Sydkorea uppgick
            under perioden janua- rit. o. m. oktober 1977 till 73,1 milj.
            kr., medan importen från Sydkorea under samma period uppgick till
            628,6 milj. kr. Om Sverige inte mer aktivt marknadsför sina produkter
            i Sydkorea, är det risk för att obalansen i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1287/mot_197778__1287-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1977/78:1287 9
          </p>
          <p>
            handelsutbytet kommer att bli än större, detta även om Sverige
            inför vissa begränsningar av TEKO-importen. Ett väsentligt stöd
            för de svenska företagens ansträngningar att uppnå ökad export
            på Sydkorea skulle vara att inrätta ett handelssekreterarkontor
            i Söul. Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            anhåller om förslag till inrättandet av ett handelssekreterarkontor
            i Söul i Sydkorea.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1978 FRITZ BÖRJESSON (c)
          </p>
          <p>
            ERIK HOVHAMMAR (m) ROLF CLARKSON (m) JOHAN A. OLSSON (c) KURT
            SÖDERSTRÖM (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
