<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00850">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ändring av benämningen Kopparbergs län till Dalarnas län</title>
        <author>av Björn Körlof</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ändring av benämningen Kopparbergs län till Dalarnas län</title>
          <idno type="rdwebb">G102850</idno>
          <rs type="number">850</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102850/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102850</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102850</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW</idno>
            <name>BJÖRN KÖRLOF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WS11ZpZfKgyDaJHZ3qPFn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WS11ZpZfKgyDaJHZ3qPFn">
          <note type="signatory" corresp="i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__850/mot_197778__850-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RaeJkMdtRfNQBkRmNST9Rt">
        Motion 1977/78:850
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5rNe3eQHP2Aa2gYjT3PFQn">
        <div type="motTitle" xml:id="i-J1De5fyiHfDW5Ei93UfDEu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UAqJ2ibHEKu5TeqcacQKL9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2BmoV1FmycQsoiPjS2M2Vj">
        <div xml:id="i-LYe1GVqw7FVGwKHxjQ26At">
          <p xml:id="i-9GWwr3X6dk5Gk7kByAfhz3">
            av Björn Körlof om ändring av benämningen Kopparbergs län till
            Dalarnas län
          </p>
          <p xml:id="i-NtidRXDTvVNatxnZGjpS1B">
            Namnen på de svenska landskapen har urgammal hävd och har på
            många håll i vårt land en avsevärt större förankring hos gemene
            man än de från långt senare tid stammande namnen på åtskilliga
            av våra län. Detta är särskilt utpräglat i Dalarna där f. ö. läns-
            och landskapsgräns, med undantag av Orsa finnmark, överensstämmer
            och har överensstämt under mycket lång tid. Namnet Kopparberg
            har i sig gammal hävd och leder sitt ursprung tillbaka till Kopparberget
            i Falun och bergshanteringen där. För befolkningen i länet, för
            flertalet svenskar och även för de tusentals utländska medborgare
            som besökt länet som turister eller i samband med idrottsliga
            evenemang o. d. torde namnet Dalarna ha avsevärt större spridning
            och genomslagskraft än länets nuvarande namn. Det torde t. o.
            m. kunna hävdas att det nuvarande namnet på länet utgör en källa
            till missförstånd i olika sammanhang. Det är i allt väsentligt
            endast benämningar på sådana verksamheter som direkt, genom författning
            eller på annat liknande sätt, är knutet till namnet på länet som
            också har detta namn ingående i benämningen på verksamheten i
            fråga. Det som gjort och gör länet känt både i vårt land och utomlands
            torde i allt väsentligt ha sin anknytning till namnet Dalarna.
            Alla de stora folkrörelserna, turistreklam, militärförband, massmediaverk-
            samhet, flygplats, industriutställning etc. har namnet Dalarna
            i olika böjningsformer ingående i namnet på den verksamhet det
            gäller. Åtskilliga företag har dalanamnet som något led i företagsnamnet.
            Fler exempel kan ges. Enbart en titt i telefonkatalogen visar
            med vilken oerhörd bredd dalanamnet nyttjas inom länet. Mot denna
            bakgrund framstår namnet Kopparbergs län som en anomali. När detta
            namn under så lång tid inte lyckats slå igenom i någon nämnvärd
            utsträckning torde tiden vara kommen att slutligt göra landskap
            och län till en begreppsmässig enhet (fortfarande dock med undantag
            av Orsa finnmark) som till namnet har samma härledning till landskapets
            kända historiska rötter och till det moderna Dalarnas mångskiftande
            verksamheter. Ett namnbyte bör självfallet ske under en övergångstid
            så att den offentliga
          </p>
          <p xml:id="i-RkUm6UfZcmur9FBakpMz2q">
            1" Riksdagen 1977178. 3 saml. Nr 849-857
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__850/mot_197778__850-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F82Gukfj5WYzVDzxj3xWGo">
            Mot. 1977/78:850 4
          </fw>
          <p xml:id="i-WkAiD6b1d5QEBgsB7gnZSb">
            verksamhet som nu nyttjar namnet Kopparberg i olika former inte
            åsamkas extra kostnader. Med hänvisning till vad som anförts hemställs
            att riksdagen hos regeringen begär att namnet Kopparbergs län
            ändras till Dalarnas län.
          </p>
          <p xml:id="i-QUmrMv8Mm4WiqN5U6tkZ8M">
            Stockholm den 24 januari 1978 BJÖRN KÖRLOF (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
