<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:57 om riktlinjer i den fysiska riksplaneringen för vattendrag i norra Svealand och Norrland</title>
        <author>av Stina Eliasson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:57 om riktlinjer i den fysiska riksplaneringen för vattendrag i norra Svealand och Norrland</title>
          <idno type="rdwebb">G102167</idno>
          <rs type="number">167</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102167/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102167</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102167</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>STINA ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Tcbqjsx9VSo3KwNqMgYrT1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Tcbqjsx9VSo3KwNqMgYrT1">
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__167/mot_197778__167-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FS5W7fUX7Uxt9dp623txcM">
        Motion 1977/78:167
      </fw>
      <div xml:id="i-Q7S3RefJNs13u1EavDgE3d" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YBRTv66Q8x4zD3Yeiv8Pj6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2cYdhwsHgvgGTVkqzu3CXs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2p1kxoUZexyduc9vyC2CxW" type="motBody">
        <div xml:id="i-L1GHsDTsxbABuT6CZqbuEG">
          <p xml:id="i-8Sa1CCK5aLnZjW2D4XKweM">
            av Stina Eliasson
          </p>
          <p xml:id="i-KkdsWkLfwRzSfmgpyAt69V">
            med anledning av propositionen 1977/78:57 om riktlinjer i den
          </p>
          <p xml:id="i-XsFcwF9i8jbvnqAdBFHbuy">
            fysiska riksplaneringen för vattendrag i norra Svealand och Norr-
            land
          </p>
          <p xml:id="i-5XJwKKozbcb5ooHhvbicyJ">
            I propositionen anges vilka vattendrag i norra Svealand och Norrland
            som bör undantas från fortsatt vattenkraftutbyggnad. När det gäller
            t. ex. Långan och Härjeån, är den nedre delen av Långan outbyggd
            med undantag av ett mindre bygdekraftverk, och Härjeåns reglering
            omfattar förslag till fyra magasin av vilka främst projektet Hamreskans
            berör omfattande markarealer. Om en utbyggnad vid Härjeån skulle
            komma till stånd, skulle detta på flera sätt negativt påverka
            en hel bygd. I området finns bl. a. unika fynd från den allra
            första bosättningen i Härjedalen. Det aktuella Långanområdet ligger
            på pendlingsavstånd från bebyggelse. På senare tid har man funnit
            lämningar från den allra äldsta stenålderstiden i mellersta och
            norra Norrland. Områdena kring Härjeån och Långan hör till de
            viktigaste fritidsområdena för den lokala befolkningen. Bevarandeintressena
            i dessa områden måste därför enligt min mening väga mycket tungt,
            och jag anser att vissa delar av dessa forssträckor bör kunna
            sparas från utbyggnad. De forssträckor som bör kunna sparas från
            utbyggnad är de som ligger så nära bebyggelse att rimliga pendlingsavstånd
            möjliggör för människor som är intresserade av natur- och kulturminnesvård
            och fiske att på rimlig tid kunna nå det område där man vill utöva
            sina fritidsintressen. Däremot kan man kanske vara frikostigare
            med större utbyggnad av forssträckor belägna på ett längre avstånd
            från bebyggelse. Departementschefen påpekar i propositionen att
            man inte skall utgå från att regeringen beviljar tillstånd till
            utbyggnad i de vattendrag som i propositionen får prövas enligt
            vattenlagens bestämmelser. Jag förutsätter därför att regeringen
            vid sin behandling av detta ärende tar stor hänsyn till de synpunkter
            som jag har anfört om bl. a. aspekter på närhet och kulturminnesvård
            för exempelvis Långan och Härjeån. Med stöd av det anförda hemställer
            jag att riksdagen beslutar att i samband med behandlingen av propo-
            sitionen 1977/78:57 ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförts beträffande bl. a. forssträckorna Långan och Härjeån.
          </p>
          <p xml:id="i-VMX4jJs3HCgMovx529GTFi" type="date">
            Stockholm den 24 november 1977
          </p>
          <p xml:id="i-McPjDrLg2bjbLhee7J5HTF">
            STINA ELIASSON (c) I Riksdagen 1977178. 3 saml. Nr 167-174
          </p>
          <p xml:id="i-5KU361LWoF6FsqLHhxumTr">
            Mot. 1977/78 167-174
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
