<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00600">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inriktningen av den framtida strukturförändringen inom industrin</title>
        <author>av Pär Granstedt m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inriktningen av den framtida strukturförändringen inom industrin</title>
          <idno type="rdwebb">G102600</idno>
          <rs type="number">600</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102600/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102600</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102600</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>PÄR GRANSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>KARL ERIK OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖSTA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs</idno>
            <name>ANNA ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AqusirumG6vS5TgEBw8KJi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AqusirumG6vS5TgEBw8KJi">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHymNkDpzAR2nWtNFkNShs"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__600/mot_197778__600-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NRrbLkitwmByURzfEpLDUR">
        Motion 1977/78:600
      </fw>
      <div xml:id="i-DFBiiMnbTn691RKQwmZ53Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7CDkvRC6k5aHbXDfHySu9J" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V89HvhwSNqQi43FJ9JkzFC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-21skk8wiemXybxu5CLD8PD" type="motBody">
        <div xml:id="i-AAW36LcASXudRzVFJUuGbs">
          <p xml:id="i-RfkjFiJaFLFjmGrEh8TnA6">
            av Pär Granstedt m. fl. om inriktningen av den framtida strukturförändringen
            inom indu- strin 3
          </p>
          <p xml:id="i-VPaWbSAYPWLtLMqKxgmHNL">
            Svensk industri står för närvarande inför betydande omställningsproblem.
            De problem som har drabbat ett antal av de branscher som traditionellt
            har utgjort ryggraden i den svenska industrin är delvis konjunkturbetingade.
            I inte ringa grad är de dock beroende på förändringar av mer djupgående
            slag. De teknologiska och produktivitetsmässiga försprång som
            varit viktiga faktorer i den svenska konkurrenskraften har i stor
            utsträckning försvunnit. Andra länder kan numera producera varor
            med lika god kvalitet och lika låg arbetskraftsinsats som Sverige
            på områden där vi tidigare haft en särställ- ning. Ett antal u-länder
            har nu nått en industriell utvecklingsnivå som gör det möjligt
            för dem att konkurrera på marknader som traditionellt varit förbehållna
            de gamla industriländerna. Om strävandena bakom kraven på en ny
            ekonomisk världsordning kommer att förverkligas, är detta en utveckling
            som kommer att bli än mer markerad i framtiden. Genom en tills
            vidare betydligt lägre lönenivå kan dessa länder erbjuda en priskonkurrens
            som vi har svårt att möta. Att allt fler u-länder börjar knappa
            in på i-ländernas teknologiska försprång måste hälsas med tillfredsställelse,
            men det kräver anpassningsåtgärder i det svenska näringslivet.
            Den rika världens traditionella industriproduktion har varit baserad
            på en ständigt stegrad råvaruförbrukning. I andra ändan av produktions-konsum-
            tionskedjan har avfallsmängderna vuxit i lika snabb takt. Flera
            ändliga råvaror av vital betydelse för vår industriproduktion
            hotar så småningom att sina. Inte heller förnyelsebara råvaror,
            som skogs- och jordbruksprodukter, kan möta en ständigt stegrande
            efterfrågan. Naturens förmåga att absorbera utsläpp och avfall
            har också sina gränser. De fattiga ländernas rättmätiga krav att
            få tillgodogöra sig sin andel av världens naturtillgångar får
            i-ländernas resursslöseri att framstå som än mer orimligt. Energifrågorna
            har på ett särskilt sätt placerat resursfrågorna i focus. Den
            för vår del dominerande energikällan, olja, hotar att bli en bristvara
            inom en ganska nära framtid. Naturgas, kol och uran är också energiråvaror
            som endast finns i begränsad omfattning. Användningen av fossila
            bränslen leder till betydande miljöproblem. Kärnkraften är förenad
            med sådana säkerhets- problem på kort och lång sikt att det kan
            betvivlas om dess användning någonsin kan bli försvarbar. Staten
            för en mycket aktiv politik för att rädda sysselsättningen och
            skapa
          </p>
          <p xml:id="i-9esP5AiL5pQRidfoVfXPue">
            1 Riksdagen 1977/78. 3 saml. Nr 600-605
          </p>
          <p xml:id="i-D1NL1LQ3AhM1ZwTQgejehG">
            Mot. 1977/78 600-605
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__600/mot_197778__600-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KsKPfKwNyWe6H5u4YrRU3M">
            Mot. 1977/78:600 2
          </fw>
          <p xml:id="i-EZPWcLwwR7NtuRhM1gatPC">
            garantier för att nödvändiga strukturförändringar sker på ett
            från arbetsmark- nads- och social synpunkt godtagbart sätt. I
            förslaget till budget för 1978/79 finns mycket stora belopp reserverade
            för strukturförändrande åtgärder inom olika branscher. Givetvis
            måste, när så stora resurser satsas från samhällets sida i en
            omstrukturering inom näringslivet, garantier skapas för att de
            förändringar som kommer till stånd är anpassade till de betingelser
            som vi kan förvänta oss i framtiden. Därför är det nödvändigt
            att de statliga satsningarna förbinds med genomtänkta program
            för hur strukturförändringarna skall inriktas. De krav som därvid
            måste uppfyllas är enligt vår uppfattning följande: 1. Förnyelseförmåga,
            bredd och flexibilitet måte stimuleras när det gäller produktval
            och produktutveckling. Nya idéer måste snabbt kunna föras fram
            till förverkligande, utan byråkratiska hinder av olika slag. Ett
            minskat beroende av några få stora varugrupper leder till en mindre
            sårbarhet. 2. Den produktionstekniska utvecklingen måste inriktas
            på effektivaste möjliga användning av råvaror och energi. 3. Produkterna
            måste utformas med krav på hög kvalitet, lång livslängd och möjligheter
            att återanvända råvaruinnehållet. Det är givetvis också nödvändigt
            att satsningar endast sker på produkter som i hög grad tillfredsställer
            faktiska mänskliga behov. 4. Ett särskilt intresse bör ägnas åt
            produkter som är ägnade att underlätta en hushållning med energi
            och råvaror. Det kan gälla isolermaterial, värmeväxlare och ventilationsutrustningar.
            Det kan vidare gälla utrustning för utnyttjande av förnyelsebara
            energikällor och maskiner för resurssnål industriproduktion och
            för återvinning av råvaror. Branschprogrammen bör utarbetas under
            sådana former att uppslag och idéer kan tillföras från olika håll.
            Staten, företagen och de fackliga organisa- tionerna måste givetvis
            ha huvudansvaret. Samtidigt är det viktigt att arbetet i väsentlig
            grad kan ske under så decentraliserade former, att den anställde
            ute på arbetsplatserna direkt kan involveras i processen. Utrymme
            måste också finnas att inhämta synpunkter och idéer från miljörörelsen
            och andra folkrörelser liksom från enskilda uppfinnare och innovatörer.
            I budgetpropositionen anges att regeringen avser att i ett senare
            skede lägga fram förslag till riktlinjer för näringspolitiken
            i ett längre perspektiv. Det är enligt vår uppfattning naturligt
            att de här framförda synpunkterna beaktas i detta sammanhang.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__600/mot_197778__600-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9QhKKCS6tdb3HRgPMUbF7K">
            Mot. 1977/78:600 3
          </fw>
          <p xml:id="i-3pboMfJK46CGmcs2VoNbLP">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att som sin mening ge regeringen till känna vad som anförts i
            motionen angående inriktningen på framtida strukturförändringar
            inom svensk industri.
          </p>
          <p xml:id="i-FiiMMJwoxE1zaPqHyskSQP" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1978 PÄR GRANSTEDT (c)
          </p>
          <p xml:id="i-EKCUmFLGPhvH8VDRX7M1Bs">
            KARL ERIK OLSSON (c) ARNE FRANSSON (c) GÖSTA ANDERSSON (c) ANNA
            ELIASSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
