<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om handikappanpassad kollektivtrafik</title>
        <author>av Börje Nilsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om handikappanpassad kollektivtrafik</title>
          <idno type="rdwebb">G1021229</idno>
          <rs type="number">1229</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021229/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021229</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021229</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq</idno>
            <name>BÖRJE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NmFoHWAnnX7GBviNyj3nJ8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NmFoHWAnnX7GBviNyj3nJ8">
          <note type="signatory" corresp="i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1229/mot_197778__1229-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9ca3TtA878yRoV2HBBLaCQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ExmzVjrfUeQZsRuJxCYF4a" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8r8TCjBRGAjKyFBdGAMHKW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Abez7dztzkebf8wwi8zMPE" type="motBody">
        <div xml:id="i-8WAvBoQoLuEQLaBXvktWa9">
          <p xml:id="i-QXj8pYQu1SM4TpXkX16aBc">
            | Mot. 1977/78 1229—1236
          </p>
          <p xml:id="i-JzGqHF9XeCF8vixnM2wbaw">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-3SGoRH36mkWG7VwaeJynGh">
            1977/78: 1229
          </p>
          <p xml:id="i-Bpd4sDfNPxg9JU3eRewCcY">
            av Börje Nilsson om handikappanpassad kollektivtrafik
          </p>
          <p xml:id="i-2hz8dCneCacMuJj76MLDdJ">
            Den statliga HAKO-utredningen avlämnade i september 1976 sitt
            be- tänkande om handikappanpassad kollektivtrafik (SOU 1975: 68).
            Utred- ningen framhöll att ”med hänsyn till kartlagda brister
            och mot bakgrund av det stora antal personer, som skulle finna
            fördelar i en höjning av det kollektiva trafiksystemets standard,
            finner utredningen det från sam- hällssynpunkt välmotiverat, att
            anpassningsåtgärder vidtas, som dels snarast möjligt rättar till
            vissa uppenbara brister, dels på sikt innebär en komforthöjning,
            som väl stämmer överens med de allmänna strävan- dena att öka
            den kollektiva trafikens attraktivitet”. Handikapputredningen
            hade redan 1970 i betänkandet Bättre social- tjänst (SOU 1970:
            64) konstaterat att parallellt med införande av färd- tjänst krävs
            insatser för att göra allmänna färdmedel tillgängliga för handikappade.
            Om så inte sker, utestängs mycket stora grupper från ett normalt
            resande i samhället. Utvecklingen av färdtjänsten visar att den
            i hög grad blivit en ersättning för resande med lokal kollektivtrafik.
            I huvudsak är det äldre människor som på grund av dålig trafikstandard
            utnyttjar färdtjänsten. Färdtjänsten tillgodoser inte ens det
            självklara resandebehovet för stora grupper av handikappade. Det
            är på de flesta håll i landet inte möjligt för rörelsehindrade
            att delta i det normala kultur- och samhälls- livet på grund av
            att man inte tillgodoser resemöjligheterna. Ännu all- varligare
            är att man inte ens på ett tillfredsställande sätt säkrar arbets-
            resorna för handikappade. Det medför, att många arbetsgivare inte
            kan acceptera handikappade arbetstagare, eftersom de inte alltid
            kan hålla fastställda arbetstider. Handikapputredningen föreslog
            1970 att en särskild utredning skulle tillsättas för översyn av
            allmänna färdmedel. Först 1973 tillsattes den så kallade HAKO-utredningen.
            Utredningsarbetet skedde därför i nära kontakt med handikapporgani-
            sationerna och de berörda statliga trafikorganen. HAKO-utredningen
            redovisade sina förslag på sommaren 1976. Dåvarande kommunikationsministern
            utlovade en proposition till hös- ten 1976 på grundval av utredningens
            förslag. Genom regeringsskiftet sköt man på frågan. Inom handikapprörelsen
            hade man förväntningar om att förslag skulle presenteras för riksdagen
            under 1977, men det skedde inte heller. Regeringen har ännu inte
            meddelat när den har för
          </p>
          <p xml:id="i-XwREam9fcsVZVJnqhNpU2m">
            1 Riksdagen 1977/78. 3 saml. Nr 1229—1236
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1229/mot_197778__1229-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mm5H5jkxG8QGsWTMjnsLfJ">
            Mot. 1977 /78:1229 2
          </p>
          <p xml:id="i-EA9cUAFGt7DXmdku8L2i9u">
            avsikt att framlägga en proposition om handikappanpassad kollektiv-
            trafik, vilket är beklagligt. I stället beställde statsmakterna
            under fjolåret 150 nya personvagnar åt SJ utan att man säkrade
            ens den tillgänglighet som finns i nuvarande vagnpark. SJ:s planering
            av de nya vagnarna medför försämrad sitt- och rymlighetskomfort
            för alla resenärer. Vagnarna blir trängre, vilket gör det svårt
            för rörelsehindrade, familjer med små barn samt många äldre människor
            med gångsvårigheter att ta sig fram i vagnarna. De nya personvagnarna
            innebär inte någon framgång i strävandena mot inte- grering av
            handikappade i samhället. Utformningen av vagnarna har inte skett
            med tanke på att göra det lättare och bekvämare för den resande
            allmänheten. Såväl SJ-ledningen som kommunikationsministern avvisar
            all kritik som förs fram, vilket är en uppenbar nonchalans gent-
            emot resenärerna. Regeringen har under hösten 1977 uppdragit åt
            SJ att i samarbete med handikappinstitutet ta fram underlag för
            en typ av järnvägsvagn som gör det möjligt för rullstolsbundna
            resenärer att resa med rullstol. Ge- nom den här åtgärden tror
            man sig komma ifrån kritiken mot utform- ningen av de nya personvagnarna.
            Det finns idag stora kunskaper om hur man tekniskt löser tillgängligheten
            av färdmedlen, varför detta inte ytterligare behöver utredas.
            Den norska statsbanan har byggt ett antal personvagnar tillgängliga
            för rörelsehindrade. Också i andra länder har järnvägsföretagen
            vidtagit positiva åtgärder på grundval av den målsätt- ning som
            HAKO-utredningen står för. Handikappinstitutet har också i yttrande
            över ritningar på de nya SJ- vagnarna konstaterat, att det är
            möjligt att väsentligt förbättra tillgäng- ligheten av resandet
            för handikappade utan att minska platsantal i för- hållande till
            nuvarande vagnpark. Det är därför högst beklagligt att den svenska
            regeringen inte är be- redd att ta initiativ till att säkra tillgängligheten
            av färdmedlen för alla resenärer. Ett sådant initiativ är nödvändigt,
            om vi inte i vårt land skall få två trafiksystem, ett särskilt
            för handikappade och ett annat för rörliga, friska människor.
            Ur såväl mänskliga som ekonomiska aspekter är en sådan utveckling
            högst olycklig. HAKO-utredningen föreslog också att en nyinrättad
            trafikplanerings- nämnd skulle få i uppdrag att utforma anvisningar
            rörande allmänna färdmedels utformning med hänsyn till olika handikapp.
            Nämnden skall också främja forskning på området. Det är nödvändigt
            att ett sådant Organ snarast inrättas. Med hänvisning till vad
            som anförts hemställer jag 1. att riksdagen anmodar regeringen
            att snarast möjligt förelägga riksdagen proposition på grundval
            av HAKO-utredningens för- slag, 2. att riksdagen hos regeringen
            begär att en trafikplanerings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1229/mot_197778__1229-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-E93qwrCuyc5Ah7Diq94bg3">
            Mot. 1977 /78:1229 3
          </p>
          <p xml:id="i-6oNiDnugcHHNTWtq29ziVo">
            nämnd inrättas i enlighet med HAKO-utredningens förslag, 3. att
            riksdagen begär att regeringen ger anvisningar om att de nybeställda
            150 järnvägsvagnarna i största möjliga utsträckning görs tillgängliga
            för handikappade resenärer.
          </p>
          <p xml:id="i-DgUt9vFfJgzVjnnyqmmFUr" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1978 BÖRJE NILSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
