<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbättring av telenätet</title>
        <author>av Arne Andersson i Ljung m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbättring av telenätet</title>
          <idno type="rdwebb">G102458</idno>
          <rs type="number">458</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102458/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102458</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102458</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>HANS NYHAGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GUNNAR A. JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5atCEdWGN9mSdGmZBdhni4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5atCEdWGN9mSdGmZBdhni4">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__458/mot_197778__458-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TeEaip4kWPskobAvrhFGv">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PWGgNB7ePoJyf9hTX5EbMJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-32P2u3dc4V2f9No5qPJWSc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YWUqJDUw9FjXJpDZmv1sQa">
        <div xml:id="i-Ku2Hg4aR5N8rBn6MLqbzJb">
          <p xml:id="i-Au2rCLJwUVKG6q51YAKxUG">
            Motion 1977/78:458
          </p>
          <p xml:id="i-SRdzvQssLFCMgVxACX2hXQ">
            av Arne Andersson i Ljung m. fl. om förbättring av telenätet
          </p>
          <p xml:id="i-WosVPkf7QD2EhFyUDAoGoD">
            I budgetpropositionens bilaga 9 konstaterar kommunikationsministern
            att ett väl fungerande telekommunikationsnät har stor betydelse
            för samhället i sin helhet. Ökade driftkostnader skall mötas med
            rationaliseringar, varför verkets behov av medel skall ses mot
            detta investeringsbehov. Betr. åtgärderna anför statsrådet: ”Bland
            åtgärderna kan nämnas moderniseringen av såväl telefon- som telexnäten
            genom införande av ny elektronisk teknik och datorstyrning. Den
            nya tekniken medger också att abonnenterna kan erbjudas en rad
            nya funktioner och tjänster. I fråga om telefonnätet har jag således
            inräknat medel för den tidigareläggning av anskaffningsplanerna
            för viss stations- och transmissionsutrustning som regeringen
            fattade beslut om den 26 maj 1977. Utrustningen baseras på den
            nya tekniken och tillverkas vid televerkets industridivision och
            L M Ericsson.” Utvecklingsplaner som dessa förtjänar att hälsas
            med stor tillfredsställelse. Telenätet har nämligen brister som
            måste avhjälpas. På framför allt landsbygdens telenät är överhörning
            — oavsiktlig kontakt mellan två abonnenter — ett ofta förekommande
            fel. Ett skäl till att överhörning är ett mera besvärande problem
            är bl. a. att människor på landsbygden i stor utsträckning känner
            varandra, dvs. några större svårig- heter att identifiera röster
            under ett pågående samtal är det ofta inte. Förutom att detta
            rent allmänt är olustigt är det ett integritetsproblem av inte
            ringa betydelse. Förhållandet kan delvis jämföras med s. k. medveten
            telefonav- lyssning som regleras i lag. Ofta är det för en abonnent
            så att samma röster således — i en kabel, luftledning eller box
            näraliggande linjer — återkommer, varför en mera regelbunden oavsiktlig
            telefonavlyssning kan sägas ske. I den mån de i propositionen
            åsyftade tekniska förbättringarna är avsedda att rätta till problem
            också med överhörning är det att hälsa såsom en avsevärd förbättring
            särskilt för landsbygdens telenät och landsbygdens abonnenter.
            Om så inte är fallet, bör prioriteringar göras inom budgetens
            ram så att ovan påtalade elementära integritetsskydd kan åstadkommas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__458/mot_197778__458-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PvyUN1n3rntem9GVsCaBKW">
            Mot. 1977/78:458 12
          </p>
          <p xml:id="i-81Y21SjSMgt8gdmghMTko9">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställer vi att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts rörande
            angelägenheten av att s. k. överhör- ning på telenätet skall undvikas.
          </p>
          <p xml:id="i-MAr3VQr1KQkN37wo7JJFeA">
            Stockholm den 18 januari 1978
          </p>
          <p xml:id="i-7gNFBvPAvJYy4Y2K9wNxPD">
            ARNE ANDERSSON (m) i Ljung HANS NYHAGE (m) GUNNAR A. JOHANSSON
            (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
