<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00567">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om forskning beträffande den psykiska omvårdnaden av barn på  sjukhus</title>
        <author>av Marianne Karlsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om forskning beträffande den psykiska omvårdnaden av barn på  sjukhus</title>
          <idno type="rdwebb">G102567</idno>
          <rs type="number">567</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102567/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102567</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102567</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp</idno>
            <name>MARIANNE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SXF4K4PhnnxnYWFxwJ37xb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SXF4K4PhnnxnYWFxwJ37xb">
          <note type="signatory" corresp="i-QF9w7weamuxjZGtJKPPkwp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__567/mot_197778__567-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5aTqJw6mp4aFYziCNvPpGP">
        Motion 1977/78:567
      </fw>
      <div xml:id="i-BvpxDT6sEbxo1PWPVDEh1B" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E7kExzFdfyt5QGFqWi8Gsk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BQgQCTrFbgb9P3VBCtD9DG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Lh1vNZviMDQzdZ9ezBZ1gt" type="motBody">
        <div xml:id="i-VcBzGjnj2YdtKNj1MtzvQb">
          <p xml:id="i-5W7pSrWuSst5zjSTqYAAao">
            av Marianne Karlsson om forskning beträffande den psykiska omvårdnaden
            av barn på sjukhus
          </p>
          <p xml:id="i-JG5epRB43526t5SE8EMGGb">
            Traditionellt sett har sjukvården enbart betraktat människan
            som en kropp och därigenom helt satsat på den rent kroppsliga
            vården. Utifrån de kunskaper vi har i dag är detta ett helt förlegat
            synsätt. I böcker och tidskrifter har man också riktat stark kritik
            mot den ensidigt medicinskt-tekniska utvecklingen på bekostnad
            av andra mänskliga värden (set. ex. H. Lohmann: Psykisk hälsa
            och mänsklig miljö, 1972). Barnet har inte bara en kropp utan
            också ett psyke. Psykiska konflikter ligger ofta bakom såväl kroppsliga
            symptom, t. ex. huvudvärk och magont, som psykomatiska sjukdomar,
            t. ex. astma. Omfattande medicinska utred- ningar visar inga kroppsliga
            rubbningar eller kan inte till fullo förklara barnets svårigheter.
            Att lämnas med detta besked innebär för barnet och familjen fortsatt
            onödigt lidande. Med stor sannolikhet leder det också till fortsatta
            ”onödiga” läkarbesök och kanske t. o. m. fortsatta utredningar
            hos andra läkare. Detta kostar mycket pengar, men är ändå inte
            till något värde vare sig för familjen eller för samhället. En
            psykologisk utredning och samtal med en psykolog skulle ge föräldrarna
            förutsättning att förstå och våga se de bakomliggande problemen.
            Detta är en förutsättning för att familjen ska få adekvat hjälp.
            Problemet är bara att det knappast finns några psykologtjänster
            på barnsjukhus, trots astt säkert minst 30 96 av barnen tillhör
            denna grupp. All medicinsk och psykologisk expertis förstår i
            dag vikten av en tidig och nära kontakt mellan mor och barn. Utländska
            undersökningar visar att de mödrar till för tidigt födda eller
            sjuka nyfödda barn som inte fått möjligheter att ta i och sköta
            sitt barn under den första tiden får kontaktsvårigheter med barnet
            senare. Många för tidigt födda barn får en tid efter utskrivningen
            från sjukhuset läggas in igen på grund av s.k. vantrivselsymptom.
            Barnen är skrikiga, går inte upp i vikt osv. men man finner inga
            somatiska orsaker. Dessa barn ingår också i stor utsträckning
            i gruppen misshandlade barn. Detta tilltrots är det fortfarande
            sällsynt att föräldrarna får delta i skötseln av sådana barn på
            sjukhus. Motståndet tycks i första hand bero på ett förlegat antagande
            om ökad infektionsrisk för barnen. Det är också utländska undersökningar
            som gett oss insikt i att ett stort antal barn, 65-95 926, har
            psykiska störningar efter utskrivningen från sjukhuset. Det bör
            rimligen anses viktigt att få kunskap om hur vården fungerar på
            våra sjukhus och hur vi på ett bättre sätt kan försöka förebygga
            negativa effekter av sjukhusvistelsen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__567/mot_197778__567-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PE21LVgbZRmQLdJpsjwHUW">
            Mot. 1977/78:567 10
          </fw>
          <p xml:id="i-6sXHyczCAs96RBxgS1aPe3">
            Ökad föräldramedverkan anses vara en viktig del i en förändrad
            utveckling. Detta innebär dock en helt ny arbetssituation för
            personalen. Föräldrarna får ta över de arbetsuppgifter som personalen
            fått utbildning för. Det får anses mycket viktigt att i tid studera
            relationen föräldrar-personal, vilket bl. a. ger förutsättning
            att utforma nya adekvata riktlinjer för personalens arbetsfunk-
            tion. Sammanfattningsvis kan sägas att en god medicinsk vård inte
            kan anses tillräcklig i dag. Den psykiska vården är minst lika
            viktig som den fysiska. En god psykisk vård förutsätter att vi
            tar hänsyn till barnets totala livssituation. Ett sjukt barn på
            sjukhus innebär också en svår psykisk situation för föräldrarna.
            Vi bör därför även bry oss om föräldrarnas upplevelse och reaktion.
            Förändring och utveckling förutsätter dock kunskaper om hur barnsjuk-
            vården fungerar i vårt land. Hittillsvarande forskning är minimal.
            Arbets- gruppen för samhällets barnomsorg betonar också starkt
            vikten av forskning och utvecklingsarbete inom detta område (SOU
            1975:87). Följande forskningsområden betraktar jag som speciellt
            viktiga: 1. Den psykiska vårdens innehåll och utformning på barnsjukhus.
            2. Graden av rent psykiska störningar och psykosomatiska symptom
            och sjukdomar bland intagna och besökande barn vid olika kliniker
            på barnsjuk- husen. Detta leder i sin tur till ett behov av fler
            psykologer vid barnsjukhu- sen. 3. Vikten av en tidig nära kontakt
            mellan barn och föräldrar måste ses i förhållande till eventuell
            ökad infektionsrisk om föräldrarna deltar i skötseln av för tidigt
            födda eller svaga barn på sjukhus. 4. Barnens och föräldrarnas
            psykiska reaktion på sjukdom och vistelse på barnsjukhus. 5. Relationen
            mellan personal och föräldrar vid ökad föräldramedverkan i vården
            av barnet, bl. a. föräldrarnas roll och personalens arbetsfunktion.
            6. Lekterapins betydelse för barn och föräldrar. Med hänvisning
            till vad som har anförts i motionen hemställs att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att forskningsrådsnämnden
            bör få i uppdrag att framlägga förslag om forskning beträffande
            den psykiska omvårdnaden av barn på sjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-9nF3eHTtAjHTzjifqynsvR" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1978 MARIANNE KARLSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
