<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00372">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ett utbyggnadsprogram för långtidssjukvården</title>
        <author>av Olof Palme m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ett utbyggnadsprogram för långtidssjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">G102372</idno>
          <rs type="number">372</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102372/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102372</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102372</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY</idno>
            <name>OLOF PALME</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj</idno>
            <name>ERIK ADAMSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PiA69Zron44x5fF1pHdUBo</idno>
            <name>INGEMUND BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <name>INGVAR CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX</idno>
            <name>BENGT GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GÖRAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA</idno>
            <name>VALTER KRISTENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7dXgNidaggTRBb3qPDta9j</idno>
            <name>ANNA LISA LEWÉN-ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe</idno>
            <name>ESSEN LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <name>THAGE PETERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5pgYtQH75c8p77npESK9VX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5pgYtQH75c8p77npESK9VX">
          <note type="signatory" corresp="i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PiA69Zron44x5fF1pHdUBo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7dXgNidaggTRBb3qPDta9j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EKXy6dSg8NdJjZoLCy1oWV">
        Motion 1977/78:372
      </fw>
      <div xml:id="i-MzW2z4UM4VK2MaTc2wJEHx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K5qYXhGsTxbwsSxL4BeDni" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Lvypyif7c3Xts2YvvicXoH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-75hygFmaamHP2rDD7z2P6Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-B3uYRu5phGrgTodUMmeKGR">
          <p xml:id="i-9X9TBJydKN3ebbRXPswJCD">
            av Olof Palme m. fl. om ett utbyggnadsprogram för långtidssjukvården
          </p>
          <p xml:id="i-P9mXvN8jKxfG5LryvcadRn">
            1. Sammanfattning av motionen
          </p>
          <p xml:id="i-AvbwffinzCG9a5rNg4JU3a">
            I motionen läggs fram förslag om ett utbyggnadsprogram för långtidssjuk-
            vården under de närmaste åren med stöd av statsbidrag till landstingen.
            Utbyggnadsprogrammet gäller perioden 1979-1983 och föreslås omfatta
            minst 10000 nya vårdplatser i långtidssjukvården för de äldre
            och en personalökning med ca 25 000 anställda. Den personalökningen
            gör det möjligt att parallellt med utbyggnaden av vårdplatsantalet
            höja personaltät- heten i långtidssjukvården med 20 96. Genom
            en sådan personalökning skapas förutsättningar för goda vårdmöj-
            ligheter och bättre arbetsförhållanden i långtidssjukvården. För
            utbyggnads- programmets genomförande föreslås landstingen tillföras
            särskilda medel, utöver vad skatteutjämningsförslaget medför.
          </p>
          <p xml:id="i-MufaeMEdwm9X3pocWHxX4e">
            2. De allmänna riktlinjerna för hälso- och sjukvården
          </p>
          <p xml:id="i-43EztQP158hGHmy2RPHhMw">
            Socialdemokratin anser att alla skall ha lagfäst rätt till hälso-
            och sjukvård på lika villkor och att samhället genom landstingen
            skall ha ett totalansvar för denna vård. Detta bör enligt vår
            mening slås fast i den nya lagstiftning för hälso- och sjukvården
            som nu förbereds genom en av den socialdemokratiska regeringen
            tillsatt utredning. Vi vill att den framtida hälso- och sjukvården
            då också skall förankras i en social helhetssyn. Av grundläggande
            betydelse är att sjukvården skall erbjuda en god omsorg och trygghet
            för de äldre. Hälso- och sjukvårdens fortsatta utveckling bör
            också präglas av att de förebyggande åtgärderna ställs i förgrunden
            och fogas in i en utbyggd distriktsvård, samtidigt som företagshälsovården
            byggs ut till en viktig del av arbetarskyd- det. Genom att satsa
            på den öppna distriktsvården vill vi föra sjukvården närmare människorna.
            Patientens önskemål om att träffa samma läkare kan tillgodoses
            i en sådan organisation. För att klara detta måste minst hälften
            av de nya läkarna tillföras distriktsvården och långtidssjukvården.
            Det är viktigare att ca 400 vakanser i den offentliga öppna vården
            kan fyllas än att en ny privatläkarorganisation börjar byggas
            upp enligt den borgerliga rege- ringens modell. Vi måste också
            ha en väl fungerande sjukhusvård med ett ökat inslag av lagarbete,
            där alla personalkategorier skall kunna verka tillsammans så att
            kunnande och erfarenheter kommer till sin rätt. I enlighet med
            den för några år sedan beslutade tandvårdsreformen måste tillräckligt
            många nya tandläkare tillföras folktandvården som bl. a. skall
            garantera barn
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UZz7pQDtg6Mpps4w1ncqnV">
            Mot. 1977/78:372 3
          </fw>
          <p xml:id="i-CBUkjdXyEqh2G9ZoTEaSAy">
            och ungdom en regelbunden och avgiftsfri tandvård. Alla vuxna
            skall med stöd av tandvårdsförsäkringen ha rätt till en god tandvård,
            och de äldres tandvårdsbehov får inte försummas. De här sammanfattande
            riktlinjerna för hälso- och sjukvårdens utveckling ger uttryck
            för socialdemokratins grundsyn i de sjukvårdspolitiska frågorna.
            De behandlades ingående i motionen 1976/77:270 som vi i detta
            samman- hang vill hänvisa till med ett kraftigt understrykande
            av frågornas stora betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Eu38zDtBcUDTmSc5A8vy6p">
            3. Tryggheten för de äldre
          </p>
          <p xml:id="i-S7kdu9duEiRo7JMu4SSkDX">
            Den sjukvårdsfråga som vi nu — liksom i den nyss nämnda motionen
            — vill ta upp till särskild behandling gäller de äldres rätt till
            en god sjukvård. För socialdemokratin är det en förpliktelse att
            slå vakt om tryggheten för de äldre och verka för fortsatta reformer.
            Många av dem som i dag är gamla har fått känna av fattigdom och
            arbetslöshet i ett samhälle där materiell trygghet, sjukvård och
            utbildning var förbehållet fåtalet. De har en självklar rätt till
            den välfärd som de själva varit med om att bygga upp. Det gäller
            materiell standard genom folkpension och ATP. Det gäller sjuk-
            och hälsovård. Det gäller mänsklig omtanke och samvaro med andra.
            Vid sidan av fortsatta pensionsförbättringar framstår en kraftfull
            utbyggnad och förbättring av bostäder, social service och omvårdnad
            för de äldre som en av politikens huvudfrågor under de kommande
            åren. Detta var också bakgrunden till den stora pensionärsundersökning
            som 1975 sattes i gång av den socialdemokratiska regeringen och
            som nu inom kort väntas föreligga. För oss är detta inte några
            nya frågor, men det är frågor som vi målmedvetet skall arbeta
            vidare med för att de äldre skall kunna känna trygghet och gemenskap.
            Vi vill öka den sociala servicen för äldre. Vi vill förbättra
            de äldres bostadsförhållanden. Och vi vill ge de äldre deras rätt
            till en god sjukvård. Sjukvårdsbehoven är stora för de äldre.
            Detta påverkar nästan hela hälso- och sjukvården, i synnerhet
            långtidssjukvården. Vi ställer därför krav på betydligt ökade
            insatser för att ge långtidssjuka god vård och medmänsklig omvårdnad.
            Fler vårdplatser inom långtidssjukvården är för oss ett ofrån-
            komligt krav för att kunna ge de äldre trygghet och god personlig
            omvårdnad. Men det behövs också fler anställda. Vi anser att denna
            fråga måste vid sidan av barnomsorgens utbyggnad ges förtur vid
            fördelningen av samhällets resurser. Det är viktigt att långvarigt
            sjuka människor ges en god medicinsk vård, medmänsklig omvårdnad
            och möjlighet att leva under så normala och hemliknande förhållanden
            som möjligt. För detta krävs en god samverkan mellan långtidssjukvården
            och övriga delar av hälso- och sjukvården och den sociala hemtjänsten.
            En stor del av de långtidssjukas vårdbehov kan tillgodoses inom
            den öppna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ETs9pNHE2xpnX7ZnN4baKh">
            Mot. 1977/78:372 4
          </fw>
          <p xml:id="i-65rEAipX3uE6uTz2z2JvYB">
            sjukvården i samverkan mellan distriktsläkare, distriktssköterskor,
            arbetste- rapeuter, dietister och annan för vården viktig personal.
            En viktig del i den öppna långtidssjukvården bör vara att genom
            uppsökande och förebyggande insatser erbjuda vård på ett så tidigt
            stadium att vård på sjukhus eller sjukhem kan undvikas eller uppskjutas.
            Effekten av en långvarig sjukdom kan därigenom hindras. Förstärkningen
            av distriktssjukvården vid läkarstationer och vårdcentraler måste
            därför fullföljas. Dessa insatser är av stor betydelse för att
            äldre människor lätt skall kunna komma i kontakt med sjukvården
            och vid återbesök få träffa samma läkare. Hemsjukvården är också
            ett viktigt komplement till övrig vård och bör ges ett klart medicinskt
            innehåll, ökade resurser och kvalificerad personal. Vi vill också
            understryka att det behövs en fortsatt utbyggnad av den sociala
            hemtjänsten, som ger de äldre möjlighet att under längre tid bo
            kvar i sin invanda miljö. Ett bättre tillgodoseende av de äldres
            vårdbehov kan även åstadkommas genom en lämpligare vårdutbild-
            ning, lägre personalomsättning och ökade forskningsinsatser. Trots
            alla dessa åtgärder är det ändå av grundläggande betydelse att
            vid längre tids sjukdom kunna få tillgång till vårdmöjligheterna
            på sjukhemmen i långtidssjukvården. Det är därvid viktigt att
            hänsyn tas till en förbättring i vid mening av de äldres miljö.
            Sjukhemmens utbyggnad och en ökad personal på sjukhemmen är nyckelfrågan
            i dagens långtidssjukvård. Det behövs fler sjukhemsplatser med
            tillräcklig personal. Det är också viktigt att de nya sjukhemmen
            så långt möjligt blir förlagda i patientens närmiljö — helst i
            anslutning till vårdcentralerna eller till de kommunala ålderdomshemmen
            — för att förhindra isolering och onödiga miljöförändringar. Sammanfatt-
            ningsvis vill vi också framhålla betydelsen av att insatserna
            för de äldre sker genom en kombination av åtgärder från landstingens
            och primärkommu- nernas sida. En utökad samverkan härför är även
            av betydelse ur den aspekten att man härigenom kan utnyttja resurserna
            på mest ändamålsenliga sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-JEjYfVxcbZykYpXcb3mNTh">
            4. Långtidssjukvårdens utbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-3MXVT5Sh1cQ7tpnw3GkU3z">
            Behovet av sjukvård är mångdubbelt större bland de äldre än bland
            de yngre. Redan i femtioårsåldern är antalet vårddagar ungefär
            dubbelt så många som i tjugoårsåldern. De som är över sjuttio
            år utgör mindre än en tiondel av befolkningen men svarar ändå
            för ungefär hälften av alla vårddagar. Följande tabell visar hur
            de äldsta åldersgrupperna kraftigt kommer att öka.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2BFhDZgPQoj79t5wmRKvGA">
            Mot. 1977/78:372 5
          </fw>
          <p xml:id="i-4xg3BZAJbQSX49rwRSiaTf">
            Totalbefolkning 1975-1990 efter ålder i I 000-tal och procent
          </p>
          <p xml:id="i-E3vvcFzAuKV3HtAHotUzCW">
            Ålder Antal 1975 1980 1985 1990 -64 6 957,6 6 995,2 7027,9 70770
            ” 84,8 83,8 83,2 82,9 65- 1250,8 1352,8 14238 1460,0 ” 152 16,2
            16,8 17,1 Därav: 65-69 439,0 441,8 439,6 434,8 70-79 587,2 649,8
            683,0 685,4 80-89 203,5 234,2 267,0 299,8 90- 21,1 270 33,5 40,0
          </p>
          <p xml:id="i-D6zKrCZ6amGRDvjpMLj6gU">
            En utbyggnad av långtidssjukvården och hemsjukvården är mot denna
            bakgrund en synnerligen angelägen uppgift. Kraven på omedelbara
            åtgärder växer när vi vet att 10 000 patienter i dag väntar på
            plats i långtidssjukvården. Vi vet också att det behövs mera personal
            på de sjukhem för långtidssjuk- vården som redan finns. Vi vet
            att det behövs mera hemsjukvård och mera social hemhjälp. Vi vet
            att de äldre och deras anhöriga känner oro för att stå utan tillräckliga
            vårdmöjligheter. Vi vet att de äldsta bli allt flera och att vårdbehoven
            därmed ökar. Dessa stora vårdbehov i långtidssjukvården har nu
            också belysts i ett till socialdepartementet nyligen avlämnat
            betänkande om hälso- och sjukvården för de äldre. Betänkandet
            ger en värdefull redovisning av tillgängligt material beträffande
            hälso- och sjukvården för de äldre och behandlar även de viktiga
            forsknings- och utvecklingsfrågorna för äldresjukvården. I betänkandet
            redovisas också en uppskattning av personalbehov och kostnader
            för långtidssjukvården vid alternativa kvalitativa och kvantitativa
            ambitionsni- våer. Genom detta betänkande föreligger nu en ytterligare
            dokumentation av de stora vårdbehoven i långtidssjukvården. Av
            betänkandet framgår att den genomsnittliga vårddagskostnaden inom
            långtidssjukvården år 1976 uppgick till ca 250 kr. netto i 1976
            års löne- och prisnivå. Driftkostnaderna per år och vårdplats
            räknat var ca 91 000 kr. netto. Den genomsnittliga investeringskostnaden
            för en vårdplats inom långtids- sjukvården var år 1976 ca 180
            000 kr. Antalet tjänster, omräknat till heltid, per vårdplats
            inom långtidssjukvården beräknas uppgå till 0,75. Det antal som
            erfordras per tjänst med hänsyn till deltidstjänstgöring, semester
            etc. kan uppskattas till 1,7, vilket innebär ca 1,3 anställd per
            vårdplats. I betänkandet redovisas med 1976 års löne- och prisnivå
            som grund tre alternativa räkneexempel för en utbyggnad av långtidssjukvården
            under perioden 1977-1985, dvs. under en period omfattande nio
            år. Det ena exemplet avser ett platstillskott på 1 700 vårdplatser
            per år, vilket motsvarar den genomsnittliga faktiska utbyggnadstakten
            hittills under 1970- talet. För hela perioden blir investeringskostnaden
            då 2 800 milj. kr. och den ökade nettodriftskostnaden vid periodens
            slut år 1985 1 400 milj. kr. Det andra exemplet förutsätter en
            årlig utbyggnad med 2 300 platser, vilket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2bFxxeWkkfaoy743WhjqSB">
            Mot. 1977/78:372 6
          </fw>
          <p xml:id="i-GLdGkxsa3vZvjcvTkNXVE8">
            motsvarar den genomsnittliga årssiffran i den senaste LKELP-undersök-
            ningen. Detta exempel ger en total investeringskostnad på 3 700
            milj. kr. och en ökad nettodriftskostnad år 1985 på 1 880 milj.
            kr. I det tredje räkneexemplet redovisas en utbyggnadstakt på
            3 000 platser per år. Med den förutsättningen skulle investeringskostnaden
            bli 4 900 milj. kr. och den ökade nettodriftskostnaden vid periodens
            slut 2 460 milj. kr. För att kostnaderna skall bli av samma storleksordning
            vid en årlig utbyggnad med 3 000 långtidssjukvårdsplatser som
            vid 2 300 krävs enligt betänkandet en reduktion inom exempelvis
            akutsjukvården med ca 2 600 platser fram till år 1985. I betänkandet
            anges också att en personalförstärkning på 10 96 inom långtidssjukvården
            år 1985 skulle kosta 375 milj. kr. I fråga om hemsjuk- vården
            skulle landstingens kostnader vid en beräknad ökning av antalet
            patienter från 37 000 till 57 000 under perioden 1977-1985 stiga
            från 400 milj. kr. till 615 milj. kr. och enligt ett räkneexempel
            med ökade medicinska insatser till totalt 1 185 milj. kr. De i
            betänkandet redovisade räkneexemplen bekräftar vår tidigare fram-
            förda uppfattning att ett förverkligande av långtidssjukvårdens
            nödvändiga utbyggnad fordrar en ekonomisk medverkan från statens
            sida. Det nyligen framlagda förslaget om en förstärkning av de
            statliga skatteutjämningsbidra- gen, som för landstingen innebär
            en total inkomstökning med ca 1 300 milj. kr., bör verksamt kunna
            bidra till att lösa en del av dessa finansieringsfrågor. Samtidigt
            är det uppenbart att långtidssjukvårdens utbyggnad inte till fullo
            kan klaras genom denna förbättring av skatteutjämningsbidragen,
            när det enligt de nyss refererade räkneexemplen för perioden 1977-1985
            rör sig om en investeringskostnad på mellan 2 800 och 4 900 milj.
            kr. och vid periodens slut en ökad nettodriftskostnad på mellan
            1400 och 2460 milj. kr. jämte tillkommande kostnader på närmare
            1 200 milj. kr. vid en förbättring av personalsituationen och
            en parallell utbyggnad av hemsjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-BddZiaxwbw4zZcN8HTqQFr">
            5. Utbyggnadsprogram för långtidssjukvården med statsbidrag till
            lands- tingen
          </p>
          <p xml:id="i-SQ4grNMqVAoTC3sUVhvNwt">
            Ien partimotion till föregående riksmöte (motion 1976/77:270)
            lade vi fram konkreta förslag till omedelbara beslut och insatser
            beträffande långtidssjuk- vården för de äldre. Motionsyrkandena
            avslogs av den borgerliga rikdagsma- joriteten. Vi skall nu med
            skärpa upprepa att denna fråga snabbt måste få sin lösning. Med
            hänsyn till frågans stora betydelse för de äldre i vårt samhälle
            borde en sådan lösning kunna åstadkommas i politiskt samförstånd.
            Vi kommer för vår del att driva frågan tills vi får gehör för
            våra förslag. I enlighet därmed lägger vi i det följande fram
            förslag om omedelbara åtgärder för en kraftig förstärkning av
            långtidssjukvården i förening med pågående ökade insatser inom
            hemsjukvården. Åtgärderna bör redan under de närmaste åren leda
            till betydligt flera vårdplatser i huvudsak som enpatientrum och
            en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JtagBiCDbbRsG1nw96rZRj">
            Mot. 1977/78:372 7
          </fw>
          <p xml:id="i-PWTw5G6HLrBDnm2vhMF7nY">
            avsevärd förbättring av personalsituationen, så att det skapas
            bättre arbets- förhållanden och goda förutsättningar för vård
            och mänsklig gemenskap. Detta är för oss en fråga om solidaritet
            med den äldre generationen som varit med om att bygga upp dagens
            välfärdssamhälle. Med den beslutade utbyggnadsplanen för barnomsorgen
            som förebild föreslår vi ett handlingsprogram för att snabbt få
            i gång en väsentlig upprustning av långtidssjukvården. Handlingsprogrammet
            bör med hänsyn till långtidssjukvårdens nuvarande läge ta sikte
            på konkreta åtgärder som ger påtagliga resultat redan under de
            allra närmaste åren för att senare kunna följas upp i ett längre
            tidsperspektiv. Det gäller nu att i första hand göra en påtaglig
            insats för att lösa dagens mest näraliggande problem i långtidssjuk-
            vården. Det samhällsekonomiska och det finansiella läget inom
            den offentliga sektorn medger samtidigt endast totalt sett begränsade
            insatser. Socialdemo- kratin ser som en av de viktigaste uppgifterna
            för den ekonomiska politiken att nedbringa det växande budgetunderskottet.
            Med dessa utgångspunkter och med beaktande bl. a. även av landstingens
            ekonomiska läge måste det ske en prioritering som innebär att
            en balanserad utbyggnad av långtidssjuk- vården kommer till stånd.
            Som framgår av det nyss redovisade har utbyggnadstakten under
            perioden 1970-1976 stannat vid i genomsnitt ca 1 700 platser per
            år. Under de senaste åren har tillskottet av nya platser varit
            lägre än detta tal. Målet för det av oss föreslagna utbyggnadsprogrammet
            bör vara att i första hand successivt komma upp till ett förverkligande
            av landstingens egna långtidsplaner (LKELP), vilket innebär en
            ökning till ca 2 300 nya platser per år. Vi har i motionen 1976/77:270
            föreslagit att statsmakterna skulle engagera sig för ett utbyggnadsprogram
            på totalt ca 10 000 platser inom långtidssjuk- vården under en
            femårsperiod jämte en angelägen personalförstärkning i den befintliga
            vården under samma period. Den borgerliga majoriteten avvisade
            dock vårt förslag. Enligt vår mening skulle detta program innebära
            ett verksamt medel för att utbyggnadstakten kan öka till en från
            ekonomiska synpunkter realistisk nivå. Vi föreslår därför att
            ett konkret handlingsprogram fastställs i första hand avseende
            de fem åren 1979-1983. Programmet bör ta sikte på en stegvis utbyggnad
            så att ca 2 300 platser kan tillkomma per år vid periodens slut
            vilket totalt innebär ca 10 000 nya platser under femårsperioden.
            Programmet bör även innefatta en personalökning på ca 15 000 nya
            tjänster omräknade till heltid, vilket — enligt grunderna i det
            tidigare nämnda betänkandet — kan beräknas motsvara en sysselsättningsökning
            med ca 25 000 anställda i långtidssjukvården. Den angivna personalökningen
            gör det möjligt att parallellt med utbyggnaden av vårdplatsantalet
            höja personaltätheten för vårdpersonalen i långtidssjukvården
            med ca 20 96. Vi föreslår att det genom Landstingsförbundets medverkan
            upprättas en plan omfattande samtliga sjukvårdshuvudmän som tillsammans
            når upp till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6eTUSNtGdgfr54h2Mwg86A">
            Mot. 1977/78:372 8
          </fw>
          <p xml:id="i-A2oCjZfrxJM8d3CS3afxdZ">
            det angivna utbyggnadstalet. Det får anses önskvärt att denna
            plan tas fram parallellt med att landstingen, enligt en rekommendation
            av Landstingsför- bundet, i åtstramande syfte skall upprätta nya
            planalternativ för sin totala verksamhet med en inbyggd prioritering
            av långtidssjukvården. Syftet med den av oss föreslagna planen
            är att skapa garantier för en utbyggnad av långtidssjukvården
            till de nyss angivna nivåerna för åren 1979-1983. Med tillämpning
            av de förut refererade beräkningsgrunderna skulle investeringskostnaden
            för den angivna tidsperioden 1979-1983 komma att uppgå till ca
            I 800 milj. kr. och den ökade nettodriftskostnaden vid periodens
            slut utgöra drygt 1 500 milj. kr., beräknat i 1976 års löne- och
            prisnivå. Det sagda förutsätter att staten ekonomiskt medverkar
            till planens genomförande. Vi anser därför att statsbidrag bör
            utgå till långtidssjukvården under förutsättning att sjukvårdshuvudmännen
            i den nämnda planen åtar sig att genomföra en utbyggnad av långtidssjukvården
            av den omfattning och inriktning som har angetts i det förut nämnda
            utbyggnadsprogrammet. Nivån på ett sådant statsbidrag och bidragets
            utformning bör fastställas med hänsynstagande till de nya förutsättningar
            som föreligger genom den i annat sammanhang föreslagna höjningen
            av skatteutjämningsbidraget. Flera skäl talar då för att man väljer
            att finansiera de särskilda statliga insatserna via den allmänna
            sjukförsäkringen. För åren 1978 och 1979 har dock träffats en
            överenskommelse mellan staten och Landstingsförbundet om ersättningen
            till landstingen för sjukvården. Det kan därför anses mindre lämpligt
            att för denna tid bestämma en bidrags- och finansieringsform med
            anknytning till sjukförsäkringen. Denna fråga bör tas upp vid
            kommande överläggningar mellan staten och Landstingsförbundet.
            För det första året i utbyggnadspe- rioden, dvs. 1979, föreslår
            vi därför ett särskilt statsbidrag till landstingen. En riktpunkt
            för detta bör vara att det motsvarar hälften av nettodriftskostna-
            derna (exkl. investeringar) för utbyggnadsprogrammet. För budgetåret
            1978/ 79 uppskattar vi medelsbehovet till 150 milj. kr., vilket
            bör anvisas under ett nyuppfört förslagsanslag under femte huvudtiteln
            med benämningen Bidrag till långtidssjukvård. För de därpå följande
            åren bör prövas en bidrags- och finansieringsform med anknytning
            till sjukförsäkringen i samband med av oss föreslagna överläggningar
            mellan Landstingsförbundet och staten. Även en sådan bidragsform
            bör anknytas till den utbyggnadsplan för långtidssjuk- vården
            vi förordar. Det är angeläget att de kommande bidragsreglerna
            blir enkla och att de samtidigt på ett effektivt sätt ger de eftersträvade
            garantierna för utbygg- nadsprogrammets genomförande. Genom regeringens
            försorg bör överlägg- ningar ske med Landstingsförbundet om den
            närmare utformningen av utbyggnadsplanen och bidragsreglerna.
            Förslagen om omedelbara insatser för långtidssjukvårdens utbyggnad
            kräver givetvis också åtgärder på utbild- ningsområdet. De mer
            långsiktiga frågorna har sin naturliga plats i pågående utredningsarbete,
            bl. a. inom gymnasieskolutredningen. I dag föreligger vissa svårigheter
            att fylla befintliga platser inom vårdut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PB5esXWU11N4bcQbcxeBmV">
            Mot. 1977/78:372 9
          </fw>
          <p xml:id="i-B8EHVrj5q4VvKffBsKPN75">
            bildningarna med inriktning mot långtidsvården. En ökad personaltäthet
            i enlighet med våra förslag innebär en förbättrad arbetssituation
            och bör därför även kunna ha positiva effekter på rekryteringen
            till utbildningen. Enligt vad vi erfarit föreligger i dag — delvis
            beroende på ungdomens situation på arbetsmarknaden -— ett stort
            sökandeintresse för gymnasieskolan. Det bör enligt vår mening
            vara angeläget att genom bl. a. åtgärder av studie- och yrkesorienteringsnatur
            få ett ökat intresse för utbildningar för långtidssjuk- vården.
            Närmast borde därvid kortare specialkurser i gymnasieskolan vara
            möjliga att organisera. Regeringen föreslår nu i budgetpropositionen
            (bil. 12 s. 292) en möjlighet för skolöverstyrelsen till omfördelning
            mellan de olika s. k. ramarna (för linjer etc. resp. övriga kurser).
            Ev. överskott av platser på andra linjer och specialkurser skulle
            således kunna destineras för utbildningen inom långtidssjukvården.
            Skulle detta inte vara tillräckligt kan regeringen utnyttja sitt
            bemyndigande att överskrida det totala antalet elevplatser i gymnasieskolan.
            I samarbete med AMS drivs nu i flera landsting kampanjer och utbildningsinsatser
            för att få män till sjukvården. En uppsökande verksamhet riktad
            till pojkarna bör också ingå som ett led i strävan att förbättra
            rekryteringen till långtidsvården. De överläggningar vi förordat
            beträffande långtidssjukvårdens utbyggnad bör även inbegripa hur
            man skulle kunna tillgodose det ökade utbildnings- behovet.
          </p>
          <p xml:id="i-LaJ93ZmLMjVKYGYLPewWaa">
            6. Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5ZMgjZwQYqsVD14X2g3VM6">
            Med hänvisning till det anförda hemställer vi 1. att riksdagen
            godkänner den målsättning och de riktlinjer för utbyggnaden av
            långtidssjukvården som angetts i motionen, 2. attriksdagen godkänner
            de grunder för bidrag till sjukvårdshu- vudmännen för långtidssjukvårdens
            utbyggnad som angetts i motionen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__372/mot_197778__372-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8uDZasbKoFYPMY9qHSKQnD">
            Mot. 1977/78:372 10
          </fw>
          <p xml:id="i-KgU6yFiBUbB3dFKxWZRgQ1">
            3. attriksdagen under femte huvudtiteln till Bidrag till långtidssjuk-
            vård för budgetåret 1978/79 anvisar ett förslagsanslag av 150
            000 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-HMFa1b944xpnarieXHwwnL" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1978
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-U5s7tkL56p3nboKTc39f8z">
            <p who="i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY" type="signature">
              OLOF PALME (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-47F7LmpFbAVLyGfdF1b4PD">
            ERIK ADAMSSON (s) GÖRAN KARLSSON (s) INGEMUND BENGTSSON (s) VALTER
            KRISTENSON (s) INGVAR CARLSSON (s) ANNA LISA LEWÉN-ELIASSON (s)
            HANS GUSTAFSSON (s) ESSEN LINDAHL (s) BENGT GUSTAVSSON (s) LISA
            MATTSON (s) LILLY HANSSON (s) THAGE PETERSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-BbALRCw2uzq6GwyxqY2Mpr">
            LENA HJELM-WALLÉN (s) ANNA-GRETA SKANTZ (s) PAUL JANSSON (s)
            INGVAR SVANBERG (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
