<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00702">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om förbättrad tilläggspension för låginkomsttagare m. fl.  Sammanfattning</title>
        <author>av Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om förbättrad tilläggspension för låginkomsttagare m. fl.  Sammanfattning</title>
          <idno type="rdwebb">G102702</idno>
          <rs type="number">702</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102702/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102702</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102702</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K</idno>
            <name>KARIN NORDLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2</idno>
            <name>KARL HALLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6oWcUhurSupWPAHiR27R2r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6oWcUhurSupWPAHiR27R2r">
          <note type="signatory" corresp="i-UqzvPHFEErHnSFsyUmhr5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxDubx71tDFGJBQqvNiux2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__702/mot_197778__702-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ErshH9gDMWo6YfMGMea3EM">
        Motion 1977/78:702
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-677pytbsM6BXsZZPYf3k5o">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HB4b62GbXYosGLsiwt9LZJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-L9WTTqDcmG5GUPajKkTmpW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7CvCGRnAn1EcpVkhSDcv9J">
        <div xml:id="i-Y5GqsaDKvhL1RVFDTTy1MV">
          <p xml:id="i-NMpbJyYU658FHUrou65dMo">
            av Lars Werner m. fl. om förbättrad tilläggspension för låginkomsttagare
            m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-PbJzKSySbf18kRdeNggQzW">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-MGaF27Vvd4Cq5GnKvNYb8t">
            Genomförandet av obligatorisk tilläggspensionering, lagfäst och
            värdebe- ständig samt avsedd att skapa likställdhet mellan den
            stora massan av löntagare och de tjänstemannagrupper som redan
            för eget vidkommande hade uppnått en sådan trygghetsreform, kom
            inte att motsvara de ställda förväntningarna när den konfronterades
            med arbetsmarknaden inom det kapitalistiska systemet. En reform,
            sådan man hade föreställt sig den, visade sig strax inte passa
            in på det kapitalistiska systemets onormala arbetsmark- nad. Vänsterpartiet
            kommunisterna återkommer därför till frågan om att i görligaste
            mån söka anpassa denna del av den allmänna försäkringen till dagens
            läge och den situation betydande löntagargrupper försätts i. ATP-
            systemet bör således ses över — utöver vad vpk-gruppen i annat
            sammanhang tagit upp, nämligen kravet på standardsäkrade pensionsförmåner.
            I förelig- gande motion förordas en vidgad tillämpning av systemet
            med antagande och tilläggspoäng till ogynnsamt lottade löntagargrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-Fz9KJWutnaT22rDq7e4x2">
            Onormal arbetsmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-HmqrWRx2r9wTHB3uP8SzMc">
            ATP-striden i slutet av 1950-talet utkämpades då upplevelserna
            från 1930- talets krisår hos de flesta hade förbleknat och man
            i stället upplevde arbetsmarknaden som i stort sett ”normal”.
            Inställningen var att tilläggspen- sionen skulle komma alla till
            del, inte bara privilegierade tjänstemannagrup- per. Pensionen
            fick benämningen ATP/tilläggspension. Men snart nog blev man eftertryckligt
            påmind om det kapitalistiska systemets skröpligheter. Också den
            vid sitt genomförande som så värdefull bedömda reformen konfronterades
            med det rådande systemets kännetecken. Stora områden var glesbygd
            med ytterligt få och minskande antal arbetstillfällen. S. k. enindu-
            striorter kännetecknades av att framför allt kvinnor men också
            ungdom saknade arbete. Korttids- och deltidsarbete florerar. Fabriker
            nedlägger driften, andra minskar drastiskt arbetsstyrkan. Den
            instabila arbetsmark- naden gör sitt intåg i städer och tätorter
            där sysselsättningen ansetts vara helt säkrad. Arbetsvården har
            sedan en följd av år handlagt ca 90000 fall som remitterats från
            olika myndigheter och vårdorgan. I oktober 1975 fanns det 94 000
            i arbetsmarknadsutbildning, beredskapsarbete, skyddat och halv-
            skyddat arbete. I oktober 1976 fanns i arbetsmarknadsverksamheten
            110 300,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__702/mot_197778__702-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7yTTUs8rE3DNd8Y67XLp5v">
            Mot. 1977/78:702 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3NRcGxsQury6sCnNMu4Bw4">
            och i oktober 1977 var motsvarande antal ca 160 000. Möjligheterna
            att placera över dessa personer, sysselsatta i arbetsmarknadsutbildning,
            till arbete i den öppna marknaden har år från år stadigt minskats.
            Många uppgifter tyder på att svårigheterna att åstadkomma placeringar
            på den öppna arbetsmarknaden väsentligen har ökats. Deltidsarbetarnas
            andel ökar. Av över en miljon deltidsarbetande är nära 900 000
            kvinnor. Ungdomsarbetslös- heten har antagit skrämmande proportioner.
            Den ekonomiska trygghet som tilläggspensionen vid en någorlunda
            normal arbetsmarknad kunnat ge ett flertal av människorna ter
            sig nu för allt fler som synnerligen oviss. Det är därför i detta
            läge nödvändigt att anpassa ATP-systemet till de faktiska förhållandena.
            I pensionskommitténs uppdrag ingick att även behandla frågor om
            ATP- förmåner för hemarbetande, deltids- och korttidsanställda.
            Det var med den hänvisningen som riksdagsutskottet och riksdagen
            tidigare avstyrkte kommunisternas motion om förbättrad tilläggspension
            för dessa kategorier. Nu har kommitténs betänkande framlagts.
            Det har ingenting till övers för frågeställningen att anpassa
            ATP-systemet till den nuvarande arbetsmark- nadens faktiska förhållanden.
            Enligt vår mening är det därför nödvändigt att riksdagen för sin
            del uttalar ett förord för att en vidgad tillämpning av antagandepoängs
            och tilläggspoängs beviljande prövas. Kommittén anför härvidlag
            en invändning mot en lösning i den riktning som vpk-motionen förespråkar
            och formulerar sig på följande sätt: ”Det strider mot den grundläggande
            principen om att rätt till ATP förutsätter att den som skall uppbära
            pensionen har haft inkomst av förvärvsarbete.” Härtill kan följande
            genmälas: Deltids- och korttidsarbetande har och har haftinkomst
            av förvärvsarbete — fast utan egen förskyllan har de inte haft
            det i tillräcklig utsträckning. Då uppstår frågan om de efter
            uppnådd pensionsålder under hela sin återstående livstid skall
            drabbas av en låg ATP på grund av rådande förhållanden inom arbetslivet?
            Vi anser det inte. Kommittén gör i sammanhanget hänvisningen att
            15-årsregeln inom ATP- systemet medger utrymme för korttidsarbete
            under åtskilliga år utan att pensionens storlek för den skull
            behöver påverkas. Detta vore relevant om deltids- och korttidsarbete
            vore temporära företeelser. Men det är de inte. Tvärtom tenderar
            de att bli alltmer utbredda. Många företagare tillgriper deltidsanställningar
            för att komma undan avgiftsskyldigheten till den allmänna försäkringen.
            Pensionskommittén påpekar också att samband finns mellan ATP och
            folkpension. Det finns ju pensionstillskott som höjer nivån för
            dem som har ingen eller låg ATP, sägs det ofta i betänkandet.
            Till vilken nivå? Ser vi till det alldeles nyligen höjda basbeloppet
            på 12200 kr. och höjningsplanens slutpunkt om tillskottens beräkning
            efter 45 96 samt en grundpension efter nuvarande beräkningsgrund,
            hamnar vi på en årsinkomst av inte fullt 18 000 kr. En sådan nivå
            är oacceptabelt låg. Det hjälper inte att kommittén åberopar att
            ersättningar som tidigare inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__702/mot_197778__702-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8HFQw8Hw6Kwu8Czrch8pej">
            Mot. 1977/78:702 10
          </fw>
          <p xml:id="i-EYAxvrJqQh5k4Ta8JoC4KW">
            varit pensionsgrundande nu gjorts pensionsgrundande. Detta säger
            en sak. ATP-systemet kan ändras i sin utformning, och dessa möjligheter
            bör inte anses uttömda. Det är angeläget att komma fram till en
            sådan utformning att hela löntagarkollektivet får en reell fördel
            av den som så värdefull bedömda reformen om tilläggspensioneringen.
            Det är ett sådant betraktelsesätt vänsterpartiet kommunisterna
            anlägger på denna fråga, och därför aktuali- serar vi ånyo frågan
            om en vidgad tillämpning av anordningen med antagande- och tilläggspoäng.
          </p>
          <p xml:id="i-7z59CaC6f28mmvFNLyR8aB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-DivC6U5rcCe4NwCkLFxUxp">
            Med stöd av det anförda föreslås att riksdagen beslutar uttala
            sin anslutning till sådan ändring i lagen om allmän försäkring
            att möjligheterna att bevilja s. k. antag- andepoäng vidgas resp.
            att tilläggspoäng upp till ett som skäligt bedömt minimum kan
            tillerkännas pensionstagare med ytter- ligt låga pensionspoängtal
            samt hos regeringen hemställer om | skyndsamt utarbetande av förslag
            i frågan att föreläggas riks- dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-VfAPEETcAuMnNH1pkThYp6" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1978 LARS WERNER (vpk) EIVOR MARKLUND
            (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) JÖRN SVENSSON
            (vpk) KARIN NORDLANDER (vpk) KARL HALLGREN (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
