<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot barnolycksfall i vissa bostadslägenheter</title>
        <author>av Inga Lantz m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot barnolycksfall i vissa bostadslägenheter</title>
          <idno type="rdwebb">G102279</idno>
          <rs type="number">279</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102279/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102279</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102279</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>INGA LANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>TORE CLAESON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-1DKGdSfvcGK3PYM5cFupC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-1DKGdSfvcGK3PYM5cFupC">
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__279/mot_197778__279-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6FZ59waigpRvg69yZt2fG2">
        Motion 1977/78:279
      </fw>
      <div xml:id="i-KDG436JfmBYKdPu5QRxRxS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B3osYu5hQv26YGLtCK1ZQc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-247tViqRatZ2iKj5LK6s2V" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XrNWJ7WJR4LYGc3sFtvWmb" type="motBody">
        <div xml:id="i-9As5eU5jZSn5p3jbeqrsj2">
          <p xml:id="i-35iEAbPNqqkpmXcNX4gUmf">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-9fzhpT7iePVDgs87MN13zc">
            av Inga Lantz m. fl. om åtgärder mot barnolycksfall i vissa bostadslägenheter
          </p>
          <p xml:id="i-Wbu4masknJJHG5A8X1rg7x">
            Olycksfall är ett av de största hälsoproblemen bland barn. Aktuella
            svenska undersökningar har visat att varje år mellan 10 och 15
            96 av landets barn måste åka till sjukhus efter en olycka. Mellan
            5 000 och 10 000 barn skadas så svårt att de måste läggas in för
            sjukhusvård och 200-250 barn omkommer. Det innebär att olycksfall
            är den vanligaste dödsorsaken bland barn. Forskningen har visat
            att de flesta olyckor beror på direkta risker i barns miljö. Enda
            sättet att komma till rätta med problemet är alltså att satsa
            på en förbättring av miljön i hemmen och på andra ställen där
            barn vistas. Vid det internationella WHO-symposium om barnolyckor
            som hölls i Uppsala i oktober 1977 var forskare och politiker
            överens om att man genom aktivare lagstiftning måste garantera
            barn en bättre bassäkerhet. Sverige har gått i spetsen när det
            gäller att lagstifta om barnsäkerhet. Den 1 juli 1973 infördes
            bestämmelser i byggnadsstadgan som innebär att alla nybyggda lägenheter
            skall vara försedda med viss barnsäkerhetsutrustning, bl. a. fönsterspärrar,
            petsäkra eluttag, låsbart medicinskåp och skydd för spisen. Bestämmelserna
            gäller också vid ombyggnad av äldre lägenheter. När förändringen
            i byggnadsstadgan infördes diskuterades huruvida frågan om bestämmelserna
            också skulle gälla retroaktivt för lägenheter byggda före den
            1 juli 1973. Planverket liksom vid remissomgången även riksrevisionsverket
            förordade detta, men i den proposition som lades och godtogs av
            riksdagen den 28 december 1972 fanns inga bestämmelser om retroaktivitet
            med. Det tog tid innan bestämmelserna om barnsäkerhet kom att
            efterföljas i praktiken, bl. a. på grund av att det den 1 juli
            1973 saknades typgodkänd utrustning. Tveksamhet rådde också om
            på vilka grunder typgodkännanden skulle ske. Efter hand har dock
            praxis utbildats som nu fungerar tillfreds- ställande. Man uppger
            på planverket att man kan räkna med att lägenheter byggda 1975
            och senare är försedda med riktig utrustning. Förseningen liksom
            bristen på retroaktivitet i bestämmelserna innebär att det kommer
            att dröja mycket länge innan majoriteten av Sveriges barn bor
            i barnsäkra lägenheter. Denna tendens förstärks ytterligare av
            följande faktum: Bostadsbyggandet är i dag lågt jämfört med 1960-talets,
            och det byggande som sker i dag gäller framför allt småhus. Det
            har lett till det paradoxala förhållandet att barn som bor i moderna
            1 1/2-plansvillor effektivt skyddas från att falla ut genom fönstren
            genom fönsterspärrar — samtidigt som vi genom undersökningar vet
            att 95 96 av lägenheterna i 1960-talets höga flerfamiljshus saknar
            fönsterspärrar!
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__279/mot_197778__279-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2EyAjGcYqsf7ACF4t63fDi">
            Mot. 1977/78:279 14
          </fw>
          <p xml:id="i-SJF2mJyinYtgodRvLnpzm7">
            Ett annat problem med den aktuella lagstiftningen är att den
            inte stadgar någonting om fortlöpande inspektion av installerade
            säkerhetsanordningar. De kontrolleras av kommunens byggnadsnämnd
            i samband med slutbesikt- ningen efter ny- eller ombyggnad, men
            sedan sker ingen ytterligare lagstadgad inspektion. Såväl på planverket
            som vid ett pågående forsknings- projekt i Uppsala har man redan
            gjort erfarenheten att en del av utrustningen, framför allt vissa
            fönsterspärrar, snabbt förslits. Detta är allvarligt, då defekta
            säkerhetsanordningar ofta innebär större risker än inga säkerhetsanordningar
            alls — de ger en falsk trygghetskänsla med risk för sämre tillsyn.
            En annan riskfaktor i barns miljö har nyligen uppmärksammats,
            nämligen de automatiska garageportarna. I detta fall har man reagerat
            snabbt och konsekvent -— en proposition har lagts som stadgar
            att sådana portar skall vara tillfredsställande utformade från
            barnsäkerhetssynpunkt och att de regel- bundet skall inspekteras
            på samma sätt som sker med bl. a. hissar. Fler barn skadas och
            omkommer årligen genom fall från fönster än genom klämning i automatiska
            garageportar, och det är svårt att se logiken i att inte dessa
            andra viktiga riskfaktorer i barns hemmiljö uppmärksammas på samma
            sätt som garageportarna. Sedan den nuvarande lagstiftningen trädde
            i kraft den 1 juli 1973 har en betydande produktutveckling ägt
            rum när det gäller barnsäkerhetsutrust- ning, och det finns nu
            också testningsprocedurer och klara riktlinjer för typgodkännande.
            En del av denna utrustning är lätt att i form av s.k. efterutrustning
            anbringa i äldre lägenheter. Det gäller t. ex. fönsterspärrar,
            petsäkra elutag, låsbart medicinskåp och skydd för spisen, dvs.
            just den utrustning som från barnsäkerhetssynpunkt bör prioriteras
            högst. Sådan efterutrustning till en normal äldre lägenhet på
            ca 3 rum och kök kan kostnadsberäknas till ca 400 kr. Med hänvisning
            till ovanstående föreslås att riksdagen hos regeringen hemställer
            om förslag till komplette- ring av byggnadsstadgan i syfte att
            uppnå barnsäkerhet även i lägenheter byggda före den 1 juli 1973
            och att denna komplet- tering även skall innefatta en skyldighet
            för fastighetsägaren att utföra årlig kontroll av barnsäkerhetsanordningarnas
            funk- tionsduglighet.
          </p>
          <p xml:id="i-BD5KKZ1MHCxyTFqgHu3j16" type="date">
            Stockholm den 11 januari 1978
          </p>
          <div xml:id="i-Sg6RG3PDjRXhmEXgnkzeY6" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-JSswpiEoMCURzufLPpubNH" who="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i" type="signature">
              INGA LANTZ (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-D5Dr4CZWgsjq8nSCKEpie8" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" type="signature">
              JÖRN SVENSSON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-TRmXjnzQveHP6CZP18J61R" who="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH" type="signature">
              LARS-OVE HAGBERG (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-L87Km5Myp8MTNorvGCS8UK" who="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V" type="signature">
              TORE CLAESON (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-NYoXVcqJ9JyL7rBr2aDGNs" who="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB" type="signature">
              EVA HJELMSTRÖM (vpk)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
