<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01796">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:91 om radions och televisionens fortsatta verksamhet</title>
        <author>av Olof Palme m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:91 om radions och televisionens fortsatta verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">G1021796</idno>
          <rs type="number">1796</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021796/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021796</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021796</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY</idno>
            <name>OLOF PALME</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PiA69Zron44x5fF1pHdUBo</idno>
            <name>INGEMUND BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA</idno>
            <name>VALTER KRISTENSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj</idno>
            <name>ERIK ADAMSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54</idno>
            <name>GÖRAN KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <name>LENA HJELM-WALLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK</idno>
            <name>PAUL JANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <name>INGVAR CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX</idno>
            <name>BENGT GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t</idno>
            <name>LILLY HANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7dXgNidaggTRBb3qPDta9j</idno>
            <name>ANNA LISA LEWÉN-ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe</idno>
            <name>ESSEN LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL</idno>
            <name>LISA MATTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <name>THAGE PETERSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e</idno>
            <name>ANNA-GRETA SKANTZ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BTfiuJJm63NYv2DbvXb55N" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BTfiuJJm63NYv2DbvXb55N">
          <note type="signatory" corresp="i-DKX1MP4aaNtFZSpMKXCwY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PiA69Zron44x5fF1pHdUBo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PQWJzhaevKGbSNtPqoUeSA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ze5QGGJAsCoqCn8nthhnj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ugPcnmZ6J6FiS44UnXL54"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7iPA93ucfpYLfEjkeT9MSK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLBMxEvbLF63U4eqdbsfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VN8XwZzCEwCzeU3auzzX7t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7dXgNidaggTRBb3qPDta9j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9C6mLQs4QzU7geZ2uSMUpe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KpoF1wWb4vZchJUXXg8UDL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y3UHBFKZGSVLwKDxeacG7e"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9gNGoUzLAiYJwJMJfV1qhq">
        Mot. 1977/78:1796
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5W54D3X2M1gk6PKKaEZ9Z2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Fjc3DRkVNMADq9T8jDNQa9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ULsAk6f2HG8AWrfBTxVCAn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Vcj43yx7ZMoD9VcMuGcnox">
        <div xml:id="i-HxzmtYC8aaat9xmJ2JriSS">
          <fw xml:id="i-Q5m549Fu6k3qe6qCwMp8iT">
            Motion 1977/78:1796
          </fw>
          <p xml:id="i-LQf5o1Jk1crZiYZLrimTE3">
            av Olof Palme m. fl. med anledning av propositionen 1977/78:91
            om radions och televi- sionens fortsatta verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-4777dSaoYth1LoobqndibP">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-83iH829fbjMpSoimVXDwb8">
            I motionen föreslås att den allmänna programverksamheten skall
            bedrivas inom ett sammanhållet företag, att lokalradion organiseras
            som ett dotterfö- retag till Sveriges Radio samt att utbildningsradion
            blir ett fristående företag. Regeringens förslag om en uppdelning
            av Sveriges Radio i fyra självständiga dotterbolag skulle innebära
            en ökad byråkratisering till stora kostnader. Riksradio och television
            bör samordnas i en distriktsorganisation, vilket bl. a. innebär
            att riksradion till skillnad från propositionens förslag får en
            distrikts- organisation som täcker hela landet. Distrikten föreslås
            också få en mer självständig ställning än i regeringsförslaget.
            Lokalradion föreslås få möjligheter att bygga ut underredaktioner.
            Programverksamheten för invandrarna föreslås utbyggd. Egenproduktionen
            bör öka och medel tilldelas Sveriges Radio för att också möjliggöra
            kvalitetsförbättringar. I motionen föreslås åtgärder för en effektivare
            långsiktig planering inom Sveriges Radio, bl. a. genom en metod
            för automatisk kostnadskompensa- tion, som nära ansluter till
            den faktiska kostnadsutvecklingen, och genom treåriga rullande
            verksamhetsbudgetar. Försöksverksamhet med närradio och när-TV
            bör ske inom ramen för lokalradions sändningsrätt och också omfatta
            försök med s. k. allemansradio enligt den modell som prövats av
            lokalradion. I motionen kritiseras regeringens uppfattning att
            våldsinslag i underhåll- ningsprogram inte har någon entydigt
            skadlig inverkan på barn. Det är numera väl dokumenterat att så
            är fallet. Sveriges Radio bör därför söka minska inslagen av våld
            i underhållningsprogram. I motionens konstateras att förslagen
            i propositionen innebär en försämring av yttrandefriheten genom
            att kravet på balans i programutbudet skall gälla bl. a. för varje
            programföretag och varje TV-kanal för sig. Kravet på ett balanserat
            programutbud bör som hittills gälla för hela den samlade rundradioverksamheten
            inom Sveriges Radio. Anslagen till Sveriges Radio och till Sveriges
            Lokalradio bör även i fortsättningen särredovisas. För att bl.a.
            möjliggöra en förbättring av programkvaliteten och en utbyggd
            programverksamhet på olika områden föreslås en ökad medelstilldelning
            för Sveriges Radio med 60 milj. kr. jämfört med innevarande år.
            För lokalradion föreslås en ökning av anslaget till
          </p>
          <p xml:id="i-5kzjJbAG7nxZZ8xYCadiYz">
            I Riksdagen 1977178. 3 saml. Nr 1796
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uu4JT9sPnJzwSt2DdT2Cq9">
            Mot. 1977/78:1796 2
          </fw>
          <p xml:id="i-YFVWxRSTEPEuwG1eBmgzCg">
            driftkostnader med 15 milj. kr. Det innebär en ökning i jämförelse
            med regeringens förslag på sammanlagt 24,1 milj. kr. I verkligheten
            blir tillskottet till programverksamheten med vårt förslag betydligt
            större genom att inga extra kostnader drabbar företaget på grund
            av icke motiverade organisato- riska förändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-ErWQZRav2REXgEWrh5LWza">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-ALH4K3jTB14E8ipDRJ1c23">
            Redan i direktiven till radioutredningen framhöll den socialdemokratiska
            regeringen att en allmän förutsättning för utredningsarbetet skulle
            vara att de grundläggande villkor, som sedan länge gällt för rundradioverksamheten
            i vårt land, inte rubbas. BI. a. skulle radion och televisionen
            även i fortsätt- ningen ha karaktären av en rundradio i allmänhetens
            tjänst som var självständig i förhållande till påtryckningar utifrån
            och som gav utrymme för nya initiativ, originalitet i presentationen
            samt mångsidighet och mångfald i programproduktionen. En allmän
            utgångspunkt skulle vidare vara statsmakternas beslut om den statliga
            kulturpolitiken, dit också programverksamheten inom radio och
            television till väsentliga delar hör. Regeringens proposition
            (prop. 1977/78:91) om radions och televisionens fortsatta verksamhet
            m. m, innebär i dessa avseenden inga ändringar. När det gäller
            organisationen i stort av rundradioverksamheten prövades olika
            modeller av radioutredningen (SOU 1977:79). En enig utredning
            fann att de många skilda kraven på rundradion bäst kan tillgodoses
            om det slutliga ansvaret för den allmänna programverksamheten
            behålls samlat i ett enda företag. Den allmänna programverksamheten
            i ljudradio och television borde därför även i framtiden enligt
            radioutredningen bedrivas inom ett samman- hållet företag. Lokalradions
            inre organisation uttalade sig utredningen inte närmare om. Utredningen
            ansåg emellertid att lokalradion t. v. borde vara ett dotterbolag
            till Sveriges Radio. Sveriges Utbildningsradio borde enligt radioutredningen
            i framtiden vara ett självständigt företag. En genomgång av remissyttrandena
            visar att förslaget om ett samman- hållet företag för den allmänna
            programverksamheten fått ett nära nog enhälligt stöd av remissinstanserna.
            Också förslagen beträffande lokalradion och utbildningsradion
            har fått ett massivit stöd under remissbehandlingen. Det finns
            sålunda en bred enighet om att organisationen i stort bör behållas
            oförändrad när det gäller riksradion, televisionen och lokalradion
            samt att utbildningsradion bör bli ett fristående företag. Mot
            denna bakgrund är det anmärkningsvärt att föredraganden i proposi-
            tionen anför att utredningen i vissa grundläggande frågor har
            mött en mycket stark kritik och att det därför varit nödvändigt
            att finna andra lösningar än dem som utredningen har förordat.
            Föredraganden anser att valet har stått mellan att göra vissa
            förändringar inom ramen för nuvarande organisation och att med
            vägledning av bl. a. remissopinionen utarbeta ett nytt alternativ.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Aykc12TmZpNxUoskVZ5yau">
            Mot. 1977/78:1796 3
          </fw>
          <p xml:id="i-LeLzWTnsgJvZFfyv552gzX">
            Utbildningsministern har valt den senare möjligheten. Det är
            i och för sig riktigt att utredningsförslaget på vissa punkter
            mött stark kritik. Det gäller bl. a. förslaget att alla regionalt
            producerade TV-program för rikssändningar skulle sändas i en kanal
            (TV R), medan övriga program som framställs i Stockholm skulle
            sändas i den andra kanalen (TV S). Men i fråga om organisationen
            i stort finns ingen sådan kritik, och det är därför direkt vilseledande
            när det i propositionen sägs att remisskritiken skulle motivera
            ett i grunden nytt alternativ. Till bilden hör också att Sveriges
            Radios styrelse och SIF-klubben vid Sveriges Radio enhälligt har
            avvisat alla propåer om en uppdelning av den allmänna programverksamheten
            inom Sveriges Radio, dvs. riksradion och televisionen, oavsett
            om det skulle ske genom att ett antal helt fristående företag
            bildades eller genom en koncernkonstruktion med ett formellt sammanhållande
            moderbolag och ett antal självständiga dotterbolag. Sveriges Radio
            och SIF-klubben anser att de åsyftade förändringarna i programproduktionen
            bättre kan tillgodoses inom ramen för ett samman- hållet företag.
            Också från flera av de stora aktieägarna i Sveriges Radio (LO,
            TCO, KF och LRF) har framförts stark kritik mot förslaget om en
            uppdelning av Sveriges Radio, som inte har något stöd i vare sig
            utredningsförslag eller remissyttranden. Utbildningsministern
            framhåller att fyra nyckelord varit vägledande vid utarbetande
            av förslaget, nämligen integritet, kvalitet, mångfald och decen-
            tralisering. Det torde inte råda några delade meningar om att
            dessa nyckelord, vilka redan nu gäller, bör vara vägledande också
            i fortsättningen, men som bl. a. framgår av Sveriges Radios remissyttrande
            kan de mål som döljer sig bakom nyckelorden bättre tillgodoses
            inom nuvarande organisatoriska ramar. Det finns, sammanfattningsvis,
            enligt vår mening inga skäl att nu göra en omfattande omorganisation
            av Sveriges Radio, som i sig kommer att ta stora resurser i anspråk.
            Utgångspunkten för ett ställningstagande till rundradions verksamhet
            under den kommande avtalsperioden bör i stället vara att kvalitetsmässigt
            förstärka programverksamheten både för den allmänna rundradioverksamheten
            och för lokalradion och utbildningsradion.
          </p>
          <p xml:id="i-UPZcZT2HRHxnktsypLyTje">
            Organisationsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-XvaXgGYLMhrvDKuA7yGi7Z">
            I propositionen föreslås att Sveriges Radio delas upp i fyra
            olika program- företag: ett för TV, ett för riksradio, ett för
            lokalradio och ett för utbildnings- radio. Dessa fyra programföretag
            skall ha självständighet i sin programverk- samhet men också i
            ekonomiskt, tekniskt, administrativt och personalpoli- tiskt avseende.
            De fyra programbolagen skall ingå i en koncern, som leds av ett
            moderbolag. Moderbolagets uppgifter blir mycket begränsade. I
            huvudsak skall moderbolaget svara för anslagsframställningar och
            fördelning av tilldelade medel till de fyra programbolagen samt
            fördelning av sändnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-72peP2G7xW8bjL1AJxQQ8s">
            Mot. 1977/78:1796 4
          </fw>
          <p xml:id="i-LatfLoKM8KwRQ1dJ85mC4o">
            tider mellan dotterföretagen. Moderbolaget skall vidare utse
            styrelserna i dotterbolagen samt ge programföretagen riktlinjer
            för den långsiktiga plane- ringen. Det understryks särskilt i
            propositionen att dotterföretagen, i alla frågor som rör programverksamheten
            men även i övriga frågor som rör driften av verksamheten, bör
            vara helt självständiga och bära det fulla ansvaret gentemot staten
            och publiken. Det lämnas i propositionen inga hållfasta skäl för
            den föreslagna omorga- nisationen i vad gäller den allmänna programverksamheten.
            För en omorganisation talar enligt utbildningsministern starka
            principiella och praktiska skäl. Bl. a. sägs att de föreslagna
            organisationsförändringarna ger bättre förutsättningar för mångfald
            i programverksamheten. Ljudradion anses i den nuvarande organisationen
            löpa risk att hamna i skuggan av TV och att underordnas televisionens
            krav i skilda avseenden. Självständighet i fråga om ekonomi, teknik,
            organisation, administration och personalfrågor är enligt propositionen
            viktiga förutsättningar för självständighet i program- verksamheten.
            De framförda motiven för en uppdelning av Sveriges Radio är långt
            ifrån övertygande. Utbildningsministern anser att de praktiska
            och kostnadsmäs- siga skälen för ett sammanhållet företag när
            det gäller ljudradion och TV är svaga. Vi kan inte dela den uppfattningen.
            Som vi utförligare redovisar längre fram i motionen kan kostnadsfördyringen
            till följd av regeringens förslag uppskattas till 12 milj. kr.
            i engångskostnader och 25 milj. kr. per år i ökade driftsutgifter.
            Den föreslagna omorganisationen kommer att ställa stora krav på
            nya lokaler och därmed ökade kostnader. De kostnadsmässiga skälen
            är därför mycket starka för att behålla det sammanhållna företaget.
            En omorganisation av den betydande omfattning som regeringen förordar
            borde ha åtföljts av en närmare precisering av de praktiska konsekvenserna
            och åtföljande kostnader. Självfallet kommer en omorganisation
            enligt proposi- tionen också att medföra stora praktiska problem.
            Ca 1/3 av personalen, dvs. minst 1 500 personer, torde direkt
            beröras av den föreslagna omorganisatio- nen. Det gäller bl. a.
            omplaceringar av personal och därmed MBL-förhand- lingar samt
            lokalfrågor. Den mångfald i programverksamheten som utbildningsministern
            säger sig eftersträva får man inte genom den föreslagna organisationsförändringen
            utan framför allt genom angivande av vilka riktlinjer som gäller
            för programverksamheten och de resurser som ställs till förfogande.
            Genom att programbolagen skall teckna egna avtal med staten och
            vart och ett för sig svara för att kraven på opartiskhet och saklighet
            samt balans i utbudet uppfylls — detta krav gäller även var och
            en av de båda TV-kanalerna— innebär förslaget betydande risker
            för en försämring av yttrandefriheten och mång- falden i programutbudet.
            Ljudradion får enligt vår mening en försämrad ställning då den
            inte längre får en rikstäckande distriktsorganisation utan i väsentlig
            utsträckning hänvisas till att köpa tjänster av lokalradion och
            TV- distrikten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VEsSih2TMebLPjmLKUWeXz">
            Mot. 1977/78:1796 5
          </fw>
          <p xml:id="i-6faiKRNxN74WtZBkKHzgYh">
            Vi yrkar avslag på propositionens förslag att göra om Sveriges
            Radio till en koncern med ett moderbolag och fyra självständiga
            programbolag. Det bör vidare ankomma på ledningen för Sveriges
            Radio att själv besluta om teknikens organisation, varvid bör
            prövas om drifttekniken kan knytas närmare till programenheterna.
            Företaget bör även pröva att inom ramen för nuvarande organisation
            ge riksradion möjlighet till vidgad självständighet i fråga om
            bl. a. administration, ekonomi och teknik. I propositionen föreslås
            att den nuvarande särskilda enheten för utlands- program förs
            till riksradiobolaget. Någon närmare motivering lämnas inte. Radioutredningen
            föreslog att utlandsradion borde ingå i ljudradioenheten och alltså
            upphöra som självständig enhet. Som motiv anfördes att verksam-
            heten borde bedrivas enligt samma regler för programverksamheten
            som för Sveriges Radios övriga verksamhet. Vidare skulle förutsättningarna
            för personellt samarbete mellan riks- och utlandsprogrammen gynnas
            av en sammanslagning. Vi delar uppfattningen att samma regler
            skall gälla för utlandsprogrammet som för Sveriges Radios övriga
            verksamhet. Men de skäl som radioutred- ningen anför gäller inte
            i första hand den organisatoriska inplaceringen. De av utredningen
            åsyftade effekterna kan mycket väl uppnås utan organisations-
            förändringar. Vi föreslå att utlandsprogramenheten skall bestå
            som en självständig enhet inom Sveriges Radio. När det gäller
            distriktsorganisationen föreslår utbildningsministern att de nuvarande
            distrikten delas upp så att radio och TV skiljs åt även på distriktsplanet
            och förs till olika bolag. Som vi tidigare har framhållit föreslås
            i propositionen ingen egen landsomfattande distriktsorganisation
            för riksra- dion. Utbildningsministern utgår dock från att riksradiobolaget
            skall ha egna redaktioner i Malmö och Göteborg samt i minst en
            ort i Norrland. I övrigt hänvisas riksradion främst till att samarbeta
            med lokalradion, som anses kunna lämna direkta bidrag till riksradion
            i form av färdiga program och annan medverkan. Lokalradiobolaget
            sägs till och med delvis kunna tjäna som distriktsorganisation
            för riksradiobolaget. Den föreslagna lösningen av distriktsverksamheten
            för riksradions del är från flera synpunkter olycklig. Ett av
            motiven för den föreslagna omorgani- sationen är enligt propositionen
            att stärka ljudradions ställning. Så blir emellertid inte fallet
            när den i stor utsträckning hänvisas till att köpa tjänster av
            lokalradion och i vissa fall av TV-distrikten. Den föreslagna
            lösningen ter sig än mer egendomlig med tanke på att distriktsproduktionen
            för rikssänd- ningar under avtalsperioden föreslås öka från nuvarande
            ca 30 96 till 40 96. Också för lokalradions del är den föreslagna
            lösningen olycklig. Den innebär nämligen att lokalradion i stor
            utsträckning skall inrikta sin produktion på program lämpliga
            för rikssändningar. Nyckelordet integritet blir i detta sammanhang
            ett honnörsord utan innebörd. Lokalradion bör i stället ges förutsättningar
            att utvecklas till en verklig lokalradio. — Vi återkommer senare
            till lokalradion.
          </p>
          <p xml:id="i-FPv7VcvMouqXeSmbX9mD9A">
            1" Riksdagen 19771/78. 3 saml. Nr 1796
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bsbx7QK5K1ADrxwUhtYKXv">
            Mot. 1977/78:1796 6
          </fw>
          <p xml:id="i-VqfqcUuhFf11stGp4eMTdk">
            När det gäller TV-distrikten skall en väsentlig utgångspunkt
            enligt propositionen vara utvecklingen av regional-TV. Det föreslås
            därvidlag att regional-TV under den kommande avtalsperioden skall
            byggas ut till att omfatta hela landet och sändas från 11 regional-TV-områden.
            Detta innebär att det också skall inrättas 11 TV-distrikt, vilka
            noggrant preciseras i propositionen. Vi kommer senare i motionen
            att behandla frågan om regionala TV-sändningar. Vi har ingenting
            att erinra mot förslaget om distriktens antal och geografiska
            avgränsning. Det är emellertid inte motiverat att riksdagen i
            detalj skall fastställa Sveriges Radios distriktsorganisation.
            Detta bör liksom i dag ankomma på företaget självt. Vidare bör
            enligt vår mening distrikten avse både ljudradion och TV, så som
            i dag är fallet. Regeringens förslag innebär också en försvagning
            av distriktens ställning. I dag är radiochefen ansvarig för det
            totala programutbudet och därmed inför radionämnden. Distriktschefer
            och programenhetschefer är därigenom jämställda i organisationen.
            I den föreslagna organisationen blir det programbolagschefen som
            bär ansvaret för programutbudet och inför radionämnden. Distrikten
            blir därigenom underordnade resp. programbolagschef och för TV-företaget
            resp. kanalchef. Vi finner detta mindre tillfredsställande, speciellt
            med tanke på att en bärande tanke i propositionen är att väsentligt
            öka andelen regionalt producerade program för rikssändningar.
            Vi vill förorda en utveckling av den nuvarande organisationen
            som ger ökat inflytande och ökad självständighet för distrikten.
            Detta kan ske genom att distrikten ges rätt att själva besluta
            om sändning samt att de får ökat inflytande över och ansvar för
            programutbudets sammansättning. Distrikten åtar sig att producera
            ett visst antal program inom skilda programsektorer. Inom denna
            ram beslutar distrikten själva om sändning av de egna programmen.
            Det bör ankomma på företagsledningen att närmare genomföra den
            här föreslagna ordningen i samråd med programenheter och distrikt.
            När det gäller lokalradions organisatoriska inplacering menar
            vi att Sveriges Lokalradio t. v. bör ingå som ett dotterbolag
            i Sveriges Radio. Den bör också ges en mera självständig ställning
            än enligt propositionen genom att riksdagen direkt beslutar om
            medelstilldelningen och genom att merparten av styrelseledamöterna
            utses av regeringen. Utbildningsradion föreslås i propositionen
            ingå som ett programbolag i koncernen. Vi menar liksom en överväldigande
            majoritet av remissinstan- serna att Sveriges Utbildningsradio
            bör vara ett fristående företag. Motiven härför och utformningen
            av en sådan organisatorisk lösning finns utvecklade i propositionen
            1975/76:110, till vilken vi hänvisar. Skäl för att göra utbildningsradion
            fristående är bl. a. att utbildningsradions verksamhet i långa
            stycken skiljer sig från den som bedrivs inom Sveriges Radio i
            övrigt samt att hela verksamheten är skattefinansierad. Vårt förslag
            innebär emellertid inte att vi ställer oss bakom den motivering
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A5PPZjegz22HxQw7mvbZFz">
            Mot. 1977/78:1796 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Dt4NtoU2rPYA4zzixPHHwo">
            för en fristående ställning för utbildningsradion som radioutredningen
            framförde, nämligen att utbildningsradion skall tjäna som ett
            instrument för samhällets utbildningspolitik och därför inte kan
            få det slag av självstän- dighet och integritet som rundradion
            i övrigt tillförsäkras. Utbildningsradion måste, som också framhölls
            i propositionen 1975/76:110, ges en lika hög grad av integritet
            som rundradioverksamheten i övrigt samt garanteras en fri och
            obunden ställning som producent av utbildningsprogram. Inom Sveriges
            Radio finns i dag ett antal gemensamma funktioner för hela verksamheten.
            Det gäller bl.a. fastighetsförvaltningen och flera administrativa
            och tekniska funktioner, bibliotek och arkiv, personalutbild-
            ning och företagshälsovård, resetjänst, publik- och programforskningsavdel-
            ningen (PUB) samt programtidningen Röster i Radio/TV. Med den
            konstruk- tion som föreslås i propositionen borde det rimligen
            vara en uppgift för moderbolaget att svara för dessa uppgifter.
            Det sägs emellertid i propositionen ”att det inte får bli moderföretaget
            i koncernen som direkt svarar för de här behandlade funktionerna”.
            De bör i stället styras från programföretagen och antingen läggas
            hos ett av programföretagen, som sedan säljer tjänster till de
            andra företagen, eller utföras av ett eller flera gemensamt ägda
            dotterföre- tag. Detta kan alltså innebära att koncernen inte
            bara kommer att bestå av ett moderbolag och fyra dotterbolag utan
            också av ett antal dotterdotterföretag. Förslaget visar klart
            att regeringen vill göra moderbolaget så obetydligt som möjligt,
            och resultatet blir att Sveriges Radio ytterligare styckas sönder
            och att bryåkratin och kostnaderna växer. Vi yrkar avslag på förslaget
            när det gäller administrationen av de gemensamma funktionerna.
            Med vårt förslag i organisationsfrågan kan berörda gemensamma
            funktioner handläggas som nu är fallet. Vi föreslår att Sveriges
            Radio även i fortsättningen har ensamrätt till rundradiosändningar.
            Lokalradions och utbildningsradions rätt till etersänd- ningar
            bör regleras i separata avtal med Sveriges Radio, så som nu är
            fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-NSMrEBpiP44GbbjVFu8KKz">
            Styrelsernas sammansättning
          </p>
          <p xml:id="i-3DEhmnkgBirsAC5bszzuWG">
            I propositionen föreslås att antalet styrelseledamöter i moderbolaget
            ökas från 13 till 15 jämfört med Sveriges Radios nuvarande styrelse.
            Ökningen beror dels på att regeringen föreslås utse sju i stället
            för sex ledamöter samt att verkställande direktören (radiochefen)
            skall ingå i styrelsen. Vidare skall inga suppleanter utses. Dotterbolagen
            föreslås få 14 ledamöter, av vilka ordfö- rande och 10 ledamöter
            utses av moderbolagets styrelse och två av personalen. Verkställande
            direktören föreslås ingå som självskriven ledamot. Inte heller
            i dotterföretagen föreslås några suppleanter. Vi föreslår att
            styrelsen för Sveriges Radio skall bestå av 15 ledamöter på samma
            sätt som moderföretaget enligt regeringens förslag. Emellertid
            anser
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NjE7y2HY2Jj6mSHcUB486T">
            Mot. 1977/78:1796 8
          </fw>
          <p xml:id="i-DZsf3ygWpJzNi1SZZYEV3k">
            vi att suppleanterna bör finnas kvar, dels för att ge stor spridning
            av uppdragen, dels för att erfarenheten visar att suppleanterna
            ofta får tjänst- göra. Antalet suppleanter bör ökas med en plats
            för att också verkställande direktören skall ha en ersättare.
            Suppleanten för verkställande direktören utses av styrelsen. När
            det gäller Sveriges Lokalradio och Sveriges Utbildningsradio bör
            antalet styrelseledamöter fastställas till 10. Det innebär en
            ökning med en plats jämfört med nuläget, vilket motiveras av att
            verkställande direktören också bör ingå. Antalet suppleanter bör
            ökas med en plats för att också ge verkställande direktören en
            ersättare. Enligt propositionen skall dotterbolagens styrelser,
            bortsett från personal- representanterna, utses av moderbolaget.
            F.n. utses fem ledamöter av regeringen och två av bolagsstämman,
            medan personalen utser två. Vi ser inget skäl att föreslå någon
            ändring i nuvarande ordning. Det innebär att vi föreslå att fem
            av lokalradions styrelseledamöter, inkl. ordföranden, skall utses
            av regeringen, två av bolagsstämman och två av personalen. Verkstäl-
            lande direktören bör vara självskriven ledamot av styrelsen. Ersättare
            för verkställande direktören utses av styrelsen för lokalradion.
            I övrigt bör som för närvarande tre suppleanter utses av regeringen
            och en av bolagsstämman. Personalen utser två ersättare. Av1ledamöterna
            i styrelsen för Sveriges Utbildningsradio bör sju utses av regeringen
            samt två av personalen. Verkställande direktören bör vara självskriven
            ledamot av styrelsen. Ersättare för verkställande direktören utses
            av styrelsen. Regeringen utser fyra suppleanter och personalen
            två. Huruvida arbetsutskott skall utses inom de olika styrelserna
            behöver inte särskilt regleras. Det bör ankomma på varje styrelse
            att avgöra om arbetsutskott skall inrättas liksom sammansättningen
            av och uppgifterna för arbetsutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-FC5ZcvNYeeECpMEkRgE6u7">
            Programfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-XAiFTC9GciDRmrTqV6QrTy">
            I propositionen föreslås i enlighet med radioutredningens förslag
            en ökad medverkan i radio och TV av fristående utövare av konstnärlig,
            publicistisk, vetenskaplig och liknande verksamhet, s.k. frilansmedverkan.
            Vi delar uppfattningen att det är angeläget med en ökad frilansmedverkan
            i program- verksamheten. En mera omfattande frilansmedverkan förutsätter
            en god sammanhållen planering inom hela rundradioverksamheten.
            En uppsplitt- ring av verksamheten på flera självständiga företag
            kan därför göra det svårare att åstadkomma en planmässigt motiverad
            spridning på större och mindre uppdrag av frilansmedverkande.
            Även kravet på ökad frilansmed- verkan talar därför för ett sammanhållet
            företag. Enligt förslaget i propositionen skall en viss begränsad
            ökning ske av riksradions sändningstider. Bortsett från det särskilda
            dagblocket med repriser, som utbildningsministern föreslår, skall
            ingen ökning av riks-TV:s
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GvYJv1mCXutCLXqUX6DLdf">
            Mot. 1977/78:1796 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Auh3fK9gM7czdCyQXaQtuF">
            sändningstider ske. För att tillgodose olika angelägna önskemål
            om utrymme på bra sändningstid erfordras en koordinering av programutbudet
            i de olika kanalerna. Vi anser liksom utbildningsministern att
            televerket i kommande internationella förhandlingar rörande frekvensfördelning
            bör verka för att Sverige får ytterligare frekvensutrymme för
            att kunna etablera en fjärde radiokanal, P 4. Vi anser i likhet
            med utbildningsministern och remissinstanserna att andelen regionalt
            producerade riksprogram under avtalsperioden bör öka till 40 96,
            även om vi är medvetna om att detta innebär betydande kostnadsök-
            ningar. I vad gäller frågan om en utbyggnad av regional-TV, vill
            vi inte motsätta oss att den byggs ut till att omfatta hela landet.
            Vi vill dock erinra om att detta är en synnerligen dyr verksamhet,
            som minskar möjligheterna till insatser på andra områden av rundradioverksamheten.
            Huruvida den föreslagna utbygg- naden helt kan ske under nästa
            avtalsperiod blir beroende av medelstilldel- ningen under de kommande
            budgetåren. Riksdagen bör därför inte nu besluta att regional-TV-sändningarna
            skall vara fullt utbyggda vid slutet av den kommande avtalsperioden.
            Det bör i stället åligga Sveriges Radio att själv avgöra takten
            i utbyggnaden liksom frågan om det är möjligt att öka sändningstiden
            från nuvarande 10 minuter per dag fem dagar i veckan. I fråga
            om lokalradion föreslås endast medel för konsolidering av verksam-
            heten i huvudsak på de nuvarande produktionshuvudorterna. Utbildnings-
            ministern anser att en tillfredsställande bevakning av hela länet
            skall kunna ske, utgående från produktionshuvudorten. Det är enligt
            vår mening nödvändigt att konsolidera verksamheten vid de nuvarande
            produktionshu- vudorterna. Men det är också angeläget att lokalradion
            får möjligheter att bygga ut ett system med underredaktioner för
            att bättre kunna spegla lokala frågor och förhållanden. Vi kan
            alltså inte dela utbildningsministerns uppfattning att bevakningen
            av länen även i fortsättningen skall ske från en enda ort. Honnörsorden
            mångfald och decentralisering tycks i detta samman- hang inte
            ha påverkat utformningen av regeringens förslag. Vi har i vårt
            förslag om medelstilldelning beaktat behovet av en sådan utbyggnad.
            I propositionen diskuteras avvägningen mellan s. k. egen och främmande
            produktion, dvs. mellan program som framställts med företagets
            egen personal och teknik, å ena sidan, och sådana som gjorts utanför
            företaget i Sverige eller utomlands, å den andra. I remissyttrandena
            över radioutred- ningens förslag har från flera håll framhållits
            vikten av att öka andelen egenproducerade program. Exempelvis
            anser TCO att en ökad egenproduk- tion bör eftersträvas inom alla
            de områden som programverksamheten omspänner för att programutbudet
            i sin helhet skall anses tillfredsstäl- lande.
          </p>
          <p xml:id="i-UXywX597X4DSohFV9yVNVw">
            Utbildningsministern är emellertid inte beredd att rent allmänt
            förorda en kraftigare ökning av andelen svenska program. Han åberopar
            därvid ekonomiska skäl — genomsnittskostnaden för de egenproducerade
            program-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PxLt46jzjUiJiKLzRPYfY8">
            Mot. 1977/78:1796 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Gxvv9KiWvsd7dmPSqKu2rr">
            men är betydligt högre än för den främmande utländska produktionen
            — men även kulturpolitiska skäl, nämligen möjligheterna att ge
            den svenska publiken vidgade kontakter med skilda utländska förhållanden
            och miljöer. Självfallet kan utländska program av god kvalitet
            bidra till en större kunskap om människor och förhållanden i andra
            länder. Men det beror naturligtvis på vilken typ av program som
            köps utifrån. Enligt vårt förmenande är det angeläget att söka
            öka både andelen egenproducerade program och kvaliteten på dessa.
            Vi har därför i vår medelsberäkning tagit hänsyn härtill. Som
            vi visar i avsnittet om anslagsberäkningar kommer de medel som
            utbildningsministern anvisar inte att räcka till för att genomföra
            allt vad som föreslås i propositionen. I ett sådant pressat ekonomiskt
            läge är det stor risk för att billiga utländska underhållningsprogram
            av låg kvalitet kommer att få ett ökat utrymme i televisionen
            på bekostnad av den dyra egenproduktionen. Såväl utbildningsministerns
            principiella syn på egen och främmande produktion som medelstilldelningen
            kommer därför med stor sannolikhet att medföra en förflackning
            av programutbudet. Genom den ökade regionala TV-produktionen kommer
            det att finnas möjligheter att öka produktionen också i Stockholm.
            Som Sveriges Radio har framfört är det inte möjligt att i större
            utsträckning öka omfattningen av gestaltande och annan tung produktion
            utan ett väsentligt bidrag från produktionen i Stockholm. Enligt
            utbildningsministern bör en grundläggande målsättning för programverksamheten
            under den kommande avtalsperioden vara att åstad- komma kvalitetsförbättringar.
            Vi vill gärna understryka detta men noterar samtidigt att den
            föreslagna medelstilldelningen inte medger några egentliga kvalitetsförbättringar.
            Honnörsordet kvalitet blir därmed ett tomt ord. Vi föreslår därför
            en höjning av medelstilldelningen utöver regeringens förslag för
            att möjliggöra en kvalitetshöjning genom bl. a. bearbetning och
            gestalt- ning i ökad utsträckning. Vad beträffar det som i propositionen
            sägs om programsättningsprinciperna, nyhetsförmedlingen och utrikesbevakningen
            har vi inga erinringar. När det gäller kravet på opartiskhet och
            saklighet liksom i fråga om bevakningen av s.k. slutna samhällen
            återkommer vi under avsnittet Lagförslag med specialmotivering.
            I propositionen behandlas också frågan om våldsinslag i underhållningspro-
            gram. Utbildningsministern anser inte att några särskilda föreskrifter
            härvidlag är nödvändiga utan hänvisar till de allmänna reglerna
            för program- verksamheten. Vi delar uppfattningen att frågan om
            s. k. underhållningsvåld inte bör regleras i lag eller avtal,
            bl. a. därför att de problem det här är fråga om är svåra att
            avgränsa. Däremot tar vi avstånd från de synpunkter som utbildningsministern
            för fram när det gäller betydelsen av våldsinslagen. Det hävdas
            bl.a. i propositionen att de undersökningar som gjorts av hur
            vuxna och barn påverkas av film och TV inte medger några entydiga
            slutsatser. Detta är ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-738gAhx3onzY6SzEFnzwjw">
            Mot. 1977/78:1796 1
          </fw>
          <p xml:id="i-NhspnDGc5jejNn67LSeS2W">
            minst sagt förvånande uttalande. Det är numera väl dokumenterat
            att våldsinslagen i underhållningsprogram har en klart negativ
            inverkan på framför allt barn. Utbildningsministerns lättsinniga
            uttalande om betydelsen av underhållningsvåld markeras ytterligare
            av att han nöjer sig med att påpeka att den ökning av underhållningsvåldet
            som har ägt rum i biograffilm och kommersiellt producerade TV-program
            inte bör återspeglas i den svenska televisionens programutbud.
            Någon aktiv strävan att söka minska våldsin- slagen är med andra
            ord enligt utbildningsministern inte angelägen. Vi delar inte
            denna uppfattning. De kulturpolitiska målen gäller också för Sveriges
            Radios programverksamhet, och i propositionen framhålls att radions
            och televisionens kulturpolitiska uppgifter bör skrivas in i avtal.
            Ett av de kulturpolitiska målen är att motverka kommersialismens
            negativa verkningar. Detta måste rimligen också tolkas så, att
            Sveriges Radio så långt möjligt bör söka minska inslagen av våld
            i underhållningsprogram. Med detta uttalande, som vi anser att
            riksdagen bör ge regeringen till känna, kan vi godta att någon
            särskild, uttalad föreskrift om omfattningen av våld i underhåll-
            ningsprogram inte erfordras i avtalet mellan staten och Sveriges
            Radio eller i radiolagen. I propositionen läggs vissa synpunkter
            på programverksamheten för att i större utsträckning göra programmen
            tillgängliga för döva och hörselskadade samt för synskadade. Vi
            vill särskilt betona vikten av att fler TV-program textsätts samt
            att försöksverksamheten med text-TV snarast kommer i gång. Det
            bör också framhållas att det är angeläget att söka göra en större
            del av programutbudet tillgängligt för psykiskt utvecklingsstörda.
            Vi finner också skäl att understryka principen att programföretagen
            bör svara för programinformation till olika handikappgrupper.
            Det är viktigt att det programhäfte som Sveriges synskadades riksförbund
            nu utger också kan utges i framtiden, i varje fall till dess en
            bättre information kan ges på annat sätt. Sveriges Radio bör därför
            kraftigt öka sitt bidrag till riksförbundet för att möjliggöra
            fortsatt utgivning av programhäftet. På sikt bör programinforma-
            tionen utvecklas så att alla blinda och svårt synskadade kan nås.
            Propositionens uttalanden när det gäller programverksamheten för
            språkliga minoriteter finner vi alltför torftiga. Någon uttalad
            målsättning finns inte i propositionen. Det finns skäl att erinra
            om att den traditionella uppfattningen om Sverige som enhetligt
            i språkligt och kulturellt avseende inte längre gäller. Som statens
            invandrarverk framhållit i sitt remissyttrande har de senaste
            decenniernas invandring i grunden förändrat vårt samhälle: ”Av
            ett tidigare homogent Sverige har blivit ett mångspråkigt och
            flerkulturellt samhälle.” Omkring en miljon människor i vårt land
            har direkt eller nära kontakt med en annan språk- och kulturmiljö
            än den svenska. Det är mot denna bakgrund nödvändigt att fler
            program kommer till stånd både för invandrarna och om invandrarna.
            Därför bör minoritetsprogrammen breddas till innehållet och sändas
            på fler språk än i dag. Detta medför krav på en förstärkning av
            minoritetsspråksredaktionernas personalresurser. Det är också
            önskvärt att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KeYtQXYG7M6Wgu8j6ABUVj">
            Mot. 1977/78:1796 12
          </fw>
          <p xml:id="i-fTL86S8Q9Hsgh25qxBQ66">
            program produceras om de olika språkliga och etniska minoriteterna.
            Det är en uppgift för Sveriges Radio och lokalradion att utforma
            programverksamheten för invandrarna. En förutsättning för en förstärkning
            av denna verksamhet är dock att medel ställs till förfogande.
            Enligt vår mening bör programverksamheten för invandrare successivt
            byggas ut under de närmaste åren. Ett motiv för den av oss föreslagna
            ökningen av medelstilldelningen jämfört med regeringens förslag
            är att möjliggöra en icke obetydlig förstärkning redan under nästa
            budgetår. I propositionen föreslås att det kvalificerade scenteaterutbud
            som möjlig- görs genom stöd från det allmänna i ökad utsträckning
            bör göras tillgängligt för den del av befolkningen som inte har
            tillfälle att se scenföreställningarna. Sådana TV-sändningar av
            scenföreställningar från teatrarna, s. k. transmis- sioner, bör
            enligt förslaget i första hand ske från Operan och Dramaten, men
            det skall också kunna ske från regionala teatrar, riksteaterensembler
            och fria teatergrupper. Vi ställer oss också positiva till flera
            transmissioner av teaterföreställningar i televisionen. Enligt
            vår mening har regeringen emellertid alltför starkt markerat föreställningar
            från Operan och Dramaten. Det är lika viktigt att transmissioner
            sker från regionala och lokala teaterföreställningar, om nyckelordet
            decentralisering skall få någon innebörd på detta område. Vi anser
            emellertid i motsats till utbildningsministern att denna verksamhet
            rymmer så många problem av främst konstnärlig och upphovsrättslig
            art, att det i första hand bör bli fråga om en försöksverksamhet
            som sedan utvärderas. I propositionen föreslås att en fast teaterensemble
            skall knytas till Sveriges Radio. Vi anser också att det är värdefullt
            med en sådan ensemble men vill särskilt betona vikten av att en
            successiv förnyelse av ensemblen kan ske. Vi vill också betona
            att folkrörelserna och deras verksamhet bör speglas bättre i programverksamheten
            i radio och TV än f. n.
          </p>
          <p xml:id="i-AJsr7mVrsEVb4Rs4Utr2XT">
            Kontakter med publiken
          </p>
          <p xml:id="i-PMxfpAE11VQjebn1GuehJx">
            Radioutredningen underströk angelägenheten av bättre kontakter
            mellan Sveriges Radio och publiken. Utredningen föreslog därför
            att nio regionala publikråd med 15 ledamöter i varje skulle inrättas
            som en försöksverksamhet under tre år. Ledamöterna skulle utses
            av Sveriges Radio efter förslag från olika föreningar och organisationer.
            Råden skulle ha rådgivande uppgifter för programverksamheten.
            De skulle också ha egna ekonomiska och personella resurser samt
            kunna beställa undersökningar. Råden skulle sammanträda två tre
            gånger per år. Förslaget om regionala publikråd har genomgående
            kritiserats av remiss- instanserna. Det skulle bli en alltför
            tungrodd organisation, och ansvarsfördelningen skulle bli oklar.
            Inte heller utbildningsministern biträder förslaget om regionala
            publikråd. Han föreslår i stället att dotterföretagen årligen
            skall inbjuda ägarna —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N6r43FkHQ9tP3kZfkBP7Qf">
            Mot. 1977/78:1796 13
          </fw>
          <p xml:id="i-XEiBnJ8QmsSwrgkebdTYxk">
            folkrörelserna, pressen och näringslivet — i koncernens moderbolag
            till konferenser om den egna programverksamheten. Sådana konferenser
            före- slås förekomma två gånger per år inom vart och ett av programföretagen.
            Utbildningsministern undantar emellertid utbildningsradion, eftersom
            de rådgivande kommittéerna har till uppgift att lämna råd och
            synpunkter på verksamheten inom de fyra utbildningssektorerna.
            Vi delar utbildningsministerns och remissinstansernas kritik i
            vad gäller de regionala publikråden. De skulle bli administrativt
            ohanterliga. Råden skulle bli institutionaliserande organ, som
            kan komma i konflikt med principen om programverksamhetens integritet.
            Men självfallet är det angeläget att en rundradio i allmänhetens
            tjänst har en omfattande kontaktverksamhet. Sveriges Radio har
            i sitt remissyttrande framhållit detta och understrukit nödvändigheten
            av att visa öppenhet och beredskap för nya synsätt samt ambition
            att lyssna till alla olika önskemål och krav som finns i samhället.
            Sveriges Radio har vidare pekat på en lång rad olika former för
            publikkon- takter, som bör utvecklas vidare. Det gäller bl. a.
            publikforum och de kontakter med organisationer, näringsliv och
            skolor, som anordnas i anslutning till publikträffarna. Vi anser
            för vår del att den bästa lösningen är att dessa kontakter utvecklas
            i enlighet med vad som framhölls i Sveriges Radios remissyttrande.
            Också bolagsstämman kan, om aktieägarna så önskar, utvecklas till
            ett centralt forum för programdebatt. Det bör ankomma på företagsledningen
            för Sveriges Radio att finna formerna för att ytterligare fördjupa
            och förstärka programkontakterna. När det gäller Sveriges Utbildningsradio
            bör de rådgivande kommittéerna, såsom föreslås i propositionen,
            kunna tjäna som lämpliga organ för publik- kontakter. Vi vill
            dock framhålla att flera av de olika kontaktkanaler som Sveriges
            Radio har pekat på i sitt remissyttrande också med fördel kan
            komma till användning inom utbildningsradion. Det bör vara en
            uppgift för ledningen för Sveriges Utbildningsradio att främja
            ytterligare publikkontak- ter.
          </p>
          <p xml:id="i-JEJmDTgiCnrD8sZdFyK96n">
            Finansiering och medelstilldelning
          </p>
          <p xml:id="i-6QTkqUdi5SBpjZe5LWWBso">
            I .propositionen föreslås att Sveriges Radio får en rimlig och
            förutsebar kompensation för automatiska kostnads- och löneökningar.
            Utgångspunkten skall vara den allmänna kostnadsutvecklingen så
            som den avspeglar sig i konsumentprisindex (KPI). Det innebär
            att programföretagen enligt organi- sationsförslaget i propositionen
            skall kunna påräkna en kompensation som motsvarar utvecklingen
            av KPI för resp. budgetår. Det är enligt vår mening angeläget
            att Sveriges Radio ges bättre möjligheter än f. n. till en långsiktig
            planering. Ett viktigt skäl för att ge Sveriges Radio en schablonmässig
            automatisk kostnadskompensation är att någon extra tilldel- ning
            inte behöver komma i fråga. Detta förutsätter emellertid att den
            automatiska kompensationen på ett rimligt sätt överensstämmer
            med den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6XUp1ocQWfMm1QvMPjGnQ1">
            Mot. 1977/78:1796 14
          </fw>
          <p xml:id="i-VjZZEDa1ciJFRWqpDcHLby">
            faktiska kostnadsutvecklingen. En genomgång av de senaste budgetåren
            visar att konsumentprisindex vissa år skulle ha gett Sveriges
            Radio en högre medelstilldelning än som har skett. Andra år skulle
            förhållandet ha blivit det motsatta. När löneökningarna är måttliga
            och de allmänna prisstegringarna omfattande ger en kompensa- tion
            enligt KPI ett högre belopp än som motsvarar den verkliga kostnadsut-
            vecklingen. Vid motsatt utveckling blir det en lägre kompensation.
            Enligt vår mening blir utvecklingen så slumpartad att ett bättre
            mått än KPI bör väljas. Grovt taget utgörs Sveriges Radios kostnader
            till två tredjedelar av lönekostnader, resten av allmänna omkostnader.
            En kombination av en löneindex och en KPI-index skulle ge ett
            utfall som mycket nära ansluter sig till de faktiska kostnadsökningarna
            för varje budgetår. Självfallet bör Sveriges Radios egen löneutveckling
            inte läggas till grund vare sig när det gäller de årliga löneförändringarna
            eller förändringen av lönekostnadernas andel av totalkostnaderna
            från år till år. Radioutredningen framhöll att en kompen- sation
            för den faktiska totala personalkostnaden skulle kunna innebära
            ett fastställande av hur stor andel av Sveriges Radios verksamhet
            som skall utföras av fast personal. En sådan ordning skulle också
            kunna påverka förhandlingssituationen när det gäller Sveriges
            Radios löner. Dessa problem undviks om man väljer en annan löneindex
            än företagets egen löneutveckling och om man väljer en schablonmetod.
            Vi föreslår därför att den automatiska kostnadskompensationen
            utgår på det sättet att två tredjedelar av basbeloppet förändras
            med utgångspunkt i de faktiska lönekostnadsförändringarna på SIF-SAF-området
            och en tredjedel på grundval av utvecklingen av konsu- mentprisindex.
            Radioutredningen föreslog att treåriga rullande verksamhetsplaner
            skulle införas. De skulle enligt utredningen fastställas av statsmakterna
            i samband med medelstilldelningen. Förslaget har allmänt tillstyrkts
            av remissinstan- serna. Även utbildningsministern anser att förslaget
            har stora förtjänster. Men med hänsyn till det nuvarande samhällsekonomiska
            läget är han inte nu beredd att tillstyrka en övergång till en
            ordning med treåriga rullande verksamhetsplaner. Enligt vår mening
            är ett system med treårig rullande budget en väsentlig förutsättning
            för en mer långsiktig planering. Det innebär att Sveriges Radio
            får betydligt större möjligheter än för närvarande att bedriva
            programverk- samheten planmässigt och rationellt. Det besvärliga
            samhällsekonomiska läget talar enligt vår uppfattning inte mot
            en sådan ordning utan är i stället ett starkt skäl för att införa
            en mer långsiktig budgetplanering, som ger Sveriges Radio bättre
            möjligheter än i dag att bedriva en rationell planering. Regeringen
            bör därför i budgetpropositionen nästa år återkomma med ett förslag
            om en treårig rullande verksamhetsbudget. Sveriges Radio bör i
            sin anslagsframställning för budgetåret 1979/80 redovisa förslag
            för den närmaste treårsperioden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-3969bPxvoPCAp72m8c4xP5">
            ee H ÅA TI000s--5sessss
          </p>
          <fw xml:id="i-KA1raLRLCcUVVV2QqvZUwQ">
            Mot. 1977/78:1796 15
          </fw>
          <p xml:id="i-WwW9usaJ3EqGJebBM7ACj">
            Radionämnden m. m,.
          </p>
          <p xml:id="i-8KZT8Y19obKBBCgdx9NgNt">
            I propositionen avvisas ett förslag från en tidigare utredning
            (Ds U 1974:7) om att inrätta en radioombudsman. I stället föreslås
            att en tjänst som chef för radionämndens kansli inrättas. Denne
            skulle få rätt att bl. a. självständigt besluta om utredning och
            granskning av program och programinslag samt att å nämndens vägnar
            fatta beslut, som ej innebär att program strider mot radiolag
            och avtal. Vi vill inte heller ställa oss bakom förslaget om att
            inrätta en särskild radioombudsman. Vi har med hänsyn till den
            omfattande arbetsbördan ingen erinran mot att en kanslichefstjänst
            inrättas hos nämnden samt att kansli- chefen får rätt att besluta
            om utredning och granskning av program samt rätt att infordra
            yttrande från programföretagen. Däremot kan vi inte godta regeringens
            förslag att kanslichefen å nämndens vägnar skulle få rätt att
            fatta någon form av fällande beslut. Regeringens förslag innebär
            att kanslichefen ej får fälla ett program såsom stridande mot
            radiolagen eller avtalet men väl att han får kritisera sända program.
            Inom programföretaget görs i praktiken ingen åtskillnad mellan
            fällda och kritiserade program. I båda fallen sker en seriös prövning
            av hur man skall kunna undvika att inslag i framtiden fälls eller
            kritiseras av radionämnden. Med hänsyn till nuvarande praxis inom
            Sveriges Radio kan en olikartad handläggning av fällda och kritiserade
            program inom radio- nämnden lätt skapa den uppfattningen att kritiserade
            program inte behöver tas lika allvarligt inom programföretaget
            som fällda program. Detta vore enligt vår mening en olycklig utveckling.
            Vi föreslår därför att såväl fällande som kritiserande utslag
            av radionämnden skall fattas av nämnden så som i dag är fallet.
            Däremot bör kanslichefen ha rätt att fria program.
          </p>
          <p xml:id="i-4myWpuUHbW1fMzi2ruARz7">
            Närradio och när-TV
          </p>
          <p xml:id="i-H9U2XSQGheWQZiBiFx1tkj">
            I propositionen föreslås en försöksverksamhet med närradio och
            när-TV, som skall ledas av en kommitté med parlamentarisk sammansättning.
            Vi vill för vår del inte motsätta oss att en försöksverksamhet
            kommer till stånd. Med hänsyn till den okritiska plädering för
            ett system med närradio och när-TV som utbildningsministern utvecklar
            i propositionen finns det skäl att understryka att såväl utredningen
            som försöksverksamheten skall vara helt förutsättningslös och
            att den inte får ses som ett första steg i etablerandet av s.k.
            närradio och när-TV. Vi vill också erinra om att flera av de remissin-
            stanser som ställt sig positiva till en vidare utredning och en
            försöksverk- samhet samtidigt anfört stor tveksamhet till att
            permanent införa närradio och när-TV. Vi vill här peka på några
            problem, som vi anser att utbildningsministern inte har beaktat.
            Det gäller bl. a. den geografiska räckvidden av närradion. Den
            föreslagna försöksverksamheten skall omfatta sändare med en räckvidd
            av omkring 5 km. Även om, som anförs i propositionen, antalet
            sändare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NxF99PP3tE94dJAYLQpKXZ">
            Mot. 1977/78:1796 16
          </fw>
          <p xml:id="i-FkjLinYud7vmuoTDGxCKSn">
            skulle komma att utvidgas utöver de 200 sändare, som radioutredningen
            anger, kvarstår ändå det förhållandet att det blir fråga om en
            tätortsradio som endast täcker en mycket liten del av Sveriges
            yta och långt ifrån hela befolkningen. Dessa synpunkter är än
            mer markerade vad gäller när-TV genom utnyttjande av centralantennanläggningar
            inom bostadsområden. Som Sveriges Utbildningsradio har framhållit
            blir verksamheten förbehållen redan väl gynnade grupper i samhället.
            Sveriges Radio har framhållit att en särskild rundradio av ifrågavarande
            slag innebär ett avsteg från den princip som hittills har gällt
            för rundradioverksamheten i Sverige, nämligen att alla medborgare
            oavsett bostadsort skall ha tillgång till sändningarna. Kostnadsfrågorna
            är i propositionen inte belysta på ett tillfredsställande sätt.
            Sålunda framgår inte vad totalkostnaden blir för försöks- och
            utred- ningsverksamheten, endast att det sammantagna statliga
            medelsbehovet skall kunna täckas via utbildningsdepartementets
            kommittéanslag. Det finns med andra ord ingen som helst uppskattning
            av kostnaderna för den försöksverksamhet som riksdagen nu föreslås
            besluta om. När det gäller kostnaderna för etablering och drift
            av närradio- och när-TV-stationerna nämns vissa uppgifter. I ett
            mer permanent tillstånd torde det dock komma att röra sig om betydligt
            större kostnader. För att nå en publik fordras relativt kontinuerliga
            sändningar. Som Sveriges Radio har anfört kan driftkostna- derna
            bli betydande med krav på bidrag från samhället av samma slag
            som till tidningar, tidskrifter, föreningsliv, teater och annan
            kulturell verksamhet. Kostnadsaspekterna bör noga penetreras av
            kommittén. Risken för reklam i närradio och när-TV avvisas av
            utbildningsministern med hänvisning till att det i lag bör stadgas
            att alla former av reklam skall förbjudas i försöksverksamheten.
            Detta är i och för sig tillfredsställande men ändå inte till fyllest.
            Frågan om reklam gäller dels inte i första hand försöksverksamheten
            utan ett mer permanent tillstånd, dels inte bara reklam i programmen
            utan i lika hög grad finansiering av verksamheten av kommersiella
            intressen. Kooperativa Förbundet (KF) har understrukit att det
            är ytterst få regionala och lokala organisationer, som har personella
            och ekonomiska resurser att helt självständigt svara för denna
            form av utsänd- ningar. ”Det finns en betydande risk att de organisationer
            som lättast kan få bidrag från näringslivet eller kapitalstarka
            individer blir finansierade och att Sverige på detta sätt smygvägen
            får en reklamfinansierad ljudradio.” Liknande synpunkter har anförts
            från Landsorganisationen (LO). I propositionen bemöter utbildningsministern
            de från flera håll framförda farhågorna för att en utveckling
            av närradio och när-TV kan komma att hämma lokalradions utbyggnad.
            Kritiken bottnar enligt utbildningsminis- tern i missuppfattningen
            om närradions funktion och arbetssätt. Närradio bör enligt förslaget
            inte ingå i en rikstäckande rundradioverksamhet och skulle bl.
            a. därigenom skilja sig så markant från ljudradion, att det knappast
            kan bli fråga om konkurrens. Denna argumentation är inte övertygande.
            Redan utbildningsministerns
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wqh2eLaEXX5E6nYZe3dCFQ">
            Mot. 1977/78:1796 17
          </fw>
          <p xml:id="i-UTGqAtz2X2p8DLGjXJkxYq">
            snäva syn på lokalradion — den föreslås enbart få medel för en
            konsolidering av nuvarande verksamhet — inger stora farhågor.
            I propositionen föreslås dessutom att lokalradion i stor utsträckning
            bör fungera som det föreslagna riksradioföretagets distriktsorganisation.
            Förslagen är med andra ord så konstruerade att de skapar ett vakuum
            där behov av en närradio och när-TV kan uppstå. Vi har här kortfattat
            pekat på några av de problem som ett etablerande av lokala rundradiosändare
            skulle aktualisera. Detta innebär inte att vi intar en negativ
            syn på mer lokala sändningar än vad lokalradion i dag kan erbjuda.
            Vi förutsätter att de av oss nämnda frågorna ingående kommer att
            studeras av den aviserade kommittén. Enligt vår mening bör försöksverksamheten
            bedrivas i nära samarbete med lokalradion och sändningarna ske
            inom ramen för lokalradions sändnings- rätt. Därvid kan några
            försök med närradio enligt utbildningsministerns modell göras.
            Vi anser det också viktigt att den försöksverksamhet med s. k.
            allemansradio som nu bedrivs inom lokalradion i samarbete med
            utbildnings- radion kan utvidgas och integreras i den föreslagna
            försöksverksamheten. Allemansradion innebär att enskilda, grupper
            eller föreningar inbjuds att producera radioprogram. Lokalradion
            avgör vilka program som skall sändas, varvid programmet skall
            vara tekniskt, juridiskt och programmässigt försvar- bart. Programmen
            får gärna — och måste av uppenbara skäl ofta — vara subjektiva
            och partiska. Men detta måste ske på ett sådant sätt att totalutbudet
            blir balanserat. På så sätt skapas en garanti för att yttrandefri-
            heten reellt sett vidgas samtidigt som ett skydd skapas mot att
            starka organisationer kommer att dominera och snedvrida verksamheten.
            Vidare bör inom ramen för försöksverksamheten försök göras med
            lokalradiosänd- ningar begränsade till en kommun, s. k. kommunradio.
            De försök med när-TV som enligt propositionen skall göras bör
            enligt vår mening ha samma karaktär som allemansradion. De bör
            alltså vara lokala TV-försök av det slag som åren 1973-1974 prövades
            av Sveriges Radio, TRU- kommittén och Kiruna kommun i ett kabel-TV
            -försök. Försök med när-TV bör ske inom ramen för utbildningsradions
            eller Sveriges Radios sändnings- rätt. Med den organisation av
            försöksverksamheten som vi här har föreslagit erfordras ingen
            särskild lag om försöksverksamhet med närradio.
          </p>
          <p xml:id="i-EP6pxetufN1bwmDxc44ZK3">
            Lagförslag med specialmotivering
          </p>
          <p xml:id="i-4qEbTLoKu9LMchCwctx2eo">
            I radiolagen stadgas att ensamrätten skall utövas opartiskt och
            sakligt. I avtalet mellan staten och Sveriges Radio sägs dessutom
            att denna bestäm- melse skall tillämpas med beaktande av att en
            vidsträckt yttrande- och informationsfrihet skall råda i rundradion.
            Utbildningsministern föreslår nu att även denna vidgning av yttrandefriheten
            skall överföras till radiolagen. Vi delar denna uppfattning. Det
            är viktigt att principen om en vidsträckt yttrande- och informationsfrihet
            stadfästs i radiolagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TbXJDdCdqhMGCs3bQpFAed">
            Mot. 1977/78:1796 18
          </fw>
          <p xml:id="i-SMBdBVPWtbKYeTVipHiuzy">
            Självfallet är det viktigt att programföretagen i sin programverksamhet
            bemödar sig om att iaktta kraven på opartiskhet och saklighet.
            Men dessa regler får inte tolkas så att yttrandefriheten blir
            beskuren. I detta avseende finns det skäl till oro för konsekvenserna
            av förslagen i propositionen. Enligt propositionen skall varje
            programföretag sluta egna avtal med staten och därigenom svara
            för att sändningsrätten utövas opartiskt och sakligt. ”Ett program
            eller programinslag som sänds av ett programfö- retag kan således
            inte balanseras av ett annat program eller programinslag som sänds
            av ett annat programföretag.” Vad som här sägs om programfö- retag
            gäller dessutom var och en av TV-kanalerna. Detta innebär en förändring
            jämfört med situationen i dag. Det stadgas nu i avtalet att programverksamheten
            i sin helhet skall präglas av skälig balans mellan olika åsikter
            och intressen. Detta innebär att ett partiskt program eller programinslag
            kan balanseras av ett annat inslag inte bara i samma kanal utan
            också av inslag i andra kanaler. Denna bestämmelse har skapat
            förutsätt- ningar för en vid yttrande- och informationsfrihet
            och granskande reportage och kontroversiella program. Radionämnden
            har vid flera tillfällen också hänvisat till programutbudet i
            sin helhet vid bedömning av om ett program skall anses ha brutit
            mot kravet på opartiskhet och saklighet. Enligt utbildningsministerns
            förslag skall vart och ett av programföretagen och de två TV-kanalerna
            bedömas för sig. Det är uppenbart att denna ordning innebär en
            kraftig inskränkning av den reella yttrandefriheten. Programmen
            kommer att bli mer utslätade, och möjligheterna att göra kritiska
            reportage och kontroversiella program blir kraftigt beskurna.
            Inte minst skapar detta särskilda problem när det gäller medverkan
            av utomstående programskapare och konstnärliga medverkanden. Den
            mångfald och kvalitet i programverk- samheten som utbildningsministern
            säger sig vilja främja får svårt att frodas i ett sådant klimat.
            Vi förordar att den nuvarande organisationen i sina huvuddrag
            inte ändras. Vi menar också att den nuvarande bestämmelsen i avtalet,
            att programverk- samheten i sin helhet skall präglas av skälig
            balans mellan olika åsikter och intressen, skall gälla också i
            framtiden. I det nu gällande avtalet sägs att bolaget i programverksamheten
            skall hävda de grundläggande demokratiska värdena. Vi kan godta
            förslaget i propositionen att även denna bestämmelse skall ingå
            i radiolagen. Emellertid kan vi inte godta förslaget till ändrad
            formulering. Det finns flera skäl att behålla den nuvarande formuleringen
            av demokra- tibestämmelsen. Det har efter hand utbildats en praxis
            både inom Sveriges Radio och radionämnden om hur bestämmelser
            skall tolkas. Både Sveriges Radio och radionämnden liksom en majoritet
            av de remissinstanser som uttalat sig i frågan har också avstyrkt
            en ändring av formuleringen. En ny formulering kommer enbart att
            skapa nya tolkningsproblem. Då något sakligt motiv för att förändra
            den nuvarande formuleringen inte har redovisats föreslår vi att
            den nuvarande formuleringen i avtalet oförändrad förs över till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WEEygEFfTAbSZWV5PBmVux">
            Mot. 1977/78:1796 19
          </fw>
          <p xml:id="i-9fdadK7ZSe6koHzVVd4ABg">
            radiolagen. Det innebär att vi inte heller ser något skäl att
            i själva lagtexten ta in formuleringen om att företaget skall
            hävda ”principen om alla människors lika värde och den enskilda
            människans frihet och värdighet”. Självfallet delar vi i sak innehållet
            i det citerade avsnittet, men innebörden ryms i formuleringen
            ”de grundläggande demokratiska värdena”. Däremot kan detta avsnitt
            ingå i specialmotiveringen, varvid bör framhållas att lagen måste
            anses innebära bl. a. en skyldighet för företaget att i programverksamheten
            fördöma rasism, våld och brutalitet samt att hävda jämställdhet
            mellan könen. Vi har inte lämnat konkreta förslag till lagändringar.
            Det bör ankomma på vederbörande utskott att utforma erforderliga
            lagändringar. Vi erinrar också om att vi i avsnittet om närradio
            och när-TV föreslagit en sådan ordning att någon särskild lag
            om försöksverksamhet med närradio inte erfordras.
          </p>
          <p xml:id="i-3HpMW1pp7tmCnNH3kBAJvC">
            Anslagsberäkningar
          </p>
          <p xml:id="i-R4RasVt6HvP2drviLv4PNP">
            För innevarande budgetår utgår för driftkostnader för den allmänna
            programverksamheten 786,2 milj. kr. och för lokalradion 83,3 milj.
            kr., alltså sammanlagt 869,5 milj. kr. I propositionen föreslås
            att de båda anslagen läggs samman till ett och för nästa budgetår
            upptas till 920,4 milj. kr. Det innebär en ökning med drygt 50
            milj. kr. Vi vill först framhålla att vi delar uppfattningen att
            även innevarande års anslag skall kompenseras för inträffade kostnadsökningar
            samt att basbe- loppet för budgetåret 1978/79 höjs i motsvarande
            grad. Därvid bör den metod för kostnadskompensation som vi har
            föreslagit tillämpas. Med hänsyn till den organisation som vi
            föreslår och med tanke på att vi vill ge lokalradion en starkare
            ställning än vad regeringen är beredd att göra, bör anslagen till
            Sveriges Radio och lokalradion även i fortsättningen redovisas
            vart och ett för sig. Detta bör tillförsäkra lokalradion möjligheter
            att utvecklas enligt statsmakternas intentioner. Den resursförstärkning
            på ca 50 milj. kr. som föreslås i propositionen är enligt vår
            mening klart otillräcklig. Nyckelorden kvalitet och mångfald har
            inte påverkat medelstilldelningen. Den räcker inte till för att
            förverkliga vad som förutsätts i propositionen. Enbart förslagen
            om en ökad regional TV- produktion för rikssändningar med en veckotimme,
            införande av regionala TV-sändningar i ytterligare en region samt
            ett mindre dagblock, bestående av reprissändningar, kan kostnadsberäknas
            till minst 25 milj. kr. i helårskostnad. Försöksverksamhet med
            text-TV uppskattas kosta 3 milj. kr. för nästa budgetår. Därtill
            kommer införandet av fem veckors semester, som för Sveriges Radio
            innebär en merkostnad av minst 8 milj. kr., såvida inte kostnaden
            för den femte semesterveckan kompenseras genom den automa- tiska
            kostnadskompensationen. Vad som återstår skall enligt propositionen
            räcka till en ökad frilansmed- verkan, till att göra programmen
            tillgängliga för handikappade och för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C7NBu81K4g2fJKexwQGt1L">
            Mot. 1977/78:1796 20
          </fw>
          <p xml:id="i-JdJiCPQAEbJSfzVJ8XAVxx">
            språkliga minoriteter, till att inrätta en fast teaterensemble,
            till att lägga ut programuppdrag till fristående frilansare, till
            bättre utlandsbevakning samt till transmissioner i ökad utsträckning
            i TV från teatrar. Medlen skall också användas för en konsolidering
            av lokalradions verksamhet samt inte minst för mera gestaltande
            program och till en allmän förstärkning av programkva- liteten.
            Till detta kommer att en stor del av den föreslagna anslagsökningen
            kommer att behövas för att täcka kostnaderna för den omorganisation
            som utbildningsministern föreslår. Vi finner det anmärkningsvärt
            att inga försök görs i propositionen att uppskatta dessa kostnader,
            vilket är normalt vid organisationsförändringar. Hur stora dessa
            kostnader blir kan naturligtvis diskuteras, men det är alldeles
            uppenbart att de blir omfattande. Riksdagen föreslås ta ställning
            till en omorganisation, där en väsentlig del av besluts- underlaget
            saknas. Inom Sveriges Radio har man beräknat att en omorganisation
            enligt förslaget i propositionen kommer att medföra kvantifierbara
            engångskonst- nader på ca 12 milj. kr. Vidare erfordras ca 75
            nya tjänster i distrikten samt lika många nya tjänster centralt.
            Kostnaderna härför samt för andra extra driftutgifter kan uppskattas
            till ca 25 milj. kr. per år, varav 11 milj. kr. faller på distrikten
            och 14 milj. kr. på verksamheten i Stockholm. Eftersom genomförandet
            av den föreslagna omorganisationen måste ske successivt under
            nästa budgetår, kommer kostnadskonsekvenserna att bli mindre än
            under senare budgetår. Men så mycket står redan nu klart att en
            betydande del av de 50 milj. kr. som utbildningsministern föreslår
            som resursförstärkning kommer att behöva tas i anspråk för omorganisationen.
            Vi vill också erinra om att försäljning av tjänster mellan dotterbolag
            och mellan moderbolag och dotterbolag enligt gällande skattelagstiftning
            är belagd med mervärdeskatt. Skattekostnaderna kan uppskattas
            till 20 milj. kr. Dessa inträffar visserligen inte under nästa
            budgetår, men det borde onekligen höra till beslutsunderlaget
            att redovisa problemet. Så har emellertid inte skett i propositionen.
            Eftersom vi yrkar avslag på förslaget om en omorganisation av
            Sveriges Radio utvecklar vi inte ytterligare konsekvenserna på
            kostnadssidan av omorganisationsförändringarna och av mervärdeskattefrågan.
            Vi noterar endast att dessa stora utgifter inte blir aktuella
            med vårt förslag, varför ett betydande belopp utöver vad regeringen
            föreslår i stället kan tillföras programverksamheten. Även med
            en oförändrad organisation är emellertid den föreslagna resursförstärkningen
            klart otillräcklig för att Sveriges Radio skall kunna genomföra
            intentionerna i propositionen. Ytterligare medel behöver tillföras.
            Vi föreslår att anslaget till driftkostnader för Sveriges Lokalradio
            höjs med 15 milj. kr. jämfört med innevarande budgetår till 98,3
            milj. kr. samt att anslaget för driftkostnader för den allmänna
            programverksamheten höjs med 60 milj. kr. i jämförelse med innevarande
            budgetår till 846,2 milj. kr. Detta innebär sammantaget 24,1 milj.
            kr. mer än i regeringens förslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FeESeomHKxJ2BU3YrAAbbB">
            Mot. 1977/78:1796 21
          </fw>
          <p xml:id="i-Gppvck3Cd8TEbReWUXwihB">
            I verkligheten blir tillskottet emellertid betydligt större genom
            att inga extra kostnader drabbar företaget på grund av icke motiverade
            organisato- riska förändringar. Vårt förslag innebär därför att
            propositionens intentioner kan genomföras samtidigt som lokalradion
            får möjligheter att förstärka de nuvarande redaktionerna och bygga
            upp nya underredaktioner. En bety- dande förstärkning av programkvaliteten
            och en utbyggnad av egenproduk- tionen liksom av programverksamheten
            för invandrare kan också genomfö- ras, vilket inte blir möjligt
            med regeringens förslag. När det gäller medel för investeringar
            föreslås i propositionen en ökning med sammanlagt 10,0 milj. kr.
            för Sveriges Radio och Sveriges Lokalradio mot begärda 67,9 milj.
            kr. i ökning. Detta innebär att en lång rad angelägna investeringsbehov
            inte kan tillgodoses. Det gäller bl. a. ersättning för teknisk
            utrustning, som inköpts under 1960-talet och som nu är hårt nedsliten.
            Utrustningen är i stor utsträckning nu så gammal att det är svårt
            att uppbringa reservdelar. Vi är emellertid inte beredda att i
            år föreslå en höjning av investeringsbe- loppet med hänsyn till
            de ökningar som föreslås beträffande den allmänna programverksamheten.
            Enligt vår mening bör dock medel för investeringar ges hög prioritet
            under de närmaste budgetåren. Det föreslagna investerings- beloppet
            på 60,1 milj. kr. föreslår vi fördelat så att Sveriges Radio tilldelas
            58,1 milj. kr. och Sveriges Lokalradio 2,0 milj. kr. för nästa
            budgetår. Regeringen föreslår en höjning av den allmänna mottagaravgiften
            med 60 kr. och av tilläggsavgiften för innehav av färg-TV med
            20 kr. De ytterligare medel som vi föreslår kan täckas genom att
            behållningen i rundradiofonden minskas i motsvarande mån. Enligt
            vår bedömning blir det under alla omständigheter nödvändigt att
            höja mottagaravgifterna redan nästa år för att tillgodose de av
            regeringen uppsatta målen. Därest regeringens organisations- förslag
            skulle bifallas av riksdagen kommer också de kostnadsmässiga konsekvenserna
            härav att få täckas genom höjning av mottagaravgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-F8xD9cqMzp6kQfvhjLhFLp">
            Sveriges Utbildningsradio
          </p>
          <p xml:id="i-KnPwMF5bRZXFvfhgyC82hQ">
            Vi erinrar inledningsvis om att vi tidigare i motionen har föreslagit
            att Sveriges Utbildningsradio skall vara ett fristående företag
            och alltså inte ingå i Sveriges Radio. Oavsett den organisatoriska
            samordningen med Sveriges Radio är det enligt vår mening självklart
            att också Sveriges Utbildningsradio skall få kompensation för
            automatiska kostnadsökningar. Därvid bör den modell för kompensation
            som vi förordat komma till användning. I propositionen föreslås
            att anslaget totalt höjs med ca 5,8 milj. kr. när hänsyn tagits
            till att Sveriges Radios vuxenundervisning överförts till Sveriges
            Utbildningsradio. Vi kan i nuvarande läge och med hänsyn till
            att också automatisk kostnadskompensation kommer att utgå godta
            den föreslagna medelstilldelningen. Vi vill emellertid understryka
            att den
          </p>
          <p xml:id="i-BYies3RB9wKsYPhQNRyyVg">
            föreslagna resurstilldelningen inte medger ett förverkligande
            av de mål som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-022.pdf"/>
          <fw xml:id="i-94acAVUx72D3Av5zBxfDqN">
            Mot. 1977/78:1796 22
          </fw>
          <p xml:id="i-DXzM29Us6VAkDnctuW5pFG">
            riksdagen fastställde hösten 1976 (prop. 1975/76:110, UbU 1976/77:8,
            rskr 1976/77:46). Utbildningsutskottet uttalade då bl. a. att
            det finns starka skäl för att bygga ut den regionala verksamheten.
            Detta ställer naturligtvis krav på resurser som regeringen dock
            inte har velat förorda. Enligt vår mening är det angeläget att
            de av riksdagen enhälligt beslutade målen kan förverkligas. Vi
            förutsätter därför att regeringen inför kommande budgetarbete
            noga prövar vilka krav på ytterligare medel som följer av riksdagsbeslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-2rUTmapuPW6wMCh3NiKfeH">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KxgoyFp2wSAwYmSpQ7ZtXr">
            Med hänvisning till vad som i motionen anförts hemställs att
            riksdagen beslutar 1. att avslå regeringens förslag att göra Sveriges
            Radio till en koncern, bestående av ett moderbolag samt fyra programbo-
            lag, 2. att den allmänna programverksamheten skall organiseras
            i ett sammanhållet företag, Sveriges Radio AB, 3. att Sveriges
            Lokalradio AB skall utgöra ett dotterbolag till Sveriges Radio,
            4. att Sveriges Utbildningsradio AB skall vara ett fristående
            företag, 5. attsom sin mening ge regeringen till känna vad som
            i motionen anförs om teknikens organisation, 6. att enheten för
            utlandsprogram skall bestå som självständig programenhet i Sveriges
            Radio, 7. att distrikten skall bestå som självständiga enheter
            under radiochefen och bedriva programverksamhet i både riksradion
            och televisionen, 8. att i övrigt godkänna de allmänna riktlinjer
            för rundradioföre- tagens organisation som anges i motionen, 9.
            att ge regeringen till känna vad som i motionen anförs om antalet
            ledamöter och supplearter i styrelserna för Sveriges Radio, Sveriges
            Lokalradio och Sveriges Utbildningsradio samt om sättet att utse
            ledamöter och suppleanter, 10. attsom sin mening ge regeringen
            till känna vad som i motionen anförs om regionala TV-sändningar,
            11. attsom sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförs om avvägningen mellan egen och främmande produk- tion,
            12. attsom sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförs angående utbyggnad av underredaktioner hos Sveriges Lokalradio,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QW3hLHBtNKXyKZEhqmbvdH">
            Mot. 1977/78:1796 2 13. attsom sin mening ge regeringen till
            känna vad som i motionen anförs om våldsinslag i underhållningsprogram,
            14. attsom sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförs om programverksamhet för döva, hörselskadade, blinda samt
            psykiskt utvecklingsstörda, 15. attsom sin mening ge regeringen
            till känna vad som i motionen anförs om programverksamhet för
            språkliga minoriteter, 16. attsom sin mening ge regeringen till
            känna vad som i motionen anförs om s. k. transmissioner, 17. att
            i övrigt godkänna de allmänna riktlinjer för rundradioföre- tagens
            programverksamhet som anges i motionen, 18. attsom sin mening
            ge regeringen till känna vad som i motionen anförs angående kontakter
            med publiken, 19. att Sveriges Radio, Sveriges Lokalradio och
            Sveriges Utbild- ningsradio skall ges kompensation för allmänna
            kostnadsök- ningar i enlighet med vad som anförs i motionen, 20.
            att treåriga rullande verksamhetsbudgetar skall tillämpas för
            Sveriges Radio, Sveriges Lokalradio och Sveriges Utbildnings-
            radio, 21. att godkänna de riktlinjer för radionämndens organisation
            och verksamhet som anförs i motionen, 22. att avslå regeringens
            förslag till lag om försöksverksamhet med närradio, 23. att godkänna
            de riktlinjer för försöksverksamhet med närradio och när-TV som
            anförs i motionen, 24. att med godkännande av vad som i motionen
            anförs angående bestämmelser i radiolagen och i specialmotiveringen
            utfärda lag om ändring i radiolagen i enlighet med det innehåll
            som framgår av motionen, 25. att godkänna de förslag till medelsberäkningar
            för den avgifts-
          </fw>
          <p xml:id="i-8ecgBS6qyEDqCD8pCrvALF">
            finansierade radio- och TV-verksamhet som anförs i motio- nen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1796/mot_197778__1796-024.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kd5mCv47xmZ1gW4fv9r9qe">
            Mot. 1977/78:1796 24
          </fw>
          <p xml:id="i-PKF4XxrghUbdFu7i4b6CMg">
            26. attsom sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförs angående verksamheten inom Sveriges Utbildningsra- dio.
            Stockholm den 28 mars 1978
          </p>
          <p xml:id="i-9675kdjeXp8EsGvxDjQPjG">
            OLOF PALME (s)
          </p>
          <p xml:id="i-RR6YV4CAT43YbogASR6Akk">
            ERIK ADAMSSON (s) GÖRAN KARLSSON (s) INGEMUND BENGTSSON (s) VALTER
            KRISTENSON (s) INGVAR CARLSSON (s) ANNA LISA LEWÉN-ELIASSON (s)
            HANS GUSTAFSSON (s) ESSEN LINDAHL (s) BENGT GUSTAVSSON (s) LISA
            MATTSON (s) LILLY HANSSON (s) THAGE PETERSON (s) LENA HJELM-WALLÉN
            (s) ANNA-GRETA SKANTZ (s) PAUL JANSSON (s) INGVAR SVANBERG (s)
          </p>
          <p xml:id="i-CZm4sVj9eeKYDzod2uQV9H">
            GOTAB 57855 Stockholm 1978
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
