<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:40 om åtgärder för att  främja de mindre och medelstora företagens utveckling</title>
        <author>av Sven Lindberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:40 om åtgärder för att  främja de mindre och medelstora företagens utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">G102152</idno>
          <rs type="number">152</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G102152/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G102152</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G102152</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw</idno>
            <name>SVEN LINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR</idno>
            <name>ROLAND BRÄNNSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH</idno>
            <name>GEORG ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RHMCCV1jYLX6hbav8GE2vP</idno>
            <name>BIRGER NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-G9GN22rv3WhTNAhYtwWCmR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G9GN22rv3WhTNAhYtwWCmR">
          <note type="signatory" corresp="i-46LLWebYKm5cJqrPxg8KPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-967Q9DmWbuMgaG62XNQNDR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xrj5P46hsif4EVQjEQc8eH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RHMCCV1jYLX6hbav8GE2vP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__152/mot_197778__152-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4D3PjryvyJv6x4Zz1XfaXf">
        Motion 1977/78:152
      </fw>
      <div xml:id="i-PBwhM8Q8VfPLgPP7ivYRAF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2GezwVhvLweU5E35zEcSui" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LciLkrwS9Ehx7zKbWLWaxe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XGgqNg8ajzwP2LXjMDDvNi" type="motBody">
        <div xml:id="i-8ZtjhH5X1gWeB45Pg4ME6o">
          <p xml:id="i-LSrShN2aczriQUHRtUB8Sn">
            av Sven Lindberg m. fl. med anledning av propositionen 1977/78:40
            om åtgärder för att främja de mindre och medelstora företagens
            utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-TzLhQsUR2WBvjNSEmG35Yq">
            I propositionen 1977/78:40 föreslår regeringen att SVETAB:s nyetable-
            ringsfrämjande insatser försöksvis organiseras inom ramen för
            två särskilda investmentbolag, som är helägda av SVETAB. Investmentbolagens
            insatser bör koncentreras till två geografiska regioner, Värmland/Bergslagen
            och mellersta Norrland. Huvudinriktningen av bolagens verksamhet
            bör vara att såsom minori- tetsintressenter stödja etablering
            av nya småföretag. Bolagen bör emellertid — när speciella skäl
            talar härför — kunna förvärva majoritetsintressen. Bolagen måste
            i sina engagemang sträva efter att finna företagare som även efter
            kapitalinsats från bolagens sida är beredda att aktivt driva och
            leda sina företag. Bolagens engagemang skall ligga i att man kombinerar
            satsning av riskkapital med finansiell sakkunskap och administrativa
            insatser. Bolagen skall således medverka i projekteringen av nya
            företag. Vi finner förslaget intressant och ser det som ett värdefullt
            komplement till den övriga regionalpolitiska verksamheten. Även
            om vi inte helt delar uppfattningen att investmentbolagen i huvudsak
            som minoritetsintressenter skall stödja etableringen av företag,
            så stödjer vi regeringens förslag. Med hänsyn tagen till att ett
            liknande investmentbolag, NJA-INVEST, nyligen har etablerats i
            Norrland finner vi den nu föreslagna geografiska avgränsningen
            för de nya bolagen väl avvägd. Som framgår av departements- chefens
            redovisning (s. 186 i prop. 1977/78:40) har SVETAB:s tidigare
            etableringar i Norrland i huvudsak skett i kustregionerna. SVETAB
            hart. ex. inga etableringar i Jämtlands län. Svårigheterna att
            skapa sysselsättning i Norrlands inland och det stora behovet
            av att där etablera industrier är så väl kända, att de här närmare
            inte behöver motiveras. När nu särskilda bolag inrättas i syfte
            att skapa förbättrade möjligheter är det också önskvärt att dessa
            lokaliseras till de områden där behovet av deras arbetsinsatser
            är störst. Man kan aldrig komma ifrån angelägenheten av att de
            människor som skall angripa och lösa problem lever nära inpå och
            i omedelbar kontakt med dessa. Det är alltid en risk för att problemen
            framträder oklarare och synes mindre om man lever och verkar på
            avstånd ifrån dem. De lokaliserings- och näringspolitiska insatser
            som hittills har gjorts för sysselsättningen i Norrland har gett
            de avsevärt största effekterna i kustre- gionerna. Det investmentbolag
            som nu föreslås förläggas till mellersta Norrland bör därför speciellt
            inrikta sin verksamhet på inlandet. Därför är det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__152/mot_197778__152-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2Dk7zVjng8di13KMZRX5fX">
            Mot. 1977/78:152 7
          </fw>
          <p xml:id="i-QvMBbzXQemGqyKq12yNLwM">
            enligt vår mening angeläget att bolaget lokaliseras till inlandet,
            för att där öka SVETAB:s och statens engagemang. Östersund bör
            t. ex. ha tillräckligt goda kommunikationer för att bolaget skall
            kunna upprätthålla nödvändiga kontaktytor. Riksdagen bör därför
            enligt vår mening uttala att regeringen vid val av lokaliseringsort
            för det investmentbolag som skall etableras i mellersta Norrland
            noggrant prövar förutsättningarna för en lokalisering till inlan-
            det. Med hänvisning till det anförda hemställer vi att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om en noggrann prövning av investmentbo- lagets lokalisering till
            mellersta Norrlands inland.
          </p>
          <p xml:id="i-AEsJd5d8GuD3cgszaceYMD">
            Stockholm den 25 november 1977 SVEN LINDBERG (s) MARIANNE STÅLBERG
            (s ROLAND BRÄNNSTRÖM (s)
          </p>
          <p xml:id="i-SNWR7AqoBqfY1DRvtsG2Hw">
            KARL-ERIK HÄLL (s) GEORG ANDERSSON (s) BIRGER NILSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
