<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--00005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1977/78:5 om flygvädertjänstens system och organisation m. m.</title>
        <author>av Frida Berglund m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1977/78:5 om flygvädertjänstens system och organisation m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G1025</idno>
          <rs type="number">5</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1025/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1025</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1025</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs</idno>
            <name>FRIDA BERGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1</idno>
            <name>CURT BOSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>KERSTIN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY</idno>
            <name>KARL-ERIK HÄLL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>STEN-OVE SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT</idno>
            <name>INGVAR SVANBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2iJUUQWg2HfL7byurXPQss" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2iJUUQWg2HfL7byurXPQss">
          <note type="signatory" corresp="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-883dSCGaDRjsxydnQYZSoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SMtXkX9rqc6Nj3SiUsn8gT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__5/mot_197778__5-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Wf7V2mPPUXeony7imwi2WM">
        Mot. 1977/78:5 3
      </fw>
      <div xml:id="i-6dx7aR1ETQi73F8evREtJ6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7doNJEBwaJcwvwsAcLwFZk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YZyRS6YMW6JFjSV8hFemiN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E9qrsHFRwVQTFEcLpB7MG4" type="motBody">
        <div xml:id="i-8MC7bmtTN3oRgoWNr1GffX">
          <p xml:id="i-VtkyQvaxRkT9im9cjbDEW1">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-LZaAeqGSwmUdTNEiwT89YH">
            1977/78:5
          </p>
          <p xml:id="i-5VRkSNuTWUvjDqMtkcEsSW">
            av Frida Berglund m. fl. med anledning av propositionen 1977/78:5
            om flygvädertjänstens system och organisation m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-A3xAD53XQXK1r7vc5mVutX">
            Flygtrafikledningskommittén framhöll att vid utformningen av
            flygväder- tjänstens organisation måste beaktas att landets totala
            behov av vädertjänst blir tillgodosett på ett från samhällsekonomisk
            synpunkt optimalt sätt. Den organisation som föreslås i propositionen
            1977/78:5 uppfyller inte den självklara målsättningen beträffande
            tillgodoseende av behoven i övre Norrland. Norrbotten och Västerbotten,
            som utgör en tredjedel av Sveriges yta, blir enligt förslaget
            utan regional central. Detta är helt otillfredsställande, bl.
            a. med hänsyn till näringslivets utvecklingsmöjligheter i regionen.
            Väderprognoserna är en service åt allmänheten, och norra Sveriges
            befolkning har i detta avseende samma förväntningar som befolkningen
            i övriga delar av landet. Denna syn återspeglas också i statskontorets
            remissvar, där man anser ”att det bör närmare utredas om inte
            även Luleå flygplats bör lämna samma service som de övriga fyra
            regioncentralerna”. Den framtida utvecklingen av industrin och
            näringslivet i stort i Norr- botten är beroende av förbättringar
            i näringslivsmiljön. Bl. a. är en regional vädercentral i Luleå
            av största vikt. Länets industri är i många fall mycket beroende
            av skiftningar i väderleken, exempelvis skogsindustrins avverk-
            ningar och virkestransporter, is- och vindförhållanden för sjötransporter,
            NJA:s känslighet för åska m. m. Det ökade friluftslivet och turismen
            kräver en mer detaljerad väderleks- rapportering än vad som f.n.
            är möjlig. Luleå har en stor och vidsträckt skärgård, där både
            yrkesfiskarna och småbåtsägarna behöver bättre service beträffande
            ”väder och vind”. Dessutom har ambulans- och fjällräddnings- tjänsten
            behov av noggrannare väderprognoser, något som vid en förutsatt
            utbyggnad av turismen kommer att öka ytterligare. En regional
            vädercentral i Norrbotten är till nytta även för hela Nordkalotten;
            LKAB har t. ex. stort intresse av väderleksprognoser för Narviksområdet.
            Norrbotten utgör en fjärdedel av Sveriges yta. Om näringsliv och
            allmänhet skall få tillgång till mer exakta uppgifter om väderförhållanden,
            som har stor praktisk och ekonomisk betydelse för dem, är det
            nödvändigt att väderprog- noserna utarbetas av meteorologer, stationerade
            inom prognosområdet och med kännedom om lokala väderförhållanden.
            Det är angeläget att tillgodose berättigade krav på förbättrad
            vädertjänst i Norrbotten utan långa dröjsmål. En väg att lösa
            problemet är integrerad militär och civil vädertjänst på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__5/mot_197778__5-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5CUP52LKtzbzULXCNrTM6H">
            regional nivå. Det är från samhällsekonomisk synpunkt motiverat
            att utnyttja befintlig teknisk utrustning. Föredragande statsråd
            anser ”att förutsättningar för en ytterligare integre- ring bl.
            a. som följd av teknologins utveckling och eventuellt förändrade
            användarkrav bör prövas fortlöpande”. Vid flygflottiljen på Kallax
            finns en väderenhet med tekniska resurser, som kan tillgodose
            även civila behov. Således är även med nuvarande teknik ökad integrering
            möjlig. Meteorologerna på Kallax lämnar redan i dag prognoser
            till bl. a. lokalradion, regional TV samt i viss mån till allmänhet
            och företag. Detta gör de på sin fritid. Det är en otillfredsställande
            situation. Sammanfattning. En regionalt baserad väderprognostisering
            utgör en betydelsefull förbättring av näringslivs- och boendemiljö,
            vilket är av stor betydelse för en gynnsammare utveckling i Norrbotten.
            Från samhällseko- nomisk synpunkt är det angeläget att på bästa
            sätt utnyttja befintliga tekniska resurser. Därför kan en försöksverksamhet
            med integrerad militär och civil vädertjänst i Luleå vara motiverad.
            Med hänvisning till vad som anförts hemställer vi att riksdagen
            hos regeringen anhåller om att försöksverksamhet med integregad
            militär och civil vädertjänst påbörjas i Luleå.
          </p>
          <p xml:id="i-PCmxqQfhhhLm3U13rHH6o8" type="date">
            Stockholm den 19 oktober 1977
          </p>
          <div xml:id="i-Vs2Jp5KNjqrbKzXgoKWqrh" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7eNnXWFreSgbMoYqeV7Nck">
              <item xml:id="i-2krJ7dgk3CtksTU8DW3Bq2" who="i-8bCQKT71VdBcHzz8yFjbEs" type="signature">
                FRIDA BERGLUND (s)
              </item>
              <item xml:id="i-WYkhC8HpxpT3qvRgGwVS3z" who="i-HGfALYBg5SLYb8z1er3XK1" type="signature">
                CURT BOSTRÖM (s)
              </item>
              <item xml:id="i-8jRrADsJjDfXZvP3W75Vwc" who="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC" type="signature">
                STEN-OVE SUNDSTRÖM (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-G6sD9mbtNcdjuC8Gm6veVi">
            KERSTIN NILSSON (s) INGVAR SVANBERG (s) KARL-ERIK HÄLL (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
