<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om stöd till Kolmårdens djurpark</title>
        <author>av Christer Nilsson m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om stöd till Kolmårdens djurpark</title>
          <idno type="rdwebb">G1021133</idno>
          <rs type="number">1133</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021133/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021133</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021133</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QcuhAzXJzRZwdpi69xfMhk</idno>
            <name>CHRISTER NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HuHfxcHmGPRFh1rsB9kpst</idno>
            <name>INGEMAR LEANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YL4aQfT264wNd4jTiiKUox</idno>
            <name>CARL LIDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8wp6ie7jPNJ9GCUF6czHdN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8wp6ie7jPNJ9GCUF6czHdN">
          <note type="signatory" corresp="i-QcuhAzXJzRZwdpi69xfMhk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HuHfxcHmGPRFh1rsB9kpst"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YL4aQfT264wNd4jTiiKUox"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1133/mot_197778__1133-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1977/78:1133
          </p>
          <p>
            av Christer Nilsson m. fl. om stöd till Kolmårdens djurpark
          </p>
          <p>
            Kolmårdens djurpark tillkom år 1964. Djurparken ägs av Stiftelsen
            Kolmårdens fritidsområde och har speciella driftbolag för djurparken
            och delfinariet. Huvudman är Norrköpings kommun. Några privatekonomiska
            intressen finns inte i djurparken. Kolmårdens djurpark är en riksangelägenhet.
            Djurparkens olika anlägg- ningar har årligen mellan 1 och 1,5
            miljoner besökare. Djurparken besöks av människor från hela Sverige,
            och den har också en internationell publik. En rad samhällsinstitutioner
            utnyttjar de resurser som finns i djurparken, t. ex. veterinärhögskolan.
            TRU har spelat in TV-program i djurparken utan att ersättning
            utgått till huvudmannen. För närvarande planerar lantbruksstyrelsen
            att förlägga ett utbildningspro- gram till djurparken, ett projekt
            som sker i samarbete med djurparken. Sedan något år tillbaka finns
            en djurskötarutbildning på gymnasienivå förlagd till Kolmårdens
            djurpark. De samhälleliga bidrag djurparken erhåller för denna
            verksamhet täcker inte kostnaderna för detta. Samhällsinstitutioner
            utnyttjar alltså Kolmårdens djurparks resurser utan att djurparken
            erhåller rimlig ersättning för sina kostnader i samman- hanget.
            Kolmårdens djurpark är en välskött anläggning med högt internationellt
            anseende. Utländska TV-bolag har gjort inspelningar i djurparken,
            vilket givit Sverige reklam utomlands. Trots relativt höga entréavgifter,
            som uppenbarligen är betungande för barnfamiljer, har djurparken
            ekonomiska problem, varför ett statsbidrag är synnerligen nödvändigt
            för att bibehålla kvaliteten på verksamheten. Med stöd av vad
            i motionen framförts föreslås att riksdagen hos regeringen begär
            en utredning om statsbidrag till Kolmårdens djurpark.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1978
          </p>
          <p>
            CHRISTER NILSSON (s) INGEMAR LEANDER (s) CARL LIDBOM (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
