<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01633">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om en särskild fond för Gävleborgs, Kopparbergs och Värmlands  län</title>
        <author>av Åke Gillström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om en särskild fond för Gävleborgs, Kopparbergs och Värmlands  län</title>
          <idno type="rdwebb">G1021633</idno>
          <rs type="number">1633</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021633/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021633</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021633</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BgYMHuvQnmiXN1vtn6FCfK</idno>
            <name>ÅKE GILLSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MAGNUS PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SQty3xFzeq6gqZzUtKRbW9</idno>
            <name>SUNE JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7</idno>
            <name>GUNNAR OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6</idno>
            <name>ELVY NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-75iw9fVLnLtbGpLEsLFMc2</idno>
            <name>ÅKE GREEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW</idno>
            <name>GUDRUN SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AUS3xJ5viRWXYnDpt66BXU</idno>
            <name>HOLGER MOSSBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU</idno>
            <name>OVE KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P</idno>
            <name>WIVI-ANNE CEDERQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R</idno>
            <name>STIG ALFTIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3</idno>
            <name>IRIS MÅRTENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>AXEL ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt</idno>
            <name>OLLE ÖSTRAND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SKtXYsYATVQCivjNjSMktB</idno>
            <name>SVEN MELLQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Pr1JntiKMLkKDrxEpvGeE1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Pr1JntiKMLkKDrxEpvGeE1">
          <note type="signatory" corresp="i-BgYMHuvQnmiXN1vtn6FCfK"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SQty3xFzeq6gqZzUtKRbW9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAmGTPmss2FB2W7ynYRR7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7LEZYrqDXVZzSnSBmcTCn6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-75iw9fVLnLtbGpLEsLFMc2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AUS3xJ5viRWXYnDpt66BXU"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9SqyWHQCE2TQTMebB2Em3P"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjwKEdqXu9hDUS6P9Ua9R"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZdNGrmmJX4wroMwK6YEa3"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5EdJCmuTNZWXW2ejgrVXUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKtXYsYATVQCivjNjSMktB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1633/mot_197778__1633-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EV6NtE2x5BiAoSPxmBdQWK">
        Motion 1977/78:1633
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Si2CdLyjFm4W2HHM64Bqco">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FPTztcSBzVMVqpavnEgUwo"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2HZBumZ4AwDwMJR4vtgz1A"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HmaxJXbH1de1WFKsHmAxrR">
        <div xml:id="i-EH4Mf1TN6YK6WMQLctHd9a">
          <p xml:id="i-Pq8AVe7NvoRwup1mfEJ41r">
            av Åke Gillström m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-BaavvGyn2ewvoabjjnNkjQ">
            om en särskild fond för Gävleborgs, Kopparbergs och Värmlands
            län
          </p>
          <p xml:id="i-7eZzBhDhHwzqpNLcSmnopt">
            Befolkningsutvecklingen och sysselsättningssituationen i Gävleborgs,
            Kopparbergs och Värmlands län uppvisar stora likheter. Samtliga
            påverkas starkt av pågående strukturförändringar inom järn- och
            stål- samt pappers- och massaindustrin. Insatserna för att utveckla
            dessa län bygger också till stora delar på likartade förutsättningar.
            Delar av alla tre länen tillhör det inre stödområdet: Ljusdal
            i Gävleborgs län, Malung, Mora, Orsa, Vansbro och Älvdalen i Kopparbergs
            län samt Torsby i Värmlands län. Lokaliseringsinsatserna har följaktligen
            bedömts vara ungefär lika nödvändiga i alla tre fallen. I geografiskt
            hänseende räknas Gävleborgs län till Norrland, vilket inte gäller
            Kopparbergs län och Värmlands län. Det betyder att Gävleborg teoretiskt
            sett har möjlighet till Norrlandsfondens stödåtgärder. Tyvärr
            har denna fond hittills inte lämnat några medel till Gävleborgs
            län. Enligt riksdagsbeslut hösten 1976 (NU 1976/77:7) har påpekats
            ”att Norrlands- fonden stadgeenligt har rätt att stödja projekt
            även i Gävleborgs län”. Med hänsyn till fondens begränsade resurser
            skulle dock angelägna behov i detta län tillgodoses på bekostnad
            av motsvarande behov i andra Norrlandslän. Utskottet understryker
            också ”att det är viktigt att fondens resurser inte splittras
            genom att verksamhetsområdet görs alltför vidsträckt men vill
            samtidigt erinra om att sysselsättningsproblemen i de inre delarna
            av Gävleborgs län i stort sett är av samma art som i övriga norrländska
            inlandskommuner”. Utskottet kunde härvidlag också ha tillfogat
            motsvarande delar av Kopparbergs och Värmlands län, om dessa inte
            tillhört Svealand. Som exempel på hur situationen i nuläget ter
            sig för de tre länen kan följande relateras om Gävleborg:
          </p>
          <p xml:id="i-XfARsSpWCYnw8tYGtWK24B">
            Antal förvärvsarbetande
          </p>
          <p xml:id="i-CNqeG6UTEyAQg1qPhYCqii">
            I de prognoser som redovisades i Länsplanering 1974 och som aktualiserats
            under 1977 bedömdes tillgången på arbetstillfällen bli ungefär
            oförändrad under 1970-talet samtidigt som det antal personer som
            efterfrågar arbete bedömdes öka kraftigt främst när det gäller
            kvinnorna. Utvecklingen under den första hälften av 1970-talet
            har enligt de preliminära uppgifter som nu föreligger i stora
            drag legat i linje med dessa prognoser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1633/mot_197778__1633-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TxQ6RxjkBrJnCoBQpVvGFd">
            Mot. 1977/78:1633 16
          </fw>
          <p xml:id="i-Btxfr9c5KJ7GLceQ11JY3U">
            Tabell Näringsgrensutveckling 1965-1975 enligt folk- och bostadsräkningen.
            Uppgifterna för 1975 är preliminära.
          </p>
          <p xml:id="i-MH6hyz2mgH8ojPJEioZocL">
            Bransch Antal förvärvsarbetande (20-w tim.) 1965 1970 1975" Jord-
            och skogsbruk 17 057 10 852 9403 Tillverkningsind. m. m. och byggn.
            verks. m. m. 56 988 57 198 53403 Service 48 896 51 110 56 821
            TOTALT 122 941 119 160 119 627
          </p>
          <p xml:id="i-b5662yp8syvnHkdTWwrDF">
            + Preliminära uppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-E2gJwFNt62kpr4e94r53iL">
            Förändringar i sysselsättningen
          </p>
          <p xml:id="i-98GFLmkNqt5mu8ZfrPfCrg">
            Totalt har sysselsättningen förändrats endast marginellt under
            perioden 1970-1975. Sysselsättningsminskningen inom jord- och
            skogsbruket har fortsatt. Takten har dock varit något långsammare
            än tidigare. Industrin och byggnadsverksamheten, vars sysselsättning
            fram till 1970 ökade, har under perioden 1970-1975 minskat med
            ca 4 000 personer. Tillbakagången ligger främst på byggnadsverksamheten,
            men även industrin har gått tillbaka med mera än 1 000 personer.
            Serviceverksamheterna har under perioden ökat sin sysselsättning
            relativt kraftigt. Det gäller främst den offentliga delen av servicesektorn.
            Totalt har emellertid antalet arbetstillfällen inte förändrats
            nämnvärt. Bland de förvärvsarbetande har kvinnorna ökat sin andel
            relativt kraftigt (+ 2 700 personer), medan den manliga sysselsättningen
            minskat i motsva- rande grad. Ökningen av den kvinnliga sysselsättningen
            har varit större än den prognostiserade. Samma förhållande gäller
            emellertid i hela riket. Länets eftersläpning i förhållande till
            riket kvarstår därför. De preliminära siffrorna för 1975 visar
            att arbetsmarknadssituationen i länet inte har förbättrats under
            1970-talet. För att länet skall få en sysselsättningsnivå som
            svarar mot den riksgenomsnittliga krävs alltså fortfarande ett
            mycket betydande sysselsättningstillskott.
          </p>
          <p xml:id="i-F52ovko9gp1hAxEDmnaPDy">
            Arbetslösheten
          </p>
          <p xml:id="i-TbGFyd47whSFYZ72F5thbG">
            Problemen på arbetsmarknaden kommer till uttryck på flera olika
            sätt. Den registrerade arbetslösheten har under senare år legat
            på ungefär 3000 personer. Detta trots att de arbetsmarknadspolitiska
            insatserna varit omfat- tande. Mellan 4 000 och 5 000 personer
            har berörts av beredskapsarbeten, arbetsmarknadsutbildning, arkivarbete,
            skyddad sysselsättning m. m. För många har bristen på arbete lett
            till förtidspensionering. Antalet förtidspe- nionärer i länet
            uppgår till 11 500. Till dessa registrerade uppgifter skall läggas
            den icke registrerade ”dolda” arbetslösheten som främst bland
            kvinnorna är betydande. En jämförelse mellan förvärvsfrekvensen
            för kvinnor i länet och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1633/mot_197778__1633-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8vRSQfjbxHAWaDxQEhLJaP">
            Mot. 1977/78:1633 17
          </fw>
          <p xml:id="i-YYTAaueHfK5dB39tFQAi9k">
            riket år 1975 visar att den kvinnliga sysselsättningen borde
            öka med ca 5 000 arbetsplatser för att nå riksnivån. Till dessa
            uppgifter skall läggas en kontinuerlig försämring av befolk- ningens
            åldersstruktur. Under perioden 1970-1975 ökade visserligen total-
            befolkningen i länet något, ca 1 000 personer, men ökningen låg
            helt på de äldre åldersgrupperna. Antalet personer över 65 år
            ökade med ca 4 900, medan antalet i förvärvsarbetande åldrar,
            15-64 år, minskade med ca 3 100. Siffrorna ger anledning till
            oro för länets utveckling på längre sikt. Den utvecklingen har
            fortsatt efter 1975. Under 1977 var Gävleborg det enda länet i
            Norrland och ett av de tre länen i landet som minskade sin befolkning.
            Sammanfattningsvis hade Gävleborgs län en i jämförelse med riket
            mycket ogynnsam sysselsättningssituation år 1970. Länet skulle
            behöva tillföras arbetstillfällen i storleksordningen 18 500 för
            att nå det befolkningstal 1985 som statsmakterna satt upp som
            regionalpolitisk målsättning för länet (305 000). Jämför man Kopparbergs
            och Värmlands län med dessa uppgifter frapperas man av hur likartad
            utvecklingen synes vara. Utvecklingen 1977 inom stålindustrin
            har slagit särskilt negativt mot just dessa båda län. Socialdemo-
            kraterna i Kopparbergs län har i en särskild motion (1977/78:1325)
            tagit upp sysselsättningssvårigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-RYaKkZ5NkWfdL6MLFuQVKM">
            Stödformer
          </p>
          <p xml:id="i-YQ2KP7ZWe8NwKjQFLTXNnP">
            Nuvarande regionalpolitiska stödformer är i stort väl anpassade
            till de stödbehov som föreligger i de tre länen. I ökad omfattning
            aktualiseras emellertid projekt eller projektidéer där det stöd
            som nu finns inte kan utnyttjas på grund av formella begränsningar
            i stödbestämmelserna. Det kan t. ex. gälla svårigheterna att finansiera
            den sista tredjedelen av ett lovande projekt i de fall företagaren
            inte har egna medel eller säkerheter som underlag för lån i bank.
            Det kan också gälla intressanta men halvfärdiga projektidéer där
            det krävs ett betydande utrednings-, forsknings- eller utvecklingsarbete
            som företagarna för egen del inte kan finansiera. Det kan slutligen
            gälla för ett företags utveckling väsentliga marknadsinvesteringar.
            De nuvarande stödformerna har en utformning som gör att det är
            relativt lätt att få stöd till byggnads- och maskininvesteringar
            för väl genomarbetade produktionsidéer, medan de långsiktigt viktigare
            investeringarna i utveckling och marknader i allmänhet faller
            utanför ramen. Motionärerna är medvetna om svårigheterna bland
            annat från säkerhetssynpunkt att skapa stödformer som täcker in
            utvecklings- och marknadsföringskostnader. Med hänsyn till dessa
            funktioners betydelse för företagens framtida utveckling är det
            emellertid angeläget att de stödformer som nu finns kompletteras
            med åtgärder som kan utnyttjas utanför de relativt strikta ramar
            som gäller för t. ex. lokaliseringsstödet. Det är också angeläget
            att denna typ av komplet- terande stöd direkt kan anknytas till
            verksamheten på den regionala nivån,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1633/mot_197778__1633-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HJCuRBu3GvzbXZJAzyrLPv">
            Mot. 1977/78:1633 18
          </fw>
          <p xml:id="i-7gXakZhzN3jds75pwNCe5W">
            där kunskaperna om företagens speciella problem och utvecklingsmöjligheter
            är störst. Norrlandsfonden är en stödform som fyller de ovan angivna
            kraven och som därför har varit ett mycket värdefullt instrument
            för utveckling av industrin i de fyra nordligaste länen. Tyvärr
            täcker Norrlandsfonden med tvekan in Gävleborgs län, eftersom
            den reellt har begränsat sitt arbete till de fyra nordligaste
            länen. Under alla förhållanden är det f.n. svårt att ur Norrlandsfonden
            ge stöd till projekt i Kopparbergs och Värmlands län, även om
            det kan påvisas att problemen där är desamma som i de direkta
            Norrlandslänen. Vi anser att det för de s. k. södra skogslänen,
            dvs. Gävleborgs, Kopparbergs och Värmlands län, är mycket angeläget
            att det traditionella lokaliseringspo- litiska stödet kompletteras
            med stödformer av den typ som Norrlandsfonden representerar. För
            att hjälpa dessa tre län och för att slippa konkurrera med de
            behövande fyra Norrlandslänen, är en alternativ lösning en särskild
            fond för de s.k. södra skogslänen (Gävleborg, Kopparberg och Värmland)
            med i princip samma funktioner som Norrlandsfonden.
          </p>
          <p xml:id="i-TR545DSXrUKsoVLNUnra3g">
            Särskild fond för de s. k. södra skogslänen
          </p>
          <p xml:id="i-PrMpybGNnPzF9ZKQK4MTPf">
            En sådan fond kan naturligtvis tänkas utformad på olika sätt.
            För att inte behöva skapa en ny och kostsam administrativ apparat
            omkring en sådan fond är det kanske praktiskt att anknyta fondmedlen
            till Norrlandsfonden för förvaltning. Inom denna kan en sektionsstyrelse
            väljas med ledamöter från de tre berörda länen. Dessa läns företagarföreningar
            bör givetvis tilldelas en viktig funktion i fördelningen av medlen.
            Som startkapital kan kanske fem miljoner per län anslås, dvs.
            15 miljoner. Utbyggnaden får givetvis det framtida behovet avgöra.
            Ett alternativ är naturligtvis att bygga upp en helt fristående
            fond, vilket förmodligen ställer sig dyrare. Ett tredje alternativ
            är att anknyta fonden direkt till de nya företagarför- eningarna.
            Dessa kommer av allt att döma att få större handlingsfrihet än
            de nuvarande. De resurser som kommer att ställas till deras förfogande
            kommer emellertid inte att bli av den omfattningen att de kan
            lösa problemen i de södra skogslänen. Dessa län bör därför under
            alla förhållanden tillföras särskilda medel med den ovan angivna
            inriktningen. Det är angeläget att frågan om en sådan fond för
            de s. k. södra skogslänen snarast blir föremål för utredning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1633/mot_197778__1633-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hra4Ms3473qaoBZFHij7c8">
            Mot. 1977/78:1633 19 Hemställan
          </fw>
          <p xml:id="i-78Pe1pEynfcNxSwnkHG6n4">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en utredning om möjligheterna att skapa en fond för de s.
            k. södra skogslänen Gävleborgs län, Kopparbergs län och Värmlands
            län i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-W5KLzBrsNeuLpKpfPgzwdQ" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1978
          </p>
          <p xml:id="i-MiiF3Ru9KEsQC8ybS3uZmf">
            ÅKE GILLSTRÖM (s) MAGNUS PERSSON (s) OVE KARLSSON (s) SUNE JOHANSSON
            (s) WIVI-ANNE CEDERQVIST (s) GUNNAR OLSSON (s) STIG ALFTIN (s)
            ELVY NILSSON (s) IRIS MÅRTENSSON (s) ÅKE GREEN (s) AXEL ANDERSSON
            (s) GUDRUN SUNDSTRÖM (s) OLLE ÖSTRAND (s) HOLGER MOSSBERG (s)
            SVEN MELLQVIST (s) OLLE WESTBERG (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Eh5RdpN4hKAgJuvCPg7xt8">
            i Hofors
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1633/mot_197778__1633-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-59u7xt2aFtijua2ECU6gox">
            GOTAB 57483 Stockholm 1978
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
