<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-197778--01209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om prissättningen på flygresor till och från Gotland</title>
        <author>av Torsten Gustafsson och Per-Axel Nilsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om prissättningen på flygresor till och från Gotland</title>
          <idno type="rdwebb">G1021209</idno>
          <rs type="number">1209</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G1021209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G1021209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5</idno>
            <name>TORSTEN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8k8THoNPECPAh4tmSxG9Mi</idno>
            <name>PER-AXEL NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PGE3qCJbR17fQUEXGcGz4o" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PGE3qCJbR17fQUEXGcGz4o">
          <note type="signatory" corresp="i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8k8THoNPECPAh4tmSxG9Mi"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1209/mot_197778__1209-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TmUMHYMN63iABSFod9LbbE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JWWSDi6guMYuWmo8t6uLkn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FUKT4b7Ec8b5qLxo1UhBz3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N1qbR1Sv3aHLKoq9NL6icu" type="motBody">
        <div xml:id="i-TEwgzzwwcewdRveoHQ3gFZ">
          <p xml:id="i-M4wwi2z1Q13CXgBEjQ3uV">
            Motion 1977 /78: 1209
          </p>
          <p xml:id="i-2rPsqFzPmAWTggrP6Va3uQ">
            av Torsten Gustafsson och Per-Axel Nilsson om prissättningen
            på flygresor till och från Gotland
          </p>
          <p xml:id="i-QCM6tBmidVrMd88qu74LRc">
            Tillsammans med färjetrafiken motsvarar flygtrafiken gotlänningar-
            nas landsväg eller järnväg i förbindelserna med övriga delar av
            landet. Goda flygförbindelser till rimliga priser är av stor vikt
            för Gotlands be- folkning och för regionens utveckling. Detta
            har också i viss utsträck- ning beaktats av statsmakterna, och
            en viss subvention tillämpas sedan 1973 på flygets biljettpriser.
            I årets budgetproposition är ett förslagsan- slag på 11 400 000
            kr. upptaget som ersättning till Linjeflyg AB för sär- skilda
            rabatter vid flygtrafik på Gotland. Sedan 1974 gäller denna ra-
            battering för alla resenärer på gotlandslinjerna. I Planförslag
            1974 av Regional Trafikplanering har länsstyrelsen på Gotland
            utvecklat sin ståndpunkt till flyget och biljettpriserna på följan-
            de sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-BCZeFfpC1NjcgxAbWKVzzf">
            Inrikesflyget är för Gotlands kommunikationer av helt annan bety-
            delse än för andra regioner beroende på att alternativa resemöjligheter
            på landsvägar och järnvägar saknas. Flyget är dessutom det enda
            trans- portsätt som möjliggör ett endagsbesök på fastlandet. Av
            helt avgörande betydelse för flygets möjligheter att tillgodose
            resbehovet är dess ekono- miska tillgänglighet då flyget på Gotland
            vänder sig till icke traditionella resandekategorier. För att
            erhålla en överensstämmelse mellan målsättningen med avse- ende
            på tillgänglighet och det kontaktbehov som föreligger, och då
            på kort sikt flyget är det enda transportmedel som kan uppfylla
            de upp- ställda kraven på transportförsörjningen, bör flygtaxan
            fastställas med hänsyn till regionalpolitiska och sociala bedömningar.
            Mot bakgrund av den särställning flyget intar för kontaktmöjligheterna
            mellan Gotland och regioner på fastlandet föreslås en taxesättning
            som motsvarar SJ:s 1:a klass taxa på fastlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-J4LrSwyLgJa7tPfe5qQQKD">
            Med de taxor som Linjeflyg AB f.n. tillämpar på gotlandslinjerna
            kan det konstateras att vägen syns lång till uppfyllandet av länsstyrel-
            sens här refererade målsättning. År 1974 täckte statens rabattering
            43,6 Jo av det faktiska biljettpriset, då 390 kr. t. o. r. Visby—Stockholm.
            Denna andel har sedan successivt urholkats, så att biljettpriset
            som stigit till 550 kr. 1978-01-12 nu rabatteras med 37,3 20.
            Det rabatterade bil- jettpris gotlandsresenärerna har att erlägga
            är efter den senaste prishöj- ningen 345 kr. t. o. r. Visby—Stockholm,
            en sträcka på ca 20 mil. Gäl- lande pris för 20 milt. o. r. med
            SJ:s 1:a klass tåg är f. n. 174 kr. Från såväl länsstyrelsen på
            Gotland som från Gotlands kommun har i skrivelser till regeringen
            hemställts att en överprövning av luftfartsver- kets beslut måtte
            ske då det gäller de senaste flygprishöjningarna för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/197778/mot_197778__1209/mot_197778__1209-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HiHcvfoZNYtXGzeEKYeXhJ">
            Mot. 1977 /78: 1209 6
          </p>
          <p xml:id="i-AmKPeKudt15u1EEPMJe3XK">
            Linjeflygs gotlandstrafik. Även om regeringen skulle bifalla
            denna hem- ställan är det enligt vår mening nu nödvändigt med
            en översyn av mål- sättning och taxor för flygtrafiken på gotlandslinjerna.
            Inrikesflyget på Gotland vänder sig till resandekategorier som
            på fastlandet normalt fär- das med tåg och bil. För många av dessa
            resenärer utgör färjeförbin- delserna inget alternativ på grund
            av turtäthet, restid, resans förläggning under dygnet m. m. Av
            detta m. fl. skäl bör det prövas på vilket sätt den av länsstyrelsen
            uppställda målsättningen för prissättningen på flygresor från
            och till Gotland skall kunna uppnås. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen hos regeringen begär en skyndsam översyn
            och re- dovisning angående möjligheterna till en prissättning
            på inri- kesflygets gotlandslinjer som motsvarar SJ:s 1:a klass-taxa
            på tåg.
          </p>
          <p xml:id="i-Dbrpb66kgnzECgumqruWtL" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1978
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-RmdhGCDuDsmt3DwJgi5Qdf">
            <p who="i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5" type="signature">
              TORSTEN GUSTAFSSON (c)
            </p>
            <p who="i-8k8THoNPECPAh4tmSxG9Mi" type="signature">
              PER-AXEL NILSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
