<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__151/mot_1924__ak__151-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9ZnidaEXZshkUqWgHj1NUf">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GTvxgQNvL4MSgwHfoQHp5b"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-W64Hq4dgZZGquDLunCpRbp"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HXWbfPqA4PJVWzBunpd6rm">
        <div xml:id="i-X4dFoBAYKri5qmqQ2X2hi6">
          <p xml:id="i-8Q6K6QGtxmHj7Sf5m3VT9t">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 151. 1
          </p>
          <p xml:id="i-CSzviw9cmvML67UCuPaa6H">
            Nr 151.
          </p>
          <p xml:id="i-Mq15U4aHyYURrVwroQ4kpE">
            Av fröken Wellin, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående viss
            ut- vidgning av statens anstalt för pensionering av folkskol-
            lärare m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-D3KYFG9NbeS4U3TnNbWFJC">
            Genom beslut vid 1919 års riksdag bereddes möjlighet för en del
            angivna sjukskötersketjänster att under vissa förutsättningar
            bliva upptagna i statens anstalt för pensionering av folkskollärare
            m. fl. Bestämmelserna härom åter- finnas i svensk författningssamling
            nr 878 år 1919, kap. VI, $ 60, som lyder: »De rättigheter och
            skyldigheter, som stadgas i Id 1—40 samt i W 60—68, tillkomma
            nedan angivna befattningshavare: a) distriktssjuksköterska och
            distriktsbarnmorska, till vars avlöning staten lämnar bidrag,
            b) barnmorska ete., ce) annan sjuksköterska eller husmoder i av
            staten, landsting, kommun eller annan samfällighet anordnad vård
            av sjuka, barn eller åldringar eller ock i stiftelse av allmännyttig
            natur, vilken övar dylik vård, d) föreståndarinna etc.» Tack vare
            denna bestämmelse har ett mycket stort antal sjukssköterskor inom
            landet kommit i åtnjutande av förmånen att vinna inträde i pensions-
            anstalten. Genom den formulering mom. c i $ 60 av författningen
            erhållit, är det dock många sjukskötersketjänster, som icke bliva
            upptagna i pensions- anstalten i trots av att arbetsgivarna (här
            kallade huvudmän) uppfylla vill- koren för erhållande av s. k.
            reglering av tjänsterna, vilken måste föregå upptagandet i anstalten,
            och att de sjuksköterskor, som innehava dessa tjänster, måste
            anses utföra ett för det allmänna lika nyttigt arbete som de i
            anförda $$ 60 omnämnda befattningshavare. De sjuksköterskebefattningar,
            jag närmast åsyftar, äro sådana, som vid en del bruk, fabriker
            och därmed likställda industriella verk av dessas ägare upprättats
            till tjänst för vid desamma anställda arbetare, och vilkas inne-
            havare oftast betjäna ej blott dessa utan även deras familjer,
            hustrur och barn, vilkas vård, om icke dessa sjukskötersketjänster
            funnits, otvivelaktigt kommit att påvila det allmänna, närmast
            då den kommun, där vederbörande är bosatt. Om ett bolag eller
            en enskild, vilkas huvudsakliga uppgift är av annan art, än i
            författningen omnämnd »stiftelse av allmännyttig natur» fyller,
            vid sidan av denna sin uppgift fullgör en med sådan stiftelses
            fullt likvärdig verksamhet inom sjukvården, synas rimliga skäl
            föreligga för en likställighet dem emellan i fråga om denna deras
            verksamhet. En sådan likställighet kan emellertid nu ej tillämpas.
            Pensionsanstaltens styrelse har därför måst av- Bihang till riksdagens
            protokoll 1924. 4 saml. 36 häft. (Nr 151—155) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__151/mot_1924__ak__151-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5DQDrNRECDxty5GRcxamjq">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 151.
          </p>
          <p xml:id="i-3x3UgAeNgSABd8wMSp2Pz5">
            visa ansökan om upptagande i anstalten av sjukskötersketjänst,
            som upp- rättats av industriellt verk, ehuru medicinalstyrelsen
            ansett sig kunna bevilja reglering av berörda tjänst. Det vill
            förefalla som om detta -— ändock det står i full överensstämmelse
            med lagens ordalydelse — likväl icke vore fullt överensstämmande
            med dess anda. Det måste onekligen också kännas hårt för de sjuksköterskor,
            vilka, i tjänst vid ett bruk eller en fabriksanläggning, där utföra
            ungefär samma arbete som kamrater anställda av kommun eller »stiftelse»,
            att vara uteslutna från de pensionsmöjligheter, som staten öppnat
            för dessa. Och dock har väl av- sikten varit att genom delägareskapet
            i pensionsanstalten uppmuntra och giva ersättning för en viss
            gärning av allmännyttig art. Av mindre vikt torde väl vid sådant
            förhållande vara vem eller vilka, som igångsätta och leda verksamheten,
            så länge denna utmynnar i en allmännyttig och fullgod gär- ning.
            I anslutning härtill kan med fog ifrågasättas, om icke även sjuksköterske-
            tjänster vid en del s. k. privatkliniker och sjukhem efter erhållen
            reglering borde kunna bliva upptagna i pensionsanstalten. Ty otvetydigt
            är, att till- varon av dessa anstalter för stat och kommun innebär
            en besparing av sjuk- husplatser för det klientel, som begagnar
            sig av desamma. Tfrågasättas kunde om ej även — varom Fredrika
            Bremer-förbundet och Svenska Röda Korset i skrivelse till Kungl.
            Maj:t också hemställt — i privat- vård arbetande sjuksköterskor,
            som äro inskrivna vid av staten godkända sjuksköterskebyråer,
            ävenledes kunde vinna inträde i pensionsanstalten. Dock torde
            måhända frågan härom vara av mera komplicerad natur och dess ut-
            redande även så krävande att ett upptagande därav i detta sammanhang
            skulle kunna verka fördröjande på spörsmålet i övrigt. Jag anser
            därför, att därmed kan anstå i avvaktan på resultatet av utredning
            av de av mig först angivna punkterna. På grund av vad härovan
            anförts, får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-EkbTFopQywqtY3LEn7Cqkq">
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, att Kungl. Maj:t måtte låta utreda, huru- vida gränserna
            för upptagande i statens pensionsanstalt för folkskollärare m.
            fl. kunna vidgas i överensstämmelse med de riktlinjer, som i motionen
            angivits. Stockholm den 19 januari 1924. Bertha Wellin.
          </p>
          <p xml:id="i-FyWM3L58q84CefJxZgazWP">
            I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-4HAUGDCBsZqD7PzLhpy1h3">
            G. A. Björkman. Arvid Lindman. Elisabeth Tamm.
          </p>
          <p xml:id="i-5XRt8SnQpp4iB63RzNNhGb">
            Agda Östlund. Nelly Thiiring. Th. af Ekenstam.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
