<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__105/mot_1924__ak__105-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D9qrp6jhGSzxE8ixsPhFdv">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 105. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FKFD7XReT8W78bqUUYcku2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Jj7ettfJpnx83N4Q72f2gP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-83bBbapWLdHJCRSWVzjBYB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6C6XtqEEsSYCw99jMufABz">
        <div xml:id="i-EXeiwc99R7zAAd4JgWqLrT">
          <p xml:id="i-Mrq43AVR8gmzFECQUJbo81">
            Nr 1035.
          </p>
          <p xml:id="i-QJuixdxdNt64MPJrdipnie">
            Av herrar Ljungberg och Anderson i Råstock, om ändring i gällande
            bestämmelser beträffande tjänstemän vid generaltull- styrelsen
            och tullstaten.
          </p>
          <p xml:id="i-FByU97U4eRxHMznXzu3zGM">
            Vid 1923 års riksdag väckte undertecknade en motion, nr 93, i
            andra kammaren, om ändring i gällande bestämmelser beträffande
            tjänstemän vid generaltullstyrelsen och tullstaten. Vid behandling
            av tullverkets stat i kamrarna framhölls, beträffande den i angivna
            motion berörda frågan, av herr C. G. Ekman i första kammaren och
            herr Anderson i Råstock i andra (den senare här citerad), att
            man inom utskottet överenskommit om att vid 1924 års riksdag ägna
            frågan en mera ingående prövning, som skulle kunna leda till en
            enig ståndpunkt från statsutskottets sida beträffande det slags
            sjukvård, som motionärerna ifrågasatt. Det utlovades också i andra
            kammaren, att motionen skulle förnyas vid 1924 års riksdag. Med
            hänvisning till den relation av frågan, som gavs i angivna motion,
            nr 93 i andra kammaren, vid 1923 års riksdag få vi således hemställa:
          </p>
          <p xml:id="i-8raxHftBorzxdf2LYPvSVf">
            att riksdagen ville besluta om sådan ändring i de sär- skilda
            bestämmelser (Svensk författningssamling nr 368 år 1922), som
            från och med den 1 januari 1923 skola lända till efterrättelse
            beträffande tjänstemän vid generaltullsty- relsen och tullstaten,
            att de från och med den 1 juli 1924 må erhålla följande lydelse,
            nämligen:
          </p>
          <p xml:id="i-A7byoezPNP4v8CjeN9PmpN">
            med ordinarie befattning — — — den ordinarie befatt- ningen;
            tjänsteman vid tullverket, — — — hänsyn icke tagas därtill; tjänsteman,
            vilken omedelbart — — — för kammarskri- vare bestämda lönegraden;
            tjänsteman vid tullverket, — — — för varje tjänstgö- ringsdag;
          </p>
          <p xml:id="i-BR6XK4QhsziuDTDURTHcgj">
            tjänsteman vid tullstaten, tillhörande någon av 1—38 löne- graderna
            enligt avdelning B eller 1—5 lönegraderna enligt Bihang till riksdagens
            protokoll 1924. 4 saml. 27 häft. (Nr 105—111) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__105/mot_1924__ak__105-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NEY2XpReaoC874KGS6r8LZ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 105.
          </fw>
          <p xml:id="i-V17Nir9M5VtejvRwEystXM">
            avdelning C i 9 $ av avlöningsreglementet, må jämväl i andra
            fall än vid skada till följd av olycksfall i tjänsten, enligt
            av Kungl. Maj:t meddelade närmare bestämmelser, erhålla erforderlig
            läkarevård jämte läkemedel på tullver- kets bekostnad, dock att
            vård å sjukhus, sanatorium eller annan dylik vårdanstalt icke
            må vid sådant sjukdomsfall bestridas av tullverkets medel under
            tid, då tjänstemannen åtnjuter oavkortad lön; tjänsteman, som
            omedelbart före avlöningsreglementets ikraftträdande för tullverket
            tillhör generaltullstyrelsens ordinarie vaktbetjäning och i sådan
            egenskap äger åtnjuta läkarevård jämte läkemedel på tullverkets
            bekostnad, må, så länge han kvarstår i ordinarie tjänst inom styrelsens
            vaktbetjäning, såsom personlig förmån tillgodonjuta ena- handa
            rätt till kostnadsfri läkarevård jämte läkemedel, som, enligt
            vad nyss nämnts, tillkommer vissa tjänstemän vid tullstaten; anslag,
            som vid vissa — — — för anslaget skall hållas;
          </p>
          <p xml:id="i-Ao9BFhs8Zufei4JC23P9JZ" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1924.
          </p>
          <p xml:id="i-JM4cZjtUaXX2bMZKptdGym">
            Axel Ljungberg. Anders Anderson i Råstock.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
