<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__439/mot_1924__ak__439-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 459. 11
          </p>
          <p>
            Nr 439.
          </p>
          <p>
            Av herr Kinmanson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 133, angående provisoriskt lönetillägg åt vissa professorer
            m. fl., tillhörande under nionde huvudtiteln uppförda verk och
            myndigheter.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 133 har föreslagits, att ett provisoriskt
            löne- tillägg under budgetåret 1924—1925 skulle utgå till professorer
            m. fl. befatt- ningshavare, tillhörande under nionde huvudtiteln
            uppförda verk och myndig- heter. Motivet härtill torde i huvudsak
            vara att söka däri, att befattningshavarna redan under det instundande
            budgetåret skulle beredas en löneförbättring i avvaktan på den
            lönereglering, varom högskolornas löneregleringskommitté i sitt
            betänkande den 6 juni 1922 framlagt förslag. Det för olika lönegrader
            föreslagna tillägget har avvägts på så sätt, att summan av detsamma
            och övriga under budgetåret utgående avlöningsförmåner ungefärligen
            motsvarar eller något understiger den avlöning, som löneregleringskommittén
            föreslagit. Bland de befattningshavare, vilka enligt propositionen
            borde erhålla provisoriskt lönetillägg, märkas Ööverassistenter
            och laboratorer vid centralanstalten för försöksväsendet på jordbruksområdet
            samt läraren i hovbeslag m. m. vid veterinärhögskolan. Samtliga
            dessa befattningshavare hava av lönereglerings- kommittén uppförts
            i lönegrad B 16. I samma lönegrad har kommittén inordnat de tre
            lektorerna vid skogshögskolan. Åt dem har emellertid icke något
            provi- soriskt lönetillägg föreslagits uti den ifrågavarande propositionen,
            under det att alla övriga å nionde huvudtiteln uppförda befattningshavare,
            vilka av kom- mittén föreslagits till lönegrad B 16 eller högre
            lönegrader, skulle beredas dylikt tillägg. Lektorerna vid skogshögskolan,
            vilka av löneregleringskommittén föreslagits till lönegrad B 16,
            skulle alltså icke blott komma i en sämre ställ- ning beträffande
            löneförmånerna än de befattningshavare, med vilka de enligt löneregleringskommitténs
            förslag böra vara samordnade, utan dessutom skulle relationen
            emellan professors- och lektorslön vid skogshögskolan avsevärt
            för- skjutas till lektorslönens nackdel. Det torde få anses vara
            rimligt, att även lektorerna vid skogshögskolan i avvaktan på
            den slutliga löneregleringen få åtnjuta ett provisoriskt lönetillägg
            avpassat efter samma grunder, som använts för bestämmandet av
            storleken av det åt andra med dem helt jämförliga be- fattningshavare
            föreslagna provisoriska lönetillägget. Vid skogshögskolan äro
            två ordinarie och en extra lektor anställda. Den sistnämndes befattning
            är en extra ordinarie tjänst på ordinarie stat. Av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__439/mot_1924__ak__439-002.pdf"/>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 439.
          </p>
          <p>
            löneregleringskommittén har han i fråga om avlöningen fullt jämställts
            med de ordinarie lektorerna. De till honom för närvarande utgående
            arvodet har beräknats efter samma grunder som avlöningen till
            ordinarie lektor, med undantag därav att tvåhundra kronor avräknas
            å arvodet, vilket belopp be- räknas motsvara ordinarie lektors
            pensionsavgifter. Det torde därför icke finnas några verkliga
            skäl att föreslå ett lägre provisoriskt lönetillägg till d. s.
            k. extra lektorn än till de ordinarie lektorerna. Lektorernas
            nuvarande och av löneregleringskommittén föreslagna löneför- måner
            synas av nedanstående framställning.
          </p>
          <p>
            fr =—!]-—— "= &gt;&gt;»
          </p>
          <p>
            Befattningshavare
          </p>
          <p>
            2 ordinarie lektorer
          </p>
          <p>
            1 extra lektor
          </p>
          <p>
            Avlöningsförmåner
          </p>
          <p>
            Begynnelseavlöning. Avlöning enligt stat............ Tillfällig
            löneförbättring Dyrtidstillägg..................-.. Provisoriskt
            lönetillägg.........
          </p>
          <p>
            Summa
          </p>
          <p>
            Slutavlöning. Avlöning enligt stat............ Tillfällig löneförbättring
            Dyrtidstillägg s..ssssssssesess sen ana Provisoriskt lönetillägg.........
          </p>
          <p>
            Summa
          </p>
          <p>
            Begynnelseavlöning. Avlöning enligt stat............ Tillfällig
            löneförbättring Dyrtidstillägg s.ssssssssssres nanna
          </p>
          <p>
            Provisoriskt lönetillägg.........
          </p>
          <p>
            Summa
          </p>
          <p>
            Slutavlöning. Avlöning enligt stat............ Tillfällig löneförbättring
            Dyrtidstillägg.................. ss. Provisoriskt lönetillägg.........
          </p>
          <p>
            Summa
          </p>
          <p>
            Löne- Nuvarande | reglerings- |Av mig före- avlöning kommitténs
            slaget förslag kr. kr. kr.
          </p>
          <p>
            5,800 8,580 5,800 600 = 600 2,112 1,372 2,409 = — 900 8,512 9,952
            9,709 6,800 10,020 6,800 600 = 600 2,442 1,536 2,574 - — 900 9,842
            11,556 10,874 5,600 8,580 5,600 600 = 600 2,046 1,372 2,343 —
            — 900 200 8,246 9,952 9,443 5,600 10,020 5,600 600 — 600 2,046
            1,536 2,343 — = 900
          </p>
          <p>
            ÖöÖ MMMM— VV
          </p>
          <p>
            8,246
          </p>
          <p>
            ——
          </p>
          <p>
            11,556
          </p>
          <p>
            9,443
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__439/mot_1924__ak__439-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 459. 13
          </p>
          <p>
            Slutligen får jag framhålla, att lektorerna vid skogshögskolan
            med hänsyn till sin vetenskapliga kompetens torde få anses fullt
            jämställda med labora- torerna vid universiteten och Karolinska
            institutet, en sak, som bestyrkes av lektorernas omfattande vetenskapliga
            produktion. Deras undervisningsverksam- het, vilken i allt väsentligt
            är knuten till skogshögskolans forstmästarkurs, har lämnat goda
            resultat. Detta framgår bl. a. därav, att den ojämförligt största
            delen av förvaltarna av de enskilda skogarna fått sin utbildning
            vid nämnda kurs. Med stöd av vad jag ovan anfört får jag hemställa:
          </p>
          <p>
            dels att riksdagen ville besluta, att till var och en av de tre
            lektorerna vid skogshögskolan under budgetåret 1924— 1925 måtte,
            utöver den tillfälliga löneförbättringen, utgå ett provisoriskt
            lönetillägg av 900 kronor, dels ock att för nu angivna ändamål
            för budgetåret 1914— 1925 under nionde huvudtiteln anvisas ett
            extra förslagsanslag av 2,700 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 1 april 1924. H. Kinmanson.
          </p>
          <p>
            Stockholm 1924. P. Palmquists Aktiebolag
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
