<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1924--ak--00187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__187/mot_1924__ak__187-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8W44wfAnwgopxL1Ne7JQgW">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 187. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-856e58nQixkZ36C6SgSnnW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KWWcCC1daoQG9GMKuQwHkM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UHExH7YRvKnzMBAAbXm58L" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AyvxruTDfHmpDz4VUr1EP2" type="motBody">
        <div xml:id="i-JzBVLJqc4nGPFfyvVJ6Unq">
          <p xml:id="i-YSLFwQcn2eGC4JtwaVdHR2">
            Nr 187.
          </p>
          <p xml:id="i-JzzY9MS9pyJhf2ywB6bfKi">
            Av herr Söderberg, angående offentliggörande på visst sätt av
            vem som utsetts till ordförande i särskild nykterhetsnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-PdvJ8k9GPBb9yupNJVpJKD">
            I anslutning till den motion, som överlämnats till riksdagen
            avseende sådan ändring av 3 $ i lag om behandling av alkoholister,
            att särskild nykterhets- nämnd skall tillsättas i kommun, vars
            folkmängd överstiger ett visst antal, synes det vara lämpligt,
            att till nämnda paragraf göres det tillägget, att Konungens be-
            fallningshavande skall underrättas om vem som utsetts till ordförande
            i nämn- den och införa meddelande därom i länskungörelserna. Ett
            dylikt kungörande synes vara lika berättigat, som då det gäller
            valet av ordförande i kommunal- nämnd och fattigvärdsstyrelse,
            samt har även visat sig vara av behovet på- kallat. Jag tillåter
            mig därför föreslå, det riksdagen för sin del ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-TfomwovT7MzbGCctUJJiKi">
            att till $ 3 i lag om behandling av alkoholister göres sådant
            tillägg, att där särskild nykterhetsnämnd finnes, skall Konungens
            befallningshavande underrättas om vem som utsetts till ordförande
            i nämnden samt införa med- delande därom i länskungörelserna.
            Tillika hemställes, att vederbörande utskott ville formulera den
            lagtext som anses erforderlig.
          </p>
          <p xml:id="i-BDGzPfe6VmjndbvNZr6Y65" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1924. K. J. Söderberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__187/mot_1924__ak__187-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
