<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1924--ak--00412">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__412/mot_1924__ak__412-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QRzrRPRcgNCWQPggSYrjPp">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 412. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-MzJjqD5YRWNRmbBw2wLsAj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6bnJEMrLZp3xHxvkG6An5w" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LyaqDx6YYMjydwkkbRqt2U" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-C8CHquvwoBgosbMaW4b7wc" type="motBody">
        <div xml:id="i-C43QPPXYAGaKVjfGxrntFU">
          <p xml:id="i-4sJgceJpcUnFisqgdRVGWy">
            Nr 412.
          </p>
          <p xml:id="i-GpvHRCeWPbZmBSPSfziwcs">
            Av herr Hage m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 76, angående anslag för påbörjande av arbetena å statsbanan
            Jörn — Gubblijaure.
          </p>
          <p xml:id="i-68irN9YGqc6vjocHrq7rwf">
            Kungl. Maj:t har i proposition, nr 76, vid innevarande riksdag
            föreslagit riksdagen att för påbörjande av arbetena å statsbanan
            Jörn— Gubblijaure för budgetåret 1924—1923 anvisa ett reservationsanslag
            av 500,000 kronor. Av nämnda proposition framgår, att Kungl. Maj:t
            efter ett noggrant över- vägande kommit till den uppfattningen,
            att det icke finnes anledning att vidtaga ändringar i den ursprungliga
            planen att bygga en järnväg Jörn— Glommersträsk —Arvidsjaur—Gubblijaure.
            Kungl. Maj:t har alltså avvisat de projekt, vilka framförts dels
            att låta Bastuträsk i stället för Jörn bliva ut- gångspunkt för
            den redan beslutade järnvägen, dels att låta järnvägen från Bastuträsk
            genom sin sträckning beröra vissa malmfyndigheter inom Väster-
            botten i Norsjö och Malå socknar samt först därefter svänga in
            i Norrbotten fram till Glommersträsk, 1 vilket fall linjen Jörn—Glommersträsk
            av den be- slutade järnvägen skulle komma att bliva utan järnvägskommunikationer.
            Av den kungl. propositionen framgår också, att orsaken till den
            av Kungl. Maj:t intagna ståndpunkten är bland annat den, att de
            hittills verkställda under- sökningarna av Kungl. Maj:t anses
            otillräckliga som grundval för bedömande av de västerbottniska
            fyndigheternas betydelse, varför regeringen anser tiden ej ännu
            vara inne att fatta beslut om byggande i dessa trakter av en järn-
            väg, vars sträckning i övervägande grad skulle bestämmas med hänsyn
            till transporten av produkter från ifrågavarande malmfyndigheter.
            Men det framkom- mer även, att en orsak till Kungl. Maj:ts nu
            intagna ståndpunkt är den, att det ådagalagts, att kostnaden för
            ett byggande av en järnväg Jörn—Glommersträsk — Arvidsjaur, även
            om man därtill längre fram lägger kostnaden för byggandet av en
            särskild västerbottnisk malmbana Bastuträsk —Örträsk (eller till
            annan ort däromkring), blir mindre än för byggandet av en järnväg
            Bastuträsk — Örträsk—Glommersträsk — Arvidsjaur. Slutligen har
            även den omständigheten fått vara bestämmande vid nämnda ståndpunktstagande,
            att man kunnat kon- statera, att ett beslut om en järnväg Jörn—Glommersträsk
            —Arvidsjaur med- för ett mindre kapitalutlägg för närvarande samt
            att kapitalutlägget för malm- banan alltså kan uppskjutas något
            till en tidpunkt, då man för övrigt kan avväga sträckningen för
            sistnämnda järnväg uteslutande med hänsyn till vad som kan anses
            lämpligt för den projekterade driften för malmfältens räkning.
            Bihang till riksdagens protokoll 1924. 4 saml. 90 häft. (Nr 412—413.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__412/mot_1924__ak__412-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YXknzQyJwBJfSwwsrpUSas">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 412.
          </fw>
          <p xml:id="i-NNS2RV9ahCkFuEGcMpra45">
            De skäl, som här anförts, tala enligt vårt förmenande på ett
            övertygande sätt för den ståndpunkt, som regeringen nu intagit
            och som innebär, att den en gång bestämda järnvägen Jörn—Glommersträsk—Arvidsjaur—Gubblijaure
            nu bör påbörjas och att frågan om anläggande av en malmbana till
            de väster- bottniska malmfyndigheterna må bliva en särskild angelägenhet,
            som då tiden är lämplig må upptagas och behandlas för sig. Vi
            ansluta oss alltså till nämnda skäl, som ligga till grund för
            regeringens ståndpunktstagande, men skulle vilja dessutom i denna
            fråga framföra ytter- ligare den synpunkten, att riksdagen en
            gång i princip fattat beslut om an- läggande av en järnväg efter
            just den linje, som Kungl. Maj:t nu förordar. Detta beslut fattades,
            som bekant, så tidigt som år 1917. Trots att beslutet ligger så
            långt tillbaka i tiden, har järnvägen ej ännu påbörjats. Något
            sådant som att en av riksdagen beslutad statsbana ej påbörjats
            ungefärligen sju år efter beslutets fattande, torde aldrig ha
            förut inträffat här i landet. År från år ha invånarne i de trakter,
            som skulle beröras av den beslutade järnvägen, sett sina förhoppningar
            om banbyggandets påbörjande gäckas på grund av olika omständigheter.
            Slutligen, då man redan tyckte sig nalkas målet, uppen- barade
            sig ännu ett hinder nämligen de ovannämnda fyndigheterna, vilka
            blevo anledningen till ett nytt uppskov, under det man undersökte,
            om ej järnvägen eventuellt borde förläggas efter en annan sträckning,
            varigenom man även kunde tillgodose nämnda fyndigheters trafikintressen.
            Då nu slutligen även detta hinder för järnvägsbyggnadens påbörjande
            undan- röjts och en noggrann utredning föreligger, som övertygande
            och oemotsägligt visar, att den ursprungliga planen att bygga
            en järnväg Jörn—Glommersträsk —Arvidsjaur—Gubblijaure både ur
            statsfinansiella och ur andra utgångspunkter är att förorda framför
            andra framförda alternativ, synes det oss, att någon strid inom
            riksdagen nu ej behöver stå om huruvida det nu av Kungl. Maj:t
            framlagda förslaget bör bifallas eller ej. Men däremot anse vi,
            att en annan fråga bör upptagas till diskussion, nämligen den,
            om ej den omständigheten att järnvägens byggande fått stå tillbaka
            under så lång tid bör motivera, att byggandet nu, då det slutligen
            igångsättes, sker i raskare tempo än det som skulle bliva en följd
            av anslå- ende av en så liten byggnadssumma som 5300,000 kronor.
            En sådan uppfattning, närmare utformad på det sättet, att man
            ansett, att anslaget för kommande budgetår för byggande av järnvägen
            minst bör be- stämmas till 1 miljon kronor, har bland annat framkommit
            dels i en fram- ställning till Kungl. Maj:t från kommitterade
            utsedda av Jörns kommun, dels också i en liknande petition till
            Konungen från Arvidsjaurs järnvägskommitté och Arvidsjaurs kommunalnämnd,
            bägge skrivelserna daterade i januari månad innevarande år. I
            den förra av nämnda framställningar framhålles bland annat, att
            den en gång beslutade linjen Jörn —Glommersträsk —Arvidsjaur—Gubblijaure
            bör av statsmakterna vidhållas icke blott med hänsyn till här
            ovan framförda syn-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__412/mot_1924__ak__412-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KXu5ZAtxXJKqK36xutEFJp">
            Motioner i Andra kammaren, Nr +12. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-EHaJ2u9TH64hH2HH6wAGmd">
            punkter utan även på grund av att denna sträckning erbjuder synnerligen
            lämpliga terringförhållanden samt att densamma för de stora socknarna
            Arvids- jaur och Arjeplog blir den bästa och kortaste förbindelseleden
            med det egna länet och dess sjukvårdsanstalter, ävensom därför
            att odlingsmöjligheterna efter nämnda sträcka bli mycket större
            än efter den påtänkta linjen fran 3astuträsk. Slutligen framhålles
            i framställningen, att stor arbetslöshet råder i trakter, som
            skulle beröras av järnvägen Jörn—Gubblijaure, varför det vore
            synnerligen nödvändigt, att järnvägsbyggandet fortast igångsattes,
            vilket även skulle vara önskvärt med hänsyn till den missväxt,
            som inträtt och som skulle åstadkomma än ytterligare fattigvårdskostnader,
            om ej nya arbetstillfällen kunde ernås. Från dessa utgångspunkter
            begäres anvisande av ett anslag av 1 miljon kro- nor för järnvägsbyggandet.
            I den senare framställningen från Arvidsjaurs järnvägskommitté
            och Arvids- jaurs kommunalnämnd påyrkas även anslag med 1 miljon
            kronor för påbör- jandet av järnvägsbygget. I nämnda framställning
            framhålles bland annat följande: &gt;Den ekonomiska situationen
            inom Arvidsjaurs socken är för närvarande rent av tröstlös. Till
            följd av den under sommaren rådande kalla och regniga väderleken
            blev skörden av samtliga växtslag det minsta tänkbara. Av korn
            — det enda sädesslag som odlas till mogen skörd — blev det ingen
            skörd. Potatisen lämnade så låg skörd, att många bönder icke ha
            tillräckligt för eget behov, än mindre kunna avstå något till
            arbetarebefolkningen. Skörden av hö och grönfoder var obetydlig
            och blev dessutom genom det ständiga regnandet mer eller mindre
            förstörd. Som en följd av den ringa höskörden har mass- slaktning
            av kreatur ägt rum, men ändock komma betydliga hötransporter hit
            från sydligare orter. Bönderna sakna i allmänhet utsäde för vårsådden.
            Därtill kommer, att arbets- lösheten fortfarande är mycket stor,
            ty ungefär en tredjedel av den vuxna manliga befolkningen saknar
            arbete att livnära sig med. Då arbetslöshet råder även i andra
            delar av vårt land, kan ej den arbetslösa delen av befolkningen
            skalfa sig arbete på annat håll. Som en följd av den långvariga
            depressionen har befolkningen till det yt- tersta utnyttjat sina
            lånemöjligbeter, vadan utsikten att genom lån tillfälligtvis skaffa
            sig medel för inköp av livsförnödenheter för en stor del är utesluten.
            Det är sålunda ej att förvåna sig över, att stämningen bland folket
            närmar sig förtvivlan. Att under sådana förhållanden stora krav
            skola göras på kom- munen, särskilt vad beträffar fattigvården,
            är uppenbart. Då skatten redan nu utgår med kronor 18:10 per bevillningskrona,
            är det dock för kommunen faktiskt omöjligt att anslå några medel
            för igångsättande av arbeten för arbets- löshetens bekämpande.
            Det olidliga tillstånd, vi här ha skildrat, hade icke behövt existera
            — åtmin- stone icke närmelsevis i den omfattning det nu har —
            om vi haft järnvägs- förbindelse genom vår socken till stambanan.
            Arvidsjaurs socken räknas för att vara Norrbottens största s.
            k. skogssocken och förutom statens skogar, skogstorp och kolonat,
            är den uppdelad i ett stort antal hemman, som i allmänhet ägas
            av bönderna själva, ehuru de i många fall ha desamma betydligt
            belastade med inteckningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__412/mot_1924__ak__412-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CiPUutW21sMUNGNekYuENj">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 412.
          </fw>
          <p xml:id="i-MGJpbRaWZUJ21sE8fAY4DE">
            I brist på järnvägskommunikationer är det dock för dessa bönder
            absolut omöjligt att effektivt kunna utnyttja sina skogstillgångar.
            Med nu rådande höga flottningskostnader efter många vattendrag,
            kan endast skog av grövre dimensioner säljas, och det förekommer
            till och med, att en del bönder, som sälja sin skog nedforslad
            på vattendraget, ej få högre betalning därför, än vad som motsvarar
            avverkningskostnaden. En rationell skötsel och avverkning av skogen
            är sålunda i allmänhet all- deles utesluten, såväl beträffande
            böndernas som statens skogar. Jordbrukets utvecklingsmöjligheter,
            som för övrigt äro ganska stora, kunna ej heller på ett tillfredsställande
            sätt utnyttjas, så länge järnvägsförbindelse saknas. Konsekvensen
            av vad vi här anfört rörande det rådande nödtillståndet och orsakerna
            därtill blir alltså, att ifall byggandet av banan Jörn--Arvidsjaur
            ej påbörjas under år 1924, så kommer säkerligen en stor del av
            befolkningen att gå den fullständiga ekonomiska undergången tillmötes.
            Därför vore det av stor betydelse, ej minst för arbetslöshetens
            bekämpande, om arbetet å ban- delen Jörn—Arvidsjaur kunde igångsättas
            i god tid under innevarande år. Den av riksdagen år 1917 antagna
            byggnadsplanen för järnvägsanläggningen Jörn —Gubblijaure förutsätter,
            att arbetet skall påbörjas under år 1921. Oak- tat upprepade framställningar
            i saken har dock intet anslag hittills kunnat utverkas. I den
            nu föreliggande framställningen till Eders Kungl. Maj:t har kungl.
            järnvägsstyrelsen begärt 500,000 kronor för påbörjande av arbetet,
            vilket be- lopp dock förefaller oss vara väl lågt tilltaget, ej
            minst med hänsyn därtill, att tre år förflutit från den tidpunkt,
            då enligt riksdagens beslut arbetet skulle vara påbörjat.»
          </p>
          <p xml:id="i-ERt98jbAukBEaSWTJD5BBo">
            Av nämnda bägge framställningar framgår alltså — vilket även
            framkommit i tidningspressen under den senare tiden — att arbetslösheten
            i den trakt, som beröres av järnvägen, är synnerligen stor. Detta
            motiverar, enligt vårt för- menande, i hög grad, att de järnvägsarbeten,
            som nu skola igångsättas, böra påbörjas så fort som möjligt och
            erhålla en någorlunda stor omfattning samt drivas med tillräcklig
            arbetsstyrka. Men så torde knappast kunna ske, om ej anslaget
            åtminstone sättes till 1 milion kronor för kommande budgetår.
            För denna ståndpunkt bar för övrigt även Konungens befallningshavande
            inom Norrbottens län uttalat sig, då nämnda myndighet redan för
            budgetåret 1923—1924 föreslog beviljande av denna summa. Vid 1923
            års riksdag fram- fördes även den uppfattningen i motion av Norr-
            och Västerbottens represen- tanter, att en så stor summa borde
            få disponeras för ett budgetår (inklusive anslag för nödbjälpsarbeten).
            Slutligen har Norrbottens läns landsting i en den 8 oktober 1923
            dagtecknad framställning till Kungl. Maj:t anfört, att lands-
            tinget »finner det anslag av 500,000 kronor allt för otillräckligt,
            som för på- börjandet av nämnda järnvägsbygge för budgetåret 1924—
            19253 föreslagits av kungl. järnvägsstyrelsen. Landstinget vågar
            alltså hoppas, att Eders Kungl. Maj:t nu, sedan befolkningen i
            dessa trakter fått vänta så länge på det beslu- tade järnvägsbygget,
            vidtager sådana åtgärder, att det kan ske ett igångsät- tande
            och bedrivande av byggandet i sådan takt, att inom en rimlig tid
            järnvägs-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__412/mot_1924__ak__412-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4Q9XuEvG6cd3ssBriySvBX">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 412. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-QDnZGnVaoxCjYYs4f65GF6">
            linjen må kunna öppnas för allmän trafik och sammanbinda dessa
            avlägsna men för jordbrukskultur synnerligen lämpliga och delvis
            bördiga trakter jämte dess i närheten liggande rikliga malmfyndigheter
            med det övriga landet». Samtliga här ovan nämnda påpekanden och
            framställningar motivera enligt värt förmenande, att ett något
            större anslag nu beviljas av riksdagen för järn- vägens påbörjande.
            Härför talar även den omständigheten, att 1923 års riks- dag ej
            stod främmande för den tanken, att byggandet av järnvägen skulle
            kunna påbörjas redan under budgetåret 1923—1924. TI statsutskottets
            av 1923 års riksdag godkända motivering med anledning av en väckt
            motion om an- slag till järnvägen påpekades nämligen, att järnvägsstyrelsen
            tänkt sig, att man kunde som nödhjälpsarbete påbörja byggandet
            av järnvägen under budget- året 1923—1924. Statsutskottet vid
            1923 års riksdag uttalade sig i nämnda utlåtande på sådant sätt,
            att utskottet ej lade hinder i vägen för en sådan anordning. .
            Ett liknande uttalande gjordes även av 1922 års riksdag, vilket,
            om det effektuerats, skulle ha lett till att byggandet av järnvägen
            påbörjats ännu tidigare. Sistnämnda uttalanden motivera åtminstone,
            då de sammanställas med den arbetslöshet, som existerar i den
            av järnvägsbyggnaden berörda trakten, att arbetslöshetsanslag
            må kunna användas till byggande av järnvägen — vilket även förordats
            av kungl. järnvägsstyrelsen och Konungens befallningshavande i
            Norrbottens län — minst i så stor utsträckning, att arbetslöshetsanslaget
            och det övriga järnvägsbyggnadsanslaget tillsammans för det kommande
            budget- året få utgå med 1 miljon kronor. Emellertid anse vi,
            att det ej borde vara nödvändigt, annat än som en sista utväg,
            att tillgripa en dylik anordning. Ty man borde väl nu kunna påstå,
            att det får anses rimligt, att riksdagen nu, som en kompensation
            för det långa fördröjandet av järnvägsbyggandets igångsättande,
            giver minst 1 miljon i an- slag för påbörjandet av nämnda statsbanelinje,
            så att byggandet ej ytterligare på ett orimligt sätt drages ut
            på tiden. Med hänvisning till denna motivering hemställes alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-16NKaYcJxfHgwPzspmRape">
            att riksdagen för påbörjande av arbetena å statsbanan Jörn —Gubblijaure
            för budgetåret 1924—1925 måtte anvisa ett reservationsanslag av
            1 miljon kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-2qkMLup4tFrh9GsiNAyrK7" type="date">
            Stockholm den 19 mars 1924.
          </p>
          <p xml:id="i-VMYSJERH7ow1i2fX77y1GS">
            Ernst Hage. Rob. Samuelsson. J. P. Dahlén. K. Bergström. N. E.
            Nilsson. Ewald Lindmark. 0. W. Lövgren. L. Lundström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__412/mot_1924__ak__412-006.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
