<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1924--ak--00204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__204/mot_1924__ak__204-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Cyjpq5LoWp7ayQFPAsdPhq">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 204. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-5rMVMN5rphcNfMLFboAZki" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3DVqqFGDEGNX7k18eeK7rG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CMcTdHgycjhs6YHmDQGCMr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JBBzSry6gUUy3EDXP7VPYy" type="motBody">
        <div xml:id="i-SjfVyiCoy4nP93oeyLBPN5">
          <p xml:id="i-9Yi3D2KfzvYNENYmJMts74">
            Nr 204.
          </p>
          <p xml:id="i-GVJSzTx8nK4Rptoi6pZvtm">
            Av herr Öberg, om höjning av det utav Kungl. Maj:t äskade anslaget
            till premielån till eynahemslåntagare.
          </p>
          <p xml:id="i-KRcppd2P5a4hFcBHaTJb6L">
            För understödjande av de mindre bemedlade arbetarnes strävan
            på lan- det att åstadkomma eget hem inrättades genom beslut i
            1904 års riksdag egnahemslånefonden och antogs därvid för första
            gången allmänna be- stämmelser för den sålunda beslutade statliga
            egnahemslånerörelsen. Sedan dess har riksdagen årligen till egnahemslånefonden
            anvisat be- tydande belopp att utlämnas till låneförmedlare, som
            förnämligast utgöres av hushållningssällskapet, fördelat med bestämda
            belopp för jordbruks- lägenheter och bostadslägenheter. Den härigenom
            åstadkomna statshjälpen är av stor betydelse och har kraftigt
            bidragit till att skapa många egnahem, varigenom ett stort antal
            hemlösa familjer beretts möjligheter att komma under det egna
            taket. Vid fjolårets riksdag togs efter framställning av Kungl.
            Maj:t ett nytt betydelsefullt steg, då ett extra reservationsanslag
            av 800,000 kr. för åren 1923—1924 beviljades till utlämnande av
            s. k. premielån, avsedda som yt- terligare hjälp för nyodlings-
            och nybyggnadsarbeten. Till samma ända- mål har för budgetåret
            1924—1925 av Kungl. Maj:t äskats enahanda be- lopp kr. 800,000:—.
            Då enligt de fastställda bestämmelserna för åtnjutande av premielån
            följer, att premielånet anses guldet, då vissa av låneförmedlaren
            bestämda nyodlings- och nybyggnadsarbeten blivit fullgjorda, har
            ifrågavarande lån rönt stor efterfrågan. Men då nyssnämnda premielån
            endast få komma lånesökande som äga Jordbrukslägenheter tillgodo,
            har det synts många som rättvist och billigt, att lånesökarne,
            som äga bostadslägenheter, borde få åtnjuta samma för- mån och
            i huvudsak likställas med ägare av jordbrukslägenhet såsom i fråga
            om vanliga egnahemslån. Mig synes det vara ett berättigat rättvist
            krav, att de nyligen tillska- pade premielånen vidgas och göras
            tillgängliga även för de som arbeta på tillkomsten av jordbrukslägenhet.
            Det förefaller mig, som om dessa lånesökande voro lika förtjänta
            av sådan hjälp som ägare av jordbrukslägenhet. Åtskilliga exempel
            på hurusom arbetsamma personer, ägare till bo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__204/mot_1924__ak__204-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M2QEx9CUV3CLe2uUQQuTsX">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 204.
          </fw>
          <p xml:id="i-NJmYzxmUv9BqEg9pGDaZCy">
            stadslägenheter, på lediga stunder efter avslutat dagsarbete
            i industriens tjänst utfört ett synnerligt berömvärt byggnadsarbete.
            Det anslagsbelopp, som för sådan utvidgning av premielånet borde
            ifrå- gasättas, torde böra stå i förhållande till anslaget för
            bostadslägenheter, som äskats av Kungl. Maj:t till premielån för
            jordbrukslägenheter. Med stöd av det anförda anser jag mig böra
            vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-6AQJUYp2BkfTGDhGm7Qxcr">
            att det av Kungl. Maj:t för budgetsåret 1924—1925 un- der nionde
            huvudtiteln punkt 96 äskade anslag till premie- lån måtte höjas
            med 350,000 kronor, från 800,000 kronor till 1,150,000 kronor,
            med rätt för Kungl. Maj:t utfärda de bestämmelser som bliva erforderliga.
          </p>
          <p xml:id="i-9JCniYjJZ82Vq1U2qXgQJo" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1924.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-V7mt9KR7e7a6ZBa2eNZEW6">
            C. J. Öberg.
          </p>
          <p xml:id="i-66bDBpPtMkYPeCg4RAXAAf">
            Stockholm 1924, O. L. Svanbäcks Boktryckeri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
