<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1924--ak--00441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__441/mot_1924__ak__441-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KKfJinjFcKs8tuwHKAh8HA">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 441. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-XpnYk8y6SpPi3PbrHRLPPf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SjBvbxow1uaSzgURwTr3K6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DFGvhejbCmQQ83J2hxoDxC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GsTG7EihfviJJaJ3kgP2ra" type="motBody">
        <div xml:id="i-BScAzjhiwpLjQ3VSvSuKDZ">
          <p xml:id="i-7WQSpF1fp2ScFVct3R5ji6">
            Nr 441.
          </p>
          <p xml:id="i-5Sq2kUvJjKs4SWuE9cCPJ7" type="titleString">
            Av herr Laurén mm. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 165, med förslag till förordning om fastighetstaxering åren
            1925 och 1926 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Bkw3sGViVgr1V4GNTSUKzj">
            I proposition nr 165 framlägger Kungl. Maj:t förslag till förordning
            om fastighetstaxering åren 1925 och 1926, innefattande i huvudsak,
            att de taxeringsvärden, som hlivit åsatta vid 1922 års allmänna
            fastighetstaxering eller som sedermera blivit fastställda i stället
            för dessa värden, skola oför- ändrade gälla. Till grund för 1922
            års taxering låg bestämmelserna i förordningen av den 7 juli 1921
            88 6 och 7, som stadgade att taxeringsvärdet skulle åsättas efter
            ortens pris och med hänsyn till de förhållanden som rådde vid
            1921 års utgång. Redan under våren 1922 klagades över att dessa
            värden i syn- nerhet i fråga om jordbruksfastighet voro för höga
            och besvären över taxe- ringen i de olika orterna blevo mångdubbelt
            större än någonsin förut. För- ordningens bestämmelser hindrade
            emellertid ändringar och besvären ogillades i allmänhet. Under
            1923 kunde och under 1924 kan ingen än- dring göras i taxeringen
            än den som möjligen blir beslutad efter besvär, som ännu ligga
            oavgjorda i kammarrätten, men man hade hoppats att ny värdering
            skulle göras nästa år. Det kan nämligen icke motsägas, att vär-
            det å jordbruksfastighet fallit oerhört sedan 1921 års utgång
            och det ligger en orättvisa i att fortfarande behålla dessa värden.
            Att innehavare av jordbruksfastighet behöver påläggas bevillning
            därför att egendomens av- kastning överstiger 6 70 hör numera
            också till sällsyntheterna. Följer man försäljningsprisen skall
            man också finna, att egendomar ofta utbjudas under taxeringsvärdena
            och bankerna vägra ej sällan att vid belåningen rätta sig efter
            dessa värden. Vid taxering av annan fastighet äro förhållandena
            delvis omkastade. Särskilt i städerna har fastighetsavkastningen
            stigit efter hyreslagens bort- tagande och det torde redan vid
            1924 års bevillningstaxering visa sig att flera fastigheter än
            förr lämna mera än 5 90 å taxeringsvärdet i överskott. Men även
            om så är fallet finnas dock en hel del under krisåren uppförda
            byggnader, vars värden nu betydligt reducerats och därföre tarva
            en sänk- ning. Det ligger således i öppen dag huru fullkomligt
            oriktigt det är att under ytterligare två år bibehålla värden,
            som sakna grund i verkligheten. Men,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__441/mot_1924__ak__441-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q2vZQvF2jaugF15wPp7qgh">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 441.
          </fw>
          <p xml:id="i-KuVJ3ogvS9H4TT93PrkRxu">
            invänder man, för att rätta detta missförhållande kräves en omtaxering
            med därav följande besvär och kostnader. Delvis är detta sant
            ifall omtaxering genom fastighetsnämnd skall ske, men både besvär
            och kostnader kunna även i så fall nedbringas i högst väsentlig
            grad. De fastighetsuppgifter, som lämnades 1921, äro fortfarande
            fullt giltiga beträffande jordbruks- fastighet och kunna obehindrat
            läggas till grund för en revision av de då åsatta värdena. Naturligtvis
            skulle det stå ägare av all fastighet fritt att inkomma med framställning
            om ändring på grund av nu rådande förhål- landen, under det att
            skyldighet att lämna uppgift endast skulle träda i kraft efter
            infordran. Men frågan torde kunna lösas på annat sätt. Genom att
            berättiga 1925 och 1926 års taxeringsnämnder att, där värdena
            uppenbarligen äro för höga, sänka dessa vunnes ändamålet: en rättvis
            taxering. Det torde ej ligga någon fara i att ge nämnden detta
            uppdrag, ty länsstyrelserna komme nog att sörja för, att sänkningen
            bleve enhetlig inom resp. län. Dessutom borde föreskrift lämnas
            därom att varje sådan sänkning skall motiveras i taxeringsnämndens
            protokoll, varigenom en rent godtycklig eller meka- nisk ändring
            förhindrades. På grund av vad ovan anförts hemställes därföre,
          </p>
          <p xml:id="i-8ZD6UvweMwACSQW8yPuUjG">
            att riksdagen måtte vidtaga sådan ändring i Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 165, att förslag till förordning om fastighetstaxering åren
            1925 och 1926 erhåller följande ändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-DfMvQtjnvaGkEAQRmZniX2">
            De taxeringsvärden — — — — — — skola oförändrade gälla därest
            ej taxeringsnämnden med hänsyn till ned- gången i fastighetsvärdena
            finner en allmän sänkning på- kallad, dock att nya taxeringsvärden
            — — — — — — —- må ock nytt taxeringsvärde åsättas. Har sådan sänkning,
            som omförmälts i första stycket av denna $, vidtagits, skall fullständig
            motivering för be- slutet intagas i taxeringsnämndens protokoll.
          </p>
          <p xml:id="i-MonFTFxZSLsHBBGeWUoFGV" type="date">
            Stockholm den 1 april 1924.
          </p>
          <div xml:id="i-8Rb9zFnTfTNEhBpLrvLTiT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3G3kAb5YbpNbg47tazpJxN">
              <item xml:id="i-D5C2GcsG45s6hdcQBKB9K4" who="i-C842r64wWtgCH96JedB7oD" type="signature">
                Erik Laurén
              </item>
              <item xml:id="i-HY74JfnbqA4xeTm73UZSdL" who="unknown" type="signature">
                Karl Magnusson
              </item>
              <item xml:id="i-RYQSBsNF8pc59hi5tivT79" who="i-HiVV5oHUvJvLx8V2dQFLFu" type="signature">
                Emil Bengtsson
              </item>
              <item xml:id="i-6VgXLNyM3K6PhmkdRMVmPc" who="unknown" type="signature">
                Skövde
              </item>
              <item xml:id="i-DHMVaZeWBpAyHArTfjwLuS" who="i-AQM8mzde8ixYG8gZEV93F4" type="signature">
                Oscar Lundquist
              </item>
              <item xml:id="i-Mg9JXWffZ62PrWjKkUgxgx" who="unknown" type="signature">
                Carl Arv
              </item>
              <item xml:id="i-GomrBWmsCrHEbxF6mRXmG8" who="unknown" type="signature">
                Andersson
              </item>
              <item xml:id="i-8PP41ko11YJVBZzCxM9eK3" who="unknown" type="signature">
                0. A. Ernfors
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Ja7ANsBSKf5yUCedFMPSp5">
            Janne Nilsson. Th. Gardell.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
