<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1924--ak--00236">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-McLpuNqTZ2XFy7Maicdj2H">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-WKK2r2j9wAS18pK75EmP2b" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RyayjSUs9S41Z9W4NMiBaZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-A8ea3doag2AHZLYtMSLyZX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J6tXwyNwhpgUapdZQwQGYA" type="motBody">
        <div xml:id="i-XZr7ZACWjT7UkeP55gAFQs">
          <p xml:id="i-3qo8rmUqoXbkG1paqyum1k">
            Nr 2306.
          </p>
          <p xml:id="i-2tENwKVrfvoRC5nuNbPoCL">
            Av herr Sjöblom m. fl., om anslag till inlösande av visst antal
            exemplar utav Nordisk statistisk tidskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-A3uCkqNrJqdmyJoDQfNRQU">
            Under åberopande såväl av bilagda handlingar rörande grundaren
            och utgivaren av Nordisk Statistisk Tidskrift fil. dr Thor Anderssons
            anhållan hos Kungl. Maj:t om anvisandet av 5,000 kronor för nämnda
            tidskrifts utgivande och utdelande till allmänna läroverk, högre
            lärarinneseminariet, folkskoleseminarier, folkhögskolor, lantbruks-
            och lantmannaskolor, tek- niska och handelsläroverk samt av bifogade
            uttalanden om samma tid- skrift av Sveriges förnämste nu levande
            vetenskapsman, professor E. Phragmén, som även torde vara landets
            bäste kännare av den teoretiska statistikens svåraste spörsmål,
            av chefen för Norges bank, N. Rygg, för- utvarande direktör för
            Norges statistiska centralbyrå, vilken under sitt chefskap för
            byrån planlade Norges sista folkräkning 1920, som i dagarna föreligger
            avslutad i tryck och artar sig att komma att intaga främsta platsen
            i hela världens hittills offentliggjorda folkräkningslitteratur,av
            Dan- marks förnämste nu verksamme vetenskapsman, professor vid
            universi- tetet i Köpenhamn, W. Johannsen, som förvärvat sig världserkännande
            även genom banbrytande arbete för statistikens användning i biologisk
            forskning, samt av en av Danmarks förnämste försäkringsmän, direktö-
            ren, ledamoten av danske riksdagens folketing, V. E. Gamborg,
            som under mångårig verksamhet ådagalagt även framstående erfarenhet
            i statisti- ska spörsmål, få vi hemstilla,
          </p>
          <p xml:id="i-7qXgGrJ7Zx5DVgTUM3AWWE">
            att riksdagen till inlösande av 200 exemplar av Nor- disk Statistisk
            Tidskrift för utdelning till allmänna läroverk, högre lärarinneseminariet,
            folkskolesemina- rier, folkhögskolor, lantbruks- och lantmannaskolor,
            tekniska och handelsläroverk måtte anvisa ett belopp av 5,000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-QZFyoELNiL5o6KFNskoAfo" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1924.
          </p>
          <p xml:id="i-WLDoeyfNvrsDFEaHhAveZy" type="signatureBlock">
            Oscar Osberg. Per Henning Sjöblom. Nils Johansson, Brånalt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VtorD5Gpw9Fma4KbRZ5TN8">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-4Rk5csa9v9Yt9EW6ueKRPQ">
            Bilagor. 1923 den 2 november.
          </p>
          <p xml:id="i-52yE855Sfhptx3scth1JUS">
            Nr 38.
          </p>
          <p xml:id="i-59w46Xnr5Gu9pEJn2zmekP">
            Ämbetsskrivelse till kanslersämbetet för rikets universitet.
            Avskrift till: 1) skolöverstyrelsen för kännedom; 2) lantbruksstyrelsen
            för d:o; 3) jordbruksdepartementet för d:o; 4) statistiska centralbyrån
            för d:o. Hos Kungl. Maj:t har filosofie doktorn Thor Andersson
            anhållit om un- derstöd av statsmedel för utgivande av nordisk
            statistisk tidskrift. I ärendet hava utlåtanden avgivits dels
            den 29 juni 1923 av kanslersäm- betet för rikets universitet,
            som hört filosofie fakultetens vid universitetet i Uppsala humanistiska
            sektion, dels ock, efter det Andersson inkommit med en skrift,
            den 10 augusti 1923 av skolöverstyrelsen, den 13 september 1923
            av lantbruksstyrelsen och den 8 oktober 1923 av statistiska central-
            byrån.
          </p>
          <p xml:id="i-KxyXPBgzxtnnz6SbigBERB">
            Kungl. Maj:t finner ej skäl bifalla ifrågavarande ansökning.
            Detta får jag, på nådigste befallning, meddela kanslersämbetet
            för ve- derbörandes underrättande.
          </p>
          <p type="date" id="i-T9qqd88Ur4XuufB2EPEUHe">
            Stockholm den 2 november 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-4htCKY1Zmz9wRXy4eiRX9c" type="signatureBlock">
            SAM CLASON.
          </p>
          <p xml:id="i-XJ1XT7cweD4N32fGWqzwLP">
            / Börje Knös. Bestyrkes, å tjänstens vägnar:
          </p>
          <p xml:id="i-DdssVvbfDX8o4vb83P2Kg4">
            Oscar Sahlin. Ang. understöd för utgivande av Nordisk Statistisk
            Tidskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-ApJqQZ5pE4JpEikifHezxX">
            Till Konungen.
          </p>
          <p xml:id="i-UEi8LRTzbTNhmihPLqaaRM">
            Trots snart två seklers verksamhet torde icke statistiken i Sverige
            vare sig i teoretiskt eller praktiskt hänseende intaga den ståndpunkt
            den med hänsyn till befolkningens andliga och fysiska beskaffenhet
            borde hava nått. För att bidraga till att statistiken i Sverige
            må komma och förbliva i första ledet bland hela världens statistik,
            varför Sverige torde hava bättre förutsättningar än något annat
            land, har Nordisk Statistisk Tid- skrift grundats. Tidskriftens
            närmaste mål angives i artikeln Statistikisering, sid. 2—5, och
            i artikeln Riksstatistiska uppgifter i Sverige, särskilt sid.
            228—9232. I bilagda av juris doktor Curt Rohtlieb författade artikel
            om statistik och erfarenhet belysas vidare tidskriftens uppgifter.
            Tidskriften vill även söka vara ett medel för den upplysning,
            varom jag talat i ett brev till Norges bönders historieskrivare
            professor Oscar Albert Johnsen om nordisk framtidspolitik, vilket
            offentliggjorts som inledning till boken om Bullarbygdens avfolkning.
            Fastän rådande ekonomiska förhållanden bjuda stora vanskligheter
            för utgivandet av en sådan tidskrift som Nordisk Statistisk Tidskrift,
            har jag likväl vågat dess start, särskilt tillfölje upplysningens
            och framför allt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-b2kPQ3J3LHsjhaoTGWmWP">
            -
          </p>
          <fw xml:id="i-g9xGHtkGJa491FAUpzWXN">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 2
          </fw>
          <p xml:id="i-6U9qbqFJUjKUTBNQWZNZrn">
            den statistiska upplysningens betydelse såväl för hela kulturens
            bestånd och framgång som för varje i det mänskliga kulturarbetet
            deltagande folk och land. Att även Sveriges folk och land må bliva
            bättre kända och skat- tade i världen är mål för tidskriften.
            Därför vill den söka genom uppsat- ser om Sveriges viktigaste
            sociala och ekonomiska förhållanden göra lan- det och dess befolkning
            bättre känt även i främmande land. För att detta mål än säkrare
            må nås, är tidskriftens strävan att sedan den nordiska upp- lagan
            även ekonomiskt betryggats, söka åstadkomma en engelsk upplaga
            för utdelning särskilt bland inrättningar, organisationer och
            litterära företag — framför allt de stora världstidningarna —
            vilka kunna anses vara förnämsta organ för spridande av kunskap
            om Sverige och svenskar i hela världen. I den engelska upplagan
            skulle även ingå siffersammanställ- ningar om rikets viktigaste
            sociala och ekonomiska förhållanden och vik- tigare förändringar
            däri. Tidskriften kan därigenom göras till en fort- löpande statistisk
            årsbok, samtidigt som den bildar ett fortlöpande arkiv för artiklar
            om rikets viktigaste ekonomiska och sociala förhållanden. Olika
            officiella och andra inrättningar i Sverige utsända icke sällan
            tryck- saker om sistnämnda förhållanden, men deras öde bliver
            alltför ofta att fastställa att papperskorgen är en världsföreteelse.
            En artikel i en tid- skrift har redan genom formen för offentliggörandet
            större utsikt att undgå det öde, som alltför ofta drabbar det
            mera tillfälliga tryckalstret. Offentliggöres så artikeln i en
            tidskrift, som bland sina ständiga medarbe- tare räknar Tysklands
            förnämste och Rysslands förnämste och bland öv- riga medarbetare
            Österrikes förnämste nu levande statistiker, torde arti- kelns
            bevarelse- och användningsmöjligheter än mera ökas. Förslaget
            till en engelsk upplaga av tidskriften har även hälsats med bifall
            och den väl för närvarande bäste kännaren huru propagandan för
            Sverige i främ- mande land bör bedrivas, Sveriges generalkonsul
            i London, Sahlin, utta- lade i sitt föredrag i Järnkontoret den
            25 sistlidna oktober följande: &gt;»Det är tal om utgivande av
            en engelsk upplaga av Nordisk statistisk tidskrift. Man skulle
            på detta sätt skaffa en synnerligen välkommen källa för infor-
            mation om våra förhållanden i utlandet». Genom utgivandet av en
            engelsk upplaga skall den nordiska upplagan kunna göras mera nordisk
            ifråga om bokstavsspråk och dess arbete för nordens statistikisering
            även i bokstavsspråkligt hänseende underlättas. Kan en engelsk
            upplaga åstadkommas, är den nordiska upplagan avsedd att återgiva
            allt med undantag för artiklar med övervägande rent mate- matiskt
            innehåll på nordiska språk. Men även i dess nuvarande form torde
            tidskriften med nämnda undantag vara läsbar utan särskilda tekniska
            kunskaper av något slag och icke bjuda några avsevärda svårigheter
            allra minst för lärarpersonalen i Sveriges högre undervisningsväsen.
            Allt ifrån planläggandet av tidskriften har det varit min innerliga
            önskan att kunna göra tidskriften tillgänglig för ifrågavarande
            undervisningsanstalter, de- ras lärarepersonal och lärjungar.
            Då högsta ledningen av nämnda under- visningsväsen ställt sig
            synnerligen förstående för denna önskan, väl fat- tande att största
            bristen i Sveriges nuvarande kultur är frånvaron av till- räcklig
            upplysning om samhällsförhållanden och samhällsföreteelser, för
            vilken upplysning statistiken är den vetenskapliga grunden, får
            jag här- med underdånigst anhålla, att Eders Kungl. Maj:t täcktes
            anvisa 3,000 kronor för tidskriftens utgivande och utdelande till
            allmänna läroverk, högre lärarinneseminariet, folkskoleseminarier,
            folkhögskolor, lantbruks- och lantmannaskolor, tekniska och handelsläroverk.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2kasQ8ZTrN6Yc3gdbgeFQR">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 2306.
          </fw>
          <p xml:id="i-VgrzPj9LKpiuauFHqb1uZH">
            Oefterrättlighetsförhållanden i Sveriges tryckeriindustri hava
            försenat utgivandet av tidskriften. Det förhindrar även framläggandet
            av en i de- talj utförd kostnadsplan för tidskriften, särskilt
            vad den största utgifts- posten eller tryckkostnaden vidkommer.
            De vidfogade avskrifterna av räkningarna för första bandets två
            första häften jämte annat för tidskrif- tens utgivande behövligt
            tryck upptaga tryckeriets krav för nämnda tryck till 7,045.77
            kronor. De två första häftena omfatta 23 av årgångens 40 ark.
            "'Tryckkostnaderna för hela årgången jämte särtryck m. m. torde
            komma att uppgå till omkring 12,000 kronor. Den förnämsta utgiftsposten
            i staten för en vetenskaplig tidskrift är författararvoden. Tidskriften
            betalar för närvarande 35 kronor sidan Jämte 25 särtryck. Detta
            arvode är självfallet alldeles för lågt, även om gällande valutaförhållanden
            medföra att utländska forskare icke för när- varande komma allt
            för illa ifrån. För nordiska och särskilt svenska för- fattare,
            vilkas antal som bidragare till innehållet tidskriften vill hava
            så stort som möjligt, måste ersättningen ofta anses otillfredsställande.
            Detta är särskilt förhållandet, då författarbidraget mången gång
            grundar sig på synnerligen stora räkningar, om vilkas omfång och
            beskaffenhet icke-sta- tistikern sällan har något mot det utförda
            arbetet svarande föreställning eller då bidraget utgöres av litteraturgranskning.
            Tidskriftens strävan är att göra litteraturavdelningen så värdefull
            som möjligt. Den är avsedd att omiatta icke uteslutande rent statistiska
            arbeten utan om möjligt även mera betydande litteraturalster inom
            andra samhällsvetenskaper, framför allt inom folkhushållsläran
            och söker bliva förmedlare av den förnämsta världslitteraturen
            inom nämnda områden för norden. Härför krävas fram- stående litteraturgranskare,
            som även måste erhålla ordentlig materiell er- sättning. För första
            årgången uppgår författararvodena till omkring 3,000 kronor, vilket
            belopp för framtiden är otillräckligt, om författarna skola erhålla
            skälig ersättning för deras arbete och tidskriften som sig bör
            betalar för till förmån för dess innehåll särskilt utförda icke
            sällan ganska dyrbara räkningar och andra tekniska arbeten. För
            litteraturavdelningen och för tidskriftens redigering i dess helhet
            behöves tillgång till all viktigare litteratur, som offentliggöres
            inom de områden, som tidskriften behandlar. Sverige är i fråga
            om samhällsve- tenskaperna även i bibliotekshänseende efterblivet,
            vilket försvårar och fördyrar utgivandet av litteratur rörande
            detta fack. "Till sina medarbe- tare har tidskriften att anskaffa
            nödig litteratur. Med nuvarande höga litteraturpriser torde minst
            3,000 kronor om året åtgå, om tidskriftens be- hov av nyutkommen
            litteratur skall något sånär tillgodoses. För att tidskriften
            skall kunna följa pågående vetenskapliga och prak- tiska statistiska
            arbeten såväl inom som utom riket måste redaktionen hava tillfälle,
            att genom personliga förhandlingar och besök på ort och ställe,
            framför allt i nordens övriga land och i de stater utom norden,
            vars statistiska såväl teoretiska som praktiska arbete förtjänar
            största uppmärksamhet, söka erfara det som försiggår och förberedes
            inom tid- skriftens områden. Genom sådana förhandlingar och besök
            är det tid- skriftens strävan att även söka inhämta kunskapsmaterial
            för planerade eller önskliga förändringar i Sveriges riksstatistik
            och all statistik, som kan väntas lända till Sveriges och svenskars
            välfärd. För resor och före- trädarskap tarvar tidskriften minst
            4,000 kronor om året, vilken summa dock är alldeles otillräcklig
            för resor till Förenta staterna, med vilkas nordmän tidskriften
            önskar vara förbindelseled och om vilkas förhållan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ENf9WRz5XbfAiT2ANayBvt">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-8LyT9st4ExjcTWCbuR4C54">
            den den vill sprida kunskap. Det svenska folkets möjligheter
            i andra land och världsdelar har ännu icke följts med den uppmärksamhet
            det för- tjänar, särskilt av den, som innerligt älskar sitt folk
            och därför icke sak- nar den stora kärlekens ångest om det obeständiga
            i tillvaron. För expedition och porto åtgå 3,000 kronor om året.
            Tidskriften tryckes i 2,200 exemplar, varav 200 beräknas avgå
            för för- fattarnas särtryck, kostnadsfri utdelning till tidningar
            och andra, till by- tesexemplar med tidskrifter och inrättningar
            samt kostnadsfri utdelning till åtskilliga inrättningar särskilt
            i land, vars valutaförhållanden för närvarande omöjliggöra inköp.
            Den sistnämnda utdelningen är ännu mycket begränsad, men är det
            tidskriftens önskan, att så fort ekonomien ordnats även inom detta
            område söka värdigt företräda Sverige. För närvarande har tidskriften
            över 500 prenumeranter i Sverige och hoppas kunna fördubbla deras
            antal. Kan så tidskriften få sin önskan uppfylld, att göras tillgänglig
            även för ovan nämnda undervisningsanstal- ter, så bleve bortåt
            två tredjedelar av hela den nordiska upplagan spridd inom landet.
            Till utlandet — främst till Norge och Danmark — går redan ett
            hundratal exemplar, men är det att hoppas, att efter väl utförd
            propa- ganda utlandet upptager fiera hundra. Prenumeranter i Danmark
            betala med 25 danska och i Norge med 25 norska kronor. Prenumeranter
            i Fin- land erlägga 180 finska mark. Den utgivare, som vill söka
            förverkliga här angivna huvudsträvanden för tidskriften, har att
            så gott som uteslutande ägna sina krafter åt den- samma. Den kräver
            helt sin man — även om hans arbetskraft, som sig bör, är över
            normalmåttet — vilken i all sin bräcklighet har att erinra sig,
            att vad stort världen sett har verkats av späda krafter, spända
            av eld- håg, och att Nordisk Statistisk Tidskrift, som vill leva
            så länge svenskt språk talas av människor, som vilja människans
            allt bättre människobli- vande, bär på sin första sida Lexis”
            maning till statistiskt arbete för grun- dandet av en empirisk
            samhällsetik och Whiteheads erinran om målet för vetenskapligt
            tänkande ävensom att tidskriftens första uttalanden om Sveriges
            riksstatistiska uppgifter inledas med den svenske bondens ord,
            att det är egentligen god statistik som behöves och knappast något
            annat. Även för utgivaren av Nordisk Statistisk Tidskrift gäller
            den störste svenske vetenskapsmannens ord, att hans arbete skall
            vara för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-E3ncgSQAbatH4ndstnGDnL">
            Underdånigst
          </p>
          <p xml:id="i-TecymuLYfoNiUvjs8ZsK4">
            Thor Andersson.
          </p>
          <p type="date" id="i-65NNm5isYYaNvAmZNS1bFY">
            Stockholm den 20 mars 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-Retm2AnXmCZSrnjZCLEWii" type="signatureBlock">
            Den första hälsningen i svenska pressen har Nordisk Statistisk
            Tidskrift fått av huvudredaktören för Stockholms Dagblad Wilhelm
            Ericson, som i sin tidning den 20 april 1922 skriver följande:
          </p>
          <p xml:id="i-U7ffwdULNN5mQ9niTvx49r">
            «
          </p>
          <p xml:id="i-S2pmsruiD2pDZXsAi1NekT">
            NORDISK STATISTISK TIDSKRIFT
          </p>
          <p xml:id="i-8dGQuyRvcXRPFhCUrPpyFY">
            EN NY PLATTFORM FÖR SPRIDANDE AV KÄNNEDOM OM DE NORDISKA FOLKEN
          </p>
          <p xml:id="i-31PPuPLhYavZsArAoT7fzo">
            Utan tvivel är statistiken, rätt behandlad, ett bland de mest
            verksamma medlen att inom världssamhället sprida kunskaper om
            detta samhälles olika medlemmar. För oss, som bo ett stycke från
            allfarvägen, är det all- tid ett erux, att de stora kulturfolken
            hava så bristfälliga föreställningar om våra förhållanden, vår
            civilisatoriska standard. Varje strävan, som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AcYyHmbSXsxkyFJ6uDMUX9">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-R5KmGEocdZLbWdCVRnG1ge">
            har till mål att vidga kunskapen ute i världen om vårt lands
            utveckling, är därför värd erkännande, stöd och uppmuntran. Ur
            sistnämnda synpunkt bör man med livlig tillfredsställelse hälsa
            framträdandet av Nordisk Statistisk Tidskrift, en brett planlagd
            publika- tion, vars första häfte nu utkommit med bidrag av ett
            antal märkesmän på den statistiska vetenskapens och praktikens
            områden. Tidskriften är avsedd att utkomma med ett häfte i kvartalet,
            och debuthäftet är en volym på omkring 200 sidor. Företagets upphovsman
            och tidskriftens utgivare är den bekante statistikern doktor Thor
            Andersson, som i ett öppet brev till John Burns framlägger det
            intressanta arbetsprogrammet. Det är verkligen ingen överdrift,
            om man säger, att Nordisk Statistisk Tidskrift startat lyckligt,
            ty det första häftets innehåll väger framför allt kvalitativt
            tungt. Rent vetenskapliga bidrag hava lämnats av de berömda professorerna
            L. von Bortkiewicz, Al. A. Tschuprow och W. J ohannsen, och vid
            deras sida framträda ledande personer inom de nordiska ländernas
            sta- tistiska centraler med intresseväckande uppsatser, belysande
            skilda områ- den av nationell utveckling. Recensioner och statistisk
            bibliografi utfylla den värdefulla volymen. På samma gång man
            lyckönskar utgivaren till den vackra starten, vill man gärna uttala
            en förhoppning om att hans djärva initiativ måtte röna det stöd
            och den uppmuntran, som det förtjänar. Nordisk Statistisk Tid-
            skrift har en verklig mission att fylla.
          </p>
          <p xml:id="i-9yMjtJ19wRUoWD1XX4GfRH">
            SVENSK HANDELSTIDNING den 27 april 1922 skriver:
          </p>
          <p xml:id="i-FS7B9YVrXLfZbLY4eE9vzu">
            Den sedan någon tid planerade Nordisk statistisk tidskrift har
            nu under dr Thor Anderssons redigering utkommit med sitt första
            nummer, om vilket i korthet torde kunna sägas, att det fyller
            alla, t. o. m. de högst spända förväntningar på samvetsgrannhet,
            vetenskaplig vederhäftighet och ett omväxlande, intressant innehåll.
            Utgivarens stora och kända in- tresse för den statistiska vetenskapen
            borgar i sig självt för en gedigen produkt, men det är detta oaktat
            dock överraskande, att bidrag från så många håll och i ett så
            stort antal rent dagsaktuella ämnen stått att vinna. Man kan utan
            tvekan fastslå, att tidskriften har alla förutsättningar att bliva
            det hjälpmedel för ett medvetet och logiskt studium av statistikens
            alltomfattande vetenskap med en utpräglad blick på den praktiska
            och aktuella tillämpningen, vilken utgivaren tänkt sig. Och statistiken
            är, så- som dr Andersson framhåller i sitt företal — vilket har
            formen av ett öppet brev till den engelska politikern John Burns
            — grunden för sam- hällsstudiet. »Hur oundgängligt det än är att
            känna det förutvarande för att med utgångspunkt från det närvarande
            kunna erhålla någon före- ställning om det närmast kommande —
            detta är statistikens även prak- tiska huvuduppgift för det arbetande
            folkhushållet — så måste det statisti- ska arbetet i det framåtskridande
            samhället omläggas, så att det griper ögonblicket med skarpaste
            skön för framtiden.» Förutom ännu ett par bidrag av d:r Anrdersson
            själv innehåller tid- skriften ett större antal bidrag i både
            teoretisk och tillämpad statistik. Till den förra gruppen höra
            »Die Variationsbreite beim Gaussschen Fehler- gesetz» av L. v.
            Bortkiewiecz, »Lehrbiicher der Statistik&gt; och »Das Gesetz.
            der grossen Zahlen und der stochastisch-statistisehe Standpunkt
            in der modernen Wissenschaft» av Al. A. Tschuprow och »Befolkningsstatistiken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GfwtnPP49YdTqiDgCp1bCS">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-MzGHYgYCZvFtXM1vobWx3m">
            i Finland» av A. E. Tudeer. Av intressanta ekonomiskt-statistiska
            bidrag böra nämnas: »Jordbrukets utveckling i vissa delar av Skåne
            och Danmark», ett led i dr Ernst Höijers intressanta lantbruksstatistiska
            un- dersökningar, »Die allrussisechen Landwirtschaftszählungen
            von 1916 und 1917» av Stan. Kohn, samt »Interskandinavisk handelsstatistik
            1912-1918» av Johs. Dalhoff. Bland de övriga samtliga intressanta
            och förstklassiga bidragen märkas en posthum uppsats av professor
            O. Montelius » Statistics and Prehistoric Science», »Biologi og
            Statistik» av W. Johannsen, samt » Statistik og Historie» av A.
            O. Johnsen. Ett isländskt bidrag av Thorstein Thorsteinsson märkes
            även. I övrigt innehåller tidskriften meddelanden i facksaker,
            nordisk statistisk bibliografi, statistisk tidskriftsöversikt
            och nya böcker samt recensioner.
          </p>
          <p xml:id="i-A3eJUNwY9MrELmCMKktrrx">
            VERDENS GANG, 18 november 1922.
          </p>
          <p xml:id="i-2QyL79m9m7VN3QeCnGf7f7">
            Nordisk Statistisk Tidskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-D2duVaiCAQqf1443AuUSNc">
            Blant fagstatistikkerne her hjemme har det i et aars tid vert
            kjent at dr. Thor Andersson i Sverige har arbeidet med aa faa
            istand et nordisk statistisk tidsskrift. Mange har stillet sig
            noksaa skeptisk til planen, fordi man har ment at det var vanskelig
            for den forholdsvis snevre krets av fagfolk aa bere et saadant
            tidsskrift selv om man regner med Sverige, Dan- mark, Finland,
            Island og Norge. Dr. Thor Andersson har imidlertid ikke latt sig
            avskrekke av dette, men har arbeidet med saken med utrettelig
            energi. I disse dager er det forste hefte av tidsskriftet kommet.
            Dette hefte er serdeles rikholdig og allsidig. Det inneholder
            rent teoretiske ar- tikler av den bekjente russiske statistiker
            A. L. A. Tschuprow og av den mest kjente tyske representant for
            den matematiske statistikk, L. v. Bort- kiewicz, artikler om statistikkens
            forhold til historie og biologi av profes- sor Montelius, professor
            Johannsen og av professor dr. Alb. Oscar Johnsen. Av de andre
            bidrag vil jeg nevne den svenske byraachef Ernst Hoijers meget
            intressante undersgkelse av jordbrukets utvikling i visse deler
            av Skaane og Danmark. Gjennem litteraturfortegnelser og litteraturanmel-
            delser har utgiveren sokt aa holde leseren a jour med nytt paa
            statistik- kens omraade. Utgiveren har stillet sig det hoie men
            meget vanskelige maal aa l:ere ogsaa dem som ikke horer til fagmennenes
            krets statistikkens betydning. som grunnlag for samfundsvidenskapen.
            Lykkes det dem aa holde tids- skriftet oppe paa det samme nivaa
            som forste hefte, vil det ikke vere hans skyld om maalet ikke
            naaes. Tidsskriftet er planlagt aa komme ut i fire hefter om aaret.
            Nermere oplysninger om tidsskriftet, om abonnement etc. vil faaes
            ved henvendelse til utgiveren dr. Thor Andersson, Strängnäs, Sverige.
            Gunnar Jahn.
          </p>
          <p xml:id="i-13rH5veVgv3eWLuphuEaoN">
            NORDISK FÖRSÄKRINGS TIDSKRIFT. Band 2 s. 476.
          </p>
          <p xml:id="i-smUBpAVYkvUMaWogjfT2j">
            Nordisk Statistisk Tidskrift, utgiven av dr Thor Andersson. Band
            1, häfte 1. Anmält av docenten, fil. dr H. Cramér.
          </p>
          <p xml:id="i-2fTRKEDtFdHbxSLo49jpPA">
            Inom alla mänskliga verksamhetsområden arbetas i dessa dagar
            med iver på den nyorientering, som världskriget gjort nödvändig.
            De med så stor omsorg knutna band, som i den gamla världen förenade
            kulturarbetare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DbuMADr3H2ho1Qkp8ZEN4M">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-SZJM4xZAPbZZ8o4TL284X9">
            av olika nationer till gemensamt samarbete, ha slitits sönder,
            och nu se vi från skilda håll — tyvärr ännu icke från alla — ansträngningar
            göras för att återknyta de brustna trådarna. De »neutralas» roll
            i detta arbete är svår, men viktig; för den som har nog energi
            och självförtroende att gripa sig verket an finnes det här stora
            uppgifter. Som ett led i dessa strävan- den kan man tyda det nygrundande
            av vetenskapliga tidskrifter med inter- nationell anläggning,
            som vi här i Sverige under de senare åren bevittnat på flera områden,
            och icke minst ur denna synpunkt bör man hälsa de ny- födda med
            glädje, om ock ett visst mått av ängslan samtidigt torde vara
            på sin plats. Ty över hövan goda livsvillkor pläga sällan bjudas
            de unga indi- viderna av släktet vetenskapliga tidskrifter. Släktets
            sistfödda svenska medlem är Nordisk Statistisk Tidskrift, ut-
            given av dr Thor Andersson, Strängnäs. Innehållsförteckningen
            till dess första häfte visar en rad av verkligt förstklassiga
            författarnamn, som från de mest skilda sidor belysa den statistiska
            metodens användbarhet. Tidskriftens internationella karaktär framgår
            därav, att författarna representera ej mindre än 7 olika nationer.
            Det är att hoppas, att utgi- varen i fortsättningen skall lyckas
            förvärva bidrag även från de hittills ej företrädda nationella
            skolorna; särskilt viktigt torde det för tidskriften vara att
            knyta förbindelser med den livskraftiga engelska skolan, även
            om det må vara tillåtet att horpas, att dennas mest påtagliga
            överdrifter hål- las utanför tidskriftens svalter. Det föreliggande
            häftet inledes med ett programuttalande av utgivaren i form av
            ett brev till John Burns, avtryckt på svenska och engelska. Man
            måste beundra den varma entusiasm, som röjer sig däri, även om
            författaren på vissa punkter synes offra något åt den hos vetenskapsmän
            — och ej blott hos dem — alltför vanliga överskattningen av det
            egna fackets betydelse för mänskligheten. Härefter följer ett
            arbete av Bort- kiewic2, ägnat åt en sannolikhetsteoretisk undersökning
            av »variations- bredden» vid ett givet antal observationer, som
            antagas följa den Gaus- siska fellagen. Detta är den enda i teknisk
            mening matematiska artikeln i häftet, som i övrigt är läsbart
            utan särskilda tekniska förkunskaper" av något slag. Närmast i
            ordningen komma, jämte ett kort fragment av Oscar Montelius —
            intressant såsom ett av de sista alstren av hans penna — de båda
            ur allmän synpunkt ojämförligt viktigaste bidragen i häftet: Tschuprows
            »Das Gesetz der grossen Zahlen» och Johannsens, »Biologi og Statistik».
            Den förstnämnda avhandlingen, som i utvidgad form åter- ger ett
            i Petersburg vid firandet av det berömda »Bernoulliska teoremets&gt;
            200-årsjubileum hållet föredrag, giver en briljant översikt av
            de statistiska frågeställningarnas och den statistiska metodens
            gradvisa inträngande i olika vetenskaper samt en analys av deras
            väsen, såsom författaren upp- fattar det. Det skulle vara frestande
            att ingå på en närmare diskussion av denna sällsynt intresseväckande
            avhandling, men därtill är ej platsen i ett kort referat. Ej heller
            Tschuprow torde gå alldeles fri från beskyll- ningen för att vilja
            låta de statistiska synpunkterna dominera i väl hög grad; det
            är i detta avseende karakteristiskt, när han (sid. 60—061) fram-
            ställer sådana fenomen som guldstoftets avskiljande ur sand genom
            vask- ning såsom illustrationer till de stora talens lag. Man
            får lätt den upp- fattningen, att för honom det statistiska utforskandet
            av massföreteelser inom olika vetenskapsgrenar utgör dessas egentliga,
            högsta arbetsuppgift, ja rent av att det i viss mån onödiggör
            arbetet på »vanliga», ej statistiskt inriktade problem. Man saknar
            i arbetet en skarp precisering av vad för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4ycQSrtg5zPAbAgxN53RnQ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-73Dimgrg2vYxfTzFHUgEH6">
            fattaren egentligen förstår med uttrycket »das Gesetz der grossen
            Zahlen»&gt;, en term, vilken som bekant användes i rätt så skiftande
            betydelse. En betydligt mera kritisk ställning intar Johannsen,
            som, ehuru han uttryck- ligen inskränker sig till ett, enda av
            statistikens användningsområden, likväl skisserar grundlinjerna
            till en åskådning av stor räckvidd. Han hävdar för den biologiska
            forskningens del eftertryckligt betydelsen av individualforskningen
            gent emot den nödvändigtvis till mindre djupgå- ende resultat
            förande massforskningen. I övrigt innehåller häftet en del befolknings-
            och jordbruksstatistiska arbeten av mera speciell natur, redogörelser
            för statistiska institutioner och sammanslutningar i olika länder
            o. s. v. Slutligen märkes en omfat- tande litteraturkritisk avdelning,
            där bland annat en del nyutkomna läro- böcker i statistik av Tschuprow
            utsättas för en ingående granskning, som särskilt beträffande
            Wicksells av svenska försäkringsföreningen utgivna föreläsningar
            ger anledning till en ganska besk kritik. Av denna korta redogörelse
            för innehållet i den nya tidskriftens först- lingshäfte torde
            det klart framgå, att starten varit lyckad. . Utgivaren har ställt
            sitt mål högt, och kan det bliva honom möjligt att hålla fort-
            sättningen på samma förnämliga nivå som början, ha vi all anledning
            att gratulera både honom och oss själva.
          </p>
          <p xml:id="i-PkBRcwLeoFazUnhtRN8tYh">
            SVENSKA DAGBLADET 1923 Nr 26 Curt Rohtlieb: Statistik och Erfarenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WNdcJ6VXoioMTjADfumWHj">
            Liksom många andra vetenskaper har statistiken för sin tidigare
            ut- veckling att tacka en optimistisk felbedömning av vetandets
            möjligheter. Under 1700-talet, då statistiken fick vetenskaplig
            form, hyste man ju en rätt allmän övertro på kunskapens makt både
            att lämna en enkel lösning av världsgåtorna och skänka praktisk
            nytta. De förhoppningar om närin- garnas förkovran, som under
            frihetstiden hos oss ledde till genomförandet av en planmässig
            statistik, på sin tid Europas bäst ordnade, förverkliga- des dock
            blott föga. Och samma öde vederforos de teorier om allt mänsk-
            ligt handlandes lagbundenhet, vilka i mitten av 1800-talet inspirerade
            bel- giern Quételet, den moderna statistikens geniale, men alltför
            fantasirike nydanare. I statistiken såg han ej blott en ny kunskapskälla
            av högre värde än de humanistiska vetenskapernas, utan även en
            omutlig skilje- domare i ett flertal av mänsklighetens livsfrågor.
            Mera resonans än denna åskådning har vår kritiska tid säkerligen
            för det bevingade ord, som på tal om statistik ej sällan citeras:
            man indelar lögn i tre slag, vanlig lögn, grov lögn och statistik.
            Citatet är i varje fall bekvämt att använda för att slippa förbi
            sakskäl, hämtade från statistiken. Tydligen sätter man därvid
            någon annan kunskapskälla högre, antingen detta nu är egen erfarenhet,
            tradition, sunda förnuftet eller något slags intuitivt vetande.
            Men trots allt misstroende mot statistiken finner man lätt, att
            den sedan generationer vinner terräng såsom kunskapskälla. Ingen
            skulle väl våga en uppskattning av ett lands folkmängd eller av
            skördens mängd och värde utan ledning av statistik, där sådan
            finnes. Den personliga erfarenheten räcker ej långt. Och gissningarna
            om dylika äm- nen, när det gäller länder utan statistik, skattas
            ej högt. I själva verket gälla för hela vår tids intellektuella
            strävanden två tendenser, som båda måste anlita statistiska hjälpmedel;
            vårt vetande söker allt exaktare ut- tryck och allt generellare
            giltighetsområde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JFgjSk4BckeYd7UJujebkD">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-KdEGWtLDtqFN6ivoihYAGH">
            I det allmänna föreställningssättet är statistiken förknippad
            med siffror i flera eller färre kolumner. Huru pass nära denna
            uppfattning kommer en vetenskaplig definition av begreppet statistik
            skall här ej undersökas. Det riktiga i uppfattningen är att statistiken.
            kan återgiva massföreteelser med kvantitativa beteckningar. Vill
            man få en aning om huru otillför- litliga vanliga erfarenhetsomdömen
            äro, kan man jämföra exempelvis de uppgifter om temperatur- och
            årstidsväxlingar, som vanligen förekomma i dagligt tal, tidningskåserier
            m. m. med de meteorologiska fackuppgif-' terna. Frasen »aldrig
            i mannaminne» är typisk för de förra. En avvi- kelse från det
            vanliga, antingen osedvanligt hög eller låg temperatur eller tidig
            eller sen årstid, betecknas gärna med denna fras, även om ganska
            nyligen än större avvikelser inträffat. Varav ej följer att kvinnominnet
            skulle vara stort bättre. Jämförelser med den »gamla goda tiden»
            lider ofta av samma brist. När man i dylika frågor sätter statistik
            och erfarenhet emot varandra,
          </p>
          <p xml:id="i-Cw1wqdxLjdcTT8pCJPhMrW">
            tänker man väl huvudsakligen på den framställningsform — den
            tabella- riska eller grafiska — som utmärker statistiken och som
            nog väcker för-
          </p>
          <p xml:id="i-PQBQq6Pj12mNRouqnN7F34">
            hoppning om en absolutare sanning än den som kan ernås. Men just
            tabell- formen eller kurvan fyller sitt syfte att låta det enstaka
            framstå som ett led av det generella, det tillfälliga och övergående
            såsom beroende av det konstanta. Även det vetande, som ej tar
            statistisk form, tenderar emel- lertid hos varje skolat och reflekterande
            intellekt mot största möjliga exakthet, söker bringa data eller
            fakta i relation till varandra och sätter mer eller mindre konsekvent
            det enstaka och tillfälliga i förhållande till det generella och
            konstanta. Resultatet blir tyvärr, som man alltför lätt kan konstatera,
            ofta klent. De ovederhäftiga omdömena i politiska frå- gor äro
            alltför vanliga för att exempel skulle behövas, men vad man ej
            sällan frapperas av är deras livskraft, även i de fall, där de
            strida mot allmänt kända och erkända fakta. Så länge det gäller
            flydda tider är den psykologiska förklaringen lätt att finna.
            Minnet förgyller upp, och gent- emot detta har vetskapen om brist
            och nöd, om missförhållanden av olika slag under föregående mansålder,
            ja, om den påtagliga förbättringen om tillvarons hela materiella
            sida föga betydelse. Om andra sidor av tillva- ron kan ju föga
            eller intet objektivt sägas. Att statistiskt mäta förändringarna
            i seder och levnadssätt under en historisk period kan måhända
            synas orimligt. Men när man finner memo- arer och brev av den
            mest subjektiva läggning åberopade som bevis på gångna tiders
            brister eller företräden, måste man fråga sig om ej tillför- litligare
            jämförelsemedel finnas. Mer än de materiella grundvalarna för
            olika tiders dagliga liv kan man väl ej siffermässigt återgiva,
            men de äro talande nog. Konsten är blott att handskas rätt med
            de svåröver- skådliga källorna. Men just därför kunna några data,
            utplockade ur den allmänt tillgängliga statistiken, lända till
            båtnad. Den bästa ledningen kan man utan tvivel erhålla av kommerskollegiets
            år 1919 genom dr Karl Åmark utgivna »Statistik över det svenska
            närings- livet åren 1870—1915&gt;. HFör den tidigare delen av
            denna period äro siff- rorna väl i många avseenden ofullständiga,
            men brödfödan exempelvis kan exakt fastställas för åren 18S75—1915.
            Stegringen utgör 25 procent och kvaliteten har så till vida förändrats,
            att vetet mer än tredubblats på rågens bekostnad. Potatisförbrukningen
            steg samtidigt 50 procent. Söt- saker och njutningsmedel mångdubblades;
            kaffe t. ex. tredubblades, te fyrdubblades samt choklad och kakao
            mer än hundradubblades. Köttfö-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YRc9u6FkSw89aFKnf5dVR2">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-HEkig5EAR5WyD26noGizZK">
            dan är av många orsaker svårare att tillförlitligt fastställa.
            Utgår man från kreatursantalet, kan man dock beräkna, att köttportionerna
            ökats med 30—40 procent samt att fläskportionerna nästan tredubblats.
            Fisket har sedan 1881, då de första användbara uppgifterna erhöllos,
            till sin myckenhet nästan fördubblats. Om redan dessa siffror
            ge ett bättre begrepp om skillnaden mellan förr och nu än långa
            beskrivningar av enstaka hus och hem, bekräftas de vunna slutsatserna
            genom en jämförelse mellan klädesåtgången på sjuttiotalet och
            perioden 40 år senare. Befolkningen i sin helhet sliter ut dubbelt
            så mycket bomullskläder och mer än dubbelt så mycket yllekläder
            och nästan fem gånger så mycket sidenkläder per år under den senare
            tidrymden. D.v.s. man kasserar kläderna så mycket hastigare. Slitningen
            är väl snarare mindre än större. Märkligast är dock ökningen av
            livslängden. Av tillvarons förmåner, vilkas växlingar redan belysts,
            fick man i genomsnitt under perioden 1861—70 njuta i 41.38 år
            och perioden 40 år senare 55.17 år. Naturligen måste man i detta
            sammanhang varna för alltför vittgående slutsatser. Personlighet
            och människovärde ha nog ej stigit. Bostadsni- vån, själva hemmet,
            som väl utgör den trognaste spegelbilden av indivi- dens självuppskattning,
            har synbarligen på många orter ändrats till det sämre. Än mer
            pessimistisk blir man av de siffror, som belysa ödslandet med
            människoliv. Aldrig har väl missaktningen med de svaga och värn-
            lösa satts så i system som av sjömakterna under hungerkriget mot
            fien- dens kvinnor och barn. Vore en statistik över hela detta
            fenomen på ömse håll möjlig, hade man åtminstone en bas för nyktrare
            värdesättning, än vad alla personliga omdömen erbjuda. Men gentemot
            dessa skulle nog även de säkraste och fullständigaste siffror
            vara maktlösa. Naturligen kunna torra data aldrig ersätta personliga
            hågkomster och intryck från forna tider, som endast genom dessa
            vinna färg och fyllighet. Men de äro ett välbehövligt korrektiv
            både mot skönmålningar och mot den populära självbelåtenheten
            över »wie herrlich weit wir es gebracht»&gt;. Om man sålunda ej
            kan statistiskt äatergiva missaktningen för indivi- dualitet och
            människovärde, kunna siffror dock även härutinnan vara ganska
            talande. Varken i rösträttens utsträckning eller i den större
            fre- kvensen av vissa materiella förmåner — i regel de mest likformiga
            och oindividuella — eller i andra siffror kan man finna något,
            som definitivt ger pessimisterna eller optimisterna rätt. Men
            väl åtskilligt, som tvingar båda sidorna att revidera sin ståndpunkt.
            De grövre eller primitivare omdömena kunna utrensas. Och detta
            gäller nog även politiska frågor. Huru reflexion och kritik verka
            på åsikterna i samhällsfrågor kan man lätt övertyga sig genom
            en överblick på gångna tiders politiska projekt. Tyvärr äro de
            flesta av dem så glömda, att blott fackmännen — och ofta ej ens
            dessa — känna deras existens. Eljest skulle en exaktare kunskap
            om dem åtminstone undanröja en vanlig fördom, att alla svärmare
            eller originella förslagsställare äro »misskända» av sin samtid
            och av efter- världen få rätt. De dödfödda projekten äro i själva
            verket legio. De livskraftiga ytterst få. Huru många utopier ha
            ej funnits och huru få av dem ha ens utgjort ett partiellt framsteg.
            Huru många djärva ban- brytare ha uppträtt — och huru sällan ha
            deras vägar lett till något mål. En liten statistik över exempelvis
            de många radikala förslag, som före- gingo den nyktrare De Geerska
            representationsreformen, skulle kanske komma tron på en viss,
            i vår reklamfyllda tid mycket framgångsrik sam- hällsförbättrartyp
            att något svalna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wytf8YxFrouTxFRiZaPajF">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-5UfGW3x4vf13xH2RnXQkV4">
            Tron på ekonomiska framsteg såsom något alldeles naturnödvändigt
            kan likaledes med fördel korrigeras av en prishistorisk överblick.
            "Tider av uppgång och tider av även långvarig nedgång ha faktiskt
            växlat. Även i nyare tid ha vi två perioder av en varaktig nedgång
            hos priser och pro- duktionsmöjligheter, tiden 1815—1850 och 1873—1894.
            Att de avbrötos, beror på omständigheter, som visst ej alltid
            behöva återupprepas. Statistiken får här som på många områden
            korrigera både optimister och pessimister. Om statistiken sålunda
            har ett avgjort företräde framför den personligt färgade erfarenheten,
            beror detta ej huvudsakligen på dess form. Erfa- renheten är ej
            att förakta, därest den innefattar säkra och talrika data. Men
            i samma mån närmar den sig statistik. Huvudsaken är ju ej att
            sifferuppgifterna ordnas i kolumner, utan att de äro tillräckligt
            omfat- tande, mångfaldiga och exakta för att tjäna till grund
            för en hållbar slutsats. Om de finnas i minnet eller på papperet
            är en bisak, så länge de blott stå klara för den, som har att
            undersöka frågan. Men även de klaraste och handgripligaste fakta
            ha en ledsam benägen- het att förflyktigas i medvetandet så fort
            atfekter — sympatier och, än mera, antipatier — tillstöta eller
            påverka omdömet i en viss riktning. Mer än föregående generationer
            har vår tid fått erfara, att de mest er- kända iakttagelser förlora
            allt inflytande, när de ej överensstämma med de slagord, som behärska
            en kompakt opinion. Den av historien intygade, av varje karta
            bekräftade lärdomen, att England, Ryssland och Frankrike äro de
            stater, som gjort de största erövringarna på vår lilla planet,
            er- kändes ingalunda under världskriget. Vissa slagord, som funno
            genklang i en lämpligen preparerad opinion, voro ju fullt bevis
            att Tyskland var erövrarstaten. Omdömena därvidlag grundade sig
            ej på kartor eller fakta av något slag; typisk var den från en
            varmhjärtad konstnärinna fram- ställda fordran, att kolonierna
            skulle delas lika mellan alla stormakter, så att Tyskland ej skulle
            få ha mera kolonier än de andra. Detta slags geografi överensstämde
            under den mest upprörda tiden säkerligen med en vidsträckt opinion.
            Om till och med världskartornas vittnesbörd om gjorda erövringar
            kunna jävas av partilidelserna, blir tydligen frågan om krigets
            uppkomst än kinkigare. Statistikens första fordran är att utrensa
            det osäkra mate- rialet. För »erfarenheten» är tvärtom materialets
            affektionsvärde avgö- rande. Det ur känslosynpunkt likgiltiga
            utrensas. Säker och av alla erkänd är ju längden av den föregående
            fredsperioden, som under de mest växlande chanser för ett framgångsrikt
            anfall för Tysklands del sträckt sig över 43 år, ävensom stormaktsgrupperingen
            vid krigsutbrot- tet, vilken var ogynnsammare för Tyskland än
            någonsin förut. Gentemot alla tvivelaktiga diplomatiska dokument
            borde dessa fakta tillmätas en viss vikt. Frågan om ansvaret är
            naturligen därmed ej definitivt löst. Fasthållandet av de få,
            men obestridliga fakta måste emellertid vara en norm för all erfarenhetskunskap,
            som vill närma sig statistisk metod. Visserligen blir dess verkan
            blott negativ; alla de i propagandasyfte utspridda åsikter, som
            stå i strid med förut kända och av objektiva källor bekräftade
            fakta, rensas bort ur den allmänna opinionen. Men i en tid, då
            denna behärskats just av dylika affektbetonade åsikter, blir vinsten
            av att återgå till de få oomtvistliga fakta — här Tysklands långvariga
            fred och enastående ogynnsamma läge vid krigsutbrottet — rätt
            avsevärd. Skall ytterligare material för frågans lösning samlas,
            bör man tydligen därvid uppställa lika stränga kunskapsteoretiska
            fordringar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BwpzLtgfJAVMfDUcmuor2c">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-5sFmyFfm7nrEPC8jQNSvnK">
            Vad här kommer an på är dock ej de enskilda aktuella frågorna,
            utan själva metoden för bedömande även av vardagslivets angelägenheter.
            Man kan tala om en statikisering av vetande och omdömen. Ordet
            har nämnts i samband med startandet av den nya Nordisk Statistisk
            Tidskrift, som utgör ett bevis på det växande intresset för statistik.
            Det har intet att göra med den långt gångna strävan att samla
            statistik om allt möj- ligt, en av kristidens plågor. Ty kvantiteten
            av statistiska publikationer är ej någon mätare av statikisering
            i denna bemärkelse. För att inse detta behöver man blott jämföra
            de massor av publicerat statistiskt ma- terial med de ganska sparsamma
            försöken att vetenskapligt bearbeta ma- terialet. Statikiseringen
            innebär blott ett metodiskt sovrande och ord- nande av erfarenhetsmaterialet
            och utgör en inneboende strävan hos allt lidelsefritt tänkande.
            Från de flesta vetenskapers utveckling under senare generationer
            kan man hämta exempel på en dylik strävan. Arke- ologien samlar
            och ordnar sådana fynd, språkvetenskapen utdömer de hypoteser,
            för vilka sökta bilägg ej anträffats, och medicinen förfar på
            samma sätt gentemot gängse läkemedel. I omdömet om ekonomiska
            frågor dominera väl de primitivare meto- derna mer än annars.
            Vilken uppfattning av de ekonomiska konjunk- turväxlingarna, särskilt
            av den nuvarande depressionen, möter man hos allmänheten? Hur
            många är det, som verkligen känna till dess yttringar eller omfattningen
            av den s. k. krisen? Vanligen innehåller ett svar på dylika frågor
            några hänvisningar till de ledande börspapperen, som för- menas
            vara den bästa exponenten för det ekonomiska tillståndet. För
            produktionen, som dock är ojämförligt viktigare, spela börskriserna
            en underordnad roll. Betydelsen av enstaka starka fluktuationer
            överdrives måttlöst, särskilt i de närmast intresserade kretsarna.
            En relativt enkel och åtminstone något pålitligare exponent för
            det industriella livet i dess helhet är stenkolsproduktionen,
            som under 1921 nedgick blott med ungefär 10 procent av det sista
            decenniets årsmedeltal; och på dylika siffror bör väl varje omdöme
            härutinnan grundas. Inom få områden lämnar en statikisering ett
            så välbehövligt korrektiv av gängse uppfattning som i fråga om
            kriser. Med ett flertal siffror kan man visa att nedgången i allmänhet
            inom näringslivet även under våld- samma kriser är långt obetydligare
            och mera begränsad än vad man skulle tro av de välkända klagomålen
            från det spekulerande publikum. Industriens bomullskonsumtion
            exempelvis, som ju berör vår levnadsstan- dard synnerligen nära,
            har enligt siffror från Förenta staterna under kris- året 1921
            varit blott föga mindre än åren före kriget, då högkonjunktur
            rådde — det skiljer ej med 8 procent, som delvis kompenseras av
            folkök- ningen. Och även med andra siffror kan man visa huru föga
            kriserna kunnat nedpressa levnadsstandarden. Överilade slutsatser
            ha alltför ofta bragt statistiken i misskredit, be- handlad med
            moderna metoder är den dock bättre än sitt rykte. Förut hava vi
            sett, att konsumrtionens genomsnittssiffror från föregående gene-
            rationer och nu för tiden avvika betydligt från varandra. Konjunktur-
            siffrorna innehålla en överraskning i motsatt riktning. Detta
            är inga hem- ligheter för fackmannen. Men det gäller att allmänt
            använda materialet och draga slutsatser därav. Statikisering är
            måhända ett avskräckande ord, men betecknar helt enkelt den tendens
            mot det på en gång exakta och översiktliga, som allt mera präglar
            modernt tankeliv. Liksom den ny- utkomna Nordisk Statistisk Tidskrift
            är tendensens teoretiska uttryck i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-23zBn8UmNvbhuUxTYWogPM">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-WSsRhhxnEWLiUH17P143xC">
            vårt land, så är den av kommerskollegium utgivna, av dr G. Silverstolpe
            redigerade Ekonomisk översikt den praktiska frukten vad beträffar
            de ekonomiska dagshändelserna. Ett omfattande kunskapsmaterial
            står redan en var till buds och har med alla sina brister dock
            betydligt större räckvidd än den i ekonomiska och politiska frågor
            så ofta åberopade erfarenheten. Om man vid diskus- sioner i allmänna
            frågor något mera toge fasta på detta material, skulle diskussionen
            otvivelaktigt förflyttas till ett högre plan, till avsevärd vinst
            för alla parter. Curt Rohtlieb.
          </p>
          <p xml:id="i-CkzdvZKcdABdv4k4TnUSsw">
            Utdrag ur Humanistiska sektionens i Uppsala protokoll den 29
            maj 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-6X5LdB795pEaxiKHg3Wqo5">
            $ 8.
          </p>
          <p xml:id="i-JaBUgD3avi8njuAATNYqGo">
            Företog sektionen till behandling fil. dr 'Th. Anderssons till
            sektionen remitterade ansökning om anslag till utgivande av Nordisk
            Statistisk 'Tid- skrift. Härvid föredrogs till en början följande
            av fil. dr K. A. Edin efter an- modan avgivna yttrande:
          </p>
          <p xml:id="i-MAtdwp1ncYn6gZQ2VPRQ34">
            »'Till Humanistiska sektionen vid Uppsala universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-LsSz4k4PTaQty72S1XBAG8">
            Sedan sektionen den 9 maj till mig för benäget yttrande remitterat
            fil. dr Thor Anderssons den 20 mars till Kungl. Maj:t ingivna
            underdåniga ansökan om 5,000 kronor statsanslag till utgivande
            av Nordisk Statistisk Tidskrift (till mig inkommen den 14 maj)
            får jag härmed vördsamt avgiva följande yttrande: Tanken att svenska
            statistici skola taga initiativ till utgivande av en ge- mensam
            nordisk tidskrift med bidrag från de nordiska ländernas bästa
            pennor — gärna även då och då från andra länder — omhandlande
            in- tressanta statistiska spörsmål, teoretiska och praktiska,
            som tid efter an- nan träda i förgrunden, är naturligen utmärkt,
            så mycket mer som veder- börande i Sverige varit nog oförsiktiga
            att, utan att sörja för en god er- sättare, inhibera den av statistiska
            centralbyrån sedan lång tid utgivna Statistisk Tidskrift. Tvivelsutan
            skulle en väl dirigerad nordisk statistisk tidskrift fylla ett
            så viktigt behov, att ett någorlunda rundligt tilltaget statsanslag
            vore väl på sin plats. Ehuruväl det obetingat bör erkännas, att
            i de hittills utkomna häftena av dr Anderssons tidskrift influtit
            för- träffliga bidrag av goda, ja, t. o. m. framstående statistiska
            författare, är emellertid tydligt, att dr Andersson till den grad
            saknar flere av de för en så krävande uppgift, som han här förelagt
            sig, oundgängliga egenska- perna, att jag på det bestämdaste måste
            avstyrka varje statsanslag till Nordisk Statistisk Tidskrift så
            länge han är dess utgivare, eller i varje fall så länge risk föreligger
            att han själv kan tänkas uppträda som författare i densamma. För
            styrkande av detta omdöme inskränker jag mig till att hänvisa
            till dr Anderssons statsanslagsansökan (obs. särskilt de sista
            satserna), hans bägge uppsatser i Tidskriften, statistikisering
            och riksstatistiska uppgif- ter i Sverige (obs. särskilt sid.
            230) samt sakkunnigeutlåtandena, när dr Andersson sökte statistikprofessuren
            i Uppsala och den statistiska lärare-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Sdc8GXgWMfGFqNLH52SeUa">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-QVTecYo2YdzDmDzZkYCypB">
            tjänsten vid Stockholms högskola — jag tror de där gjorda omdö-
            mena alltjämt äro fullt tillämpliga. Uppsala den 18 maj 1923.
            K. Arv. Edin.»
          </p>
          <p xml:id="i-MsznhWb8PbcdVyBasYvj9D">
            Sektionen beslöt härefter avstyrka ifrågavarande ansökning. Beslutet
            blev omedelbart justerat. Ur protokollet Carl Häggkvist.
          </p>
          <p xml:id="i-7m9xNZHxKninMQgRBTUBvU">
            Till Konungen.
          </p>
          <p xml:id="i-DogcZMebA2YRE5ZJuFYfgZ">
            Under hänvisning till bilagda protokollsutdrag avstyrker kanslersäm-
            betet för rikets universitet nådigt bifall till ansökningen. Stenkullen
            den 29 juni 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-WGt1fgCoumCw8VemH1WnQL">
            Carl Swartz. / Otto Croneboreg.
          </p>
          <p xml:id="i-uZpf7zfX9DxKnE9nZUzua">
            Till Konungen.
          </p>
          <p xml:id="i-R75Y7gVDqDgX26vKYeVXbo">
            I skrivelse den 20 sistlidne mars har jag underdånigst anhållit,
            att Eders Kungl. Maj:t täcktes anvisa 5,000 kronor för Nordisk
            Statistisk Tidskrifts utgivande och utdelande till allmänna läroverk,
            högre lärarinneseminariet, folkskoleseminarier, folkhögskolor,
            lantbruks- och lantmannaskolor, tek- niska och handelsläroverk.
            Sedan universitetskanslersämhbetet efter hö- rande av humanistiska
            sektionen i Uppsala avstyrkt bifall till ansökningen får jag underdånigst
            anhålla att Eders Kungl. Maj:t täcktes infordra yttranden om densamma
            från kungl. skolöverstyrelsen och kungl. lant- bruksstyrelsen.
            Då filosofie doktorn K. A. Edin åberopat några »s. k.&gt; sakkunnigeutlå-
            tanden om min vetenskaplighet, anhåller jag att i avtryck få bilägga
            föl- jande yttranden därom, avgivna år 1910 av världens förnämste
            statistiker Wilhelm Lexis, som även behärskade svenska språket.
            För statsunderstöds utgående till vetenskaplig tidskrift torde
            för övrigt vara utslagsgivande icke utgivarens förhållanden i
            andra hänseenden än vad utgivandet vid- kommer, men väl tidskriften
            själv, i vilken enligt doktor Edin »influtit förträffliga bidrag
            av goda, ja, till och med framstående statistiska för- fattare».
            Till yttermera stöd för ansökningen anhåller Jag få bifoga uttalanden
            av direktören för Norges statistiska centralbyrå G. Jahn, professoren
            Czuber, bibliotekarien Horace L. Wheeler och professoren Al. A.
            Tschuprow.
          </p>
          <p xml:id="i-QwgvSxGzbgfhVXrodarP4y">
            Underdånigst
          </p>
          <p xml:id="i-HembNa48mkKtaVU9m7QdoT">
            . Thor Andersson.
          </p>
          <p type="date" id="i-CD8r5JEwgQ8fbZkfHudQN4">
            Stockholm den 31 juli 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-KiDcZ4AfkC7GEjtbkFhQzu" type="signatureBlock">
            AFTONTIDNINGEN 31 mars 1910.
          </p>
          <p xml:id="i-7L7RFKUJkEKzYsArREeZ4v">
            Professuren i statistik i Uppsala. Dr Thor Anderssons påminnelser
            hos Kungl. Maj:t.
          </p>
          <p xml:id="i-9AzCH4WYTb1htsBQFKwu7s">
            Med anledning av det större akademiska konsistoriets hemställan,
            att dr
          </p>
          <p xml:id="i-PguHxrfZTn9Uwr6LeKfyBY">
            Thor Anderssons besvär över dr Gustav Sundbärgs kallelse till
            professuren Bihang till riksdagens protokoll 1924. 4 saml. 48
            häft. (Nr 235—237.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-32tt6HtfZaYg9FrXXePzVF">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-XhVPuRcC3vDRrLvKbQM5rn">
            i statistik vid Uppsala universitet icke måtte föranleda till
            någon åtgärd, har dr Andersson hos Konungen ingivit påminnelser
            av huvudsakligen följande innehåll: Rörande frågans formella behandling
            hänvisar konsistoriet till sitt vid ärendets handläggning förda
            protokoll. Beträffande den formella behand- lingen är det väsentliga
            i ifrågavarande protokoll professor Gullstrands utförliga yttrande,
            som mynnar ut i att »ärendets föregående behandling i formellt
            hänseende ej varit fullt lagenlig». Kallelsetiden skulle hava
            bör- jat löpa den 1 sistlidna september — mot vilken åsikt konsistoriet
            icke git- tar anföra det minsta. Hade kallelsefrågan lagenligt
            behandlats, hade den företagits till avgörande av sektionen sannolikt
            under förra hälften av ok- tober månad. Med den möjligheten har
            jag räknat, även om jag förmenat att månheten om vetenskapens
            intressen borde gjort det synnerligen svårt för universitetet
            att använda kallelserätten då det gällde att för första gången
            tillsätta den nyinrättade professuren i statistik. Endast obekant-
            skap med den vetenskapliga statistikens nuvarande innehåll kan
            förklara att universitetet beslutit sig för kallelsen. Men då
            jag räknade med möj- ligheten att kallelse kunde göras, föreställde
            jag mig aldrig ett ögonblick möjligheten att den kunde förläggas
            till den tid då den ägt rum. När den 13 sistlidne oktober förgått
            utan att något försports, väntade jag att profes- suren skulle
            anslås till ansökan ledig i början av innevarande år. Jag åtog
            mig därför ett större statistiskt arbete, vilket förhindrat mig
            att slutföra de studier för en framställning av statistikens allmänna
            teori, vilka sedan många år varit medelpunkten i mina statistiska
            forskningar. Denna fram- ställning av statistikens allmänna teori
            lämpad efter nuvarande förhållan- den i Sverige, har jag avsett
            fullborda även för att på ett enligt formerna fullt tillfredsställande
            sätt styrka min bättre kompetens till professurens. handhavande.
            Min enskilda rätt att träda i tävlan om bättre kompetens. har
            således blivit även i realiteten kränkt av det större konsistoriets
            form- vidriga kallelsebeslut. Ehuru jag redan på grund av det
            anförda, förmenar mig äga full rätt att i underdånighet hemställa
            att ifrågavarande professorsämbete måtte ledigförklaras och tillfälle
            beredas mig att ådagalägga min skicklighet utan att min kompetens
            för närvarande underkastas prövning, skall jag &gt; alla fall
            icke underlåta att redan nu anföra av samtidens förnämsta stati-
            stiker inhämtade yttranden om min kompetens. Det torde icke vara
            Eders Kungl. Maj:t obekant att våra dagar på flera områden är
            en vetenskaplig nydaningstid, där nya åskådningar bryta Sig mot
            äldre. Detta gäller icke minst det statistiska vetenskapsfältet.
            Gent- emot den gamla historiskt statistiska skolan, som i statistiken
            såg blott ett bihang till statskunskapen, har trätt en ny åskådning,
            som giver statistiken en helt annan och värdigare ställning såsom
            grundläggande för de flesta realvetenskaper och särskilt för samhällsvetenskaperna
            och alltså utvid- gar dess område och dess betydelse. Det är givet
            att män, uppfostrade i den gamla skolans mera inskränkta dogmer,
            icke kunna, hur framstående: de än må vara på andra områden, värdesätta
            den kompetens, som jag så- som representant för den modärna statistiken
            må äga. Världens förnämsta nu levande statistiker, övergeheimerådet
            professor: Lexis i Göttingen och professor L. von Bortkiewiez
            i Berlin, ha avgivit yttrande över min kompetens. Professor Lexis
            har uttalat, att jag är såväl förtrogen med hela området för den
            modärna teoretiska statistiken som även i besittning av grundliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XvgUHmgsNPu1AqMgDos5LW">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-KAcNEWvSrtiTWqdyMvgPH">
            nationalekonomiska kunskaper, på samma gång som jag även är skicklig
            till att genom självständiga arbeten befordra vetenskapen. Professor
            Lexis är övertygad, att jag med den bästa framgång kan intaga
            en akade- misk lärostol för statistik. Professor von Bortkiewicz
            har avgivit det omdöme, att jag genom mång- årig intensiv sysselsättning
            med de mest olikartade grenar av den teore- tiska och praktiska
            statistiken utbildat mig till en fackman av sällsynt grundlighet
            och mångsidighet. Just i min egenskap av statistiker kom- mer
            det mig till pass, att jag på nationalekonomiens och särskilt
            på social- politikens område även vet gott besked. För professor
            von Bortkiewicz finnes därför icke något tvivel, att jag i kraft
            av mitt vetande och kun- nande, har allt anspråk på en statistisk
            professur vid en högskola och att jag i en sådan ställning skall
            ådagalägga duglighet. Till sist anhåller jag i underdånighet att
            få anföra följande slutdom av professor Wilhelm Lexis: »Om jag
            tillfrågades, om jag vid besättandet av en professur i statistik
            skulle ge hr "Thor Andersson eller hr Sundbärg företrädet, så
            skulle jag bestämma mig för den förre. Herr Sundbärgs förtjänster
            vill jag alls icke förneka, men han företräder å ena sidan den
            praktiska statistiken och å andra sidan statistiken i den äldre
            skolans mening. Herr Andersson där- -emot betraktar statistiken
            såsom teorien om massföreteelserna och i denna uppfattning bildar
            den föremål för en mycket intresseväckande akademisk undervisning,
            vid vilken det mindre kommer an på sammanställandet av talmaterial
            än på införande i en egenartad metod för utforskande av sam- -hällslivet.
            Med denna sin teoretiska riktning förbinder herr Andersson även
            fullständig skicklighet att använda statistiken på praktiska frågor,
            och därvid kommer det honom särskilt till pass, att han även i
            national- .ekonomien och den vetenskapliga socialpolitiken besitter
            en facklärds ut- bildning.» Anhållan om professurens ledigförklarande
            till ansökan förnyas.
          </p>
          <p xml:id="i-WqkAwwpJD4H3Joi7uystUm">
            DET STATISTISKE CENTRALBYRÅ DIREKTÖREN
          </p>
          <p xml:id="i-HqAz4RqtFBWxWk3EmdmDBn">
            J.-nr Kristiania 14 juni 1923. Hr. dr. phil. Thor Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-NkQhX7p93ciTh6MLgRShyE">
            De skriver til mig og spör om min mening om Nordisk Statistisk
            Tids- skrift, og om det fortjener stötte. Såvitt jeg forstår Dem,
            agter De å söke om ökonomisk stötte av staten. Som jeg för har
            sagt Dem, synes jeg tiltaket med Nordisk Statistisk Tids- skrift
            er all pris verdt, og de nr. som er utkommet inneholder så meget
            ver- difuldt, at jeg synes tidsskriftet må fortjene stötte. Naturligtvis
            er der ting, som jeg kunde önske anderledes. Seerlig förekommer
            det mig som normann, at spesielle indre svenske forhold har fått
            en noget for bred plass i tidsskriftet, hvis det virkelig skal
            vere, hvad titlen sier: Nordisk Statistisk Tidsskrift. Deres &amp;erbödige
            Gunnar Jahn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KYRYzqKQHD7P5FvYzggWT">
            20 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-KZmKbcvVMpQ5jZRcEASrL1">
            Sehr geehrter Herr! Ebenso danke ich fär die bisher erschienenen
            Hefte Ihrer Zeitschrift. — — — Ich habe die Aufsätze, soweit es
            meine Sprachkenntnisse gestatten, mit grossem Interesse gelesen
            und viel daraus gelernt. — — —
          </p>
          <p xml:id="i-6Ahcsn7adqURQLu2HMFxJ3">
            Ihr ergebener
          </p>
          <p xml:id="i-VW4U8oY7WUF8W82u9Seisj">
            Czuber. Gnigl bei Salzburg, 20. VII. 23.
          </p>
          <p xml:id="i-Rkhv4MuXXvvjMEXAyM33jo">
            Journal of the american statistical association Volume XVIII
            p. 400. Nordisk Statistisk Tidskrift. Under this title a new Scandinavian
            sta- tistical journal has been founded by the Swedish statistician,
            Thor Anders- son. It may be doubted whether twelve million Swedes,
            Norwegians and Danes are a sufficient basis for a journal with
            such a comparatively nar- row program; but the editor has very
            wisely procured as contributors re- nowned statisticians of others
            countries. Thus, in the first number of the Journal appear very
            interesting articles by Professor Tschuprow and Pro- fessor L.
            v. Bortkiewiez. On the whole, this first number is very promising,
            dealing as it does with various important problems of practical
            and theo- retical value. H(orace) W(heeler).
          </p>
          <p xml:id="i-KsxyPWaW87gNZXRiKqXHe8">
            Dresden. 13. VTI. 1923. Lieber Freund. Jetzt, wo von deiner Zeitschrift
            Band I komplett und ausserdem das erste Heft des zweiten Bandes
            mit vorliegen, möchte ich dir iiber meine Eindräcke ausfihrlicher,
            als nach dem Erscheinen des ersten Heftes, be- richten. Die Zeitschrift
            muss von zwei Gesiechtspunkten ausgewertet werden: vom allgemein
            wissenschaftlichen, einerseits, und dann, als das statistische
            Organ fär Skandinavien. Vom skandinavisehen Standpunkte aus zu
            sprechen, bin ich gewiss nicht berufen. Aber so viel Erfahrung
            habe ich doch auf dem Gebiete, um ein Urteil bilden zu können.
            Fiir uns Statisti- ker ist die Möglichkeit, durch die Vermittelung
            einer wissenschaftlichen Zeitschrift Erfahrungen und Gedanken
            ständig auszutauschen, von beson- derem Wert: denn es handelt
            sich vielfach um Fragen, bei deren Lösung die Vermeidung von Fehlschritten,
            sowie der Tempogewinn von grösster praktischer Bedeutung sind.
            Den skandinavischen Statistikern hat an einem Sprachror gefehlt.
            Deine Zeitschrift hat ihnen den wissenschaft- liehen Kontakt miteinander
            und mit der weiteren Umwelt erleichtert. Dies ist ein sehr wichtiger
            Aktivposten vom nationalen Standpunkte aus. Als besonderer Verdienst
            ist der Nordisk St. Tidskrift die Veröffentlichung von Denkschriften,
            Gutachten und Protokollen anzurechnen, welehe sonst von wenig
            zahlreichen Gremien zur Kenntnis genommen zu werden und dann ohne
            Widerhall zu verschallen pflegen. Dadurch, dass die breitere Oeffentlichkeit
            auf sie aufmerksam gemacht wird, wird dem statistisehen Fortschrift
            in hohem Masse gedient. Bloss möchte ieh dir raten, solehe Ma-
            terialien in kondensierter form zu publizieren: die Raumersparnis
            wirde in diesem Falle mit der Steigerung der beabsichtigten Wirkung
            Hand in Hand gehen. Mich persönlich hat am meistem die Discussion
            interessiert,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EU9cyooh8mGH1qXUjSKNpV">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-4F3uyAtnKKNKaaq34h1Bid">
            welehbe sich an den Vorschlåg von Professor Wohlin anschliesst,
            aus der Professur fär Statistik eine Professur fär Nat. Oekonomie
            und Statistik zu machen. Diese Frage stand nämliech auch bei uns
            in Russland in mei- nen Jugendjahren zur Discussion, jedoch in
            der umgekehrten Problemstel- lung. In Russland bestanden urspränglich
            an den meisten Hochschulen Professuren fär Nat. Oekonomie und
            Statistik, — so, wie es Professor Wohlin in Upsala haben möchte,
            — und es galt, die beiden Lehrfächer zu trennen. Erst zu Beginn
            des XX Jahrhunderts gelang es, die Reform all- mählich durechzufiihren.
            Bei meiner Ausbildung habe ich noch die Volks- wirtschaftslehre
            als Hauptfach und die Statistik samt der Finanzwissen- schaft
            als Nebenfächer nehmen miissen; aber in meiner Lehrtätigkeit habe
            ich mich schon auf die Statistik konzentrieren können. Heutzutage
            wirde niemand bei uns einfallen, fär die Wiederverbindung der
            Nat. Oekonomie mit der Statistik einzutreten: der Gewinn, welchen
            die Spezialisierung der Lehrkräfte sowohl fär den statistisehen,
            wie auch fär den volkswirtschaft- lichen Unterricht bedeutet,
            wird allgemein anerkannt. Man strebt Jetzt vielmehr nach einer
            weiter gehenden Spezialisierung. An grösseren Hoch- schulen werden
            mehrere Professuren fir die Nat. Oekonomie und mehrere Professuren
            fir die Statistik errichtet. An der volkswirtschaft- lichen Fakultät
            des Polytechnischen Institute in Petersburg hatte man zum Beispiel
            ausser der Professur fiir die Allgemeine Theorie der Statistik,
            welehe mir anvertraut war, eine Professur fir Wirtschaftsgeographie
            und Wirtschaftsstatistik (Professor W. v. Dehn). Ausserdem wurden
            fir Vorlesungen iäber gewisse Teilgebiete (z. B. Eisenbahnstatistik)
            bewährte Spezialisten mit langjähriger praktischer Erfahrung herangezogen.
            Auf diese Weise konnten wir den Studierenden die Möglichkeit bieten,
            sich för die känftige 'Tätigkeit, als Berufstatistiker, allseitig
            auszubilden. Bei der Beurteilung der Nord. St. Tidskr. als eines
            internationalen Organs sind gleichfalls zwei Gesichtspunkte auseinanderzuhalten.
            Jede Wissenschaft ist in gewissem Sinne international. Jede Zeitschrift,
            welche wissenschaftlich wertvolle Beiträge bringt, fördert die
            wissenschaftliche Kultur der ganzen Menschheit. Dies gilt fir
            eine statistische Zeitschrift genau so, wie fär eine mathematische.
            Aber fir die wissenschaftliche Kulturgemeinschaft auf dem Gebiete
            der Statistik hat auch das Moment der nationalen Differenzierung
            eine grosse Bedeutung. Fine statistische Zeitschrift kann zur
            Mehrung des gemeinsamen statistischen Kulturschat- zes der Welt
            dadurch beitragen, dass sie die statistischen Errungenschaf- ten
            eines Kulturgebietes den Statistikern andrer Länder zur Kenntnis
            bringt. Im Unterschied vom ausgesprochen internationalen » Metron»
            sucht die N. St. T., beide Aufgaben zu verbinden. Sie bringt national
            -neutrale» allgemein wissenschaftliche Untersuchungen skandinavischer
            und nicht- skandinavischer Verfasser neben Abhandlungen, welche
            dem Leser die statistisehe Kultur Skandinaviens vorfiähren. Dies
            ist fir uns alle von grossem Wert. Die Wirksamkeit der Zeitschrift
            nach dieser Richtung hin wird freilieh dadurceh gehemmt, dass
            die Kenntnis der schwedischen sowie der dänisch-norwegischen Sprachen
            unter den Statistikern ausserhalb Skandinaviens wenig verbreitet
            ist. Um dem zu steuern, möchte ich dir empfehlen, dafir zu sorgen,
            dass deine skandina- visehen Mitarbeiter fär ihre Beiträge häufiger,
            als bis jetzt geschehen,. nieht-skandinavische Sprachen wählen
            bezw. kurze Zusammanfassungen in englischer, deutscher oder französischer
            Sprache beifiägen. Ich kann dies um so freier schreiben, als meine
            egoistischen Interessen nicht im
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8os2qaswXZvejVPbWZWVPt">
            22 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-EMHtLeecLa5kXEHs1nZmMt">
            Spiele sind: ich habe die sehwedische und die norwegische Sprachen
            noch nicht vergessen. Ich vermag auch jetzt das in deiner Zeitschrift
            Gebotene voll auszunitzen und verdanke mannigfaltige Anregungen
            dem fär mich sehr instruktiven Material uber die statistisehen
            Verhältnisse Skandina- viens, welches ich da gefunden habe. Den
            Wert des allgemein-wissenschaftlichen Inhaltes deiner Zeitschrift
            objektiv zu wärdigen bin ich vielleicht nicht im Stande, da meine
            eigenen Beiträge und die Beiträge von Bortkiewiez, dem ich wissenschaftlich,
            wie persönliech, sehr nahe stehe, mit in Betracht kommen. Hätte
            ich meine Abhandlungen nicht fir wertvoll genug gehalten, so hätte
            ich sie ja nicht veröffentlicht! Ich kann mich jedoch auf uninteressierte
            Urteile berufen, welche meine Wertschätzung bestätigen: es haben
            mich z. B. nach dem Erscheinen des ersten Heftes der N. St. T.
            die Herausgeber von zwei leiten- den deutschen Zeitschriften (Jahrb.
            f. Nat. Oek. u. Stat. und Arch. f. Soz. wissenschaft und Soz.
            Pol.) um einen Beitrag von der Art der von dir ver- öffentlicehten
            Abhandlung uber »das Gesetz der grossen Zahlen» gebeten. Dass
            auch die Engländer Interesse dafir bekunden, zeigt die Besprechung
            von Professor Edgeworth im Journal of the Royal Stat. Society.
            Aus gleichen Grinden fihle ich mich verhindert, iber den bibliogra-
            phischen Teil der N. St. T. frei zu sprechen. Was mich anbelangt,
            so bin ich iberzeugt, dass durch die Pflege, welche der statistisehen
            Bibliographie in deiner Zeitschrift zu Teil wird, der statistisehen
            Wissenschaft und namentlich dem statistisehen Unterricht ein grosser
            Dienst erwiesen wird. Auch da habe ich äbrigens objektive Belege
            dafär, dass mein Urteil nicht subjektiv gefärbt ist, sondern auch
            da geteilt wird, wo das Persönliche nicht mitsprechen kann. Um
            nun kurz zusammenzufassen, bin ich der Meinung, dass, wenn es
            dir gelingt, die N. St. T. dauernd auf der bisheringen Höhe zu
            halten, die Reihe ihrer Bände einen der wertvollsten Bestände
            jeder statistiscehen Bicherei bilden wird. Und wenn die Ungunst
            der Zeiten dich zum Auf- geheb der Zeitschrift zwingen sollte,
            wirst du auf das Erreichte mit Befrie- digung riäckblicken därfen.
            Mit herzlichen Griässen Dein
          </p>
          <p xml:id="i-Vpr1eMMJaNk8R4VyJ5Zeqg">
            ÅA. Tschuprow.
          </p>
          <p xml:id="i-96ePpQ9AXR6cbY8WpTkmrd">
            DAGENS NYHETER 1923 Nr 204. Vår nyaste vetenskapliga tidskrift.
            En utländsk auktoritet om Nor- disk Statistisk Tidskrifts start.
            Grundandet av en stor vetenskaplig tidskrift har i alla tider
            varit en händelse, som vitt utanför det ifrågavarande landets
            gränser hälsats med glädje. Under nuvarande sorgliga efterkrigstid
            har man sällan tillfälle att fira sådana fester. Inom alla vetandets
            områden ser man däremot gamla ansedda tidskrifter upphöra eller
            krympa samman och minsk- ningen utjämnas icke genom utvidgning
            av de mera motståndskraftiga bland de bestående eller genom grundandet
            av nya tidskrifter. I detta hänseende bildar statistiken ett visst
            undantag. Även här finnas offer att nämna, men vid sidan av dem
            ser man några tidskrifter kraftigt utveck- las — här kan exempelvis
            erinras om Skandinavisk Aktuarietidskrift, som under senaste åren
            blivit en av de ledande tidskrifterna på den teoretiska statistikens
            område och är till och med i stånd att registrera två födel-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9byzF42XX6ZW7d2fGXCqSW">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 23
          </fw>
          <p xml:id="i-FRPXQVmnssXrQcpKoqMU5K">
            ser: den av professor C. Gini i Italien grundade Metron och den
            av dr Thor Andersson startade Nordisk Statistisk Tidskrift. För
            denna undantagsställning har statistiken att tacka icke endast
            den lyckliga händelsen, att i Europas nord och söder finnas handlingskraftiga
            företrädare för vetenskapen, som haft mod att starta nya tidskrifter.
            Den är grundad i det förhållandet, att vi nu leva i en statistisk
            tidsålder. Ve- tenskap och praxis hänvisas allt kraftigare till
            statistiken. Det finns knappast någon vetandets gren — från astronomin
            ända till samhälls- vetenskapen och till filologin, från fysiken
            ända till agronomin och till medicinen — som icke tid efter annan
            är tvungen att betjäna sig av det statistiska forskningssättet.
            Antalet statistiker, som på vetenskapens om- råde och såväl i
            statens som i olika allmänrättsliga sammanslutningars tjänst äro
            verksamma, växer från år till år, och i industriellt ledande land
            sällar sig till dem en med ännu raskare fart tilltagande skara
            av statisti- ker i privatföretag. Men statistiskt verksamma forskare
            och praktiker kunna icke undvara ett organiserat utbyte av tankar
            och erfarenheter — redan av den anledningen, att det mången gång
            handlar om frågor vilkas lösande förutsätter ett planmässigt samarbete
            av många. Det väcker där- för icke någon förundran att statistikerna
            med sådan energi trotsa tider- nas ogunst: behovet att få tala
            ut är just nu alltför trängande. En vetenskaplig tidskrift kan
            värdesättas från såväl nationell som mellanfolklig ståndpunkt.
            Att från skandinavisk ståndpunkt döma om Nordisk Statistisk Tidskrift,
            därtill är jag visst icke kallad. Jag kan dock icke förbigå, att
            den nya tidskriften fyller en stor lucka, även för den utländska
            iakttagaren. Företrädare för den så kallade matematiska statistiken
            i Skandinavien förfoga med Skandinavisk Aktuarietidskrift över
            ett organ av mellanfolkligt anseende; för skandinaviska statistiker,
            som äro verksamma på andra statistikens områden, har dock sedan
            länge fattats ett språkrör. Genom förmedling av Nordisk Statistisk
            Tidskrift äro de nu i stånd att hörbart vida omkring förkunna,
            vad de ha att säga samtiden, icke endast inom den trängre grannkretsen,
            utan även inför sina utländska kolleger. Vid bedömandet av Nordisk
            Statistisk Tidskrift som ett mellanfolkligt organ, äro två synpunkter,
            att hållas isär. Varje tidskrift, som bringar värdefulla bidrag
            befordrar hela mänsklighetens vetenskapliga kultur. Det gäller
            för en statistisk tidskrift i samma grad som för en matematisk.
            Men på statistikens område tillkommer där bredvid det nationella
            mo- mentet en särskild betydelse. Till ökandet av världens gemensamma
            kul- turskatt kan nämligen en statistisk tidskrift bidraga genom
            att den bringar en statistisk kulturkrets särskilda form till
            närmare kännedom för statistikerna i andra land. Nordisk Statistisk
            Tidskrift söker att för- ena båda uppgifterna. -Den bringar allmänt
            vetenskapliga undersök- ningar av skandinaviska och icke-skandinaviska
            författare jämte av- handlingar, som omedelbart återspegla de
            skandinaviska landens statisti- ska kultur. Sådana avhandlingar
            äro för alla icke-skandinaviska statisti- ker av största värde.
            Deras utsiktsfält brukar vara begränsat till tyska, franska och
            engelska talande land. Skandinavien såväl som Ryssland stå utanför,
            ehuru såväl här som där många uppslag av organisatorisk och metodologisk
            art äro att hämta. Genom tidskrifter sådana som Nordisk Statistisk
            Tidskrift brytes denna bannkrets. Läsaren inviges i överlägg-
            ningarna om de statistiska dagsfrågorna i det ifrågavarande landet
            och tvingas till närmare övervägande av avvikande problemställningar
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-022.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q7Dow5vRTxFupt1Jmqbd9E">
            24. Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-KyXmTwQgENecbrHhEtbPxB">
            ovanliga problemlösningar. Genom främmande erfarenhet vidgas
            grun- den, varpå den egna uppfattningen bygges. Utom-skandinaviska
            statisti- ker skola alltid härför känna sig vara Nordisk Statistisk
            Tidskrift tack skyldiga. Det till förfogande stående utrymmet
            förbjuder mig tyvärr att ingå på de särskilda avhandlingar, som
            offentliggjorts i Nordisk Statistisk Tid- skrift. I dess ställe
            må det vara tillåtet att i all korthet erinra om det höga erkännande,
            som Nordisk Statistisk Tidskrift redan nått i utländska fackkretsar,
            och att uttala den önskan, att på den glänsande starten må följa
            en lika gynnsam utveckling i framtiden. Lyckas det utgivaren att
            hålla de följande häftena av Nordisk Statistisk Tidskrift på samma
            höjd som hittills, så skall en gång den ståtliga räckan av dess
            band räknas till de värdefullaste beståndsdelarna i varje statistisk
            boksamling, icke en- dast i de skandinaviska landen, utan även
            i utlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-JpvK29U9uYvcPhrPE4eAAE">
            Al. A. Tschuprow. Till Konungen.
          </p>
          <p xml:id="i-EG8F61gRzS9NbWJyyBqxEC">
            Med återställande av bilagda nåd. remiss får skolöversteyrelsen
            i und. anföra följande. Då av den i ärendet föreliggande utredning
            synes framgå, att de hittils utkomna: häftena av Nordisk Statistisk
            Tidskrift innehållit förträffliga bidrag av goda eller t. o. m.
            framstående statistiska författare, torde tid- skriften få anses
            förtjänt att komma i åtnjutande av statsunderstöd till skäligt
            belopp, i den mån för ändamålet disponibla medel därtill lämna
            tillgång.
          </p>
          <p type="date" id="i-Kc3DTuYBi6pJXvj1UXUE5E">
            Stockholm den 10 augusti 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-U7GKYYhpELD8TY3TGt2MU8" type="signatureBlock">
            Underdånigst
          </p>
          <p xml:id="i-B7mu9cc28misTFSisuYWRh">
            B. J:n Bergqvist. Wilhelm Björck Föredragande.
          </p>
          <p xml:id="i-Eu9GiuJQcTkswEeG7JoAsM">
            Einar Smedberg.
          </p>
          <p xml:id="i-QBpCosar8jiszfDJAFg8vj">
            I ärendets slutliga handläggning hava deltagit generaldirektören
            Berg- a vist, t. f. avdelningschefen undervisningsrådet Bruce
            samt föredraganden,
          </p>
          <p xml:id="i-5bvkpWZPtka23UA4Wn2Aky">
            1923 den 13 september.
          </p>
          <p xml:id="i-2eqA2VyJpHphQkCZP7a4sz">
            Till Konungen angående understöd för utgivande : av Nordisk Statistisk
            Tidskrift (p. a.).
          </p>
          <p xml:id="i-KG1eMGQWDKGM8EmGH2tUhj">
            Utlåtande.
          </p>
          <p xml:id="i-2zV675Ax64k1aibaQKdFNm">
            De hittills utkomna häftena av Nordisk Statistisk Tidskrift synas
            lant- bruksstyrelsen innehålla artiklar av visst värde för under
            styrelsen ly- dande undervisningsanstalter. Under sådana förhållanden
            finner lant- bruksstyrelsen sig i likhet med skolöverstyrelsen
            kunna tillstyrka stats- understöd till tidskriftens utgivande.
            Dylikt understöd torde emellertid enligt styrelsens mening lämpligen
            böra avvägas i förhållande till den nytta, institution eller allmän
            anstalt kan väntas hava av ifrågavarande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QLb5xKw7HwYig2Scgrz1MB">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-6P88FDpnywpPcPCRoz8qqc">
            tidskrift. Till ledning för bedömandet härav vill lantbruksstyrelsen,
            så- vitt angår de under lantbruksstyrelsens inseende stående undervisnings-
            anstalter, anföra, att — förutom styrelsen själv och rikets lantbruksinsti-
            tut — lantbruksskolor och lantmannaskolor härvid torde böra tagas
            i be- traktande. Emellertid äro åtskilliga lantmannaskolor förenade
            med folk- högskolor. Därest den av lantbruksstyrelsen ovan föreslagna
            grunden för beräkning av eventuellt statsunderstöd vinner tillämpning
            och ett exemplar av tidskriften avses för varje folkhögskola,
            torde särskilt exemplar ej behöva beräknas för de med folkhögskola
            förenade lantmanna- skolorna utan allenast för de fristående lantmannaskolorna.
            Under denna förutsättning vill lantbruksstyrelsen, såvitt angår
            lantbruksstyrelsens för- valtningsområde, för utgivande av Nordisk
            Statistisk tidskrift tillstyrka ett statsunderstöd motsvarande
            prenumerationsavgiften för 40 exemplar av tidskriften eller 1,000
            kronor för vardera av åren 1922 och 1923 under villkor att samma
            antal exemplar ställes till styrelsens förfogande för ut- delning
            bland ifrågavarande skolor. I detta ärendes slutliga handläggning
            hava deltagit generaldirektörer Insulander samt byråcheferna Bjurstedt
            och von Zweigbergk.
          </p>
          <p type="date" id="i-92gDeDau9HTkUZ45gvBYrq">
            Stockholm den 13 september 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-HrfuCynNkW8z5wQkik6b4z" type="signatureBlock">
            Underdånigst Erik Insulander.
          </p>
          <p xml:id="i-PxFRSiWBRSTgQkq4DTMTGq">
            Georg von Zweigbergk.
          </p>
          <p xml:id="i-F31R45LZSZLi3CGzDG7TUj">
            Underdånigt utlåtande (tecknat å akten).
          </p>
          <p xml:id="i-SfE9TNnvoryHgweUsAWpjA">
            Statistiska centralbyrän finner det falla utanför sin uppgift
            att be- döma, huruvida tidskriften, kan anses vara av det gagn
            för de i ansökan ifrågasatta läroanstalterna, att sökandens framställning,
            i vad den avser tidskriftens utdelning till desamma, må förtjäna
            att bifallas. Central- byrån vill i stället för sin del upptaga
            frågan, huruvida staten överhuvud bör med penningmedel understödja
            utgivandet av ifrågavarande tidskrift, och får centralbyrån i
            detta avseende anföra följande. Behovet av en svensk statistisk
            tidskrift har visserligen gjort sig rätt starkt gällande efter
            det den av statistiska centralbyrån allt sedan år 1860 utgivna
            tidskriften blivit i enlighet med den s. k. statistiska kommit-
            téns förslag från och med år 1914 indragen. Det kan ej heller
            bestridas, att de hittills utgivna häftena av Nordisk statistisk
            Tidskrift innehålla åt- skilliga värdefulla bidrag, ägnade framför
            allt att hålla statistikens ut- övare i kontakt med de aktuella
            spörsmålen inom deras verksamhetsom- råde, vilket även föranlett
            de därav intresserade ämbetsverken att inför- liva tidskriften
            med sina. bokförråd. Men även om en sådan tidskrift i alla avseenden
            fyllde måttet för ett dylikt organ, synes tvekan kunna råda, huruvida
            tidpunkten just nu är den lämpliga för ett ingripande från statens
            sida för tryggande av tidskriftens framtida bestånd. Det får i
            detta sammanhang icke förbises, hurusom statsutgifterna under
            de senare åren allt mer måst begränsas till de oundgängligen nödvändiga,
            och vad särskilt den officiella statistiken beträffar har densamma
            på grund av otillräckliga anslag blivit på vissa områden beklagligt
            försenad,
          </p>
          <p xml:id="i-KQbcBE4VbtVJsWmcpRetMk">
            Bihang till riksdagens protokoll 1924. 4 saml. 48 häft. (Nr 235—237.)
            3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-024.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GJeF3Xo7A8w1siewv33QpS">
            26 . Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-59AX9pk2M2mfyMyjQ3MExL">
            varjämte den på dagordningen stående frågan om långt gående inskränk-
            ningar i speciellt denna gren av statsförvaltningen redan föranlett
            åt- skilliga anslagsminskningar och till och med inställandet
            av tryckningen utav vissa statistiska redogörelser. Det skulle
            därför, enligt centralbyråns förmenande, vara mindre följdriktigt,
            om staten nu lämnade understöd åt en enskild tidskrift inom den
            statistiska branschen, samtidigt med att statens egen verksamhet
            inom samma område av kostnadshänsyn allt mer beskäres. I den slutliga
            handläggningen av förevarande ärende hava deltagit tjänstförrättande
            överdirektören Burström, byråcheferna Arosenius och Höijer samt
            t. f. byråchefen Ahlberg. Utdrag ur centraibyråns protokoll, utvisande
            av undertecknad Höijer uttalad särskild mening, bifogas.
          </p>
          <p type="date" id="i-W7yRgvCK6e3qvowNW8SC8u">
            Stockholm den 8 oktober 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-7SLsAaeVmj6Bt2Xya5bmdi" type="signatureBlock">
            Underdånigst
          </p>
          <p xml:id="i-7uPByjLkfwjy9PGmibKT93">
            Hugo Burström. Ernst Höijer.
          </p>
          <p xml:id="i-XWAhFQks8pehsDZfTvTm5B">
            Protokoll fört vid sammanträde i statistiska centralbyrån den
            8 ok- tober 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-64d4Zyh3eyPwsFwgoqu9qN">
            Närvarande:
          </p>
          <p xml:id="i-KQintbF3wEjXr5ax1NBmWP">
            Tjänstförrättande överdirektören H. Burström. Byråchefen E. Arosenius.
            . » E. Höijer. Tillförordnade byråchefen E. Ahlberg.
          </p>
          <p xml:id="i-ChFSNrUfCKEy3gKk3yYMMY">
            Dagens ärende föredrogs av byråchefen E. Höijer. Vid protokollet
            un- dertecknad Sjöstrand. $.
          </p>
          <p xml:id="i-HMYWvygnJ6V56sFVTT95Rp">
            Föredrogs Kungl. Maj:ts remiss till ämbetsverket angående avgivande
            av utlåtande över fil. dr Thor Anderssons underdåniga anhållan
            om stats- understöd för utgivande av Nordisk Statistisk Tidskrift;
            och beslöts under- dånigt utlåtande av det innehåll, ämbetsverkets
            registratur utvisar. Mot beslutet anmälde byråchefen Höijer följande
            avvikande mening: Vid bedömande av de hittills utkomna häftena
            av Nordisk Statistisk Tidskrift har jag kommit till den uppfattningen,
            att tidskriften med hän- syn såväl till dess allmänna planläggning
            som till ett flertal i densamma förekommande, värdefulla uppsatser
            är förtjänt av underhåll från statens sida. Då tillika ett bifall
            till sökandens framställning otvivelaktigt vore till gagn för
            den svenska statistiken och dess utövare, utan att därmed den
            officiella statistiken berövades något av dess knappt tillmätta
            anslag, anser jag, att statistiska centralbyrån bort tillstyrka
            statsbidrag till tid- skriften att, i den mån medel för ändamålet
            äro tillgängliga, utgå med visst belopp för inlösning av däremot
            svarande antal exemplar.
          </p>
          <p xml:id="i-4g4gZd2PFbieXWBW8zgArf">
            In fidem J. Sjöstrand. Vidimeras: J. Sjöstrand.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-025.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9KB1nFMtNcxMrjc9eYYagi">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 236. 27
          </fw>
          <p xml:id="i-VTjc5sjyWSkK7xKZp4k3dz">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-7a8Xt3RozvpwpNTkPsyJck">
            PROFESSOR PHRAGMÉN DJURSHOLM
          </p>
          <p xml:id="i-YTfaBtuURsrVGkTpEDa8eq">
            Riksdagsmannen herr Oscar Osberg, Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-Kv4Ry8inQ7RXCRdYgCznuR">
            Till svar på Eder anhållan att få erfara mitt omdöme om den af
            dr Thor Andersson utgivna Nordisk Statistisk Tidskrift, vill jag
            gerna meddela, att jag har ett mycket godt intryck av det som
            hittills utkommit av denna tidskrift. Dr Andersson har lyckats
            förvärva synnerligen framstående medarbetare, och dessa hava tydligen
            med stort intresse omfattat hans företag, vilket därigenom erhållit,
            som mig synes, en glansfull start. Att fortsättningen skall infria
            de stora löftena, som början sålunda givit, har Jag ingen anledning
            som helst att betvivla.
          </p>
          <p xml:id="i-4CioiFQuLgvxGHFxY1e9KD">
            Med utmärkt högaktning
          </p>
          <p xml:id="i-5oxVf1w4apT252LMeamJ6L">
            E. Phragmén. Den 18 januari 1924. Vidimeras: E. Landin. Axel
            Rosén.
          </p>
          <p xml:id="i-QfLDsTKpQmaBHSrKA57nnc">
            Avskrift. (Stämpel). NORGES BANK Kristiania den 12 december 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-WhNwh6sRF3KBfKNf3uBkCJ">
            I anledning av at der ansskes om bevilling av Lachmannske fonden
            til utdeling av 200 exemplarer av Nordisk Statistisk Tidskrift
            blandt under- visningsanstalter i de nordiske lande, tillater
            jeg mig at ledsage andragen- det med min bedste anbefalning. Det
            av dr. Thor Andersson utgivne tids- skrift har allerede oparbeidet
            sig en anset stilling, og det folges ogsaa av de norske fagmand
            og forovrig i interesserte kredse med megen opmerk- somhet. Det
            är derfor meget onskelig at tidsskriftet gjennem oket til- slutning
            gives anledning tii at fortsette sin paa en saa heldig maate paa-
            begyndte virksomhet og til at fylde den opgave som utgiveren har
            stillet sig. Likeledes vil det vere serdeles nyttig at et videnskapelig
            skrift inde- holdende saa meget verdifuldt stof fra samfundvidenskapernes
            omraade, blev gjort tilgjengelig for undervisningsanstaltene i
            de nordiske lande.
          </p>
          <p xml:id="i-BkLtSfigVzkZkJ8om8rvvr">
            N. Rygg.
          </p>
          <p xml:id="i-AsB1aRqi6f1osWMfL2A7ZZ">
            Vidimeras: I. Schelvander. Sten Daniel.
          </p>
          <p xml:id="i-HBDby38aWHGpU2iMr1YkJ5">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-MWgkqhtrCdMUpBwcMsuNSn">
            PROFESSOR W. JOHANNSEN GOTHERSGADE 140 KOBENHAVN
          </p>
          <p xml:id="i-HLt2v2DMEXVLbWu5b7pJ8U">
            Den 19:de December 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-QmbVjpqRjEk7wLxeGYCD1H">
            Det er min Overbevisning, at den Stötte fra det Lachmannske Fond,
            som söges af Udgiveren af »Nordisk Statistisk Tidskrift» til Uddeling
            af 200 Exemplarer af Tidskriftet, vilde v:ere i höj Grad vel anvendt.
            Det fore-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__236/mot_1924__ak__236-026.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NEWzYF287fGQyjzfbkCz6d">
            28 Motioner i Andra kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-MLwDk8vYuSpjtLki7Kacbn">
            kommer mig, at det nevnte, af Dr. Thor Andersson ledede Tidskrift
            paa udmerket Maade löser den foreliggende Opgave, saaledes at
            det vil v&amp;ere af stor Betydning for Udbredelsen af Statistisk
            Kundskab og Indsigt om Tidskriftet fik den större Lesekreds, som
            det tilstreber at give det. Den store og stigende Betydning, baade
            paa ökonomiske og paa de forskelligste videnskabelige Omraader,
            som statistisk Forskning har og bör have, gör det önskeligt, at
            et Tidskrift af saa höj Rang som »Nordisk Statistisk Tid- skrift»
            faar al den Stötte, som kraves for at det kan faa den Udbredelse,
            det fortjener og derfor göre den Nytte, som det har WFvne til.
          </p>
          <p xml:id="i-AqTJT8z2KxT1vXSfsEVPfi">
            W. Johannsen.
          </p>
          <p xml:id="i-LSj7xA3w3RBcikuPDYCbk5">
            Vidimeras: G. Schelvander. H. P. Sundström.
          </p>
          <p xml:id="i-3TzUkG34UfMaj9NmF4mDVj">
            ÅAssuradoren 2/12 1923. Nordisk Statistisk Tidskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-RnUDJg5Mb7f7tzPP7v4yDd">
            Interessen for Videnskabelig Statistik er i utvivlsom Vkst overalt.
            Den Litteratur, som Studierne paa dette Felt fremkalder, har et
            kolossalt Om- fang og er af overordentlig Verdi, selvom — som
            nylig herhjemme — et Makverk kan se Dagens Lys. Jeg er heller
            ikke i Tvivl om at selv Krese, der paa Forhaand stiller sig afvisende
            overfor de moderne Teorier og deres Anvendelighed i Praksis, i
            Tidens Loeb vil faa Ojnene op for Betydningen af disse Rorelser
            og for Nytten af at folge med i, hvad der sker paa dette Omraade.
            Det er derfor, at jeg gerne vil gore Assuradgrens Lesere opmerksam
            paa et Arbejde, der gores i Sverge, i denne Sag, og som giver
            sig synligt Ud- slag i det Tidskrift hvis Navn staar over disse
            Linier. Tidskriftet udgives af den kendte svenske Dr. Thor Andersson
            og dets Aargang 1923 berer Nummeret 2. Det er saaledes i sin Vorden
            og kan trenge til Stotte fra intereserede Krese, hvorfor jeg gerne
            vil anberalde det til Forsikringsverdenens Bevaagenhed. Det berer
            i ikke ringe Grad Preget af Udgiverens ejendommelige og betydelige
            Personlighed gennem talrige Artikler fra hans serpregede Pen.
            Og han har forstaaet at samle om sig en Skare af Fagets mest fremragende
            Dyrkere fra mange TLande. Man finder i Hefterne Navne som Bortkiewiez,
            Tsehuprow, Czuber m. fl. og af danske Navn et saa beromt som W.
            Johannsen foruden et saa godt som Joh:s Dalhoff. Artiklerne bev:eger
            sig paa alle mulige Felter: sociale Sporgsmaal, Forsikring, statistisk-teoretiske
            o. m. a. Det kan vel ikke negtes, at de nugsldende Valutaforhold
            kan have deres Andel i, at saa mange av de bedste Navne fra det
            store Udland optrzaeder som medarbejdere ved Tidskriftet. Men
            man tor vel haabe, at de befinder sig saa godt der, at de ikke
            vil svigte, naar Forholdene — det ske snart — bedrer sig for deres
            Lande. Og i saa Fald kan man regne med, at den periodiske Litteratur
            gennem dette Tidskrift har faaet en meget verdi- fuld Foregelse.
            V. E. Gamborg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
