<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__250/mot_1924__ak__250-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 250. 13
          </p>
          <p>
            Nr 230.
          </p>
          <p>
            Av herr Kilbom m. fl., med förslag till förordning huru förfaras
            skall vid utskylders uttagande i fall av dubbelbeskattning.
          </p>
          <p>
            Allmänt torde vara bekant, hurusom på grund av vissa misstag
            det ofta förekommer, att en och samma person bliver samtidigt
            mantalsskriven inom två kommuner och att han således kommer att
            påföras skatter och ut- skylder till stat och kommun å två orter
            under samma år. Ofta har den skattskyldige själv ej varit den
            minsta orsaken till sådant missförhållande. Men författningarna
            i fråga om utskylders gäldande äro härvidlag synner- ligen stränga.
            De ålägga den skattskyldige att, trots det begångna miss- taget
            är påtagligt, erlägga skatterna å båda ställena, och om han ej
            god- villigt vill betala mera än på ett ställe, utkräves skatten
            hänsynslöst genom utmätning eller införsel. För de mindre bemedlade,
            vilka såväl behöva varje öre för eget behov och ej äro mäktiga
            att ligga ute med sina pengar i kanske flera år, inne- bär detta
            en onödig stränghet. Saken förvärras ytterligare därav, att om
            ett i lägre instans meddelat utslag, varigenom den skattskyldige
            befriats från endera skatten, överklagas av statens eller kommunens
            representanter, så får den skattskyldige ändock icke genast tillbaka
            sin obehörigt betalda skatt, ty myndigheterna tillämpa allmänt
            den felaktiga praxis, att om t. ex. kammarrätten upphäft en felaktig
            beskattning, så får icke överinstansens beslut träda i giltighet,
            förrän det vunnit laga kraft eller i högsta instansen fastställts.
            Från många håll ha framförts krav på rättelse i dessa avseenden
            utan att någonting åtgjorts. Enligt vår mening kunde enklast rättelse
            vinnas på det sätt, att, om en dubbelbeskattad visar att han betalt
            sina skatter å endera orten, vore han tillsvidare fri från erläggande
            av skatt även å den andra. Valfrihet kunde härvid utan risk tillerkännas
            den skattskyl- dige själv. Någon förlust eller skada skulle ej
            uppstå därav. För att förekomma olägenheterna av dylikt utkrävande
            av dubbelskatt, hava vi uppgjort förslag till förordning, åsyftande
            att förekomma före- nämnda missförhållande. På grund härav få
            vi hemställa, att riksdagen måtte antaga bifogade, som Bil. I
            beteck- nade förslag till förordning, huru förfaras skall vid
            utskyl- ders uttagande i fall av dubbelbeskattning. Stockholm
            den 21 januari 1924, K. Kilbom.
          </p>
          <p>
            Rob. Samuelsson. H. Molander. Verner Karlsson. ÅA. Spångberg.
            J. V. Herou.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__250/mot_1924__ak__250-002.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 250.
          </p>
          <p>
            Bilaga I.
          </p>
          <p>
            0
          </p>
          <p>
            Förslag till Förordning huru förfaras skall vid utskylders uttagande
            i fall av dubbelbeskattning.
          </p>
          <p>
            Hava för samma år utskylder blivit någon påförda inom olika kommuner
            och visar den skattskyldige, då utskylderna å endera orten hos
            honom ut- krävas eller indrivas, att han för ifrågavarande år
            redan guldit motsvarande utskylder inom den andra kommunen, vare
            den skattskyldige tillsvidare be- friad från erläggande av förstnämnda
            utskylder och må förty ej vidare exe- kutiva åtgärder mot honom
            härför vidtagas, förrän laga kraft vunnet utslag föreligger därom,
            å vilken ort utskylderna rätteligen skolat erläggas. Denna förordning
            träde i kraft dagen efter den, då densamma enligt därå meddelad
            uppgift, av trycket utkommit i svensk författningssamling,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
