<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__424/mot_1924__ak__424-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2yfBt3TyoR2kpmKkgGQp4g">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Nng6sVgUgkqXjeB7aJ5Dho"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E1Rn9XnEjbz41jfanrGDpo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Nv4dfxVJXoQ6kb94j2yuwa">
        <div xml:id="i-KYMCSGo7WjVY2EUFFykoiv">
          <p xml:id="i-FfeqAMFJo4xF7i3MzArDjw">
            NN
          </p>
          <p xml:id="i-DAqBp67zfh8pBJbL4jr2N5">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 42.
          </p>
          <p xml:id="i-TAjfFYMPWasdNz4Vzi5Juj">
            Nr 424.
          </p>
          <p xml:id="i-RqP92sQWyJbGb2duigAZy4">
            Av herr Holmgren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            140, angående efterskänkande i vissa fall av återbetalnings- skyldighet
            beträffande till underofficerare vid flottan orik- tigt utbetalda
            krigstids- och dyrtidstillägg.
          </p>
          <p xml:id="i-2mmEwm71Xoz2sQPnLNui3y">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 140 till riksdagen föreslås, att
            riksdagen ville medgiva, att Kungl. Maj:t må efterskänka återbetalningsskyldigheten
            beträffande för tiden till och med april månad 1920 till underofficerare
            vid flottan oriktigt utbetalda krigstidstillägg och dyrtidstillägg
            å »portionsersätt- ning, beräknad efter 62 öre per dag». Av det
            vid propositionen fogade utdraget av protokollet över försvarsären-
            den framgår, att regeringsrätten jämte fastställande av de överklagade
            ut- slagen funnit anledning föreligga att åtgärd vidtoges för
            att detta beslut, som innebar återbetalningsskyldighet av ansenliga
            belopp, måtte avlösas av en med riksdagens medgivande tillkommen
            befrielse från återbetalningsskyldigheten. Olika meningar om sättet
            och utsträckningen av återbetalningsskyldighetens efterskänkande
            hade härvid gjort sig gällande bland regeringsrättens leda- möter.
            Av dessa meningar företräddes den mening, som fått uttryck i pro-
            ledamöter, vilka uttalat sig för att regeringen måtte vidtaga
            åtgärder, att det vid samtliga gjorda utbetalningarna finge bero
            (alltså även för tiden ef- ter april 1920). Den återstående ledamoten
            hade föreslagit att regeringen måtte vidtaga åtgärder i ändamål
            att vid de gjorda utbetalningarna finge efter prövning i varje
            särskilt fall med hänsyn till föreliggande omständig- heter bero.
            Av handlingarna i ärendet framgår, huru meningarna på åtskilliga
            håll brutit sig i fråga om rätta tolkningen av den här till tillämpning
            före- komna bestämmelsen om dyrtidstilläggs beräknande för underofficerare,
            varav framgår, att den författningsbestämmelse, varom här varit
            fråga, icke varit med erforderlig tydlighet formulerad. Givetvis
            har också regeringsrätten fästat avseende härvid, då regeringsrätten
            framställt ovan- nämnda förslag i syfte att undvika återbetalningens
            verkställande så- väl av vederbörande tjänsteman som av de befattningshavare,
            som kommit i åtnjutande av de felaktigt gjorda utbetalningarna.
            Med all rätt har även Kungl. Maj:t funnit sig böra i huvudsak
            biträda ett sådant förslag. Jag kan emellertid icke finna den
            utväg Kungl. Maj:t valt leda till annat än fortsatt skriveri i
            ärendet. De tjänstemän, å vilka ansvaret för de för myc- ket gjorda
            utbetalningarna under tiden maj 1920 till maj 1921 eller till
            den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__424/mot_1924__ak__424-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KM2JhyuP6xWh1ocUK7jZZu">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 424.
          </p>
          <p xml:id="i-KC9mCpkvvyXhgacRtqSbvC">
            tidpunkt det första utslag i ärendet meddelades kommer att vila,
            få sig före- lagda synnerligen omfattande göromål för beloppens
            indrivande av de många befattningshavarna. Befattningshavarna
            själva, som helt säkert befinna sig i små omständigheter, skulle
            betungas med återbetalning av belopp, som er- hållits vid en tid,
            då penningvärdet var lågt, men som skall återbetalas nu då penningvärdet
            så avsevärt stigit. Vad departementschefen anfört till pro- tokollet
            över försvarsärenden visar också, att han i vad angår utbetalningar,
            verkställda före april 1920, funnit betydande svårigheter möta
            att från veder- börande, som utbekommit de orätt utbetalta beloppen,
            återfå desamma, i följd varav sannolikt vederbörande redogörare
            skulle själva få fullgöra återbetal- ningen. Enligt min mening
            gäller detta i lika hög grad för de utbetalningar, som ägt rum
            maj 1920—maj 1921. Jag finner därför att enahanda fog, som motiverat
            Kungl. Maj:ts förslag beträffande utbetalningarna t. o. m. april
            1920, föreligger för efterskänkande av de senare utbetalningarna.
            För övrigt anser jag mig i detta sammanhang böra framhålla några
            andra synpunkter, som för mig framträtt, då jag erhöll del av
            den nådiga propositionen nr 140. Då gränsen mellan vad som ansetts
            böra efterskänkas eller icke efterskän- kas av hela den enligt
            regeringsrättens utslag felaktigt utbetalda avlönings- summan
            satts till april månad 1920 eller tiden för utlämnandet av marin-
            förvaltningens anmärkningsakter i ärendet, synes därmed hava pointerats
            att vederbörande redogörare bort fatta anmärkningarna även såsom
            direktiv för ett upphörande med tillämpningen av dyrtidstilläggsförfattningen
            i hithö- rande del på sätt som dittills skett. Att åt en i ett
            avlöningsärende utfär- dad anmärkning giva en sådan innebörd,
            att den är att anse såsom myndig- hets beslut, utan att låta den
            blivande utredningen i ärendet tillmätas någon betydelse, torde
            få anses strida mot god ordning i de administrativa målens behandling.
            Med avseende å den tid, som enligt vad ärendet giver vid han-
            den, förflutit mellan anmärkningarnas utfärdande och vederbörande
            myndig- hets beslut i ärendet, finnes skäl att erinra om att denna
            tid omfattat, i vad angår de av marinförvaltningens revision upprättade
            anmärkningarna, icke mindre än ett år och, vad angår kammarrättens
            — 8 månader senare än marinförvaltningens — upprättade anmärkningar
            ungefär 4 månader. An- märkningsärendenas första avgörande ägde
            rum i kammarrätten den 24 mars 1921, under det att marinöverkommissariens
            beslut fattades den 23 därpå följande april. Genom det långa dröjsmålet
            har givetvis det belopp, som kommit att utbetalas under tiden
            efter april månad 1920, kommit att stiga i en höjd, som eljest
            icke behövt förekomma. Av ett bifall till den nådiga propositionen,
            som ansett de efter april månad 1920 för mycket utbetalda beloppen
            böra behandlas olika mot beloppen av tidigare datum, skulle upp-
            stå mångahanda olägenheter i principen för vederbörande redogörares
            hand- läggande av avlöningsärenden, och vad särskilt angår de
            anmärkningar, som avse tiden efter april månad 1920, skulle nämnda
            bifall icke allenast medföra olägenheter, vilka träffa uteslutande
            vederbörande redogörare, men icke marinförvaltningens revision,
            utan även uppfattas såsom en för tjänste-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__424/mot_1924__ak__424-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3e1Y7JTuMF18ZBbkCkGrww">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 424. 9
          </p>
          <p xml:id="i-JASQ8vaAbAkL9WazbFcPm1">
            fel tillkommen bestraffning för den eller de tjänstemän, som
            icke tillämpat anmärkningens utfärdande såsom ett beslut i sakfrågan,
            som bort föranleda ett inhiberande av avlönings uträknande i strid
            mot anmärkningens syfte, ja, härigenom skulle också den självständighet
            i uppfattningen, som veder- börande tjänsteman icke allenast äger
            rätt utan även plikt att lägga i da- gen vid utövandet av sin
            ämbetsmannagärning, betänkligt nedsättas, ja, rent av förkvävas.
            Med anledning av det ovan sagda får jag hemställa, att riksdagen
            ville i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 140 medgiva,
          </p>
          <p xml:id="i-C4P1P7J2JSSoGJuR4ytfk1">
            att regeringen finge efterskänka återbetalningsskyldig- heten
            beträffande ej mindre för tiden till april månad 1920 än även
            för tiden därefter till underofficerare vid flottan oriktigt utbetalda
            krigstidstillägg och dyrtids- tillägg å »portionsersättning, beräknad
            efter 62 öre per dag».
          </p>
          <p xml:id="i-DZkj4pPYaPFA1DhojhJvrR">
            Stockholm den 29 mars 1924.
          </p>
          <p xml:id="i-Ux2nTAVWjgBZevfQkhkBZc">
            Bj. Holmgren.
          </p>
          <p xml:id="i-FwGFxV7erRkhQgRZtjfNCT">
            bihang till riksdagens protokoll 1924. 4 saml. 94 häft. (Nr 422—4206:)
            3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
