<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1924--ak--00405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__405/mot_1924__ak__405-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UBf1W53SHHrGUNPgdoGM3K">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 405. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-RePY4DYz7LsU48wdyWeLhc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y2PGfWsenMbBgbBJEEQsQS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5dzftEavyPq7yvWTerAXa8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ws6W3oyNMwWVQiyNRx1jBQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-4N4Z4Z3L3qd7znpjeKq6SX">
          <p xml:id="i-WgAQdMrmV2bvsS8yU4ANQi">
            Nr 403.
          </p>
          <p xml:id="i-8Lh9Mqi3Ud2uANWsvwcjkz">
            Av herrar Andersson i Rasjön och Andersson i Kroken, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 33, med förslag till lag om förmynderskap
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-DeedSwNtZmugB81xCveUo6">
            I det förslag till lag om förmynderskap, som av Kungl. Maj:t
            framlagts i proposition nr 533 till årets riksdag, föreslås bland
            annat, att för den närmaste tillsynen över förmyndares förvaltning
            av omyndigs egendom skall tillskapas ett nytt kontrollorgan, kallat
            överförmyndare. På detta organ överflyttas de av kommunerna nu
            valda gode männens uppgifter, vadan dessa senare bliva överflödiga.
            Som enda motiv härför anges, att gransk- ningsdistrikten ofta
            äro för små, så att arbetet blir ringa och någon samlad erfarenhet
            icke vinnes, med påföljd att vederbörandes intresse för granskningsuppgiften
            förminskas. Det torde dock kunna ifrågasättas, huruvida det till
            rättelse av sådana misshållanden, om de nu någonstädes gjort sig
            märkbara, tarvas en så genomgripande förändring av kontrollinstitutionen
            som den av regeringen föreslagna anordningen innebär. För oss
            framstå mycket starka skäl, som tala för ett bibehållande av de
            nuvarande godemännen som närmaste till- synsmyndighet över förmynderskap,
            och skulle olägenheter förefinnas i de i propositionen antydda
            avseenden så, att vissa distrikt äro för små, eller så, att uppdraget
            någon gång anförtrotts åt mindre lämpliga personer, böra utvägar
            kunna finnas att reglera sådana förhållanden utan att införa helt
            nya principer. Enligt förslaget skola överförmyndare utses av
            rätten och kunna vara en eller flera för varje tingslag eller
            stad med egen jurisdiktion. Å andra sidan synes möjlighet vara
            beredd att göra en och samma person till överförmyndare i en hel
            domsaga, även då denna består av flera tingslag. Beträffande bostadsort
            stadgas bland annat, att den, som förordnas till övermyndare för
            område på landet, får ha sitt hemvist i angränsande stad. Som
            synes är jämförelsevis stort spelrum lämnat för indelningen i
            för- mynderskapsdistrikt och någon likformighet i underrätternas
            behandling av hithörande frågor kan knappast heller förväntas.
            Enligt vår mening föreligger här en viss fara, att distriktindelningen
            kan komma att röna på- verkan av ovidkommande omständigheter,
            särskilt personfrågor, i riktning mot onödigt stora distrikt.
            Visserligen säges i motiven, att överförmyndare icke skall vare
            tjänsteman i vanlig mening, utan att han förutsättes skola innehava
            sin befattning såsom ett offentligt uppdrag vid sidan av annan
            borgerlig verksamhet, men i lagen finnes intet hinder för att
            saken kan Bihang till riksdagens protokoll 1924. 4 saml. 86 häft.
            (Nr 403—405). 55324 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__405/mot_1924__ak__405-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PbBfspKxoBNVwZ47prPkdz">
            10 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 405.
          </fw>
          <p xml:id="i-U8u5eH3hSTFRS7cijSwAPu">
            dirigeras så, att stora distrikt tillskapas för att tillföra
            innehavaren av överförmynderskapet så betydande inkomster, att
            han därav har sin fulla bärgning. Häri ligger givetvis en lockelse
            att göra förmyndaredistrikten större än lämpligt är, och vi befara,
            att om distrikten nu i något fall kan anses vara för små, dessa
            efter den föreslagna anordningen i stället komma att bli för stora,
            till olägenhet för myndlingar och förmyndare och till hinder för
            en effektiv kontroll. Vi styrkas i denna uppfattning, då vi iakttagit,
            att i 10 kapitlet 2 paragrafen tillåtelse ges åt överförmyndaren
            att överlåta granskningsarbetet å annan person, en anordning som
            även i och för sig givetvis är ägnad att i icke ringa mån rubba
            tilliten till det nya kontrollorganet. På grund av bisittarnes
            ringa inflytande vid häradsrätterna kommer avgörandet vid såväl
            frågor om indelning till distrikt som utnäm- nandet av här ifrågavarande
            förtroendemän för landsbygdens vidkom- mande att praktiskt taget
            ligga i domarens hand. Med hänsyn till det sätt, varpå domsagorna
            ofta förvaltas och som påtalats i en i andra kam- maren 1 år väckt
            motion, kan man tyvärr ha anledning frukta, att dessa ärenden
            icke alltid komme att handläggas med den opartiskhet och ur- skiljning
            som är nödig. Det kan också med tämligen stor säkerhet förut-
            spås, att uppdraget som överförmyndare i regel komme att lämnas
            åt privat- jurister, landstatstjänstemän eller bankmän, varigenom
            ännu ett område av svensk rättsvårdnad vore undandraget allmogens
            korade förtroendemän och tillförsäkrat ämbetsvärldens mer eller
            mindre litterata adepter. Med den ökade allmänbildningen och därav
            följande tillgång till mångkunniga och rutinerade kommunalmän
            synes en sådan förskjutning på här ifråga- varande område nu vara
            mindre befogad än tillförene. En given fördel med den nuvarande,
            så att säga lokala granskningen är, att tillsynen kan göras både
            förtrolig och effektiv, då de i kommunerna valda godemännen alltid
            måste förutsättes ha en mera omedelbar känning med de förhållanden,
            som de skola övervaka, än en å annan ort boende överförmyndare,
            en fördel som säkert uppväger den större förmåga av överblick
            och objektivitet, som den sistnämnda skall anses förträda. Detta
            gäller såväl tillsynen över myndlingens omvårdnad som förmyndarens
            för- valtning och prövningen av lämplighet eller säkerhet vid
            penningeplacering. I den skrivelse, vari riksdagen år 1902 begärde
            den utredning, som nu sent omsider satt frukt i det föreliggande
            lagförslaget, fästes visserligen huvudvikten vid en bättre kontroll
            över förmyndares förvaltning, men man gick ingalunda in för en
            centralisering av kontrollen, så som nu föreslås. För övrigt har
            i det framlagda lagförslaget själva förmyndareförvalt- ningen
            omgärdats med så noggranna och tryggande bestämmelser, att even-
            tuellt skärpt kontroll över förmyndarne knappast torde vara av
            behovet påkallad. Härtill kommer, att systemet med överförmyndare
            enligt propositionen komme att medföra ökade kostnader att gäldas
            av den omyndiges medel och vålla såväl myndlingar som förmyndare
            besvär och resor. &lt;BSärskilt i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__405/mot_1924__ak__405-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S5tgo4WBr125PkH11V5SWW">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 4065. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-AZ6yMnSibahL5zMdf1agMK">
            glest befolkade och kommunikationsfattiga trakter av landet torde
            en dylik olägenhet bliva påtaglig och obestridlig. Vi hålla sålunda
            före, att de kommunalt valda gode männen för gransk- ning av förmynderskap
            böra bibehållas vid sin funktion, vare sig de skola behålla sin
            nuvarande benämning eller kallas överförmyndare. Däremot medge
            vi gärna, att vissa ändringar i nu gällande ordning för deras
            till- sättande och: befogenheter bör kunna göras. För att deras
            verksamhets- områden ej skola bli alltför små, borde lagen som
            regel föreskriva endast en för varje kommun (stad) och behovet
            av flera inom ett område göras beroende av rättens beslut. Ävenså
            kunde val av god man underställas rättens prövning, lika som nu
            val av fjärdingsmän m. fl. underställes Konungens befallningshavande.
            För att säkra en viss stadga och erfaren- het vid kallet bör tjänstetiden
            utsträckas till den för nämndemän gällande, sex år. Med dessa
            och eventuellt andra anordningar hålla vi före, att de kommunvalda
            granskningsmännen väl skola kunna fylla de uppgifter, som an-
            förtros åt dem. Väl förstå vi, att, så som det nya kontrollorganet
            är inarbetat i det före- liggande förslaget, ganska stora svårigheter
            möta att pressa in den gamla godemansinstitutionen i överförmyndarens
            ställe, men då vi anse, att för- slaget i många andra avseenden
            är beaktansvärt och förtjänt att upphöjas till lag, vilja vi icke
            yrka avslag å lagen i dess helhet, utan förutsätta, att vederbörande
            utskott med hänsyn tagen till vårt förslag skall kunna vid- taga
            erforderliga jämkningar och ändringar i lagtexten. På grund av
            vad ovan anförts, få vi alltså föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-W3fdheAP6gcy23y5xAANof">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring i det av Kungl. Maj:t
            i proposition nr 53 framlagda förslaget till lag om förmynderskap
            m. m., att den närmaste tillsynen över för- myndares förvaltning
            anförtros åt av kommunerna valda godemän samt att därav betingade
            ändringar vidtagas i före- slagna komplementlagar.
          </p>
          <p xml:id="i-DvV5YKzsDUehGNNPTJissS">
            Stockholm den 8 mars 1924.
          </p>
          <p xml:id="i-XFwYLi6o3vBK57SRAGaTg5">
            Gustaf Andersson Azxel Andersson, i Rasjön. Kroken.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
