<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__fk__265/mot_1924__fk__265-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-62Rh5snshHhDiHxTFLhS8R">
        Motioner i Första kammaren, Nr 265, 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SaD9zbTs5WR42bruJJDVU6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VpvCLvqXnHBQr2zTe4Ka1R"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HXeXxwg2jdAcQZMyJo77TC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HM983fg8VysunijvCqBffD">
        <div xml:id="i-8N3YJMaugqJpYyD3mWHerr">
          <p xml:id="i-NcHLKFRN2NrazSzXCr1rMr">
            Nr 2069.
          </p>
          <p xml:id="i-LvEe5HLGZqMbd1FkzMHNHM">
            Av greve Lagerbjelke, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angdende anslag för påbörjande av ar- betena å statsbanan Jörn—Gubblijaure.
          </p>
          <p xml:id="i-U1oXo7LYASXn8vTDqPAEe9">
            Vid 1917 års riksdag beslöts, att en tvärbana skulle byggas från
            Jörn å norra stambanan över Glommersträsk och Arvidsjaur till
            Gubblijaure vid Inlandsbanan. I innevarande års statsverksproposition
            (utgifter för kapital- ökning, punkt 20) omförmäles, hurusom i
            anledning av upptäckten av vissa mineralfyndigheter i Norsjö socken
            påbörjats utredning angående eventuell ändring av sträckningen
            av denna tvärbana, som i så fall borde utgå från Bastuträsk. Sedan
            berörda utredning slutförts, har Kungl. Maj:t i avgiven proposition
            nr 76 till årets riksdag, under anförande av att skäl icke syntes
            föreligga till avvikelse från riksdagens tidigare fattade beslut
            rörande tvär- banans sträckning, föreslagit riksdagen att för
            påbörjande av arbetena å statsbanan Jörn—Gubblijaure för budgetåret
            1924—1925 anvisa ett reserva- tionsanslag av 500,000 kronor. Såsom
            skäl för att ej vidtaga någon ändring i den beslutade banans sträckning
            anföres i propositionen, att av hittills- varande undersökningar
            rörande ovannämnda malmfyndigheter icke kunde anses bestämt framgå,
            huruvida fyndigheterna kunde bliva föremål för en lönande brytning
            i större omfattning. Ådagalades detta genom ytterligare utredningar,
            lärer staten, enligt propositionen, icke underlåta byggandet av
            en särskild bana från norra stambanan till malmfyndigheterna.
            Det framhålles vidare i propositionen, att sammanlagda anläggningskost-
            naden för byggandet av dels järnvägen Jörn—Arvidsjaur i dess förut
            beslu- tade sträckning över Glommersträsk samt dels en särskild
            malmbana Ba- stuträsk—Örträsk skulle ställa sig drygt 600,000
            kronor lägre än för en bana med förändrad sträckning, lagd från
            Bastuträsk över malmfälten och Glommersträsk till Arvidsjaur.
            Driftskostnaderna beräknades vara ungefär lika enligt båda alternativen.
            Emellertid hava kommerskollegium och Sveriges geologiska undersökning
            avgivit ett i den Kungl. propositionen intaget gemensamt utlåtande
            i frågan av den 31 januari d. å., vari dessa myndigheter uttalat
            sig synnerligen be- stämt om brytvärdigheten av dessa, staten
            delvis tillhöriga malmfält. Det anföres nämligen bl. a., att myndigheterna
            hålla för säkert, att avsättningen av produkterna kan göras lönande
            under förutsättning av erforderliga kom- munikationer, helst förhoppning
            förefinnes, att inom den malmförande zonen skola påträffas nya,
            ännu okända malmtillgångar; att med hänsyn till den Bihang till
            riksdagens protokoll 1924. 3 saml. 74 häft. (Nr 265) 65724 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__fk__265/mot_1924__fk__265-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NjcKqo5mavre8mL5LGxShe">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 265.
          </fw>
          <p xml:id="i-GmCawWDJ1ojCH1N5mKHghY">
            stora kvantiteten koppar och svavelkis samt svavel, som årligen
            importeras, det måste framstå som ett betydande statligt intresse,
            att vederbörligen ut- nyttja de möjligheter till ett betydande
            bergsbruk och till framskaffande av dess produkter, som fyndigheterna
            inom Skelleftefältet erbjuda; att någon plan för statens inom
            området belägna gruvegendomar icke kan uppgöras, förrän järnvägsfrågan
            lösts; att medel för fortsatta undersökningar av fyndig- heternas
            storlek och brytvärdighet icke kan påräknas från privat håll,
            om icke genom järnvägs anläggande utsikter öppnas till utnyttjande
            inom rela- tivt kort tid av gjorda fynd; att, även om kännedomen
            om malmfyndigheterna ännu icke är nog ingående för att därpå grunda
            en något så när tillförlitlig beräkning över belöpande sannolika
            brytningskvantiteter och därav härrörande frakter för en järnväg,
            statens ingripande till järnvägsfrågans lösning bör äga rum, redan
            innan undersökningsresultaten nått så långt, att den bli- vande
            järnvägens bärighet kan anses fullt säkerställd; att alla skäl,
            som an- förts för sträckningen Jörn—Arvidsjaur och som hänföra
            sig till traktens ekonomiska utvecklingsmöjligheter, jämväl gälla
            för en sträckning av banan genom malmområdet, men att därtill
            komma för den andra ifrågasatta sträck- ningen alla de möjligheter,
            som betingas av malmförekomsterna; att, då äm- betsverken anse
            sig kunna tillstyrka bifall till anslag för sträckan Jörn— Arvidsjaur,
            detta dock endast sker under förutsättning, att beslut samtidigt
            fattas om byggande inom närmaste tiden jämväl av en järnväg Bastuträsk
            — Skelleftefältet; samt att, därest denna hemställan icke skulle
            vinna beak- tande, ämbetsverken för sin del förorda en förnyad
            undersökning av frågan 1 dess helhet. När det gäller att taga
            ställning till föreliggande fråga, vill jag till en början oförbehållsamt
            erkänna det berättigade och nödvändiga uti att, såsom regel, vidbliva
            ett av statsmakterna fattat beslut om utförande av ett eko- nomiskt
            företag, särskilt då enskilda intressen äro därmed förknippade.
            Från denna regel både kunna och böra dock undantag göras, när
            efter beslutets fattande tillkommit nya omständigheter, som bestämt
            tala för ett beslut 1 annan riktning; och anser jag detta i alldeles
            särskild grad här vara fallet. Den ursprungliga avsikten med banan
            Jörn—Arvidsjaur med dess obestrid- liga karaktär av s. k. kulturbana
            var dels att den skulle utgöra en förbin- delseled mellan den
            nuvarande norrländska stambanan och Inlandsbanan, dels att den
            skulle underlätta uppodling av för kolonisation lämpliga områden.
            Att banan fick sträckningen Jörn—Glommersträsk—Arvidsjaur berodde
            på, att av de olika alternativa sträckningar, som då undersöktes,
            denna ansågs beröra områden med något större befolkningstäthet
            än de övriga. Några som helst andra skäl av betydelse för att
            banan fick just nämnda sträckning torde ej hava förefunnits. Såsom
            av tidigare gjorda utredningar framgår, hava de områden bl. a.
            inom Norsjö och Malå socknar, som beröras av en bana Bastuträsk—Bjur-
            fors—Rackejaur—Arvidsjaur (eller någon plats vid sjön Storavan),
            förr större än mindre möjligheter till ökad kolonisation än de,
            vilka beröras av en bana
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__fk__265/mot_1924__fk__265-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ltz62EJFCMZbvNVEyUciuu">
            Motioner i Första kammaren, Nr 265. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-9ifCcrAPajqroYByrZ7zZd">
            Jörn—Glommersträsk—Arvidsjaur, något som jämväl framgår av en
            blick på befolkningskartan. En järnväg med förstnämnda sträckning
            torde alltså minst lika väl fylla samma kulturuppgifter som en
            bana Jörn—Glommers- träsk —Arvidsjaur. Om sålunda ur kulturbanesynpunkt
            nu ifrågavarande två bansträckningar kunna anses tämligen likvärdiga,
            måste utslaget till förmån för sträckningen Bastuträsk— Arvidsjaur
            fällas av förenämnda malmfyndigheter, vilka inne- hålla bl. a.
            landets betydligaste fyndigheter av svavelkis och kopparmalm.
            Dessa fyndigheters snara utnyttjande är ur näringspolitisk synpunkt
            av den allra största betydelse för vårt land, såsom förenämnda
            sakkunniga myndig- heter jämväl vitsordat. Härigenom skulle även
            en välbehövlig trafik tillföras stambanan Bastuträsk—Skellefteå.
            Det lär ej heller kunna råda något tvivel därom, att om vid tiden
            för under- sökningen av de olika sträckningarna endast en del
            av malmfyndigheterna inom den s. k. BSkellefteå-formationen varit
            känd, detta skulle varit av- görande för Jlinjevalet. Jag kan
            sålunda ej anse annat, än att ett bestämt företräde bör givas
            åt sträckningen Badstuträsk—Arvidsjaur framför Jörn— Arvidsjaur.
            Huru härmed än må förhålla sig, är det emellertid enligt min uppfattning
            lämpligast att först påbörja anläggandet av järnvägsförbindelsen
            till fyndig- heterna. Till stöd härför tala i första hand statsfinansiella
            synpunkter. Det stats- finansiella läget är för närvarande sådant,
            att anslag till nya s. k. kultur- banor knappast bör lämnas. Inskränker
            man sig till att nu besluta den ifrågasatta malmbanan, kan frågan
            om byggandet av en kulturbana i den ena eller andra sträckningen,
            om så anses lämpligt, tills vidare lämnas öppen. Ett ytterligare
            skäl för uppskov ligger även däri, att tillfälle därigenom skulle
            beredas till ytterligare tekniska utredningar. Såsom skäl för
            sträckningen Jörn—Arvidsjaur har, förutom det ovan an- förda om
            något lägre anläggningskostnader, även med hänsyn tagen till en
            särskild malmbana, åberopats, att några påtagliga fördelar i trafikeringshän-
            seende ej skulle ernås genom banans föreslagna förändrade sträckning.
            Här- vid framhålles bl. a, att i Bastuträsk —Arvidsjaur-alternativet
            en särskild grenbana till gruvfälten väster om Bjurfors skulle
            behöva anläggas, och att därför även vid denna sträckning av tvärbanan
            de olägenheter icke skulle kunna undgås, som en grenbana alltid
            medför. Häremot är emellertid att erinra, att därvid endast tagits
            i betraktande en sådan förändring i banans sträckning, att den,
            i stället för att föras från Jörn till Glommersträsk och Arvidsjaur,
            skulle ledas från Bastuträsk över Örträsk till Glommersträsk samt
            vidare till Arvidsjaur. Även andra alternativ äro emellertid möjliga
            och borde undersökas. Ett sådant alternativ är exempelvis den
            av Norsjö och Malå kommuner föreslagna sträckningen Bjurfors-—Mensträsk—
            Rackejaur —Arvidsjaur, vilken skulle genomlöpa hela malmformationen
            och följaktligen göra förutnämnda grenbana överflödig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__fk__265/mot_1924__fk__265-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MCnL9bnX2LcqaRCsqBptxB">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 265.
          </fw>
          <p xml:id="i-BcDob9Qr3CMemtbNnMqCWe">
            Väljes sistnämnda alternativ, skulle banan visserligen icke komma
            att genomlöpa Glommersträsk, men detta samhälles behov av järnvägsförbindelse
            med Jörn måste numera anses vara av långt mindre betydelse än
            vid den tidpunkt, då den lämpligaste sträckningen av tvärbanan
            under åren före 1917 närmare undersöktes. Sedan dess hava nämligen
            biltransporterna fått helt annan betydelse. Regelbunden daglig
            biltrafik drives numera även av statens järnvägar å landsvägen
            Jörn—Glommersträsk—Arvidsjaur, d. v. s. efter en linje, nästan
            alldeles sammanfallande med den beslutade järnvägssträckningen
            mellan samma punkter. Avståndet mellan Glommersträsk och Jörn,
            cirka 30 km., är f. ö. icke större än att biltrafik torde med
            framgång kunna konkurrera med en järnväg för person- och lättare
            godsbefordran, varför kanske även efter byggandet av järnvägen
            Jörn—Glommersträsk en icke oväsentlig del av Glommersträsks förbindelser
            med Jörn skulle komma att upprätthållas per automobil. Landsvägen
            från Glommersträsk till de närmast belägna gruv- fälten inom Skellefteå-formationen
            är f. ö. ännu kortare än till Jörn; och det synes sannolikt, att
            Glommersträsk kommer att få minst lika stor möjlighet för avsättning
            av sina lantbruksprodukter dit som till Jörn eller andra plat-
            ser vid stambanan. Det område mellan Jörn och Glommersträsk, som
            den föreslagna järnvägen skulle genomlöpa, erbjuder, enligt gjorda
            utredningar att döma, inga större möjligheter ur odlingssynpunkt,
            varför en järnväg mellan dessa punkter icke heller har någon större
            betydelse för uppodling av nämnda område. Till sist vill jag avmärka,
            att vid byggande både av banan Jörn—Glom- mersträsk—Arvidsjaur
            efter den tidigare beslutade sträckningen och en malm- bana, vilken
            givetvis kommer att efter hand utsträckas minst till Rackejaurs
            malmfält, skulle erhållas två efter minst 55 km. längd (motsvarande
            avstån- det från Bastuträsk till Rackejaur) parallella banor å
            ett inbördes avstånd av endast 20 å 25 km. Endast mycket tungt
            vägande skäl kunde emellertid göra det försvarligt att i dessa
            relativt folkfattiga trakter bygga dylika parallellbanor. På grund
            av vad sålunda anförts får jag hemställa:
          </p>
          <p xml:id="i-UmJeiUvyLXPBMVFriqy5Lp">
            att riksdagen måtte besluta att med avslag å Kungl. Maj:ts proposition
            nr 76 bevilja ett reservationsanslag av 500,000 kronor för påbörjande
            av en bana från trakten av Bastuträsks station å norra stambanan
            till Bjurfors, ävensom att utredning måtte verkställas rörande
            den lämp- ligaste sträckningen av en fortsatt bana från Bjurfors
            eventuellt fram till Arvidsjaur eller någon plats vid sjön Storavan
            och att därvid bland annat prövas den av Norsjö och Malå kom-
            muner föreslagna sträckningen Bjurfors—Mensträisk—Rackejaur —Arvidsjaur.
          </p>
          <p xml:id="i-ERfdy51LmHHvmwU1eA6RxL">
            Därest riksdagen ej skulle vilja besluta påbörjandet av järn-
            vägen Bastuträsk—Bjurfors, hemställes:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__fk__265/mot_1924__fk__265-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HsVi3VMjaffLh3ok766K5u">
            Motioner i Första kammaren, Nr 265. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-TgmTDBu96YM7RP4pHxjcSg">
            att Kungl. Maj:ts proposition om anslag för påbörjande av banan
            Jörn—Arvidsjaur avslås och att frågan om ifrågavarande tvärbanors
            sträckning under- kastas förnyad allsidig prövning.
          </p>
          <p xml:id="i-EajFpZameZPuA1SqKYVLHF">
            Stockholm den 24 mars 1924. G. Lagerbjelke.
          </p>
          <p xml:id="i-dGkPFyXUmnd4qbGfenXU2">
            Häri instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-2dJWvBqiBHcdCyB1mtEFec">
            Anders Örne. Martin Fehr.
          </p>
          <p xml:id="i-DnKRFQGVJUuguXtUkog5iz">
            Bihang till riksdagens protokoll 1924. 3 saml. 74 häft. (Nr 265.)
            657 24
          </p>
          <p xml:id="i-8AShU6vFhQFXPtJDrgBXhC">
            Nn
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
