<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__95/mot_1924__ak__95-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Phc8DHZ8RST2nx5xRf12Gy">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 95. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-W4Stnz3Pugn5dHkBdLBwLu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2dgjFBFNTGWwW4W6thNGFZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-W27NDzBzP7U7aoVQerPLRA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MA6DPX59zLZPcDff8GGum3">
        <div xml:id="i-MKuUvFkfBqCPBtWvpt5P6z">
          <p xml:id="i-XNNvckXfJqkEdzumKdHesM">
            Nr 95.
          </p>
          <p xml:id="i-5ugxUx2Dg3m9Xrj49UH9FN">
            Av herr Rydén, om anslag till resestipendier åt lärare i främ-
            mande levande språk vid de allmänna läroverken.
          </p>
          <p xml:id="i-46mTm8awGTKzEYsTofZSEm">
            I det ordinarie reservationsanslaget till de allmänna läroverken
            ha sedan många år tillbaka bland övriga anslagsposter även ingått
            anslag till resesti- pendier, dels ett belopp av 15,000 kronor
            till resestipendier åt lärare i främ- mande levande språk, dels
            ett belopp av 6,000 kronor till reseunderstöd åt lärare särskilt
            vid de läroverk, där provårskurs är anordnad. Under krigs- åren
            voro dock ifrågavarande resestipendier av naturliga skäl inhiberade.
            Vid riksdagarna 1920 och 1921 anvisades, efter framställning från
            Kungl. Maj:t, på extra stat förslagsanslag å respektive 15,000
            kronor och 6,000 kronor till förstärkande av nämnda anslagsposter
            i reservationsanslaget, vari- genom de disponibla anslagssummorna
            för angivna ändamål under åren 1921 och 1922 kommo att uppgå till
            respektive 30,000 kronor och 12,000 kronor. Vid riksdagarna 1922
            och 1923. ifrågasattes intet extra anslag för berörda ändamål,
            utan beslöts tvärtom efter framställning från Kungl. Maj:t och,
            såsom det synes, väsentligen eller uteslutande av statsfinansiella
            skäl att minska reservationsanslaget till de allmänna läroverken
            med belopp, svarande mot de till resestipendier och reseunderstöd
            avsedda anslagsposterna. Från och med år 1923 hava sålunda inga
            medel funnits disponibla för be- rörda ändamål, och i statsverkspropositionen
            till innevarande riksdag har intet anslag härtill blivit ifrågasatt.
            Det avbrott, som sålunda inträtt i läroverkslärarnas studieresor
            till de stora kulturländerna, är tvivelsutan till verklig skada
            för vårt undervisningsvä- sende och skadan blir större, ju längre
            avbrottet får fortgå. Det är i våra dagar mer än någonsin av vikt
            för lärarna att i främmande land få tillfälle att följa den pedagogiska
            utvecklingen samt tillgodogöra sig och sin under- visning de uppslag
            och förbättringar, som denna utveckling kan bringa. Alldeles särskilt
            är det av betydelse för lärarna i främmande språk att, så långt
            möjligt är, kunna uppehålla den direkta kontakten med de länder,
            i vilkas språk de undervisa. Vår tid har med allt skäl varit angelägen
            om att låta det talade språket komma till sin rätt, att låta det
            verkligt levande språket intaga en central plats 1 språkundervisningen.
            För att språkläraren skall vara i stånd att meddela en undervisning
            av antydd art, måste det Bihang till riksdagens protokoll 1924.
            4 saml. 24 häft. (Nr 95—100) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__95/mot_1924__ak__95-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uzte3gcHVNbxGdaWmmnpMU">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 95.
          </fw>
          <p xml:id="i-7E2W8D8uoGDyTLTSpFrXYh">
            vara av synnerlig vikt, att han genom besök i vederbörande främmande
            land får tillfälle att vidmakthålla och utveckla sin egen färdighet
            att använda dess språk i tal som skrift samt att på samma gång
            göra direkta iaktta- gelser beträffande landets säregna förhållanden
            i olika hänseenden. Under snart ett årtionde hava möjligheterna
            för lärarna i främmande språk vid våra skolor att med stöd av
            statsstipendier vistas ute i Tyskland, England, Frankrike o. s.
            v. varit stängda med endast ett par års avbrott. Utan men för
            språkundervisningen vid läroverken kan ett sådant tillstånd icke
            upp- rätthållas. Det är nämligen icke möjligt att i längden för
            detta ändamål enbart bygga på lärarnas benägenhet och förmåga
            att härför offra av egna medel, utan det måste anses vara en nödvändighet
            för staten att här lämna sitt ekonomiska bistånd. Önskvärt vore,
            att båda de nämnda anslagsposterna till befrämjande av lärares
            studieresor i främmande land kunde återupptagas i reservationsanslaget.
            Lämpligen torde dock en sådan åtgärd för närvarande böra begränsas
            till det anslag, som är avsett till resestipendier åt lärare i
            främmande språk, vilket anslag synes mest oundgängligt. På grund
            av vad jag sålunda anfört, får jag hemställa, att riksdagen ville
            besluta, att i riksstaten för budgetåret 1924—1925 under det ordinarie
            reservationsanslaget till de allmänna läroverken åter upptaga
            anslagsposten till resesti- pendier åt lärare i främmande levande
            språk och att för detta ändamål höja samma anslag med 15,000 kronor,
            från i statsverkspropositionen beräknade 7,651,377 kronor, till
            7,666,377 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Fin7xGsHx4pZB1E7KeV2EP">
            Stockholm den 21 januari 1924.
          </p>
          <p xml:id="i-FsqrxJmQ4Sh7YXYFoL6aUB">
            Värner Rydén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
