<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__403/mot_1924__ak__403-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FkoXycwUzxDEGkwLg1CsrA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2jLbbh5oeAFWHc5zR9jcQd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FSwjsnii4DvBKFGcC2Ds9J"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QwaSMNNe98fvyRUrU2qJvo">
        <div xml:id="i-JhoUXvv3Sxfn96uVZ2eqLU">
          <p xml:id="i-Gp9RniFsmfJd2xeQH5j8N7">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 403. 1
          </p>
          <p xml:id="i-6qkoTAv1HdRDdickmnu2Ha">
            Nr 403.
          </p>
          <p xml:id="i-XLcMrMp9yVF3CYRHq5EcKV">
            Av herr Holmgren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion,
            nr 54, angående fortsatt provisorisk giltighet av avlöningsreglementet
            den 29 juni 1921 för offi- cerare och underofficerare samt civilmilitära
            beställ- ningshavare på aktiv stat m. fl. vid armén och marinen.
          </p>
          <p xml:id="i-8oubwxLpfeeTCTouxWt2eh">
            Sedan riksdagen år 1921, vid genomförandet av ny lönereglering
            för arméns och marinens personal, beslutat, att den fästningspolispersonalen
            tillerkända rättigheten att för erhållande av ålderstillägg få
            tillgodoräkna sig föregående anställning på aktiv stat vid armén
            skulle bortfalla, har en del av den personal, som anställdes vid
            fästningspolisen vid dess om- organisation den 1 januari 1917,
            vid placering i löneklass å den nya löne- staten erhållit en så
            ringa löneförbättring, att den i lönehänseende kommit i en undantagsställning
            såväl i förhållande till övriga anställda vid fäst- ningspolisen
            som till jämställda grupper vid armén och marinen. År 1916, då
            förslag om fästningspolispersonalens i Boden och å Karls- borg
            utökning och uppförande på ordinarie stat förelåg till behandling,
            insåg såväl kommendanten i Boden som Kungl. Maj:t nödvändigheten
            av att dels vid rekrytering av densamma erhålla en i alla avseenden
            fullt pålitlig och plikttrogen personal och dels bereda den en
            avlöning, som utgjorde skälig ersättning för dess arbete. För
            att i möjligaste mån be- reda sig säkerhet för att personalen
            icke i förtid lämnade sina befattningar för andra tjänster, vilket
            ansågs vara av stor betydelse, beslöt Kungl. Maj:t och riksdagen,
            att en del av avlöningen skulle utgå i form av upp- repade ålderstillägg.
            En pålitlig och plikttrogen personal ansågs vara att söka bland
            under- officerarna och fast anställt underbefäl vid armén med
            väl vitsordad tjänst, och för att erhålla äldre och stadgade personer
            beslöt Kungl. Maj:t och riksdagen, att för åtnjutande av ålderstillägg
            skulle all föregående anställ- ning på aktiv stat vid armén och
            tjänst vid fästningspolispersonalen i Boden få tillgodoräknas.
            På grund av dessa bestämmelser (förmåner att såsom tjänsteår få
            till- godoräkna sig föregående anställning på aktiv stat vid armén)
            anmälde sig dels ett flertal äldre furirer på aktiv stat vid armén
            och dels ett flertal underofficerare i reserven likaså med långvarig
            anställning vid armén som sökande, varav de äldsta och mest meriterade
            erhöllo anställning. Sedan de tjänsteår, som på grund av ovan
            anförda bestämmelser till- Bihang till riksdagens protokoll 1924.
            4 saml. 86 häft. (Nr 403—405) 55324 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__403/mot_1924__ak__403-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LqMexrsZDxcPMyCok9nirT">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 403.
          </p>
          <p xml:id="i-91k2DKnUGXB93qT4b5AAqZ">
            erkänts dessa furirer och underofficerare vid anställningen vid
            fästnings- polispersonalen, borttagits vid den nya löneregleringens
            genomförande, även för dem, som förut äro anställda enligt den
            gamla lönestaten, hava dessa trots långvarig tjänst och hög levnadsålder
            placerats i de lägsta löneklasserna inom lönegraden. | Ovan berörda
            förfaringssätt kan knappast vara med rätt och billighet förenligt,
            i synnerhet som i stat för fästningspolispersonalen år 1916 be-
            stämts, att såväl föregående anställning på aktiv stat vid armén
            ävensom förutvarande tjänst vid fästningspolispersonalen skulle
            få tillgodoräknas för erhållande av ålderstillägg. Enligt nu fastställd
            löneklassplacering skulle således, av den personal, som anställdes
            samtidigt vid fästningspolispersonalen den 1 januari 1917, endast
            de, som hade den förstnämnda meriten, berövas förmånen av densamma,
            under det att de, som innehade den senare, fort- farande skulle
            få åtnjuta förmånen, trots att dessa rättigheter tillerkändes
            samtidigt och då ansågos såsom likvärdiga. Riksdagens avsikt torde
            knappast hava varit att beröva tidigare anställd personal den
            rätt till tjänsteårsberäkning den förut haft, utan torde riks-
            dagsbeslutet avsett den personal, som efter löneregleringen erhöll
            an- ställning. | För den del av fästningspolispersonalen, som
            är anställd å Karlsborg, har kommendanten därstädes med stöd av
            ovan anförda kungl. kungörelse vid fastställande av löneklasser
            för erhållande av ålderstillägg tillerkänt den personal, som anställts
            å 1916 års lönestat, samtliga tjänsteår, som den innehade vid
            övergången till den nya lönestaten, även föregående an- ställning
            på aktiv stat vid armén. Kungl. Maj:ts kungörelse (övergångsbestämmelser)
            skulle alltså hava till- lämpats på två olika sätt för en och
            samma personal, på den grund att personalen är anställd i olika
            delar av landet. Fyra ordinarie konstaplar i samma levnadsålder
            och som vid fästnings- polispersonalens omorganisation den 1 januari
            1917 tillerkändes lika antal tjänsteår ha under tiden '/1 1917—"/1
            1922 åtnjutit lika stora löne- förmåner. Av dessa fyra hava nu
            två konstaplar, den ena med 40 lev- nadsår och 21 år i statens
            tjänst och den andra med 39 levnadsår och 19 tjänsteår, fått tillgodoräkna
            sig endast 6 tjänsteår vardera. De andra två däremot också med
            40 levnads- och 20 tjänsteår vardera hava den ena fått tillgodoräkna
            sig 16 och den andra 13 tjänsteår och samtidigt er- hållit en
            årlig lön, som med 500 kronor plus dyrtidstillägg överstiger de
            två förstnämnda konstaplarnas, ändock att dessa fyra konstaplar
            under den tid; de samtidigt varit anställda vid fästningspolispersonalen,
            eller de senaste fem. åren före den nya löneregleringens genomförande,
            på samma grunder åtnjutit lika antal tjänsteår och lika stora
            löneförmåner. I anledning av ovan anförda förhållanden har en
            del av personalen vid Bodens fästningspolis anfört besvär, vilket
            föranlett Kungl. Maj:t att i några fall göra mindre jämkningar.
            Framställningen om att få tillgodo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__403/mot_1924__ak__403-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7oPuxptN4m5C2utJ71sSm9">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 403. 5
          </p>
          <p xml:id="i-LTYb9dbRi8boBk9sqMyDoU">
            räkna föregående anställning på aktiv stat vid armén för erhållande
            av ålderstillägg har emellertid avslagits. Då det synes mig rimligt,
            att personal, som före den nya löneregleringen vunnit anställning,
            bibehålles vid samma rätt till tjänsteårsberäkning även efter
            den nya regleringen, och då Kungl. Maj:t i propositionen nr 54
            till innevarande riksdag icke tagit hänsyn till ovan relaterade
            förhållanden, får jag hemställa, att riksdagen ville medgiva rätt
            för den del av fästnings- polispersonalen i Boden, som vunnit
            anställning före år 1922, att för erhållande av ålderstillägg
            tillgodoräkna sig tiden för föregående anställning på aktiv stat
            vid armén.
          </p>
          <p xml:id="i-P6DjM6yMdVyu8murV2Q8Zn">
            Stockholm den 5 mars 1924.
          </p>
          <p xml:id="i-Lg7ZP7hCZeiVDLYmmL8rWk">
            Bj. Holmgren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1924/mot_1924__ak__403/mot_1924__ak__403-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RNURR9GvCq4KQmGhkLPowF">
            &amp; - : 7 NK sä fö - 5 EA a a = oh Fi LR La SR Sn RENA
          </p>
          <p xml:id="i-35rF79NcDsitUgNtHfu8eN">
            re sh ” a C s I 4 | a FR or | ee je i sin od 5 i . Ö | i : Mota
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
