<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1902--ak--00097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__97/mot_1902__ak__97-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-55aMfiP1gkv9C6BYFj2Yts" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JkkmbxTHcifZHkJYobkU9f" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MZkYeaE4kg4mrk7WtznpaT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UVKY99b7A2ji1iGRNSKGP1" type="motBody">
        <div xml:id="i-3jLQHXrKtnxBexdbMVfUt4">
          <p xml:id="i-3N8smGfuY7j7pq8gC7Ms1x">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 97: 1
          </p>
          <p xml:id="i-5dZT6NAK8QcrRrg9Y1DEsH">
            N:o 97. Af herr J. Bengtsson i Bjernalt, om tull å potatis.
          </p>
          <p xml:id="i-VEgm76gkfXFgFwMw78iqm8">
            En jemn fördelning af tullskyddet åt landets olika trakter och
            näringar är en nödvändig förutsättning för att skyddstullsystemet
            skall kunna bibehållas. På en trakt i landet odlas företrädesvis
            en, på en annan en annan produkt. Då den ena af dessa åtnjuter
            skydd, bör den andra också få sådant. En landtmannaprodukt af
            vigtigaste slag, som dock ej åtnjuter dylikt, är potatis. Under
            senaste året har hit importerats nära 50,000 ton potatis till
            ett värde af millioner kronor, hvilken användts i brännerierna
            till stort förfång för den svenske potatisodlaren. Om man betänker,
            att här i landet potatis odlas mest i de fattigare skogsbygderna,
            finner man, huru orättvist det är mot dem, att de skola uthärda
            en så stark konkurrens utifrån, medan t. ex. den rika, skånska
            slättens jordbruk är skyddadt medelst socker- och sädestullarne
            och mellersta Sveriges sädesodlande provinser i dessa senare också
            ha ett skydd. En måttlig skyddstull på potatis vore derför väl
            på sin plats. Frågan har också en annan sida. Tack vare den ohejdade
            potatisimporten, ha brännerierna kunnat tillverka bränvin i obe-
            gränsad mängd, hvilket tryckt ner priset och ökat konsumtionen.
            Blefve de åter genom en tullsats å potatis hänvisade till den
            in- hemska potatistillgången, reducerades tillverkningen, hvilket
            skulle medföra högre pris och dermed minskad konsumtion. Ur nykterhets-
            vänlig synpunkt skulle denna tullreform alltså blifva mycket väl-
            görande. Bih. till Riksd. Prot. 1902. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 25
            Häft. (N:is 97—102.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__97/mot_1902__ak__97-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bw3z7WAqkS59yE1KQaEBDa">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 97:
          </p>
          <p xml:id="i-Kvvf1apLA56pqgpQy3BwV">
            Med hänvisning i öfrigt till den underdåniga hemställan med dess
            kraftiga motivering, hvilken ett stort antal svenske landtmän
            i dagarne rigtat till Konungen, och med erinring om, att den föreslagna
            tullen ej begäres för annan tid på året, än då importen för bränneri-
            ändamål eger rum, och således ej rigtar sig mot matpotatisen,
            föreslås vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-XrKAn2BZGPYYmiBPbRGgw8">
            att Riksdagen måtte besluta åsätta en tull å potatis af 1 kr.
            pr 100 kg. att upptagas årligen under tiden från och med 1 januari
            till och med 15 april samt från och med 15 september till och
            med 31 december.
          </p>
          <p xml:id="i-ACU2U6fBHvcmgDJ1YJsP7U" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1902.
          </p>
          <div xml:id="i-WgjUSqQHgw8zAKrmPxCvEU" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-55mwXaEymvk8rdByrUxntW" who="unknown" type="signature">
              J. Bengtsson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
