<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__79/mot_1902__ak__79-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-iaQMu4aKDtVMJUddVBpRE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RbmSv8sAt8FKew7EaWgbMh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7S3i37TLFzBX7tVXQxHSvC"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2XmWWxPcthffUwCdcbMADd">
        <div xml:id="i-CWAW2458bEgRdJuTdCp6Ei">
          <p xml:id="i-LzxCngubmU952muH1qcivN">
            HN
          </p>
          <p xml:id="i-N1VjqxbmzBui4LjFT85qW8">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 79.
          </p>
          <p xml:id="i-AcibWdUPtrEAYDY944uEP7">
            N:o 79.
          </p>
          <p xml:id="i-8NCFYX9Pyo2MFM5m3fYbno">
            Af herr D. M. Lyckholm, om ändring af 1 $ i förordningen angående
            jords eller lägenhets afstående för allmänt behof.
          </p>
          <p xml:id="i-D7SJoEpWbF3sNctwji45cZ">
            I 1 $ af kongl, förordningen angående jords eller lägenhets afstående
            för allmänt behof den 14 april 1866 föreskrifves, att, der Konungen
            pröfvar nödigt, att jord eller lägenhet, som tillhör enskild man,
            menighet eller in- rättning, skall begagnas till torg eller gata
            i stad, egaren skall vara pligtig att emot ersättning afstå hvad
            för ändamålet fordras. Det torde emellertid, med den utveckling,
            befolkningsförhållandena inom landet under de senare år- tiondena
            tagit, numera icke sällan förekomma, att behof af expropriation
            af mark till torg eller gata yppar sig inom köpingar, municipalsamhällen,
            stations- eller fabrikssamhällen eller andra kommuner, hvilka
            icke ega stadsrättigheter, men med afseende å sättet för deras
            bebyggande samt befolkningens mängd och täthet äro fullt jemförliga
            med städer. +Då de ifrågavarande kommu- nerna rättvisligen synas
            böra vid verkställande af nödiga gaturegleringar och anordnande
            af torgplatser ega samma rätt som städerna att, der godvilligt
            aftal ej kan träffas, genom expropriation förvärfva den för ändamålet
            erfor- derliga mark, har jag ansett mig böra hos Riksdagen föreslå
            en ändring i berörda syfte af ofvannämnda paragraf. Möjligen skulle
            den ifrågavarande rättigheten lämpligen kunna begränsas till de
            samhällen, för hvilka byggnads- stadgan för rikets städer är eller
            framdeles blifver gällande, men i fråga härom likasom beträffande
            paragrafens ändrade formulering i öfrigt dristar jag mig icke
            framställa något bestämdt förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-P5svQr4qMvEPDSTEDEZjDX">
            På grund af hvad jag anfört, får jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-UdVMCN6QFMzoqrZ75mjYQJ">
            att Riksdagen måtte för sin del besluta sådan förändring i 1
            8 af kongl. förordningen angående jords eller lägenhets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__79/mot_1902__ak__79-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GmNGZBaEnhBmPGTjrkZsmr">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 80. 5
          </p>
          <p xml:id="i-J65mvxoxpkQeMK7JdZhkaS">
            afstående för allmänt behof den 14 april 1866, att den rätt att
            genom expropriation förvärfva nödig mark för utläggande af torg
            eller gata, som enligt nämnda paragraf tillkommer stad, måtte
            tillerkännas äfven köpingar, munici- palsamhällen, stations- och
            fabrikssamhällen samt andra kom- muner, hvilka icke ega stadsrättigheter,
            men med afseende å sättet för deras bebyggande samt befolkningens
            mängd och täthet lämpligen kunna anses böra i förevarande af-
            seende likställas med städer.
          </p>
          <p xml:id="i-4WhueR9Roy5B4oidYav2iF" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1902. Melcher Lyckholm.
          </p>
          <p xml:id="i-Bb5Kc794r94RzxWyvf8NXY">
            N:o 80.
          </p>
          <p xml:id="i-SELyqPi7NZPVbXisVGmZas">
            Af herr H. Hallin, angående tullen å väfnader af Un och hampa
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Xeg42c3BHs4tTr6YD3DQmB">
            Vid 1900 års riksdag väckte undertecknad i motion, n:o 125, förslag
            angående höjning af tullsatsen för väfnader af lin m. m. på grund
            af den oproportionerliga skilnaden i tullskyddet för garn och
            väfnader af lin, som nu förefinnes. Bevillningsutskottet afstyrkte
            då i sitt betänkande n:o 2 nämnda motion. Förhållandet är nu liksom
            då, att tullen för oblekt och ofärgadt linne- garn utgår med 20
            öre per kilogram och för färgadt, blekt eller tryckt 40 öre per
            kilogram, då deremot tullen för linneväfnader är 25 öre per kilogram
            för väf, som på en yta af 1 centimeter i qvadrat innehäller tillsammans
            högst 25 varp och inslagstrådar. Tillverkningen af såväl finare
            som gröfre linneväfnader bedrifves vid flera fabriker inom landet,
            men har sedan många årtionden tillbaka äfven varit föremål för
            hemslöjd, särskildt inom Vestergötland och Halland. De finare
            linneväfnaderna tillverkas i allmänhet fabriksmessigt, då deremot
            de gröfre såsom handduksväf och dylika i ganska stor utsträckning
            ännu förfär-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
