<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1902--ak--00084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__84/mot_1902__ak__84-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-G7mbCCyGZLvvgzaBsvi2wS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CcpAB3G6END586dWwDvaMR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CQnWrFuu1L2a1jn9Vvsqa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Do6eojdMXwsjxQccFR6xkL" type="motBody">
        <div xml:id="i-Sra3iqJ4WMtqtBfjcLWrKq">
          <p xml:id="i-2brGREpRVaW9KnerThFvjV">
            4 Motioner i Andra' Kammaren, N:o 84.
          </p>
          <p xml:id="i-D6T4DoHi9BMjxC31arqGtd">
            N:o 84,
          </p>
          <p xml:id="i-YDDhkPfTugbkEPu6Btco4d">
            Af herr O. F. Trapp, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            inrättande för statens räkning af ett penninglotteri.
          </p>
          <p xml:id="i-CHZtK47eoYatPH7udCsgA8">
            Förslag om inrättande för svenska statens räkning af ett penning-
            lotteri hafva flera gånger, jemväl i Riksdagen, framstälts, och
            de skäl, som derför tala, hafva så ofta framförts, att det torde
            vara öfverflödigt att här upprepa dem alla. Senaste tiders erfarenhet
            synes åt dessa skäl hafva gifvit ökad vigt och böra föranleda
            att, trots det afslag, som mött föregående fram- ställningar i
            ämnet, å nyo upptaga frågan. Det egentliga skälet för afslag torde
            väl hafva varit det moraliska, att det icke är staten värdigt
            att så att säga organisera folkets spellusta och med sin sanktion
            uppmuntra till lotterispel. Detta skäl synes dock, hur aktningsvärd
            än dess grund är, icke praktiskt böra tillmätas afgörande betydelse,
            vid det förhållande, att till- fället att spela, lockelsen att
            göra det, ändock erbjudes genom den ständigt ökade, energiska
            verksamhet, utländska lotteriagenter här i landet bedrifva, trots
            alla hinder, man lägger dem i vägen. Man har helt nyss fått bevittna,
            hurusom utländska lotterier, till och med statslotterier, sett
            sig föranlåtna att öka lotternas antal, emedan de ej kunnat tillfredsställa
            sina kunder, hvilka till stor del eller till största delen äro
            att söka bland den svenska allmänheten. Vid sådant förhållande
            synes det i och för sig från statsekonomisk synpunkt knappt försvarligt
            att af grunder, hvilkas goda syfte man icke kan realisera, låta
            högst betydande belopp öfverflyttas till utlandet i stället för
            att låta dem stanna inom landet och samtidigt bereda stats- kassan
            en icke alldeles oväsentlig intägt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__84/mot_1902__ak__84-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VSqKk2V1KDpsWEynyUbdtf">
            r
          </p>
          <p xml:id="i-bmtgyVZn7mVgyUJMYfXXD">
            Motioner i Andra Kammaren, No 84. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Lnrpks6shaSWrsyB9mXSXb">
            Men härtill kommer, att nämnda moraliska hänsyn numera icke vidare
            synas praktiskt upprätthållas. Ar efter år tillåter staten, att
            serier efter serier af stora inhemska lotterier utbjudas åt den
            svenska allmän- heten. De, ändamål, hvarför dessa lotterier anordnas,
            må vara aldrig så goda; sjelfva saken är dock en och densamma
            — att penninglotterier anordnas och erhålla statens sanktion.
            Steget derifrån och till inrättande af ett statslotteri synes
            mig betydelselöst. Jag tillåter mig sålunda föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-PiS1gKBvDQaZbNUjKmwSjr">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl. Maj:t begära, att
            Kongl. Maj:t ville framlägga förslag till inrättande för statens
            räkning af ett penninglotteri.
          </p>
          <p xml:id="i-S46ENkH7p9BXkbF883b7JZ" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1902.
          </p>
          <div xml:id="i-5REj7tEy9xW2mfer4ohzCE" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Dc4Y7ynuShQZuqx6T3azsn">
              <item xml:id="i-3CVS1YSoGZbV87YjbohooJ" who="i-KJu9SCetGHuRwjQMUVndoq" type="signature">
                Oscar Trapp
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-89J7JsVrpHrReHYQov37M8">
            I motionen instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-86HMewRCQpQrf4NsJahC4M">
            Ivar Månsson. . H. Pantzarhelm. C. Faze.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
