<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__36/mot_1902__ak__36-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-26BiKFQAdTF24ZpWUCjjxt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-U3nCgVEW8WahYAb1bStJxX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2S1mchbDCjfJfVvGLJYPTW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8AbVfpWyRZ7FGHLGPKmCSg">
        <div xml:id="i-KJwTzb92z7HWdaMgvBs1ie">
          <p xml:id="i-FBkBrqLBqFexYzwBp6j2cQ">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 36.
          </p>
          <p xml:id="i-6Q36XEjVdLRE7ihhgduSFL">
            :0 36.
          </p>
          <p xml:id="i-KsumU6id1aACDxoa57goWb">
            Af herr E. G, Åkerlind, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            kristendomsundervisningen i folkskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-VVfCcBxMTKt4FuNmUMi6t6">
            Den 12 maj 1865 utfärdades af Kongl. Maj:t i fråga om utanläs-
            ning af förklaringen till Luthers lilla katekes ett cirkulär af
            följande lydelse: ” »Hos oss hafva Rikets Ständer i underdånighet
            anhållit, att till minskande af den öfverdrifna och derigenom
            skadliga utanläsningen, som vid kristendomsundervisningen mångenstädes
            vore bruklig, oss måtte täckas såsom rättesnöre för annan undervisning
            så väl i rikets samtliga skolor som vid nattvardsungdomens beredelse,
            stadga, att Luthers lilla katekes skall utgöra grunden för undervisningen
            och läras utantill, dock att utanläsning ej ålägges lärjungar,
            innan de genom före- gående muntlig undervisning förmått att någorlunda
            redigt uppfatta innehållet, samt att förklaringen öfver Luthers
            lilla katekes bör begag- nas som handledning vid undervisningen;
            öfver hvilken Rikets Ständers framställning I och öfriga consistoria
            ecclesiastica i riket, uppå er- hållen nådig remiss, afgifvit
            underdåniga yttranden. Enär Luthers lilla katekes redan nu utgör
            grunden för ifråga- varande undervisning, och lärarne genom den
            erinran, som är fogad vid den antagna förklaringen, blifvit allvarligen
            uppmanade att icke till utanläsning förelägga barnen något, som
            de icke efter sina förmögen- heter begripa, hvarjemte (genom nådiga
            cirkuläret den 22 april 1864) rörande folkundervisningen ytterligare
            stadganden i samma syftning blifvit vederbörande meddelade, men
            utfärdandet af närmare nådiga föreskrifter angående nattvardsungdomens
            undervisning icke funnits lämpligt: hafvande Wi, som under denna
            dag låtit till rikets elementar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__36/mot_1902__ak__36-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8x4gd7R6QVUUVcc49N4qsX">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 36. 5
          </p>
          <p xml:id="i-FXTYKDC7u5SFrq986onRWt">
            läroverk utgå särskildt utarbetade anvisningar i afseende på
            kristen- domsundervisningen, velat i nåder anbefalla Eder att
            till vederbörande presterskaps kännedom meddela de åsigter, hvilka
            i detta vigtiga ämne gjort sig gällande hos Rikets Ständer, och
            göre vi oss förvissade, att presterskapet, då en själlös eller
            för långt drifven utanläsning ingalunda öfverensstämmer med eller
            befrämjar denna undervisnings höga ända- mål, vid densamma iakttages
            ett sådant förfaringssätt, att de heliga sanningarna jemte det
            de till sitt väsentliga innehåll klart och bestämdt fästas i de
            ungas minne tillika må lefvande uppfattas af deras begrepp för
            att blifva fruktbärande för deras lif.» Genom -kongl. cirkulär
            den 11 oktober 1878 har Kongl. Maj:t gjort nu åberopade grundsatser
            gällande äfven för den då antagna nya »utvecklingen»&gt; af Luthers
            katekes, då det heter: »viljande vi i afseende på sättet för denna
            läroboks begagnande hafva i nåder erinrat om de i kongl. cirkuläret
            den 12 maj 1865 uttalade grundsatser». De sväfvande ordalag, hvari
            detta cirkulär är affattadt, bero med all sannolikhet på att man
            icke ansåg det möjligt att på en gång för- ändra den dittills
            brukliga metoden för kristendomsundervisning. Men hvad vi dock
            med bestämdhet se framgå af detsamma, det är, att en för långt
            drifven utanläsning af katekesförklaringen är skad- lig. Man hyste
            helt säkert det hoppet, att missbruket så småningom skulle försvinna
            med åren. Men har väl detta skett? Nej, ännu idag, mer än 35 år
            efter utgifvandet af det kongl. cirkuläret, fortsätter reli- gionsundervisningen
            på samma sätt, såväl i folkskolorna som i nattvards- skolorna,
            med utanläsning af hela katekesutvecklingen. Icke nog der- med:
            det gifves till och med exempel på att nitiska religionslärare
            före- lagt sina lärjungar af dem författade, i frågor och svar
            formulerade läroböcker i religiösa tvistefrågor, att jemte katekesutvecklingen
            läras utantill. Faran af den förståndslösa utanläsningen har länge
            varit beaktad af män, som varit i tillfälle att iakttaga dess
            skadliga verkningar. Bi- skop Tegnér yttrar i sitt tal till lärare
            och lärjungar 1 Vexiö gymna- sium 1827: »Att göra religionens
            sanningar till ett blott minnesverk, ett tanklöst munväder, förqväfver
            i sin rot all religionskänsla och är blindt oförstånd. Det är
            mera, det är styggelse både för Gud och hvarje tänkande menniska.»
            I »Förslag till kursindelning för Stockholms folkskolor», afgifvet
            af folkskolekollegiernas komiterade, yttras om katekesutanläsningen:
            »På den tid, då utanläsningen häraf först började, hade densamma
            ett visst berättigande. Hvad man åsyftade var, att barnen städse
            skulle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__36/mot_1902__ak__36-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ms3xrgzEPZ1mEAWJhrgXf9">
            6 Motioner 1 Andra Kammaren. N:o 36.
          </p>
          <p xml:id="i-LXVqECDwE1pSrdMiXvGqBf">
            hafva katekesens textord till hands. På den tiden kunde detta
            icke ske genom en bok, för det första emedan menige mans barn
            icke kunde läsa i bok, för det andra emedan de icke hade någon
            bok att läsa uti; till och med en katekes var både före och länge
            efter boktryckeri- konstens uppfinning mycket för dyr för de fattiga.
            Under sådana om- ständigheter fans det intet annat sätt att hafva
            en viss text till hands, än att hafva den ordagrant inprentad
            i sitt minne. Dessa förhållanden hafva längesedan blifvit totalt
            förändrade. Det oaktadt har utanläsningen utvidgat sig vida öfver
            sina ursprungliga gränser samt bibehållit sig i hufvudsak orubbad
            ända till våra dagar. Ehuru det i vårt land icke finnes ett enda
            lagbud, som för folkskolan påbjuder utanläsning af vare sig Lutbers
            lilla katekes eller dess så kallade utveckling, så är densamma
            dock fortfarande regel i hela landet, hufvudstaden icke undantagen.
            Detta senare kan åtminstone icke bero på härvarande lärares och
            lärarinnors förkärlek för denna så kallade metod. Grunden är helt
            enkelt den, att de anse sig tvungna att hålla på densamma, enär
            de upprepade gånger blifvit formligen förständigade att låta barnen
            inlära utvecklingens samtliga stycken utantill. Följderna häraf
            äro lika djupt ingripande som beklagliga. Utanläsningsfrågan är
            nemligen icke en fråga, som blott rör undervisningens metod, utan
            till sin allra väsentligaste del just dess ämne, dess material.
            Den rör sig icke så mycket om huru, som "om hvad. Frågan är helt
            enkelt denna: är det, som skall inläras, utvecklingens ordalydelse
            eller är det dess innehåll? Att inhemta något genom utanläsning
            och att inhemta något genom inre tillegnelse är icke att inhemta
            samma sak på två olika sätt; detär att in- hemta alldeles två
            alldeles olika saker. Det som vid uppläsandet af en utan- lexa
            håller barnet qvar på den rätta stråten, så att det icke »stapplar»
            eller »kommer af sig», är ingalunda tanken på innehållet, denna
            skulle tvärt om verka störande. Det är fast hellre den mer eller
            mindre medvetna föreställningen om, hvad som står med grof eller
            fin stil upptill eller nedtill på den venstra eller högra sidan
            i en bok eller den halft omed- vetna föreställningen om »huru
            det börjar» eller »hvad som kommer efter», det vill säga hvilka
            ljudförbindelser det varit vant att höra efter de sista ljudförbindelserna
            i frågan eller de första i sjelfva stycket, eller "den obestämda
            känslan af att »läsa rätt», det vill säga att åstad- komma samma
            talrörelser, det varit vant att låta efterfölja vissa andra förut
            frambragta talrörelser o. s. v. Då barnet reproducerar en utanlexa,
            är det icke en kedja af känslor, föreställningar och omdömen det
            i sitt sinna återuppkallar. Det är blott en serie af syn-, hörsel-
            och känscl-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__36/mot_1902__ak__36-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3Jon78uKArrbN97pHaVod9">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 36. 7
          </p>
          <p xml:id="i-HZDCivb3Cr3xjW6xzecnsW">
            intryck — förnimmelser af sedda bokstafstyper, hörda ljudförbindelser
            och kända muskelrörelser i talverktygen.» Här hafva aktningsvärda
            religionslärare och fackmän i fråga om barnundervisning uttalat
            erfarenhetsrön, som borde kunna öfvertyga äfven der förnuftskäl
            ingenting verka. Det onaturliga, opedagogiska i ett dylikt förfaringssätt
            borde för en hvar ligga i öppen dag. Likaså borde alla inse det
            okloka uti att belasta barnen med en mängd öfveransträngande arbete,
            hvartill de helt och hållet tvingas. Men då vi besinna, att denna
            utanläsning, till den stora omfattning den bedrifves, står i rak
            strid med Riksdagens och regeringens uttalande i frågan, så ter
            sig frågan än besynnerligare. Hon ter sig såsom olaglighet. Ty
            om någonsin en »för långt drifven utanläsning» kan sättas 1 fråga,
            så är det väl när jemte lilla katekesen hela utvecklingen från
            perm till perm skall läras utantill. Kan detta oefterrättlighetsförhållande
            längre få fortgå? Då emellertid presterskapet i allmänhet fortfarande
            påyrkar denna öfverdrifna utanläsning, utan att vare sig taga
            hänsyn till Kongl. Maj:ts och Riksdagens uttalade mening i frågan
            eller de olägenheter och faror, som föranledas deraf, får jag
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-JSnM3RaRPHWMs5nny9C3HH">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det
            Kongl. Maj:t ville på lämpligt sätt”fästa samtliga skolråds uppmärksamhet
            derpå, att den 1878 till ledning vid kristendomsundervisningen
            antagna s. k. katekesutvecklingen icke är afsedd att af bar- nen
            ordagrant inläras, utan endast att, i enlighet med sitt namn,
            tjena såsom en utveckling af, det vill säga, såsom en förklarande
            utläggning eller kommentarie till Luthers lilla katekes.
          </p>
          <p xml:id="i-DMYKbbbxPadhnKE6CgN17V" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1902.
          </p>
          <p xml:id="i-Sy8MnyAcVuiX73V5755Qqm">
            E. G. Åkerlind.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
