<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1902--ak--00044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__44/mot_1902__ak__44-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-E5eEZfbmPKivSpnrBza7mf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4sJFhJfJVYY5UmStmCMh4S" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-94H4okcNehZKtmYxhW4wxk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HdgM1rhDGjXSHSNGuYRc2m" type="motBody">
        <div xml:id="i-76j3wLnTNAqbMn4ACpqtdF">
          <p xml:id="i-7qkG5xyzDa3TjYTheFuN4p">
            28 Motioner i Andra Kammaren, N:o 44.
          </p>
          <p xml:id="i-DhZP22bwExRauGHafBnzTE">
            N:o 44.
          </p>
          <p xml:id="i-KEXAZggntxTU3JKVymzQd6">
            Af herr A. W. Styrlander, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ersättning af statsmedel till fjerdingsmän för delgifning af tjenstestämningar
            i brottmål.
          </p>
          <p xml:id="i-8aTe77dJnSxHh9StkW2R3f">
            Bland de missförhållanden, som synas tarfva snar rättelse, är
            onekligen det förhållandet, att fjerdingsmännen, som oftast äro
            klent aflönade, nödgas af egna medel bekosta en hel mängd resor
            inom sina distrikt, hvilka rätteligen borde ersättas af staten
            eller andra personer. Så är framför allt förhållandet med resor
            för delgifning af stämningar i brottmål, hvilka i stora distrikt
            vålla fjerdingsmännen stora besvär och. kostnader samt dessutom
            extra utgifter till biträden. Ty äfven om fjerdingsmännen kunde
            anses vara [skyldige att för sin oftast knappt tillmätta lön sjelfva
            delgifva stämningar, måste det dock enligt mitt förmenande anses
            i hög grad orättvist, att de skola bekosta de biträden, som de
            oftast behöfva anlita för att få dylika stämningar delgifna. Kostnader
            för brottmålsstämningars delgifvande borde ju i sista hand betalas
            af de sakfälde, men då dessa dels ofta sakna medel och dels ofta
            slutdömas först efter lång tids förlopp, synes det mig vara statens
            pligt att i första hand utgifva ersättning för dylika stämningar,
            som utfärdas af statens organ, med skyldighet dock för den sakfälde
            att till staten återbära förskjutet belopp. Helt säkert finnes
            det flera områden, der staten borde medgifva fjerdingsmännen ersättning
            för åt staten ut- fördt arbete, men jag håller före, att det af
            mig nu berörda är det, der rättelse i främsta hand bör ske, hvarför
            jag inskränker mig till att föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-2DGADW6T3gCKiSm9VZgNXx">
            det ville Riksdagen i skrifvelse anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes
            utarbeta och för Riksdagen framlägga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__44/mot_1902__ak__44-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LrY274WbrUiFSgyxMtUhNC">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 44. 29
          </p>
          <p xml:id="i-Sv7ZGyey6YhGPg1NnWfBhm">
            förslag till bestämmelser om rätt för fjerdingsmän att af statsmedel
            uppbära ersättning för delgifning af tjenstestämningar i brottmål
            eller åtminstone för det biträde, som de vid dylika delgifningar
            måste anlita.
          </p>
          <p xml:id="i-V3VNAGAt1HgujEMJEE5uQB" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1902.
          </p>
          <p xml:id="i-E1GUncf7KMVMuUgiSm1ZK1" type="signatureBlock">
            W. Styrlander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
