<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__139/mot_1902__ak__139-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            -1
          </p>
          <p>
            +
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 139.
          </p>
          <p>
            N:o 139.
          </p>
          <p>
            Af herr H. Hedlund, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            in- förande af den proportionella valmetoden 'vid val af stadsfullmäktige.”
          </p>
          <p>
            Den graderade röstskalan upprättar, som bekant, i de svenska
            kom- munerna ett förmögenhetsvälde utan like i något annat land.
            Att efter hand begränsa denna och derigenom något jemnare bland
            skattdragarne fördela inflytandet på de kommunala angelägenheterna
            har visat sig vara ett segt och långsamt arbete. Först år 1900
            genomfördes en begränsning af den kommunala rösträtten på landet,
            och hvad städerna vidkommer, har intet åtgjorts, sedan år 1869
            högsta röstetalet begränsades till 100 röster och en femtiondedel
            af valkretsens hela röstetal. Andra Kammaren har åren 1891 och
            1899 uttalat sig för en ytterligare begränsning af den kommunala
            rösträtten i stad, utan att det dock haft någon påföljd. Det finnes
            emellertid en utväg att i de kommuner, hvilkas ange- lägenheter
            handhafvas af fullmäktige, sålunda i främsta rummet stads- kommunerna,
            åvägabringa något rättvisare förhållanden äfven med den graderade
            skalans ensidiga röstfördelning. Det sker genom införande af ett
            proportionelt valsystem vid val af kommunalrepresentation. De
            höga röste- talen beherska visserligen fortfarande valen. Men
            medan de för närvarande till regel ega makt att besätta samtliga
            platser i kommunalrepresentationen, om de hålla tillsammans, skulle
            i sådant fall ett mindretal af jemförelsevis få röster, afgifna
            af många röstande, kunna insätta någon eller några af de sina.
            Den graderade röstskalans svåraste olägenheter äro väl, att klick-
            välde lätt kan uppstå och att den stora mängden af smärre röstegare,
            Bih. till Riksd. Prot. 1902. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 32 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__139/mot_1902__ak__139-002.pdf"/>
          <p>
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 139.
          </p>
          <p>
            hvilken finner sig vanmäktig inför de höga röstetalen, intages
            af likgiltig- het, ofta åtföljd af bitterhet och misstro, hvaraf
            medborgarandan lider. Proportionsvalet leder till insättandet
            i representationen af ett mindretal, som kan öfva kritik och föra
            de smärre röstegarnes talan. Det har också med rätta anmärkts,
            att vid stadsfullmäktigval, då en mängd platser skola besättas,
            hvarje lista till regeln upptager blott några verkligt betydande
            namn och för resten fylles med obetydligheter. Proportionsvalet
            skulle införskaffa i kommunalrepresentationen så väl flertalets
            som mindretalets mest betydande kandidater samt sålunda inverka
            förmånligt på dennas sammansättning. Afven der partiskilnaden
            vid kommunala fullmäktigval icke går våg- rätt utan lodrätt genom
            samhället, så att de höga röstetalen stå delade sinsemellan liksom
            de små, framstår ändamålsenligheten och rättvisan af det proportionella
            valsättet i påfallande grad. MHalfva antalet fullmäktige skall
            på en gång tillsättas, och för närvarande kan det hänga på ett
            fåtal röster, om hela majoritets- eller hela minoritetslistan
            går igenom, medan ett proportionelt valsystem skulle tillförsäkra
            ett dess större antal af mindre- talets män inträde i representationen,
            ju närmare hvartdera partiets röst- siffror stå hvarandra. Okontrollerad
            makt leder alltför lätt till missbruk, och i synnerhet i mindre
            samhällen, der den graderade röstskalan för närvarande låter stads-
            fullmäktige omvälja och komplettera sig sjelfva, är det angeläget,
            att valan- ordningar träffas, hvilka tillförsäkra åtminstone några
            af mindretalets målsmän inträde i representationen. Den kritik
            och yttranderätt, hvilken vid kom- munalstämma och allmän rådstuga
            tillkommer hvarje röstberättigad medlem af kommunen, skulle på
            sådant sätt få någon ersättning. Medan det proportionella valsystemet
            eljest plägar förordas såsom ett skydd för mindre- talets rätt,
            skulle det i våra kommuner, så länge den graderade röstskalan
            råder i nuvarande eller lindradt skick, blifva efter omständigheterna
            ett skydd för flertalets rätt, hvilket ej minskar dess existensberättigande.
            Proportionsvalsystem vid val till Riksdagens Andra Kammare är
            hös oss uteslutet på grund af den rådande valkretsindelningen,
            så när som på några få större städer. Dess införande i afseende
            å dem skulle skapa én undantagslagstiftning, påverkande ett hela
            riket omfattande valresultat, och vore derför förkastligt. De
            kommunala proportionsvalen åter vid- komma endast kommunerna sjelfva.
            Den politiska betydelsen finge de i allt fall, att om i framtiden
            det anses önskligt att tillämpa det propor- tionella valsystemet
            vid politiska val, då har man genom dess användning vid ”de kommunala
            valen vunnit en värdefull praktisk kännedom om för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__139/mot_1902__ak__139-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 139. 19
          </p>
          <p>
            faringssättet dervid äfvensom kanske äfven funnit på värdefulla
            förbätt- ringar af detsamma. Här är icke stället att ingå på någon
            skärskådning af de olika metoder för proportionsval, emellan hvilka
            man har att välja. Jag vill endast hänvisa till den afhandling
            i detta ämne af skriftställaren Emil Svensén, som läses i första
            bandet af Statsvetenskaplig tidskrift (1897—99 sidd. 103—129 och
            155—182), äfvensom till det af förf:n sjelf der före- slagna system
            hvilket innehåller vissa förbättringar af hittills tillämpade
            eller föreslagna system, och synes utmärka sig för enkelhet och
            lättfatt- lighet, medan det icke, så vidt jag vet, mötts af vägande
            anmärkningar. Samma skäl för användningen af proportionsval gälla
            för de lands- kommuner, hvilka välja fullmäktige, som för städerna.
            Då emellertid de senares valmyndigheter kanske äro i allmänhet
            bättre rustade för att rätt tillämpa den proportionella valproceduren,
            hvilken alltid måste stå efter det vanliga majoritetsvalet i enkelhet,
            torde vara lämpligast att tills vidare inskränka det nya valsättets
            användning till städerna. | På grund af det anförda tillåter jag
            mig föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det
            Kongl. ' Maj:t måtte låta utarbeta och för Riksdagen framlägga
            förslag till sådan ändring i kongl. förordningen om kommunalstyrelse
            i stad den 21 mars 1862, att den proportionella valmetoden tillämpas
            vid val af stadsfullmäktige.
          </p>
          <p>
            Stockholm 'den 27 jan. 1902. Henrik Hedlund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
