<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1902--ak--00051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__51/mot_1902__ak__51-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Hv8F5PmeW4gFka79uwDGjz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7qn682KKBXcogVYPmBb4ft" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-29WSQexGTf3KJ5cdKyhrKk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3YGfdQ4CoWjaMS4B4JBifM" type="motBody">
        <div xml:id="i-B1g73uEXyQPrzBZGBQ2NWY">
          <p xml:id="i-4iSiTYVgStFbz3r4j5LMAZ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 51. 1
          </p>
          <p xml:id="i-GdRhKuMmKfNMyDjDcarZUx">
            N:o 51.
          </p>
          <p xml:id="i-3z4Qj3WjpVxQSdrJmSaJAB">
            Af herr M. F. Nyström, om skrifvelse till Kongl. Maj:t an- gående
            lagstiftning i fråga om samhällen, upprättade för att bereda mindre
            bemedlade personer egna hem m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4k55PH3upsMjEQFZ285DaV">
            Byggnadsstadgan för rikets städer af den 8 maj 1874 innehåller
            de allmänna bestämmelser, som skola ligga till grund för stadsplaners
            upp- görande och städers och köpingars bebyggande, samt tillämpas
            äfven i kraft af särskilda kongl. bref för ett antal municipalsamhällen
            och andra orter, hvarest större folkmängder äro sammanträngda.
            Denna stadga af- ser förnämligast, att städer och dermed jemförliga
            orter planeras och ord- nas så, att hygieniska och vissa andra
            allmänna behof varda på bästa sätt tillgodosedda, men den lemnar
            deremot ingen som helst garanti för att, om staden eller orten
            tillkommit i syfte att åt arbetare och mindre be- medlade bereda
            egna hem och billiga bostäder, detta syfte ej förryckes genom
            att tomterna i följd af större cfterfrågan stiga i pris och öfvergå
            till spekulanter, som finna med sin fördel förenligt att rifva
            husen och på tomterna uppföra hyreskaserner. Denna fara hotar
            i synnerhet sådana samhällen, som uppstå i när- heten af större
            städer, hvilkas industri är i uppåtgående, och der marken i följd
            deraf hastigt stiger i värde. I närheten af Stockholm ha flera
            för- sök gjorts att anlägga sådana samhällen, men utsigten för
            dessa att ut- veckla sig så som de borde för att motsvara det
            med dem afsedda ända- målet är mycket liten, och en af de förnämsta
            orsakerna härtill torde vara att söka i bristen på en betryggande
            lagstiftning. Särskildt känbar blifver denna brist, om det till
            bebyggande afsedda området är stort och har sådan belägenhet,
            att företagets misslyckande skulle för en längre tid framåt hindra
            den önskade utvecklingen. Ett sådant område är de kro- nan tillhöriga
            hemman och lägenheter i Solna och Spånga socknar af Stockholms
            län, hvilka, efter hvad jag i en annan denna dag inlemnad Dih.
            till Riksd. Prot. 1902. 1 Sam! 2 Afd 2 Band. 13, a. lift. (Nis8
            51—54.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__51/mot_1902__ak__51-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2oKSH4LMoV1TJjJtSsUG3a">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-H2VRdfaLE9jG6NCS9U5FP7">
            motion meddelat, komma att, efter vissa förberedande arbetens
            afslutande, och sedan arrendetiden utgått, såsom tomtplatser försäljas.
            Huru den lagstiftning skall vara beskaffad, som ger den största
            trygg- het för ändamålets vinnande, tilltror jag mig ej att kunna
            angifva och anhåller derför vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-4fR6AU8nD7wh2tntahAScM">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
            Kongl. Maj:t måtte låta utarbeta och för Riksdagen framlägga förslag
            till sådan lagstiftning, att samhällen, upprättade i afsigt att
            åt arbetare och min- dre bemedlade personer bereda egna hem och
            billiga bostäder, må bevaras för sitt ursprungliga ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-5PFd7qAZf4WCKCxXUNUhEr">
            Stockholm den 27 januari 1902. '" M. F. Nyström.
          </p>
          <p xml:id="i-6pTidshPbCbu5qTkFs68wE">
            N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-GvbNoTk5qntH4XJ1ta1hBR">
            Af herr M. F. Nyström, om ändring af 15 kap. 2$ giftermålsbalken.
          </p>
          <p xml:id="i-CMwgo118mJ2bSw9BLWRrvt">
            Från Fredrika Bremer-förbundet har undertecknad, med begäran
            om motions väckande, mottagit ett så lydande protokollsutdrag:
          </p>
          <p xml:id="i-T1k781dhcGiNNNnEBE3sEc">
            »Utdrag ur protokoll, hållet vid Fredrika Bremer-Förbundets styrelse-
            sammanträde onsdagen den 15 januari 1902. $ 4. Behandlades det
            från den 2 december 1901 bordlagda ärendet rörande stadgandet
            i 15 kap. 2 $ giftermålsbalken därom, att då båda makarna voro
            till skilnaden vållande, skulle i händelse de voro lika fallna
            att boet och barnen förese, mannen vara därtill närmare, och beslöts,
            att Fredrika Bremer-Förbundet skulle verka för motion hos Riksdagen
            derom: att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl. Maj:t hemställa
            om in- förande af sådana ändrade eller förtydligade bestämmelser
            i gällande lag-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
