<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 1
          </p>
          <p>
            N:o 24.
          </p>
          <p>
            Af herr H. Öhngren, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            registrering af centralföreningar, bestående af sådana inregistrerade
            föreningar för ekonomisk verksamhet, som hafva till ändamål att
            befrämja jordbruket m. m.
          </p>
          <p>
            »Att jordbruk icke lönar mödan» är ett påstående, som ofta upp-
            repas icke allenast i Norrland, utan äfven i södra delarne af
            landet. Dess bättre jäfvas detta påstående af erfarenheten, som
            bestämdt på- visat, att jordbruk, ordnadt på sätt, som klimat,
            jordmån och de lokala förhållandena betinga, för den stora massan
            af Sveriges innebyggare lönar sig lika väl som någon annan sysselsättning.
            Då så är förhållandet och då idkandet af eget jordbruk af många
            skäl måhända mer än något annat näringsfång bidrager till att
            dess utöfvare blifva ett kraftigt och idogt slägte, som älska
            och värdera fosterjorden och den torfva, hvarvid de äro fästa,
            så böra inga lofliga utvägar försummas för att göra förhållandena
            så gynsamma som möj- ligt för ett lönande jordbruk inom alla delar
            af landet, jemväl i Norrland. Men för att jordbruk skall blifva
            lönande, behöfver jordbrukaren en mängd varor till jordbrukets
            bedrifvande, och dessa bör han erhålla i främsta rummet oförfalskade
            och dessutom till så billigt pris som möjligt. Det är nu tyvärr
            så, att dessa nödvändighetsvaror, konstgjorda gödnings- ämnen,
            frö och kraftfodermedel m. m., ofta äro förfalskade och under-
            haltiga, och jordbrukaren måste skyddas härför. Att Riksdagen
            redan allvarligt beaktat detta förhållande, framgår Bih. till
            Riksd. Prot. 1902. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 9 Häft. (N:o 24). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            af beslutet om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående lagbestämmelser
            vid handel med konstgjorda gödningsämnen och beredda fodermedel
            samt jemväl af herr Ivar Månssons 1 ämnet afgifna interpellation
            vid 1901 års Riksdag. Dessutom äro dessa varor onödigt dyra, beroende
            derpå, att de passera för många mellanhänder. Då dessa varor äfven
            börja att användas i Norrland i rätt stora mängder, är det ett
            lifsvilkor för jordbruket derstädes, att jordbrukaren erhåller
            sådana varor oförfalskade och till så billigt pris som möjligt,
            och då derstädes i stort sedt endast finnas smärre jordbruk, kan
            detta endast ske derigenom, att jordbrukarne bilda associationer
            eller före- ningar, som sedan sluta sig samman till större centralföreningar.
            Inom Vesternorrlands län har under de senaste åren, förnämligast
            på initiativ af länsagronomen d:r E. O. Arenander, bildats en
            mängd landtmannaföreningar med syfte: att genom sammanslutning
            kunna anskaffa konstgjorda gödnings- ämnen, kalk, kraftfodermedel,
            strömedel, utsäde och frö m. m. af bästa beskaffenhet och till
            billigaste pris, att söka på förmånligaste sätt ordna försäljningen
            af medlemmar- nas jordbruksalster, samt att på allt sätt arbeta
            för jordbrukets, boskaps- skötselns och binäringarnas höjande
            genom samarbete med länets hus- hållningssällskap o. s. v. Den
            omfattning, som dessa föreningar redan vunnit, visas deraf, att
            vid 1901 års slut funnos inom länet 38 landtmannaföreningar med
            likartade stadgar — inom de flesta socknarna i länet. Till dessa
            hörde öfver 900 medlemmar, nästan uteslutande jordbrukare. Insatserna
            eller grundfonden i dessa föreningar utgjorde öfver 9,000 kronor.
            De gagnande resultat, som dessa föreningar åstadkommit, visas
            bland annat deraf, att de gemensamt åt sina medlemmar under år
            1901 anskaffat 286,100 kilogram konstgjorda gödningsämnen till
            18,910 kronors värde, att frö och utsäde anskaffats till öfver
            9,000 kronors värde och kraftfoder för öfver. .5,000 kronor, allt,
            såsom kontrollanalyserna utvisa, af bästa beskaffenhet. (Se vidare
            bilaga n:o 1). Detta, som' ju blott är en ringa början och som
            gått utmärkt trots de stora svårigheterna med de långa afstånden
            inom länet, bevisar, att dessa landtmannaföreningar skulle kunna
            utgöra en mäktig häfstång för befrämjandet af jordbruket, derest
            de under lagens skydd och hägn skulle kunna vidare utvecklas genom
            sammanslutning till registrerade centralföreningar eller landtmannaförbund
            — men vår nuvarande lag- stiftning för ekonomiska föreningar lägger
            tyvärr hinder 1 vägen för registrering af sammanslutning af föreningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 3
          </p>
          <p>
            Hvarje särskild förening måste af praktiska skäl bestå af jem-
            förelsevis få medlemmar med likartade intressen inom ett begränsadt
            område. För att emellertid i större omfattning kunna åstadkomma
            sak- kunnig och absolut nödvändig varukännedom och varukontroll,
            utan att. med nämnvärda kostnader betunga föreningarnas medlemmar,
            och för att genom större inköp och försäljningar kunna förbigå
            mellan- händer och sätta tillverkare och förbrukare i direkt beröring
            med hvar- andra — till fördel för båda parterna — så måste registrering
            här i landet likaväl som i Tyskland tillåtas för centralföreningar
            eller förbund af ekonomiska föreningar. Detta är en fråga af allra
            största vigt för föreningsväsendets utveckling i hela vårt land,
            och registrering bör till- låtas icke allenast för centralföreningar,
            som afse att befrämja jord- bruket, såsom anförda landtmannaföreningar,
            föreningar för smörtillverk- ningens centralisering, föreningar
            för linberedning, för gemensam frö- beredning 0. s. v., utan äfven
            för andra ekonomiska föreningar. Hvilken vigt detta har för jordbrukets
            vidare utveckling, synes mig framgå bland annat deraf, att utan
            att lagen skyddar systematiskt ordnade sammanslutningar af registrerade
            mejeriföreningar till central-
          </p>
          <p>
            föreningar, torde — såsom K. F. Lundin i sitt arbete om »smörtillverk-
            ningens centralisering» antyder — det knappast vara möjligt att
            höja
          </p>
          <p>
            den vigtiga, på de sista åren tyvärr nedgående smörexporten,
            ty alla enskilda ansträngningar synas vara fåfänga, så länge icke
            lagen skyddar och befrämjar den kraft, som ligger i högsta måttet
            af sammanslutning. Registrering af centralföreningar är äfven
            nödvändig lika så väl som registrering af en af enskilde bildad
            förening. Erfarenheten har nemligen gifvit vid handen, att registrering
            af en ekonomisk förening är ett hufvudvilkor för dennas fortbestånd
            och gagnande verksamhet. Sak samma, som gäller samarbete emellan
            enskilda personer, bör naturligt- vis gälla samarbete emellan
            enskilda föreningar. Derför var det också naturligt, att de ofvannämnda
            landtmannaföreningarna inom Vesternorr- lands län, som den 17
            mars 1901 beslöto att bilda en centralförening eller ett förbund,
            på denna sammanslutning och de i enlighet med före- ningslagen
            utarbetade stadgarne sökte registrering hos Konungens befallningshafvande
            inom Vesternorrlands län. Registrering vägrades, och häröfver
            anfördes besvär (se bilaga 2) hos Kongl. Maj:t, som emeller- tid
            endast faststälde Kongl. Maj:ts befallningshafvandes utslag (se
            bi- laga 3). Af denna Kongl. Maj:ts nådiga resolution framgår
            sålunda med all tydlighet, att en registrering af en centralförening
            eller ett förbund, bestående af registrerade landtmannaföreningar,
            här i landet på grund
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            af föreningslagen icke är tillåten. MHäraf följer, gom 1 anförda
            besvär finnes antydt, en massa olägenheter, som omöjliggöra den
            önskvärda utvecklingen af landtmannaföreningar, mejeriföreningar
            eller andra ekonomiska föreningar, ty utan registrering kan styrelsen
            såsom sådan i en dylik centralförening icke tillvarataga de särskilda
            föreningarnas ekonomiska intressen. Vill förbundsstyrelsen hyra
            en lokal, vill den anställa personal för att sköta affärerna,
            hafva sådana aftal ej giltighet. Träffar förbundsstyrelsen aftal
            om leveranser till de olika föreningarna, så har sådant aftal
            ej giltighet. Brytes kontraktet af leverantören, eller lemnar
            han underhaltiga varor, kan förbundsstyrelsen såsom sådan icke
            inför domstol bevaka förbundets intressen o. s. v., då det ju
            enligt 2 i gällande föreningslag hvarken kan »söka, kära eller
            svara», så länge förbundet icke är registreradt. Då den tyska
            föreningslagen af 1889 i flesta fall synes hafva tjenat som förebild
            för den svenska föreningslagen af den 28 juni 1895, så kan man
            vara så mycket mera förvånad öfver att i den svenska föreningslagen
            icke återfinna denna vigtiga bestämmelse, då tyska lagen tydligt
            tillåter en sådan kombinering af de olika föreningarna till stora
            centralföreningar. Uti d:r E. O. Arenanders reseberättelse till
            kongl. landtbruks- styrelsen om »Inköpsföreningar för jordbruksförnödenheter
            i Tyskland» finnes en afskrift af stadgarna till en sådan centralförening
            1 provinsen Sachsen (se utdrag i bilagan 4). Enligt samma källa
            (sid. 562) om- fattade denna centralförening vid 1896 års slut:
            126 mejeriföreningar, 54 inköps- och försäljningsföreningar för
            jordbruksprodukter, 1 frukt- försäljningsförening, 2 bränneriföreningar
            med fere. Enligt samma berättelse erfar man äfven, att i Tyskland
            var den allmänna erfaren- heten den, att just denna kombinering
            af småföreningar i oändlighet utgjorde, så att säga, qvintessencen
            i den nya tyska lagen af år 1889 — som ju tjent vår föreningslag
            som mönster. När vi 6 år senare erhöllo en liknande lag, var just
            denna hufvudsak utesluten — och hvarför? Måhända våra lagstiftare
            icke då kunde förutse följderna af förenings- lagens tillämpning
            1 Sverige. Huru som helst, är det nu nödvändigt att efter endast
            fyra års giltighet förändra lagen i ofvan antydd rigt- ning? Just
            frånvaron af denna möjlighet af kombinering af flera små föreningar
            med samma mål till centralföreningar har delvis redan fört föreningsväsendet
            i vårt land på afvägar. — En liten förening har liten omsättning
            och kan derför ej bereda sina medlemmar några nämnvärda prisfördelar
            på samma gång varukännedom och affärsvana blifva mindre. För att
            erhålla tillräckligt stor omsättning hafva derför flera föreningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 5
          </p>
          <p>
            tillgripit den mot hela” föreningsprincipen stridande åtgärden
            att sälja äfven till utom föreningen stående, och härför hafva
            de, enligt hvad tidningarna meddelat, äfven blifvit åtalade. Af
            denna orsak framlades äfven 1 Riksdagen förra året en motion om
            rätt för så kallade konsum- tionsföreningar att sälja äfven till
            andra än egna medlemmar. Motio- nen afslogs, och detta med rätta.
            Dessa föreningar äro till för att befrämja jordbruks- eller lik-
            artade företag, icke för att befrämja handelsföretag, och böra
            heller icke uppmuntras dertill, ty då kan handelsvinst blifva
            hufvudsyftet i stället för ett uteslutande befrämjande och underlättande
            af jordbruket. På grund af hvad jag här ofvan anfört, vågar jag
            härmed vörd- samt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t an- håller, det
            Kongl. Maj:t täcktes taga under ompröf- ning behofvet af registreringsrält
            för ekonomiska centralföreningar eller förbund, bestående af inre-
            gistrerade föreningar, som hafva till. ändamål att be- främja
            jordbruket eller andra näringar, samt att, med hänsyn till frågans
            ekonomiska betydelse för den jord- brukande befolkningen, förslag
            till för ändamålet er- forderliga ändringar af nu gällande lag
            om registre- ring af föreningar för ekonomisk verksamhet skynd-
            sammast måtte för Riksdagen framläggas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1902.
          </p>
          <p>
            Henric Öhngren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-006.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            Afskrift. Bilaga n:o 1. (Ur Sundsvalls Posten.)
          </p>
          <p>
            Föreningsrörelsen bland länets jordbrukare. En lyckosam början.
            Landtmannaföreningarnes uppkomst.
          </p>
          <p>
            Till svar å eder anhållan om en redogörelse för landtmanna- föreningsrörelsen
            inom Vesternorrlands län under år 1901 får jag afgifva följande
            kortfattade öfversigt öfver densamma. Då jag 1898 hitkom till
            detta län, var ett af mina första göromål att hjelpa en landtmannaförening
            inom länet att blifva registrerad. Jag kom dervid under fund med
            bristerna hos stadgarna för denna landtmannaförening. Sedermera
            fann jag detsamma hos flera andra landtmannaföreningar, som funnos
            i vårt län. Det blef äfven klart för mig, att det var omöjligt
            att på dessa ofullständiga och otillräcklig garanti erbjudande
            stadgar kunna grunda något fullt betryggande sam- arbete mellan
            de olika föreningarna, och härpå berodde dock dess lyckliga och
            framgångsrika ulveckling. Jag insåg detta så mycket bättre, som
            jag genom studieresor i Tyskland på statens bekostnad varit i
            tillfälle att sätta mig in i de tyska landtmannaföreningarnas
            verksamhet och fulländade organisation. Något liknande behöfde
            äfven vi, om jordbruket skulle kunna uppryckas inom vårt län.
            I ett anförande år 1899 vid hushållningssällskapets sammanträde
            i Hammar framhöll jag både nyttan och nödvändigheten af bildandet
            af landtmannaföreningar bland jordbrukarne dels för att skydda
            dem mot förfalskningar och mot för höga pris på jordbruksförnödenheter
            och dels för att väcka större intresse till lif för jordbruket
            inom länet. Mitt förslag bifölls. Det gälde derefter att med stöd
            af svenska och tyska stadgar och i anslutning till föreningslagens
            bestämmelser utarbeta normalstadgar, som kunde gälla för alla
            landtmannaföreningar i länet, som ville sluta sig tillsammans.
            Med landshöfding Rydings och vice häradshöfding Odmarks tillhjelp
            utarbetades också dessa stadgar för landtmannaföreningarna och
            trycktes på hushållningssällskapets bekost-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-007.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 7
          </p>
          <p>
            nad. Derpå beviljade hushållningssällskapet medel till ett möte,
            som hölls i Sollefteå i april månad 1900, hvarvid ombud från 14
            existerande eller nybildade landtmannaföreningar infunno sig.
            Härvid genomgingos och godkändes de nya stadgarna med några små
            förändringar, och om- budén beslöto att hvar på sitt håll verka
            för de nya stadgarnes an- tagande. Det dröjde emellertid till
            augusti månad, innan någon förening antog de nya stadgarna. Den
            första förening, som antog dessa normal- stadgar, var Säbrå landtmannaförening,
            som 12 augusti ombildades till Säbrå-Ålandsbro landtmannaförening.
            Ytterligare tvenne andra föreningar bildades inom årets slut,
            nemligen Nätra och Njurunda landtmanna- föreningar.
          </p>
          <p>
            Ett länsförbund bildas:
          </p>
          <p>
            Under år 1901 har det fortgått i rask följd med bildande af nya
            föreningar, så att, då ombuden för landtmannaföreningarna 16 mars
            innevarande år sammanträdde i Hernösand, representerande de 14
            för- eningar, som registrerats på normalstadgarna. Ombuden beslöto
            vid detta möte, att samtliga föreningarna skulle sluta sig tillsammans
            till en. centralförening. eller ett förbund, benämndt Vesternorrlands
            läns landtmannaföreningars förbund. Af komiterade från föregående
            möte utarbetade stadgar antogos och förbundsstyrelse utsågs. På
            denna sammanslutning af ekonomiska föreningar sökte nu styrelsen
            enligt upp- drag registrering hos Konungens befallningshafvs mde
            i Vesternorrlands län. Registrering vägrades dock, enär i föreningslagen
            af 1897 ej är förutsedt ett dylikt fall som sammanslutning af
            ekonomiska föreningar sins emellan till centralföreningar. Utslaget
            öfverklagades hos Kongl. Maj:t, som emellertid faststälde detsamma.
            Detta är den första sammanslutning af ekonomiska föreningar i
            Sverige, hvarpå registrering begärts. Förhoppning är för handen,
            att den betydelsefulla "brist i vår ekonomiska lagstiftning, som
            hindrar registrering af ekonomiska föreningars sammanslutning
            till central- föreningar, snart skall blifva afhjelpt, då motion
            till nästa Riksdag kommer att framläggas derom. Till dess arbetar
            förbundet som en fri förening, hvilket äfven går bra, då alla
            de enskilda föreningarna äro registrerade. Nu vid årets slut hafva
            38 föreningar bildats i olika socknar af länet och inregistrerats
            samt anslutit sig till förbundet, och från flera håll hafva reqvisitioner
            ingått om bildning af nya landtmanna- föreningar, så att innan
            nästa års slut torde landtmannaföreningar finnas inom de allra
            flesta af länets socknar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-008.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24,
          </p>
          <p>
            Medlemsantal och grundfond.
          </p>
          <p>
            Hur många medlemmar, som för närvarande äro inskrifna i dessa
            föreningar, är svårt att afgöra, då ständigt nya sådana inträda.
            Samman- räknar man antalet af dem, som ingått i föreningarna,
            när dessa bildades, och som sålunda finnas upptagna i registreringshandlingarna,
            så utgöra dessa 815 personer, deraf omkring 700 sjelfegande hemmansegare;
            de öfriga utgöras mestadels af torpare, men äfven landbönder,
            inspektorer, prester m. fl. äro med. Hela antalet medlemmar torde
            för närvarande medisäkerhet kunna uppskattas till 900, kanske
            flere. Enligt stadgarna skall hvar och en till grundfonden erlägga
            en insats af 10 kronor att inbetalas på två år. Denna insats återfås,
            om medlemmen utgår ur föreningen. Insatsernas summa eller den
            sammanlagda grundfonden utgör sålunda för närvarande ungefär 9,000
            kronor.
          </p>
          <p>
            Föreningarnes syftemål.
          </p>
          <p>
            Hvad föreningarnas syftemål angår, så klargöres detta af stadgarne,
            deri det heter, att ändamålet är: 1) att för medlemmarnas räkning
            inköpa förnödenheter och varor för jordbrukets och boskapsskötselns
            bedrifvande, såsom konstgjorda gödningsämnen, kalk, kraftfodermedel,
            strömedel, utsäde, frö, mjöl i nödår m: m.; 2) att försälja medlemmarnes
            jordbruksalster, frö, säd, ladugårds- produkter m: m., när sådant
            kan visa sig förmånligt; 3) att på allt sätt arbeta för jordbrukets,
            boskapsskötselns och binäringarnas höjande genom att verka för
            dithörande kunskapers spridande, genom samarbete med länets hushållningssällskap,
            genom anordnande af diskussionsmöten till öfverläggningar om jordbruksfrågor,
            genom. anordnande af föredrag af hushållningssällskapets tjenstemän
            eller andra lämpliga personer, genom anskaffande af lämplig jordbruks-
            litteratur 0. 8. Vv. Detta är sålunda föreningarnas program. Om
            stadgarna i öfrigt — som på det närmaste ansluta sig till föreningslagen
            — kan anföras, att bestämmelserna i vissa hänseenden äro rätt
            rigorösa. Som hos alla kooperativa föreningar måste det hela baseras
            på kontant betalning. För att emellertid ej genom billiga pris
            locka någon att utan nödig eftertanke beställa något, som han
            sedan ej
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-009.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammåren, N:o 24. 9
          </p>
          <p>
            kan betala, är det stadgadt, att 25 procent af betalningen skall
            erläggas till styrelsen vid varans beställning, och att dessa
            gå förlorade, om ej varan utlöses vid framkomsten. Denna bestämmelse
            afser äfven att trygga styrelsen. Vidare är stadgadt, att landtmannaföreningarne
            så- som sådana ej få sysselsätta sig med affärer med kaffe, socker
            eller manufakturvaror, hvarmed åtskilliga föreningar förut börjat.
            Dessa affärer höra till hushållsföreningarne och ej till landtmannaföreningarne.
            En sorglig erfarenhet från många håll visar också, att sådant
            lätt bringar landtmannaföreningarna på fall.
          </p>
          <p>
            Förbundets verksamhet.
          </p>
          <p>
            Hvad förbundets verksamhet angår, så har den under det gångna
            året hufvudsakligen varit rigtad på gemensamma inköp — något som
            ansetts vara den lättaste uppgiften att ordna och tillika den
            mest be- höfliga i första hand. Huru nödigt det är att genom gemensamma
            inköp skydda jordbrukarne för underhaltiga varor och förfalskningar,
            framgår af följande fakta. »Höfrö», som i våras såldes af en landt-
            handlande i en fjellsocken, befans per, kilogram innehålla 43,000
            (fyratiotre tusen) ogräsfrön. En hafresort, som skulle användas
            till ut- säde, befans hafva 10 procent grobarhet, och 40 å 50
            procent äro ej alls ovanliga, att icke tala om fall, då säden
            ej alls gror. En gödnings- ämnesäck, som såldes för 8,25, befans
            vara värd 4 kronor o. s. v. Helt naturligt har det mött stora
            svårigheter att ordna frakt- förhållandena 1 ett så vidsträckt
            län som detta, så att de blifvit så förmånliga som möjligt för
            hvarje enskild förening. Dock har det hela gått vida bättre, än
            man vid förbundet sbildande i våras vågade hoppas, hvilket bevisas
            af omsättningen under årets lopp. Genom förbundets bemedling har
            för de olika landtmannaföreningarna anskaffats: till 21 föreningar
            2,861 säckar konstgjorda gödningsämnen till ett sammanlagdt belopp
            af 18,910 kronor 55 öre; till 16 föreningar klöfver och timotej
            för 5,325 kronor 92 öre samt hafre och annat utsäde för 4,199
            kronor 26 öre, sammanlagdt 9,525 kronor 18 öre; till 9 föreningar
            kraftfoder, mest linfrö och rapsmjöl, för till- sammans 5,843
            kronor. Hela omsättningen under året utgör sålunda det vackra
            beloppet af 34.278 kronor 73 öre. Bih. till Riksd. Prot. 1902.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 9 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-010.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            Framtidsutsigterna.
          </p>
          <p>
            Allt har gått utan minsta mankemang och till ömsesidig belåtenhet,
            hvilket synes mig bevisa, att det hela är ordnadt på fullt affärsmessigt
            sätt, något som ju äfven inger de bästa förhoppningar för framtiden;
            jordbrukarne hafva, såsom undersökningarna visat, fått prima varor.
            Endast om sådana kunna erhållas, träffar förbundet 'aftal. I annat
            fall få föreningarne skaffa sig dem bäst de kunna. Den indirekta
            vinsten genom erhållande af förökade skördar, mera mjölk etc.
            kan naturligtvis ej uppskattas, men är helt säkert betydlig. Den
            direkta vinsten åter för jordbrukarne torde kunna anslås till
            omkring 10 procent eller cirka 3,900 kronor, som vunnits derigenom,
            att varorna tagits gemensamt. Varorna fördyras ej heller derigenom
            att någon skall ha vinst å dem, eller genom någon aflönad personal.
            Endast ombudsmännen hafva en viss procent af kassarabatten för
            sina besvär. Mellanhänder undgås, och frakterna bli billigare.
            För att bedöma ofvanstående omsättningssumma i förhållande till
            föreningarnes nuvarande köpförmåga måste erinras om följande:
            Vissa föreningar af de anförda hade redan till en del fylt sina
            behof, då förbundet trädde i verksamhet, och andra ha sedan kommit
            till. Lika- ledes måste förbundet låta återgå åtskilliga stora
            reqvisitioner på grund af svårigheter med fraktförhållanden, dröjsmål
            med leveranser med mera. Det inses deraf, att ofvanstående tal
            endast uttrycka en ringa del af de 38 föreningarnes behof. Flera
            nya föreningar komma säker- ligen till, innan förbundet nästa
            år träder 1 verksamhet. Af allt detta kunna vi göra oss någon
            föreställning om nästa års approximativa om- sättning. Något behof
            af gemensam afsättning utom länet af jordbruks- produkter förefinnes
            ej för närvarande, då brist på alla slags jordbruks- alster tvärt
            om förefinnes inom länet, så att ingen svårighet existerar att
            få sälja hvad man har till goda pris. Derför har förbundet ännu
            ej behöft tänka på denna sida af verksamheten. För att sprida
            kunskap om konstgödselns användning har till landtmannaföreningarna
            utdelats en broschyr, »De konstgjorda gödslings- ämnenas användning
            i Norrland», utarbetad på förbundsstämmans sär- skilda önskningar
            af undertecknad. Intresset för rotfruktodling har man sökt väcka
            genom att utdela en annan broschyr, »Anvisning om rofodling».
            Rofodlingen har också börjat taga ett uppsving inom länet som
            aldrig förr. Föredrag om jordbruk hafva äfven hållits i några
            föreningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-011.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 11
          </p>
          <p>
            Man tycker sig redan nu kunna skönja tecken till att denna landtmannaförenings
            rörelse är egnad att väcka större intresse för jord- bruket och
            lifva samhörighetskänslan mellan jordbrukarens båda mycket vigtiga
            faktorer för jordbrukets och bondeståndets framtid i Norrland.
            Mycket mera skulle vara att kunna tillägga rörande landtmanna-
            föreningarne, undet det gångna året, men det sagda må vara nog.
            Tager man emellertid allt det föregående i betraktande, synes
            landt- mannaföreningarne kunna vara nöjda med sin verksamhet och
            sitt samarbete detta år. Det inger de bästa förhoppningar för
            framtiden för jordbruket i vårt län och kanske äfven framdeles
            för andra län i Norrland.
          </p>
          <p>
            E. 0. Arenander.
          </p>
          <p>
            Afskrift.
          </p>
          <p>
            Bilaga N:o 2. Till Konungen.
          </p>
          <p>
            Som Kongl. Maj:ts befallningshafvande inom Vesternorrlands län
            vägrat registrera den centralförening eller det förbund, som Vester-
            norrlands läns registrerade landtmannaföreningar beslutit att
            bilda, får undertecknad enligt uppdrag hos Eders Majestät i underdånighet
            anföra besvär och underdånigst anhålla, att nämda förbund måtte
            få registreras. Vägran af registrering motiveras dermed, att »Lagen
            om registre- rade föreningar för ekonomisk verksamhet den 28 juni
            1895 på en dylik sammanslutning af registrerade föreningar icke
            kan anses ega tillämpning.» Enligt klagandens mening kan syftet
            med föreningens bildning ingalunda motivera ett afslag. Likaledes
            har klaganden ej kunnat finna några paragrafer i föreningslagen,
            som skulle utgöra ett direkt hinder för att en sådan centralförening
            eller förbund kunde få regi- streras, ehuruväl ej någon förening
            under den formen uttryckligen omnämnes. Möjligen kan orsaken till
            afslag vara att söka deri, att medlemmarne i centralföreningen
            skulle utgöras af juridiska personlig- heter, representerade genom
            ombud, och att medlemmarne sålunda ej
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-012.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            direkt, ntan genom ombud skulle deltaga i val af styrelse m.
            m. Men detta synes enligt klagandens mening ej böra utgöra något
            hinder för registrering, då exempelvis ett bolag såsom sådant
            tillåtes att teckna aktier i ett annat och deltaga i bestämmandet
            af dess angelägenheter. Med lika stor rätt bör en förening, som
            redan är registrerad och sålunda är en juridisk personlighet,
            som får representeras genom ombud, få ingå i och bilda en annan
            förening; mot afslaget i öfrigt får under- tecknad utförligare
            anföra följande. I 8 1 af Föreningslagen heter det: »Förening
            för ekonomisk verksamhet med syfte att åt medlem- marne anskaffa
            lifsmedel eller andra förnödenheter — — — — — — eller att på annat
            dermed jemförligt sätt främja medlemmarnas intressen må, der den
            består af minst fem medlemmar samt i enlighet med denna lag antagit
            stadgar och utsett styrelse, kunna, på sätt nedan sägs, vara registrerad.»
            Hvad syftet angår, så kan enligt klagandens mening alldeles intet
            hinder för registrering förefinnas, då enligt $ 1 och $&amp; 2 i stadgarne
            centralföreningen eller förbundet har det i lagen föreskrifna
            syftet; vidare kan ej någon anmärkning göras mot antalet medlemmar,
            då icke mindre än tretton redan registrerade föreningar, och sålunda
            lag- ligen erkända juridiska personligheter, hvar och en representerande
            ett flertal personer, representerats vid mötet, då centralföreningen
            bildades och styrelse utsågs; slutligen hafva äfven enligt $ 27
            af föreningslagen utsedda ombud, som sålunda kunna lagligen representera
            föreningen, valt styrelse och antagit stadgar, innehållande alla
            de i &amp; 5 af för- eningslagen föreskrifna bestämmelserna. Klaganden
            synes det egendomligt, om, derför att medlemmarna förut inträdt
            i och bildat en redan af lagen erkänd och registrerad för- ening,
            de derför ej skulle medelbart få bilda en större centralförening
            eller förbund. Alla medlemmarne få ju, om de vilja, direkt ingå
            i och bilda en förening till samma omfattning som centralföreningen
            eller förbundet, hvarför skulle de då ej tillåtas att indirekt
            eller medelbart ingå i förbundet och låta sig vid förbundsstämman
            representeras af ett ombud, som af föreningsstämman erhållit i
            uppdrag att bevaka för- eningens intressen? Detta är ju ej något
            för lagen okändt, ty i &amp; 27 af Föreningslagen heter det: »Styrelsen
            ege förordna ombud att å för- eningens vägnar söka, kära och svara,
            så ock föreningens talan föra.» — Kunna de registrerade föreningarnas
            medlemsrättigheter bevakas och tillgodoses genom ett ombud i alla
            andra fall, hvarför då ej också i ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-013.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 13
          </p>
          <p>
            sådant fall som detta, som framför andra är egnadt att främja
            deras ekonomiska intressen? Det bör tvärt om ligga i lagens hela
            innebörd och utgöra en fullt logisk konseqvens af densamma att
            äfven tillåta bildandet af centralföreningar eller förbund, d.
            v. s. sammanslutning af smärre föreningar till större föreningar,
            ty endast derigenom kän för- eningsmedlemmarnes intressen i de
            små föreningarne fullt effektivt till- godoses. Om det t. ex.
            gäller gemensamma inköp, kunna dessa först rigtigt förmånligt
            verkställas, när de kunna afslutas för ett stort antal medlemmar
            eller föreningar på en gång. Hvarje särskild förening bör alltid
            hålla sig inom ett visst begränsadt område af många praktiska
            skäl, som vi ej här kunna närmare utveckla, och måste sålunda
            bestå af jemförelsevis få medlemmar. Derför är det nödvändigt,
            att dessa små föreningar få sluta sig samman till centralföreningar
            eller förbund, ty först då kunna föreningarna blifva fullt nyttiga
            för de enskilda. Det är också med tanke härpå, som det i de för
            Vesternorrlands läns landtmannaföreningar gällande normalstadgarne
            — på grund af hvilka föreningarne registrerats utan någon anmärkning
            af Kongl. Maj:ts befallningshafvande — $ 51 heter: »Föreningen
            inträder såsom med- lem i Vesternorrlands läns landtmannaföreningars
            förbund.» Också tillåter den tyska föreningslagen för ekonomiska
            föreningar af år 1889 bildandet af centralföreningar eller förbund
            och lemnar den allra största frihet med hänsyn till kombinering
            af registrerade föreningar sins emellan för bezakandet af gemensamma
            intressen. — Då den svenska föreningslagen ju i stort sedt är
            en efterbildning af den tyska, så synes det klaganden också vara
            konseqvent, att den svenska för- eningslagen följer sitt föredöme
            1 detta vigtiga fall och tillåter regi- strering eller ger lagligt
            berättigande åt sammanslutning af redan regi- strerade föreningar
            till centralföreningar eller förbund, då; som vi ofvan antydt,
            först derigenom medlemmarnes mtressen kunna fullt tillfreds- ställande
            tillgodoses. För förbundets verksamhet att befrämja de särskilda
            föreningarnas ekonomiska intressen skulle det i många hänseenden
            blifva ytterst obe- qvämt och besvärligt, om registrering skulle
            vägras. Vill det exem- pelvis hyra en lokal, vill det anställa
            personal att sköta affärerna, hafva sådana aftal ej giltighet.
            Träffar förbundsstyrelsen aftal om leveranser till de olika föreningarna,
            så har sådant aftal å förbundets vägnar ej någon laglig giltighet.
            Brytes kontraktet af leverantören eller lemnar han underhaltiga
            varor, kan förbundsstyrelsen icke inför domstol bevaka förbundets
            intressen, då det ju enligt $ 2 af Föreningslagen hvarken kan
            »söka, kära eller svara», så länge ej förbundet är registreradt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-014.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            Dessutom får klaganden framhålla det behjertansvärda deri, att
            förbundet alldeles särskildt har till syfte att stödja och befrämja
            jord- bruket inom Vesternorrlands län, en sak, som är af allra
            största vigt för jordbrukets framtid i länet. Såsom stöd för den
            sannolika gagnande verksamhet i detta hän- seende, som förbundet
            kommer att utöfva, vågar sökanden särskildt hänvisa till den för
            jordbrukets framgång så nyttiga verksamhet, som de - registrerade
            centralföreningarna i Tyskland utöfvat, enligt hvilkas föredöme
            förbundet är bildadt och trädt i verksamhet. Derför får undertecknad
            å förbundets vägnar underdånigst hos Eders Kongl. Maj:t anhålla,
            att Eders Kongl. Maj:t täcktes, med upp- häfvande af Kongl. Maj:ts
            befallningshafvandes i Vesternorrlands län resolution af den 15
            april, i nåder förordna, att »Vesternorrlands läns landtmannaföreningars
            centralförening eller förbund utan personlig an- svarighet» måtte
            registreras af Kongl. Maj:ts befallningshafvande i Vesternorrlands
            län.
          </p>
          <p>
            Hernösand den 20 maj 1901. Underdånigst E. O. Arenander. (enligt
            fullmakt.)
          </p>
          <p>
            Bilaga N:o 3. Afskrift af afskrift. Stämpel
          </p>
          <p>
            tjugo kronor.
          </p>
          <p>
            Kongl. Maj:ts
          </p>
          <p>
            nådiga resolution på de besvär, styrelsen för Vesternorrlands
            läns landt- mannaföreningars centralförening eller förbund, utan
            personlig ansvarig- het, i underdånighet anfört deröfver, att
            sedan klaganden hos Kongl. Maj:ts befallningshafvande i nämnda
            län till intagande i föreningsregistret anmält sagda förening
            eller förbund, så har Kongl. Maj:ts befallningshafvande genom
            beslut den 15 april innevarande år, enär ifrågavarande förening
            eller förbund, enligt 1 $i de för detsamma gällande stadgar, bildades
            af registrerade landt- mannaföreningar inom "Vesternorrlands län,
            men lagen om registrerade föreningar för ekonomisk verksamhet
            den 28 juni 1895 på en dylik
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-015.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 15 sammanslutning af registrerade
            föreningar icke kunde anses ega till- lämpning, funnit lagligt
            vägra den begärda registreringen;
          </p>
          <p>
            gifven Stockholms slott den 2 augusti 1901.
          </p>
          <p>
            Kongl. Maj:t har, sedan Kongl. Maj:ts befallningshafvande afgifvit
            infordradt underdånigt utlåtande, låtit handlingarne i detta mål
            sig före- dragas och finner icke skäl att göra ändring i Kongl.
            Maj:ts befall- ningshafvandes beslut. Hvilket vederbörande till
            underdånig efterrättelse länder
          </p>
          <p>
            Kongl. Maj:ts sigill.
          </p>
          <p>
            Stämpel tjugo kronor.
          </p>
          <p>
            Under Hans Maj:ts Vår Allernådigste Konungs och Herres frånvaro
            Dess tillförordnade Regering: F. W. von Otter. Hans Wachtmeister.
            Theodor Odelberg. Louis Palander. Fredrik Zethelius. Coll./W.
          </p>
          <p>
            Resolution på underdåniga besvär af styrelsen för Vesternorrlands
            läns landtmannaföreningars centralförening eller förbund utan
            personlig ansvarighet i fråga om vägrad registrering af föreningen.
          </p>
          <p>
            Likheten med originalet intyga: E. 0. Arenander. Elisabeth Arenander.
          </p>
          <p>
            Bilaga N:o 4.
          </p>
          <p>
            Utdrag ur »Inköps-Föreningar för jordbruksförnödenheter i Tysk-
            land»; Reseberättelse, afgifven till kongl. landtbruksstyrelsen
            den 30 oktober 1895.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__24/mot_1902__ak__24-016.pdf"/>
          <p>
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            S. 310. Bilaga 5. Förbundet mellan de tyska jordbruksföreningarna»).
          </p>
          <p>
            Stadgar för Centralföreningen för anskaffandet af jordbruksförnödenhets-
            artiklar, en registrerad förening med begränsad personlig ansvarighet.
          </p>
          <p>
            I. Föreningens konstituering.
          </p>
          <p>
            8 1.
          </p>
          <p>
            Undertecknade bilda på grund af föreningslagen af den 1:sta maj
            1889 en grosshandelsförening med syfte etc. ete. — — — — — — under
            firma-märke: »Centralföreningen för anskaffandet af jordbruks-
            förnödenhetsartiklar, en registrerad förening med begränsad personlig
            ansvarighet» med säte i Halle a. S.
          </p>
          <p>
            g 3.
          </p>
          <p>
            Medlemskap kunna förvärfva: 1) Alla i provinsen Sachsen, hertigdömena
            Sachsen-Coburg-Gotha etc. i föreningsregistret inskrifna jordbruks-inköpsföreningar,
            mejeri- föreningar och jordbruks-, spar- och lånekassor, som tillhöra
            revisions- förbundet för jordbruksföreningar i Sachsen; 2) Enskilda
            personer, som: väljas till medlemmar i styrelsen eller revisionsnämden
            i denna förening etc.
          </p>
          <p>
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1902:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
