<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1902--ak--00006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__6/mot_1902__ak__6-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HV5C4zbm1pH5P5ud7dvPiK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AxA7ERKy849Umg4MTLeDCn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6NdUbqLjzZyS3j7kBAkzWY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NQjksKL4H4RLeXomqDUsX9" type="motBody">
        <div xml:id="i-9msKHp477wdCoSXZrBMvnp">
          <p xml:id="i-16ri7ypZX5NSzD6Zg7hDn3">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 1
          </p>
          <p xml:id="i-6cwk7txYfhSHKBZCk6P6cQ">
            N:o 6.
          </p>
          <p xml:id="i-4F2oeGXfFWrcb69xjNB5cB">
            Af herr M. M. Höjer, angående ändring af 15,18, 19 och 33 $$
            i förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-UfjxDeVZjzwBwBEpE8Gf62">
            Vid 1898, 1900 och 1901 års riksdagar har undertecknad, som bekant,
            väckt motion om sådan ändring af kongl. förordningen om kommunalstyrelse
            i Stockholm, att genom densamma kunde åt hufvud- stadens kommunalrepresentation
            tillerkännas rätt att inom sig sjelf utse sin ordförande. Denna
            motion har vid 1900 och 1901 års riksdagar blifvit af lagutskottet
            tillstyrkt samt af Andra Kammaren utan diskus- sion och utan votering
            antagen. Äfven inom Första Kammaren hafva kraftiga röster höjts
            för förslaget, och att detsamma der med en afta- gande majoritet
            förkastats, torde i väsentlig mån hafva berott derpå, att man
            ansett, det Stockholms stadsfullmäktige, »hvilka saken närmast
            rörde», först borde uttala sig för en reform, mot hvars principiella
            be- rättigande svårligen varit någonting att invända. Detta har
            nu skett. Den 1 oktober 1901 föreslog riksdagsmannen, herr Emil
            Hammarlund inom Stockholms stadsfullmäktige, att stads- fullmäktige
            »skulle ingå till Kongl. Maj:t med underdånig anhållan, det täcktes
            Kongl. Maj:t till nästkommande Riksdag aflåta proposition om ändrad
            lydelse af 15, 18, 19 och 33 $$ i förordningen om kommunal- styrelse
            i Stockholm i hufvudsaklig öfverensstämmelse med lagutskottets
            vid 1901 års riksdag härom afgifna förslag». Motionen, i hvilken
            icke mindre än 29 af kommunalrepresentationens medlemmar instämde,
            blef visserligen af beredningsutskottet afstyrkt med reservation
            af fyra bland utskottets medlemmar, men bifölls vid stadsfullmäktiges
            sammanträde den 11 november 1901 med den betydande majoriteten
            af 53 röster mot 37 efter en längre diskussion, vid hvilken med
            de mest bindande skäl ådagalades nyttan och önskvärdheten af reformens
            genomförande. Bih. till Riksd. Prot, 1902. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band.
            3 Häft. (N:is 6—8). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__6/mot_1902__ak__6-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-51suuYfXS9CxVVtt65YLhc">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p xml:id="i-NiY2d7isu4votRGvX5BWUK">
            Om och i hvad mån Kongl. Maj:t täcktes tillmötesgå Stockholms
            stads- fullmäktiges »underdåniga anhållan» är icke bekant; men
            för den händelse mot förmodan Kongl. Maj:t skulle anse stadsfullmäktiges
            hemställan icke till någon dess åtgärd föranleda, har det ansetts
            i hög grad önskvärdt, att Riksdagen i hvarje fall sattes i tillfälle
            att genom sitt ord och sitt inflytande stödja Stockholms stadsfullmäktige
            i deras lofliga sträfvan att åt rikets första kommun förvärfva
            en rättighet, hvaraf rikets öfriga stadskommuner längesedan äro
            eller när som helst kunna komma i besittning. Det är derför jag
            härmed tillåter mig att för fjerde gången underkasta den för hufvudstaden
            vigtiga frågan Riksdagens upplysta be- dömande. Med åberopande
            af hela motiveringen till den i Andra Kammaren vid 1898 års riksdag
            väckta motionen n:o 7, såsom vore denna moti- vering ord för ord
            här införd, samt med hänvisning till de grunder, som af lagutskottet
            vid 1900 års riksdag blifvit i dess utlåtande n:o 25 i ämnet anförda,
            hemställer jag vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-HTPcejWNHP99978x8GTdBN">
            att Riksdagen måtte för sin del besluta, att nedan- nämnda paragrafer
            i kongl. förordningen den 23 maj 1862 om kommunalstyrelse i Stockholm,
            må erhålla följande förändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-WgAFL8B3YUZs2cmkihGYnZ">
            $ 15.
          </p>
          <p xml:id="i-YV8SUk7FEEMmRKUXWY7C8G">
            Nedannämnda personer må med hänsigt till deras embets- och tjenstemannaställning
            icke vara stadsfull- mäktige, nemligen öfverståthållaren, underståthållaren,
            polismästaren och stadens fiskaler, äfvensom de tjen- stemän och
            betjente, hvilka i och för sina befattningar äro inför stadsfullmäktige
            eller under dem stälda nämnder eller afdelningar redo skyldige.
            Vid stadsfullmäktiges sammanträden eger öfver- ståthållaren eller,
            der han hindrad är, underståthål- laren att vara tillstädes och
            i öfverläggningarna, men ej i besluten deltaga.
          </p>
          <p xml:id="i-6ahy3qbPeB87TgAqmQHppb">
            g 18.
          </p>
          <p xml:id="i-3CEmHWfpDJwof9wrqUHiAF">
            Stadsfullmäktige välja årligen bland sig en ord- förande och
            en vice ordförande, om hvilka val under- rättelse, skall till
            öfverståthållareembetet insändas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__6/mot_1902__ak__6-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Kka6ZM5iSmNunV9hmFLmBi">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 3
          </p>
          <p xml:id="i-GMaBvwjYt1mxhUJ7TH9ysw">
            Åro både ordförande och vice ordförande hin- drade att vid något
            stadsfullmäktiges sammanträde närvara, välja de, som tillstädes
            äro, en annan ord- förande för tillfället. Fullmäktige antaga
            ock en sekreterare, hvars åligganden bestämmas i en instruktion,
            som de kunna finna skäligt för honom utfärda.
          </p>
          <p xml:id="i-5vHmVqiKcojz6bpaNJ6Gmj">
            $ 19.
          </p>
          <p xml:id="i-Unz9DubnDXhdpPP2MSpxpY">
            Stadsfullmäktige, för hvilka tjenstgöringsåret börjar den 1 april,
            sammanträda å första helgfria dag i februari, april, juni, oktober
            och december månader samt deremellan så ofta ordföranden finner
            sådant af nöden. Kallelse till sammanträde bör ock utfärdas, då
            10 eller flere af stadsfullmäktige med uppgift om anledningen
            skriftligen derom anhålla.
          </p>
          <p xml:id="i-LSSZf5U5z62TNbFeG8GsdY">
            g 33.
          </p>
          <p xml:id="i-5s5WZy2bkSswVjd2Ybhrv5">
            Stadsfullmäktige utse bland sig högst tio personer att jemte
            ordföranden och vice ordföranden hos full- mäktige utgöra ett
            särskildt utskott, som har att med sin uppmärksamhet följa förvaltningen
            af stadens angelägenheter i alla rigtningar, till fullmäktige
            göra framställningar och förslag, som i ett eller annat hän- seende
            häraf kunna föranledas; till föredragning be- reda alla de ärenden
            för öfrigt, 1 hvilka fullmäktige skola utlåtanden eller beslut
            meddela samt å stads- fullmäktiges vägnar företrädesvis öfvervaka
            verkstäl- ligheten af fullmäktiges beslut. Detta beredningsut-
            skott eger att från de under stadsfullmäktige lydande nämnder,
            afdelningar eller tjenstemän infordra de ytt- randen och upplysningar,
            som för ärendenas utredande äro af nöden, äfvensom att hos öfverståthållareembetet
            omedelbart göra framställning om upplysningars in- fordrande från
            embetsmyndigheter på sätt stadsfull- mäktige i $ 28 medgifvet
            är.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1902/mot_1902__ak__6/mot_1902__ak__6-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UnggaHQTvGny8XpYMs1UAV">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 7.
          </p>
          <p xml:id="i-SM4m7wveaE4c5pkccePjAq">
            Öfverståthållaren är obetaget att öfvervara be- redningsutskottets
            sammanträden samt att i öfver- läggningarna, men ej i besluten
            deltaga. Den hos stadsfullmäktige anstälde sekreteraren tjenstgör
            ock i sådan egenskap hos beredningsutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-JFHoLanqFeWvhAjvkRbqgf">
            Om remiss till vederbörligt utskott anhålles. Stockholm den 18
            januari 1902.
          </p>
          <p xml:id="i-6vkZwAk8rqHeCfKpaFJCkW">
            Magnus Höjer.
          </p>
          <p xml:id="i-CHSdXXamRgzXiUsisYtQYp">
            N:o 7.
          </p>
          <p xml:id="i-R1pV2r5Mq9nVEQFLNHJMqf">
            Af herr J. J. Byström, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ändrad lagstiftning rörande aftal om hyra. af bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-UjHWJZ4ecKdDjKVAerbNqT">
            För att åstadkomma klarare bestämmelser rörande förhållandet
            mellan arbetsgifvare och arbetare har man vidtagit ganska kraftiga
            åt- gärder både inom och utom den lagstiftande församlingen. Likaså
            hafva förslag om bättre lagbestämmelser mellan jordegare och arrendatorer
            flere gånger förelegat Riksdagen. Men förhållandet mellan hyresvärd
            och hyresgäst bestämmes alltfort af lagparagrafer från 1734. Dessa
            jordabalkens och handelsbalkens åldriga lagrum äro begrip- ligtvis
            föga tillämpliga på nutida förhållanden i synnerhet i de större
            stadssamhällena. Visserligen har man sökt att upphjelpa saken
            genom vissa paragrafer i utsökningslagen och de många 1 flere
            fall rätt egen- domliga prejudikat, som finnas, men bristen på
            en ordentlig hyreslag är i alla händelser mycket stor. Som en
            följd häraf hafva i många fall stora misshälligheter uppstått
            mellan hyresvärd och hyresgäst. Oktoberflyttningarna, som af en
            stor del menniskor ej borde hafva före- tagits, äro ej sällan
            tillfälliga slutakter i en rad af obehag och lidanden. Det är
            ej nog med stora extra kostnader, skadade möbler, husvillhet för
            dagar och nätter; en flyttning medför dessutom ofta ledsamheter
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
