<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1923--ak--00096">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__96/mot_1923__ak__96-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KAj6j9wzhbk5oQJgdBkNk7">
        Motioner 1 Andra kammaren, Nr 96. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-FyF4ZrS48GbMnQ4eWfGZpT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BkR6FPUbNFp7x4YxppWQma" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JfwepwGPk2Kkhr8JwnA91r" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5zVHahG6fLxi3wHQAe6KhQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Dw94APS7ADcunPp72W5rX2">
          <p xml:id="i-TpKgCGaaJnBdhn7MGxBgLJ">
            Nr 96.
          </p>
          <p xml:id="i-GGTgm8Z8bDqyaZQuXZLUb5">
            Av herr Wagnsson i anledning av Kungl. Maj:ts framställ- ning
            angående ulsträckning av övergångstiden för in- rättande av fortsättningsskolor
            av 1918 års typ.
          </p>
          <p xml:id="i-YSGHhVA3jDb4vj6oyLPKbg">
            I Kungl. Maj:ts statsverksproposition, åttonde huvudtiteln, föreslås
            under punkt 192, att riksdagen må medgiva, att den tid, inom vilken
            skoldistrikt skall, på sätt i stadgan den 16 sept. 1918 för fortsättnings-
            skola föreskrives, hava ordnat den fortsatta undervisningen, må
            utsträckas till utgången av år 1926. Departementschefen anför
            som motivering för detta förslag, att den ekonomiska depressionen
            utövar en hämmande in- verkan inom samhällslivets alla områden
            och således även på skoldistrik- tens förmåga att upprätta fortsättningsskolor
            av 1918 års typ. Det är naturligt, att under rådande ekonomiska
            depression en strävan till sparsamhet kommer till uttryck även
            på folkundervisningens område. Denna nödvändiga varsamhet får
            dock icke drivas så långt, att den även- tyrar framtidsvärden,
            vilka det måste betecknas som en samhällsbevarande angelägenhet
            att vårda. Under denna tid är, synes det mig, det en sam- hällsangelägenhet
            av största vikt att statsmakterna sörja för tillgodoseendet av
            kraven på arbetsskicklighet samt medborgerlig och personlig duglighet
            hos de unga. De praktiska ungdomsskolorna avse att skänka möjlighet
            för det uppväxande släktet att under minderårighetstiden inhämta
            de kun- skaper och färdigheter, på vilka individens senare verksamhet
            skall kunna fotas och ytterligare utvecklas. Varje åtgärd, som
            kan befaras fördröja eller hämma dessa medborgarskolors utveckling,
            måste framkalla allvarliga betänkligheter. Skulle "riksdagen nu
            bifalla Kungl. Maj:ts förslag om förlängning med två år av den
            ursprungligen beslutade övergångstiden, kunde ett dylikt beslut
            måhända medföra följder, som icke äro önskvärda. Redan nu klagas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__96/mot_1923__ak__96-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TawT5fEkDNiWSy6ZPA1X4U">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 96.
          </fw>
          <p xml:id="i-AZayMRUZcV3QMtwg81XFnc">
            över de svårigheter, som orsakas av närgränsande skoldistrikts
            olika be- stämmelser angående fortsättningsskolor. Om i det ena
            distriktet dylika skolor av den nya typen inrättats, vållar det
            svårighet att på tillbörligt sätt upprätthålla fordringarna på
            fortsättningsskolpliktens fullgörande, enär den skolpliktige genom
            utflyttning till ett närgränsande skoldistrikt utan sådana skolor
            kan undandraga sig sin skolplikt. Ur denna synpunkt är det synnerligen
            önskvärt att övergångstiden ej utsträckes över längre tid- rymd
            än vad nu är stadgat. Därtill kommer att de av övergångstiden
            ökade svårigheter, som den nya skolplikten på sina håll medfört,
            kanske skulle kunna åstadkomma, att skoldistrikt där de nya fortsättningsskolorna
            inrättats upphävde beslu- ten härom. Därigenom skulle ett beslut
            om ytterligare förlängd över- gångstid kunna skada skolväsendets
            sunda utveckling. De nya fortsättningsskolorna utgöra ett led
            i det system av praktiska ungdomsskolor, som nu hålla på att upprättas.
            Försenas reformen i avseende på fortsättningsskolorna, återverkar
            detta också i avseende å lärlingsskolorna, vars elever först bör
            hava genomgått fortsättningsskolorna. Vid 1922 års riksdag var
            frågan om utsträckning av den tid, inom vilket det åligger skoldistrikt
            att inrätta fortsättningsskola, föremål för behandling. Inom andra
            kammaren hade herr Norman m. fl. i en väckt motion, nr 153, hemställt
            härom. Andra kammarens första tillfälliga utskott yttrade, stödjande
            sig på ett utlåtande från skolöverstyrelsen, bland annat, att
            då riksdagen för endast fyra år sedan efter prövning av frågan
            om övergångstidens längd funnit sig böra i anslutning till departements-
            chefens mening uttala, att »en alltför rundligt tilltagen övergångstid
            skulle komma att onödigtvis fördröja reformens genomförande och
            därigenom bliva till mera skada än gagn», och då anledning icke
            finnes att betvivla, att i alla de fall, där inom ett skoldistrikt
            uppskov med fortsättningsskoleväsen- dets ordnande utöver den
            stadgade övergångstiden befinnes erforderligt, en anhållan om
            sådant uppskov också skall i anslutning till riksdagens därom
            gjorda uttalande beviljas, får utskottet med stöd av det anförda
            hemställa, att förevarande motion nr 153 icke måtte till någon
            andra kammarens åtgärd föranleda. Utskottets hemställan bifölls
            av andra kammaren den 15 mars efter votering med 97 röster mot
            39. Samma skäl som 1922 motiverade andra kammarens avslag å motionen
            om förlängd övergångstid torde kunna an- föras som skäl för avslag
            å Kung. Maj:ts likartade hemställan. Inverkan av ett avslag på
            Kungl. Maj:ts hemställan om förlängning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__96/mot_1923__ak__96-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ja1uXNYUmBNvFMgzx5K4Wr">
            =
          </p>
          <fw xml:id="i-EvctLqtCEPgKqXYSfBZTDh">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 96. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-RUMkSA82Y2f5F6d829C4o2">
            av övergångstiden för fortsättningsskolors inrättande torde ej
            i högre grad göra sig ekonomiskt kännbar under detta budgetsår.
            På grund av de skäl departementschefen anför å sidan 495 torde
            någon nämnvärd risk för överskridande av det begärda anslaget
            ej före- finnas, något som utskottet genom inhämtande av senaste
            nu tillgängligt statistiskt material angående antalet förefintliga
            fortsättningsskolor bör kunna förvissa sig om. Skulle emellertid
            försiktigheten kräva en mindre höjning av begärt anslag, vilket
            jag dock ej anser nödvändigt, kan ju denna fråga bli före- mål
            för övervägande. Med stöd av det anförda tillåter jag mig anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-B7u96vN4Jm9Fwztz7eWPWQ">
            att Kungl. Maj:ts hemställan om utsträckning av övergångstiden
            för inrättande av fortsättningsskolor av 1918 års typ icke må
            vinna riksdagens bifall.
          </p>
          <p xml:id="i-MTV2tWfnVnEHNnN3CdLTTr" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1923.
          </p>
          <div xml:id="i-MtHNwSdYzXjXLkr9QBft9G" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-46Z8EV3FqexaZqafTEoKT1" who="i-7h8oALVXjuheXj6Zv4VA5g" type="signature">
              Ruben Wagnsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-G7VNxDwwTVxaXFMBuYhTiJ">
            Bihang till riksdagens protokoll 1923. 4 saml. 28 häft. (Nr 95—96.)
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
