<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__15/mot_1923__ak__15-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 15. 3
          </p>
          <p>
            Nr 15.
          </p>
          <p>
            Av herr Paulsen, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående bere-
            dande av bättre möjlighet att framtvinga fullgörandet av viss
            underhållsskyldighet.
          </p>
          <p>
            Enligt lagen om barn utom äktenskap av den 14 juni 1917 äger
            den till underhåll berättigade erhålla införsel i den underhållsskyldiges
            till- kommande avlöning för tjänst eller annan arbetsanställning,
            pension eller livränta. Detta är allt gott och väl, men där den
            underhållsskyldige av tredska, lättja eller liknöjdhet ej skaffar
            sig någon bestämd inkomst — arbetar en dag här, en annan där,
            eller lever av andra människors inkomst, exem- pelvis föräldrars
            eller hustrus — där är den underhållsberättigade hjälp- lös. Intet
            lagrum ger möjlighet för den underhållsberättigade att vidtaga
            någon som helst åtgärd mot en sådan underhållsskyldig. Det synes
            mig därför vara av nöden — för att hjälpa underhållsberättigade
            att även av dylika underhållsskyldige erhålla sin rätt samt för
            att inge dessa senare en hälsosam fruktan för följderna av att
            söka slingra sig undan fullgö- rande av sina skyldigheter — att
            kraftigare, mera effektiva bestämmelser funnes, som kunde tvinga
            dylika underhållsskyldige att göra sin plikt. För min del skulle
            jag gärna se, att dylika personer, efter anmälan av den underhållsberättigade,
            av Konungens Befallningshavande kunde ådömas tvångsarbete. Man
            torde icke behöva befara, att genom en dylik bestämmelse så synnerligen
            stort antal försörjningspliktige kommer att dömas. Ty blotta tillvaron
            av en dylik disciplinär bestämmelse kommer högst sannolikt att
            verka i den riktningen, att ett långt större antal försörjningsskyldige,
            än som hittills skett, självmant kommer att fullgöra sina skyldigheter
            och således endast i fullt hopplösa fall denna utväg kommer att
            tillgripas. För att råda bot på nämnda missförhållande och för
            att ge under- hållsberättigade möjlighet att erhålla sin rätt,
            även av detta slags under-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__15/mot_1923__ak__15-002.pdf"/>
          <p>
            + Motioner i Andra kammaren, Nr 15.
          </p>
          <p>
            hållsskyldige, samt för att driva dessa senare att fullgöra sina
            skyldig- heter tillåter jag mig föreslå,
          </p>
          <p>
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t an- hålla,
            att Kungl. Maj:t ville låta utreda och för riks- dagen framlägga
            förslag om sådant tillägg till 1917 års barnlagar, att trygghet
            kunde vinnas för, att även så- dana underhållsskyldige, som söka
            slingra sig från sin underhållsskyldighet, kunde tvingas att fullgöra
            denna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 11 januari 1923. Anders Paulsen. Arlöv.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
