<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__152/mot_1923__fk__152-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AnMeHNdqQ1Rs3qa8Xygwm2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SasBa3RtwBbVggUY4T4SNa"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DS8uxRK7uqEcf3sR6N8hTo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EGiDGDkicaBARYMYXwocUy">
        <div xml:id="i-8tbU9GB4sF7j7kqWBuz6ue">
          <p xml:id="i-GQbm6yzwrHJNZHkqduBJWc">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 152. 13
          </p>
          <p xml:id="i-VPkVXxo88jo38MbLAbyAnU">
            Nr 132.
          </p>
          <p xml:id="i-Fh5v9xWurZQotL6VpDGWcP">
            Av herr Ekman, Carl Gustaf, m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning angående visst undantag
            för budgetåret 1923—1924 från före- skrifterna i förordningen
            den 18 juli 1913 angående
          </p>
          <p xml:id="i-4Z4C7ixFDnrkafqwnFjikp">
            statsverkets fond av rusdrycksmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-DC3bU1HmVEMXduaGuX39WU">
            I proposition nr 12 har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att
            antaga en förordning, avseende att för budgetåret 1923—1924 suspendera
            $ 1 i förordningen den 18 juli 1913 angående statsverkets fond
            av rusdrycksmedel. Syftet med denna suspension är att det i berörda
            paragraf före- kommande stadgandet om viss avsättning till nämnda
            fond av inkomster, härrörande från brännvinstillverkningsskatt,
            maltskatt och rusdrycksförsälj- ningsmedel ävensom mertull å arrak
            och rom, icke skulle gälla för budget- året 1923—1924. Såsom motivering
            för detta förslag anför föredragande departements- chefen, att
            han, »med hänsyn till de föreliggande förhållandena, som enligt
            hans mening ej medgåve någon ökning av skattebördan, hade funnit
            sig böra tillstyrka, att avsättning till rusdrycksmedelsfonden
            under nu ifrågavarande exceptionellt hårda budgetår ej skedde
            i vidare mån än att uppkommen ränteinkomst tillfördes fonden.
            Ehuruväl detta syfte kunde nås genom att taga i anspråk redan
            uppkommen behållning i fonden, syntes det honom emellertid mera
            tilltalande att begära riksdagens direkta medverkan till ett uttryckligt
            men provisoriskt hävande av författnings- bestämmelsen om avsättning.»
            Resultatet av ett bifall till denna proposition angives i de däri
            upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__152/mot_1923__fk__152-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DMscQbL2JHV1waJT9gYvto">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 152.
          </p>
          <p xml:id="i-GJmQL4enXpEQMYJdm5wxjD">
            tagna beräkningarna bliva, att under det eljes avsättningen av
            medel till rusdrycksmedelsfonden under budgetåret 1923—24 komme
            att belöpa sig till 17.3 miljoner kronor, eller om ett samtidigt
            förberett förslag om höj- ning av maltskatten vunne godkännande,
            till 24.3 miljoner kronor, samma avsättning nu komme att reduceras
            till 2.2 miljoner kronor. Emot hela den tankegång, som fått sitt
            uttryck i denna proposition, synas obestridliga skäl kunna anföras.
            På sätt av det citerade stycket framgår ställer sig departementschefen
            på den ståndpunkten, att här funnes egentligen icke mer än två
            alternativ att välja på. Antingen kunde man för budgetregleringen
            »taga i anspråk» fondens medel, sedan de blivit, i enlighet med
            icke upphävd lag, för visst uttryckligt angivet aödamål dit överförda.
            Eller också borde man, likaledes i uppenbar motsättning till syftet
            med förderingslagstiftningen, genom ett temporärt urkraft- sättande
            av avsättningsstadgandet, omhändertaga medlen utan någon som helst
            avsättningsprocedur. Det tredje, enligt vår mening för ett ; allmän-
            giltigt betraktelsesätt självgivna alternativet, nämligen att
            låta en lag, vars behövlighet och vars bärande motivs riktighet
            man icke vågar bestrida, bestå och äga obeskuren giltighet, synes
            av propositionen att döma icke inom regeringen ha kommit under
            ett mera allvarligt övervägande. Det är synnerligen lärorikt att
            studera, hur man kommit fram till en dylik ståndpunkt. Rusdrycksmedelsfondens
            uppgift angavs vid dess inrättande från alla håll vara att lösgöra
            såväl kommunerna som staten från deras dittillsvarande ekonomiska
            beroendeförhållande till rusdrycks- hanteringen. I denna riktning
            verkade fonden också under dess första tid. Men man började snart
            att försöka kringgå fonderingsbestämmelserna och att neutralisera
            dess verkningar. Vilket "skedde, dels genom att man införde nya
            skatteformer å rusdrycker, vilka skatters avkastning icke av-
            sattes till fonden i fråga, dels genom att besluta begagna fondens
            sparade medel till sådana budgetära ändamål, vilka icke motsvarade
            fonderingens syfte och alltså icke voro i bestämmelserna för medelsanvändningen
            av- sedda. Genom dessa dubbelsidiga operationer har läget utvecklat
            sig där- hän, att statens beroende av rusdryckshanteringen nu
            är mer än dubbelt större än vid tiden för rusdrycksmedelsfondens
            inrättande. Vid vidtagandet av varje ny sådan åtgärd har man likväl
            sökt före- ställa både sig själv och andra, att det endast vore
            fråga om en tillfällig anordning, och att farhågan för, att den
            kunde bli permanent, vore ogrundad. Verkligheten har emellertid
            lika ofta, på sätt från nykterhets- intresserat håll ständigt
            förutsagts, visat, att åtgärderna under därpå föl-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__152/mot_1923__fk__152-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YbAWLQ2XrYaMoFENEFHkPK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 152. 15 Y
          </p>
          <p xml:id="i-5ZAuUfTkhKR2P8Xk5vqKb9">
            jande nästa år icke blott förnyats, utan utvidgats, befästats
            och kom- pletterats med ytterligare påbyggnader av samma art.
            När regeringen nu i årets statsverksproposition ävensom i proposi-
            tionen nr 12 gjort gällande att förslaget om suspension av avsättnings-
            stadgandet endast innebure ett »provisoriskt hävande av författnings-
            bestämmelsen» så måste detta betecknas såsom en liknande, högst
            osanno- lik anvisning. Om ersättningsstadgandet nu häves kan med
            allt skäl frågas: »Finnes det någon med våra statsekonomiska förhållanden
            för- trogen, som på allvar kan tro, att det följande årets budgetsberedning
            icke skulle komma att tillgripa det nu giyna exemplet? Samt att,
            sedan dylika suspensioner några gånger fått företagas, man, för
            att slippa be- sväret med dessa oupphörligt återkommande framställningar,
            icke finner det naturligt att nästa steg blir att göra detta provisorium
            både formellt och reellt definitivt? Riksdagens nykterhetsgrupp
            finner sig i varje fall icke kunna medverka till en dylik föreställning
            och nödgas därför, för att fritaga sig från varje delaktighet
            i ansvaret för det av regeringen föreslagna, inledande steget
            till förödelse av hela den stora, betydelse- fulla, av statsmakterna
            en gång godkända tanken på avvecklingen av samhällets beroende
            av rusdrycksmedlen, bestämt yrka avslag på förslaget i fråga.
            Till detta vårt yrkande torde anmärkas, att det bort åtföljas
            av en anvisning om täckning av det inkomstbehov, som ett avslag
            på propo- sitionen nr 12 medförde. MHärpå må förhandsvis genmälas,
            att därest denna motion, vilken synes böra snarast görligt under
            riksdagen upp- tagas till avgörande, bifalles, medlemmarne i riksdagens
            nykterhetsgrupp icke skola undandraga sig att, i den omfattning
            som av enskilda leda- möter av riksdagen kan rimligen begäras,
            medverka till en i längden mera sund, hållbar och lyckosam lösning
            av budgetproblemet än det här berörda regeringsförslaget synes
            dem utgöra. Men innan riksdagsmajori- teten tagit ställning till
            detta yrkande samt innan säkerhet därtill vunnits att, även om
            avsättning till rusdrycksmedelsfonden sker, i allt fall, på sätt
            som under de senare åren varit fallet, fondens medel icke utan
            vidare »tagas i anspråk» för allmänna, budgetära ändamål, föreligger
            icke an- ledning för det i riksdagens nykterhetsgrupp representerade
            intresset att utvälja andra skatteobjekt som lämpliga ersättare
            för rusdrycksmedlen. Den hittills vunna erfarenheten varnar tvärtom
            för ett dylikt tillväga- gångssätt. Efter därom fattat enhälligt
            beslut av riksdagens nykterhetsgrupp, hemställa undertecknade,
            på grund av vad som anförts,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__152/mot_1923__fk__152-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XxtMw3TcKUpc1vU3n5LFhZ">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-426iuiNsw3YdTuBcobnhju">
            Carl Ekman.
          </p>
          <p xml:id="i-UFitm6eATLtsKQxokYDodP">
            Motioner i Första kammaren, Nr 152.
          </p>
          <p xml:id="i-XYYB7vQRP6EG6ih9zTmmFS">
            att riksdagen måtte besluta avslå Kungl. Maj:ts proposition nr
            12 med förslag till förordning angående visst undantag för budgetåret
            1923—1924 från före- skrifterna i förordningen angående statsverkets
            fond av rusdrycksmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-NfoSJsPmD3CGNd4svPsFok">
            August Ljunggren. J. Bergman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
