<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__142/mot_1923__fk__142-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FBLbhhNCWioQZavMZ1gMMM">
        Motioner i Första kammaren, Nr 142. 25
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TyndW2BgrRJaximxiWwgLP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SNZqesGdvAZxaAS6ArpAY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7Zv7ysb2TB1rq5w23kpczy"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QYpw28Z7ovFitmsTx4AXmC">
        <div xml:id="i-ALKw4UcZnR5t7GdMnRKMZU">
          <p xml:id="i-7QYkkWvhSweDvJ5YWoU8ZK">
            Nr 142.
          </p>
          <p xml:id="i-NsyvoASibbnyQjDM8EYJFm">
            Av herr Lindhagen, om skrivelse till Konungen angående meddelande
            av bestämmelser rörande rätt och plikt för statens funktionärer
            att anmäla sina iakttagelser av brister i författningarna m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-W4e6xofRaDetrFqTYvGBbb">
            Vid uppsökandet av utvägar för att låta den undre världens, sär-
            skilt det oorganiserade landsbygdefolkets, livsbehov göra sig
            påminda och hörda, bör såsom det förefaller mig uppmärksamheten
            riktas på de lägre statstjänstemännen såsom en naturlig förmedlande
            länk i mångt och mycket. De lägsta statstjänarna stå folket personligen
            nära och äro ofta ut- gångna ur dess egna led. I sin tjänsteutövning
            äro de också mera än den högre tjänstemannakåren i tillfälle att
            iakttaga befolkningens levnads- förhållanden i det lilla samt
            vinna erfarenheter om vad, som kan vara illa beställt såväl i
            sak som i form. För närvarande är det emellertid så, att om en
            statens befattnings- havare i sin praktik får ögonen öppna för
            ett nödläge eller brister i för- fattningar eller sättet för deras
            tillämpning, tiger han merendels och låter det gå hur som helst.
            Någon framställning om rättelse sker sällan annat än undantagsvis
            merendels på omvägar. Det anses nämligen inom äm- betsverken,
            att en tjänsteman har att kallt tillämpa författningarna efter
            bokstaven. Om en underordnad tjänsteman skulle tillåta sig, att
            hos förman påkalla hänsyn till yppade missförhållanden eller förbättringar
            i verkens funktioner bleve detta oftast upptaget såsom en obehörig
            viktig- het och kunde lätt vålla den framträdande obehag av skilda
            slag. En sådan anda i funktionarismens arbetssätt kan icke verka
            annat än synnerligen improduktivt. Menige man, som aldrig blir
            hörd eller rådfrågad, får icke den handräckning han behöver och
            samhället får icke den valuta för avlöningarna till. funktionärerna,
            som borde kunna på- räknas. Den motvikt, som här i många fall
            skulle kunna vinnas till för- mån för livet självt gent emot den
            industrialiserade högre ämbetsmanna- kårens kallsinnighet och
            oförstånd går också till spillo. Bihang till riksdagens protokoll
            1923... 3 saml. 44 häft. (Nr 139—143.) 25023 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__142/mot_1923__fk__142-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BVyLXutwFYkmnUdfp5j85A">
            26 Motioner 1 Första kammaren, Nr 142.
          </fw>
          <p xml:id="i-KFL1NmcV5WJSTwg4RzHq66">
            En förändring i detta system bör således anses synnerligen önskligt
            och ett icke oviktigt steg i den riktningen synes kunna vinnas
            genom att alla ämbets- och tjänstemän enligt sina reglementen
            tillades både rätt och plikt att giva akt på alla i livet och
            i författningarna framträdande sakliga brister, som möta dem i
            deras tjänsteutövning, samt att anmäla sina iakttagelser till
            överordnade. För att de senare ej skola undertrycka dylika anmälningar
            borde stadgas, att den som mottagit anmälningen ägde att insända
            en avskrift av densamma till vederbörande departement, där ett
            ganska nyttigt undersökningsmaterial på detta sätt kunde samlas.
            Denna fråga förevar vid 1911 års riksdag och 1914 års senare riks-
            dag. Vid sistnämnda tillfället tillstyrkte andra kammarens första
            tillfälliga utskott en skrivelse i anslutning till den väckta
            motionen, som emeller- tid liksom även utskottets hemställan jämväl
            berörde statsfunktionärernas utbildning i samhällslära och social
            etik. Debatten och omröstningen kom därigenom att så gott som
            uteslutande röra sig om den sistnämnda frågan. Frågan har också
            bragts på tal genom en vidlyftig motion i andra kammaren år 1917
            om parlamentarismen och dess kontroll på sig själv samt även år
            1921 i första kammaren, vid vilket senare tillfälle den dock blev
            alldeles bortglömd av tillfälliga utskottet för en annan fråga,
            som hade sammankopplats med densamma. Det visar sig således nödvändigt
            att framföra denna sak ensam uti motion för att lyckas fästa uppmärksamheten
            på densamma. Det hemställes alltså:
          </p>
          <p xml:id="i-NphgqP8xhtWS2PzWoaZehM">
            att riksdagen måtte anhålla, att regeringen ville överväga, huruvida
            och i vilken utsträckning genom in- struktioner eller annorledes
            statens funktionärer och i all synnerhet de lägsta befattningshavarne
            kunde till- läggas rätt och plikt att anmäla sina i tjänsteutövningen
            gjorda iakttagelser av brister i författningarna och er- farenheter
            om önskemål inom de verksamhetsområden, som deras tjänster omfatta.
          </p>
          <p xml:id="i-648SCUXGtFjEG8xdygWo7f" type="date">
            Stockholm den 30 januari 1923. Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
