<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__42/mot_1923__fk__42-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Av herr
          </p>
          <p>
            -—
          </p>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 42.
          </p>
          <p>
            Nr 42.
          </p>
          <p>
            Andersson, Albin, m. fl., om skrivelse till Konungen angående
            viss ändring i grunderna för utarrendering
          </p>
          <p>
            av kronans jordbruksdomäner.
          </p>
          <p>
            Under hänvisning till den motivering, som vi anfört för en av
            oss samtidigt väckt motion nr 41 rörande villkoren för utarrendering
            av ecklesiastika boställen, få vi härmed föreslå,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t hemställa, att Kungl. Maj:t
            ville gå i författning om vidtagande av sådan ändring av grunderna
            för utarrendering av kronans jordbruksdomäner, att arrendator,
            vars kon- trakt slutits efter utgången av år 1916, må äga rätt
            : att före den 1 september 1923 uppsäga kontraktet, i vilket fall
            ny sakkunnig värdering av fastighetens arrendevärde äger rum,
            och arrendevillkoren, avseende tiden från den 14 mars 1924, därefter
            fastställas, var- efter arrendet på de fastställda villkoren hembjudes
            den föregående arrendatorn, som äger rätt att inom förelagd tid
            antaga arrendet på de nya fastställda villkoren. Avger han ej
            dylik förklaring, skall han äga rätt att den 14 mars 1924 frånträda
            sitt förut- varande arrende.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 januari 1923.
          </p>
          <p>
            Albin Andersson, Per Andersson. Ernst Svenson. Myggenäs. Oscar
            Ericson. Anton Pettersson. L. G. Bodin. Karl Olsson. Joh. Johansson,
            Carl G. Schedin.
          </p>
          <p>
            Friggeråker.
          </p>
          <p>
            Karl Andersson. Per Gustafsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
