<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__153/mot_1923__ak__153-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-U93esYdXbput7DqCE6GmF9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FYUY98U5QbzJSxA9ZpGT56"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MQSnzwEB1qgMSewuHfpeWP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GNN59t4vHA1oFSty9QHrpu">
        <div xml:id="i-jZfMLbzRLb6CFnfKfJUxt">
          <p xml:id="i-3D8oYxBUcn1D3qXyVChdcb">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 153. 9
          </p>
          <p xml:id="i-G8JzMd5TUGBN1P5ZPNsE7P">
            Nr 153.
          </p>
          <p xml:id="i-16FXWZzaHxfTmxjUfhcgbM">
            Av herrar Bengtsson i Norup och Eriksson i Grängesberg, angående
            anslaget till understöd åt elever vid lägre lant- bruksundervisningsanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-CohC1fZAEeEB465kP8qes1">
            Under nionde huvudtiteln (punkt 39) har Kungl. Maj:t föreslagit
            riksdagen viss nedsättning i maximibeloppen av nu utgående understöd
            till obemedlade eller mindre bemedlade elever vid lägre lantbruksunder-
            visningsanstalter. Den gjorda nedsättningen i understödsbeloppens
            storlek, vilken i och för sig är betänklig, kommer att bliva ännu
            mera kännbar då anslaget föreslås till reservationsanslag i stället
            för, som under åren 1919—1921, förslagsanslag. Genom riksdagens
            beslut ställes i utsikt för eleverna att få ett visst understödsbelopp
            vilket sedan, om det blir en större tillström- ning av understödsberättigade
            elever, till följe av denna begränsning i anslagssumman kan komma
            att utgå med ett väsentligt lägre belopp. Då detta förhållande
            säkerligen kommer att synnerligen menligt inverka på elevanslutningen
            är det av synnerlig vikt att anslagets karaktär förändras från
            reservationsanslag till förslagsanslag eller ock, att anslagssumman
            till- mätes så, att den under alla omständigheter räcker till
            helt maximiunder- stöd åt alla därtill berättigade sökande. På
            grund av det anförda och under hänvisning till en inom andra kammaren
            väckt motion med yrkande i samma syfte beträffande anslagen till
            stipendier åt folkhögskoleelever hemställes, att riksdagen måtte
            besluta sådan ändring av an- slaget, å nionde huvudtiteln (punkt
            39), till understöd åt elever vid lägre lantbruksundervisningsanstalter
            att anslaget i stället för reservationsanslag blir förslags- anslag;
            eller alternativt: Bihang till riksdagens protokoll 1923. 4 saml.
            47 häft. (Nr 151—155.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__153/mot_1923__ak__153-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lo497cWD8pEmJnsRnTBFYK">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 153.
          </p>
          <p xml:id="i-5TrkSMjMcP4Qd8kVpwQAWp">
            att anslagssumman höjes till sådana belopp att anslagen, även
            med en större elevanslutning, bli till- räckliga till fullt maximiunderstöd
            åt alla därtill berät- tigade sökande.
          </p>
          <p xml:id="i-L47pgVRvxFaY98ioiohmuQ">
            Stockholm den 21 januari 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-9WVnpE4bwAjJhEP6RbfoCd">
            Sv. Bengtsson Bernh. Eriksson. i Norup.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
