<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__91/mot_1923__fk__91-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 91. 7 1?
          </p>
          <p>
            Nr 91.
          </p>
          <p>
            Av herr Julin, angående rätt för aktuarien i penstonsstyrelsen
            A. F. Ålund att för erhållande av ålderstillägg tillgodoräkna
            sig viss tjänstgöring.
          </p>
          <p>
            Sedan riksdagen i skrivelse den 28 maj 1918 (nr 245) hos Kungl.
            Maj:t hemställt om en allmän utredning rörande rätt för befattningshavare
            att tillgodoräkna sig viss tjänstgöring för rätt till åtnjutande
            av ålderstillägg, samt riksdagen bifallit Kungl. Maj:ts efter
            utredning i frågan till 1920 års riksdag avlåten proposition nr
            359, har Kungl. Maj:t den 7 maj 1920 ut- färdat kungörelse med
            vissa bestämmelser angående ålderstillägg för civila befattningshavare
            i statens tjänst. Emellertid finnas vissa fall, då trots denna
            kungörelse en tjänsteman icke kan tillgodogöra sig sin rätt till
            ålderstillägg, ehuru en sådan är veder- börligen förvärvad. Ett
            sådant fall föreligger vid den mera ovanliga hän- delsen, att
            en tjänsteman genom tjänstgöring i viss tjänstegrad hos ett verk
            uppnått det ålderstilläggs-läge, att han, enligt för verket gällande
            bestäm- melser, äger att komma i omedelbart åtnjutande av ålderstillägg
            vid be- fordran till högre grad inom samma verk, men han erhåller
            befordran till en tjänst i alldeles samma högre tjänstegrad i
            annat verk. Ett dylikt fall har jag ansett mig böra draga under
            riksdagens prövning. Aktuarien hos pensionsstyrelsen Axel Fredrik
            Ålund, vilken den 1 mars 1920 tillträtt sin nuvarande tjänst efter
            befordran från kammarskrivare i tullverket, har genom Kungl. Maj:ts
            beslut den 17 juni 1921 blivit nekad åtnjuta det ålderstillägg,
            som han genom långvarig tjänstgöring (18 år) i tullverket förvärvat
            sig rätt till vid motsvarande befordran inom sistnämnda verk.
            (Avlöningsreglementet för generaltullstyrelsen den 18 juni 1910,
            sv. ffs. nr 78/1910, 12 stycket.) Beslutet innebär, att tjänstemannen
            i fråga nu och för all framtid fått sin befordran förvandlad till
            en degradering i förhållande till med honom tidigare likställda
            tjänstemän i tullverket, en degradering, som innebär en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__91/mot_1923__fk__91-002.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 91.
          </p>
          <p>
            löneställning ungefär två löneklasser för låg enligt det nya
            avlöningsregle- mentet såsom nedanstående tablå utvisar.
          </p>
          <p>
            A. B. GC. Fr. o. m. Arsavlöning Fr. 0. m. Arsavlöning Fr. 0.
            m. Arsäylönkng 2, 4920 4.000 — — — — 1/..4920 4.200 1..4920 4.200
            1..4920 — 3,700 1924 = 4.200 1924 4.200 1924 3,700 1922 4200 1922
            = 7.212 1922 — 6,420 1923 = 7,212 1923 = 7,212 14923 — 6,420 —
            — — 174923 — 6,816 41924 7.212 4924 = 7,212 1924 6,816 Y, 1924
            7,668 4, 1924 7,668 — — 1925 7,668 1925 7,668 1925 6,816 1926
            — 7,668 1926 — 7.668 174926 — 6.816 — i a 174926 — 7212 1927 7,668
            1927 7,668 1927 7,212 1928 7,668 1928 7,668 1928 7,212 1929 7.668
            1929 7.668 14929 7.242
          </p>
          <p>
            — — — = 1,.4929 7.668
          </p>
          <p>
            Tablån angiver Ålunds fasta avlöning för helt kalenderår räknat”
            f£; därest han erhållit sin befordran till en tjänst hos generaltullstyrelsen
            därest han bibehållits vid sin intjänade ålderstilläggsställning,
            då han befordrades till sin tjänst hos pensionsstyrelsen C. sådan
            han i verkligheten fått eller kommer att få åtnjuta avlöningen,
            därest ej rättelse sker. På grund av vad ovan anförts får jag
            vördsamt: hemställa, att riks- dagen för sin del måtte medgiva,
          </p>
          <p>
            T&gt;
          </p>
          <p>
            att aktuarien hos pensionsstyrelsen Axel Fredrik Ålund må för
            rätt till åtnjutande av med hans befatt- ning förenade ålderstillägg
            resp. avlöningsförhöjningar äga på det sätt tillgodoräkna sin
            förutvarande tjänst- göring i tullverket, att han blir i avlöningshänseende
            hos pensionsstyrelsen lika ställd, som han skulle varit vid samtidig
            befordran till likställd befattning hos general- tullstyrelsen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1923. Teodor Julin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
