<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1923--ak--00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__40/mot_1923__ak__40-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ez1DzAsEvmp2NPBcgWqKAV">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 40. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-5g6PA2Sx8YceFpzYJoZe7S" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JByz7svRxGtKpucUfLHNxW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BrHfBdh7i4pqgGJUVwgSkz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-12jyCwYurd3tYh1v9uqR6K" type="motBody">
        <div xml:id="i-49qppX6oBCrXLqv3FDNVou">
          <p xml:id="i-9aMPedxgEdU4hguuJTDwDG">
            Nr 40.
          </p>
          <p xml:id="i-AAE6UiYozUqUKQ9WengKHa">
            Av herrar Ljungberg och Olsson i Broberg, om årligt understöd
            åt tullvaktmästaren Sven Robert Kihlbergs änka och barn.
          </p>
          <p xml:id="i-4JnwGkZbf7GzFznEKZTQbF">
            Tillförordnade vaktmästaren å extra stat vid tullförvaltningen
            i Göteborg Sven Robert Kihlberg, född den 7 maj 1886 och antagen
            i tullverkets tjänst den 6 juli 1906, avled den 3 maj 1922 utan
            att dessförinnan hava uppnått ordinarie tjänst. Hans efterlämnade
            änka Julia Mathilda Kihlberg, född Jönsson, och minderåriga dotter
            Margit Elisabet torde därigenom i en nära liggande framtid bliva
            försatta i bekymmersamma ekonomiska omständigheter. Visserligen
            framgår av en härmed bifogad avskrift av en arvskiftes- handling,
            att någon behållning i boet fanns vid mannens frånfälle, men,
            emedan änkan Kihlberg enligt ett utfärdat läkarbetyg, vilket jämte
            ålders- betyg likaså i avskrift härmed bifogas, torde vara oförmögen
            att för- sörja sig och sitt barn, kan givetvis behållningen i
            boet endast under jämförelsevis kort tid förslå till familjens
            uppehälle. Att icke den avlidne Kihlberg, ehuru anställd i tullverket
            omkring 16 års tid, uppnått ordinarie tjänst — i vilket fall hans
            efterlämnade maka och barn nu skulle varit berättigade till pension
            från tullstatens enskilda pensionsinrättning — torde helt kunna
            tillskrivas den om- ständigheten, att ett antal erforderliga vaktmästartjänster
            i avvaktan på tullverkets omorganisation tillsatts endast å extra
            stat. Den tjänst å extra stat, vilken Kihlberg den 1 januari 1920
            tillträdde, skulle så- lunda helt säkert tidigare ha varit överflyttad
            å ordinarie stat, om icke tullverkets omorganisation och lönereglering
            under något år uppskjutits. Under sådant förhållande synes det
            oss behjärtansvärt och skäligt, att staten träder hjälpande emellan
            genom att tillerkänna ifrågavarande änka och barn ett årligt understöd.
            Särskilt som den avlidne Kihlberg, enligt vad som framgår av i
            avskrift bifogade intyg och utdrag ur per- Bihang till riksdagens
            protokoll 1923. 4 saml. 12 häft. (Nr 40—242.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__40/mot_1923__ak__40-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6LcrKpN8E6ssNvpm41AbXK">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 40.
          </fw>
          <p xml:id="i-7TuLvG6ULzZrupXAvZvdRU">
            sonallista, torde ha varit en duglig och plikttrogen statens
            tjänare, som av sina överordnade erhållit de bästa vitsord. Riksdagen
            har förut i liknande fall tillerkänt änkor och barn efter avlidna
            icke-ordinarie tulltjänstemän årliga 'understöd. I enlighet med
            bankoutskottets hemställanden (utlåtandet nr 30 år 1920); har
            riks- dagen sålunda i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            166 år 1920 tillerkänt bland andra t. f. kustroddaren Albin Bergmans
            änka och fyra barn ett årligt understöd av 374 kronor samt e.
            o. gränsridaren Konrad Fredrik Lindgrens änka och två barn ett
            årligt understöd av 330 kronor, att av det å tullverkets omkostnadsstat
            uppförda förslagsanslaget till diverse utgifter utgå enligt i
            reglemente för tullstatens enskilda pen- sionsinrättning angivna
            grunder. I saknad av möjlighet att exakt beräkna det pensionsbelopp,
            som — med avdrag av vissa avgifter till tullstatens enskilda pensionsinrätt-
            ning — änkan Kihlberg med dotter skulle hava ägt uppbära, därest
            Sven Robert Kihlberg vid sin död innehaft anställning som ordinarie
            vaktmästare i tullverket, tillåta vi oss härmed hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-LuLrdg3VzFHYfNs5uGu51F">
            att riksdagen ville medgiva, att t. f. vaktmästaren å tullverkets
            extra avlöningsstat Sven Robert Kihl- bergs änka Julia Mathilda
            Kihlberg, född Jönsson, och hennes dotter Margit Elisabet tilldelas
            ett årligt understöd, motsvarande den pension, vartill de — efter
            avdrag av vissa avgifter till tullstatens enskilda pensionsinrättning
            — skulle varit från nämnda pen- sionsinrättning berättigade, därest
            Sven Robert Kihl- berg vid sitt frånfälle varit ordinarie vaktmästare
            vid tullförvaltningen i Göteborg, att av det å tullverkets omkostnadsstat
            uppförda förslagsanslaget till diverse utgifter från och med den
            1 juni 1922 utgå enligt de grunder, som i under nämnda år gällande
            regle- mente för tullstatens enskilda pensionsinrättning före-
            skrivas i fråga om pension till änkor och barn efter ordinarie
            befattningshavare vid tullverket.
          </p>
          <p xml:id="i-Sxk3Q4s8QUrqKmJFJup9Ub" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1923.
          </p>
          <div xml:id="i-GFA2afFCtcUa3WTFEqHhwC" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Tsi51jJFoz2qiETNFPCDjR">
              <item xml:id="i-TgfyfZWfemiRZZSDge81Gs" who="i-XgZdTbjgamErnRCfpSiT8B" type="signature">
                Axel Ljungberg
              </item>
              <item xml:id="i-6yUgn6CJiBJ8hHGxpmDQwX" who="i-PBqWqPgAnDmfCgCceV6hpq" type="signature">
                Oscar N Olsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__40/mot_1923__ak__40-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NMi8xadpDg7FtohbkVZNn5">
            Molioner i Andra kammaren, Nr 40. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-6nZF5gzGqyqUKTnxx9UZhX">
            Avskrift. Bilagor. Transumt. «kago
          </p>
          <p xml:id="i-SVuhKtZ9WoPia4Xo5RNMVK">
            Den 27 juni 1922 förrättades arvskifte i boet efter 'Tullvaktmästaren
            Sven Robert Kiblberg, som avlidit den 3 maj samma år och efterlämnat,
            jämte änkan Julia Mathilda, född Jönsson, såsom arvinge i äktenskapet
            födda dottern Margit FElisabet, född den 18 maj 1916, för vilken
            lantbru- karen Ernst Olsson i Kumlekärr förordnats till förmyndare.
            Till ledning vid skiftet företeddes den efter Tullvaktmästaren
            Kihlberg den 16 juni upprättade bouppteckningen, varav inhämtades
            — — — — — — —
          </p>
          <p xml:id="i-DNiY7eJyhKogW9y4DZuESP">
            Behållning kronor 10,066: 92.
          </p>
          <p xml:id="i-3n86hkyaJRitXLxN5zZbkp">
            Denna behållning fördelades enligt lag mellan stärbhusdelägarne
            sålunda, att därav bekom
          </p>
          <p xml:id="i-AGgAchFnkWJbpCRPQLrMQP">
            änkan Julia Mathilda Kihlberg såsom fördel en tjugondel .....ee:e:..
            508:34 såsom giftorätt hälften av återstoden ......ssssmeosersrsrrsrr
            er isar eersrr nen rer nt « 4,781: 79 . 5,285: 13 dottern Margit
            Elisabet Kihlberg såsom fädernearv hälften av återstoden .............e.e-eeessesesesesmeee
            sees 4,781: 79 Summa kronor 10,066: 92 Såsom förrättningsmän underskriva:
            Arthur Josephsson. Alice Josephsson.
          </p>
          <p xml:id="i-GoPcvyZ9XjkGdSGdZvLhKD">
            Överensstämmer med originalet, bestyrker Oscar N. Olsson ö Broberg.
            Avskrift. Att Julia Kihlberg, född d. 19/s 1877, änka efter tullvaktmästaren
            Sven Robert Kihlberg, lider av höggradig nervositet och allmän
            svaghet (pulsfrekvens 100) samt på grund härav är oförmögen att
            försörja sig och sitt barn intygas härmed på heder och samvete.
          </p>
          <p xml:id="i-T9fvW8EzVvhQnj9pB7bBuL">
            Lysekil den !/1 1923. Axel Nilsson
          </p>
          <p xml:id="i-KBxz1gAZjeqfRbbhfBKAoz">
            1:e stadsläkare. Avskrift. Aldersbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-RQFFTbsVMY8eUHcnNGRCcA">
            1. Att Julia Mathilda Kihlberg, f. Jönsson, änka efter den 3
            maj 1922 avlidne tullvaktmäktaren Sven Robert Kihlberg | 2. är
            född den 18 mars år 1877 (sjuttiosju) 3. i Varbergs församling
            i Hallands län, och i detta äktenskap äger ett levande barn, Margit
            Elisabet, f£. d. !9/s 1916, samt är ogift betygar Lysekils församling
            i Göteborgs och Bohus län den 5 januari år 1923. (Stämpel.) Fritz
            Liisch Kyrkoherde,
          </p>
          <p xml:id="i-NnP7tnhKkQ1Y48MzxKsTvZ">
            ove
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__40/mot_1923__ak__40-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PAbFJ7ic8REo62NsZkkV6Q">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 40.
          </fw>
          <p xml:id="i-K3C1Q5tYQb6gUdSHHMgBon">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-9HgrjGsSGSdA675xpbkqv">
            Att avlidne tullvaktmästaren Sven Robert Kihlberg, som från och
            med d. 1 januari 1920 intill sitt frånfälle den 3 maj 1922 innehaft
            befattning såsom vaktmästare å extra stat vid härvarande packhusinspektion,
            under denna sin tjänstgöring ådagalagt utmärkt duglighet, pålitlighet
            och nit samt städse iakt- tagit ett i allo hedrande uppförande,
            samt att bemälde Kihlberg, därest han vid ingången av detta år
            varit i tjänst, jämlikt Kungl. Generaltullstyrelsens den 5 oktober
            1922 utfärdade cirkulär (Tullverkets författningssamling Nr 336
            1922) skulle hava överflyttats å ordinarie stat i tullverket i
            egenskap av tillsynings- man, det varder härmed på begäran intygat.
            Göteborgs tullbehandlingsinspektion den 8 januari 1923. vils Sällström
            (Stämpel.)
          </p>
          <p xml:id="i-NbjEYmDLmucRkiyJc1xaMx">
            Avskrift: av utdrag ur Göteborgs tullpackhusinspektions personallista
            för år 1921. Ordinarie stat.
          </p>
          <p xml:id="i-4WvQoJXhMBQVo6k6CgbsKM">
            Tjänst. T. f. vaktmästare å extra stat. E. o. vaktmästare vid
            tullbevakningen i Lysekil.
          </p>
          <p xml:id="i-BZwSURC6jbcKoLEKeQcv2r">
            Namn. Sven Robert Kihlberg.
          </p>
          <p xml:id="i-4gDnyLM3E5GqZ7nUF4NGkU">
            Födelse- år, månad, dag. 1886, maj, 7. Tjänstförteckning. 1906
            juli 6: antagen till e. o. vaktmästare vid tullbevakningen i Lysekil.
            1906—1907: t. f. roddare därstädes 1 månad 15 dagar. 1907—1908
            : fullgjort värnplikt 5 månader 22 dagar. 1906—1919: emot dagtraktamente
            tjänstgjort 4 år 9 månader 16 dagar. 1910—1919: t. f. vaktmästare
            3 år, 10 mån., 13 dagar. 1914—1915: emot dagtraktamente tjänstgjort
            vid tullbevakningen i Göteborg 10 månader 22 dagar. 1919 dec.
            18: förordnad till vaktmästare å extra stat vid packhusinspektionen
            i Göteborg. Vitsord:
          </p>
          <p xml:id="i-8i7cczvzxB7pnrEZidBYe">
            Mycket duglig, pålitlig. Uppförande mycket gott.
          </p>
          <p xml:id="i-KT7ozHpi2zRQZHoSYWDjdK">
            Göteborgs tullbehandlingsinspektion den 5 januari 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-SPhCVqkuGUracwPMKicrrs">
            Nils Sällström. (Stämpel.)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
