<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1923--ak--00120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__120/mot_1923__ak__120-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-141AWox7qT6fhS5DF6XyFg">
        Motioner 1 Andra kammaren, Nr 120. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-6tTxz2L4RUMHi3G9WdeALg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AATtHDdvNNdFpvDQD5WvfR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-T2tULFFUhexxB9F3Mjon6q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U52m8zCVj3rYXdB6Y5gi7H" type="motBody">
        <div xml:id="i-xr1nDjnKGHienja8Gch9g">
          <p xml:id="i-GaZ6y6vKw3HBfLrHLPmWHi">
            Nr 120. Av herr Lindman m. fl., angående utförselbevis för spannmål.
          </p>
          <p xml:id="i-JnSyniQMMRt7TNdsMjMTuV">
            Det torde vara en för vår självförsörjning och vårt oberoende
            riksviktig angelägenhet, att inom vårt land garantier skapas för
            odling av spannmål, särskilt vad denna avser brödsäd. bStatsmakternas
            in- gripande härvidlag måste alltid påräknas. Detta bör främst
            inrikta sig på att vid konkurrensen från utlandet å spannmål kunna
            tillförsäkra de svenska odlarna sådant försäljningspris på den
            inhemska marknaden, att detta dels kan stå i en rätt relation
            till gängse inom landet var- ande produktionsförhållanden, dels
            kan uppväga de lägre befrakt- ningskostnader, som ofta äro till
            finnandes å spannmål vid import i motsats till desamma vid befraktning
            inom landet. Förhållandena på spannmålsmarknaden under de senaste
            åren ha i dessa hänseenden givit oss rika erfarenheter. BStatsmakterna
            ha ju även sökt att under krigs- åren skapa en för vårt land tillräcklig
            inhemsk spannmålsodling. Denna statsmakternas strävan, som särskilt
            var påkallad under tider, då själv- försörjningsproblemet stod
            i förgrunden, synes oss dock på intet sätt böra avbrytas, utan
            målmedvetet fasthålles till gagn för hela landet nu och för framtiden.
            Det skydd för den inhemska odlingen av spannmål, råg, vete och
            korn, som numera utgår i form av åsatta tullar, har under de f.
            n. rådande förhållandena på spannmålsmarknaden icke visat sig
            tillfyllest. Redan före världskriget var det känt, att spannmålstullarna
            icke alltid verkade med sitt fulla belopp. Förhållandena härutinnan
            framträda nu än tydligare. Med detta vilja vi dock icke hava sagt,
            att tullarna, såsom varande 1 viss grad ineffektiva, böra avskaffas,
            tvärtom vilja vi med skärpa framhålla tullarnas nödvändighet för
            spannmålsodlingens skyddande, men vi vilja endast belysa huru
            till följd av omständigheter åtgärder böra vidtagas för att den
            inhemska marknaden, till förfång för själva odlingen, icke skall
            lida avbräck. En av orsakerna, varför tullskyddet ej till fullo
            har kunnat ut- nyttjas, är den, att den importerade spannmålen
            anses äga en bättre Bihang till riksdagens protokoll 1923. 4 saml.
            37 häft. (Nr 120—121.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__120/mot_1923__ak__120-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RqGDew2BbSEH7mgXJs67s6">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 120.
          </fw>
          <p xml:id="i-63hpBKe4xbN8E6PZx5HPif">
            bakningsförmåga än den inom landet producerade. Den inhemska
            för- ädlingen av våra brödsädessorter har dock numera inriktat
            sig på att utjämna denna olikhet, varför härigenom tullskyddet
            bättre torde kunna komma att utnyttjas. Vad som dessförutom i
            hög grad bidragit till att göra nuvarande tullskydd ineffektivt
            är utan tvivel den under de sista åren så uppmärksammade importen
            av mjöl. Denna import har nämligen icke endast varit till nackdel
            för det inhemska spannmålspriset, utan den har dessutom givit
            anledning till minskade arbetstillfällen vid förmalning hos de
            svenska kvarnarna. Att denna import av utländskt mjöl kunnat äga
            rum är uppenbart beroende därav, att det nu gällande relationstalet
            emellan tullen å malen spannmål och den å mjöl icke är avpassad
            med lämplig hänsyn till nuvarande förhållanden å såväl kvalitet
            som förmalningskostnader. Härigenom ställer det sig fördelaktigare
            att använda det färdiga, utländska mjölet än förmalningsprodukten
            från de inhemska kvarnarna, och har en följd härav blivit, att
            dessa senare, för att kunna upprätthålla konkurrensen med det
            utländska mjölet, under- betalar den inhemska spannmålen. För
            att råda bot på dessa missförhållanden, ävensom för att i övrigt
            ernå ett för den inhemska marknaden avpassat spannmålspris, måste
            åtgärder vidtagas beträffande tullsatsernas reglering av nog så
            genomgripande natur, vilka böra föregås av en noggrann undersök-
            ning, innan definitivt förslag kan framläggas till riksdagens
            antagande. Denna undersökning har icke varit oss möjlig att verkställa,
            men hava vi all anledning förmoda, att den av Kungl. Maj:t tillsatta
            tull- och traktatkommittén har sin uppmärksamhet inriktad på denna
            fråga, samt att nämnda kommitté i sinom tid kommer att avgiva
            det förslag till spann- målsodlingens skyddande, som en väl avvägd
            tullagstiftning kan bjuda. Emellertid finnes vid sidan härav en
            ytterligare väg att gå; vi avse härvid systemet med utförselbevis
            för ernående av ökad avsätt- ning av den svenska brödsäden. I
            föreliggande fråga hava helt ny- ligen särskilt tillkallade sakkunnige
            avgivit sitt betänkande, därvid sakkunniges majoritet föreslagit
            införandet av utförselbevis för råg, vete och korn såsom den närmast
            till hands liggande åtgärd, som skulle möjliggöra för den svenska
            brödsädesproduktionen att finna avsättning å spannmål till priser,
            som så nära som möjligt ansluta sig till världsmarknadspriset,
            med tillägg av gällande importtull. Då vi taga för givet att Kungl.
            Maj:t kommer att för riksdagen framlägga förslag i enlighet med
            sakkunnigeutlåtandet, men vi före motionstidens utgång därom sakna
            kännedom, hava vi, då vi för vår del vilja ansluta oss till detta
            av sakkunniges majoritet framlagde förslag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__120/mot_1923__ak__120-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NE2mpvHLDBKuNkTrxnmBwj">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 120. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Uw5nQfWJUSvUToqKmP9bJa">
            ansett oss nu böra hos riksdagen motionsvis upptaga förberörda
            fråga, oavsett den lösning, som framdeles kan bliva bestämd genom
            en för- bättrad tullagstiftning i det syfte vi ovan framfört.
            Då det skulle bliva alltför vidlyftigt att angiva skälen för utförsel-
            bevisens införande samt sättet för dess tillämpning, och detta
            dessutom endast skulle bliva ett upprepande av vad de sakkunnige
            därutinnan anfört, må det tillåtas oss att få hänvisa till det
            betänkande, som avgivits. På grund av vad sålunda anförts, få
            vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Xs1w3SnHK9tkYZ7G36sAey">
            att riksdagen måtte besluta om införandet av ut- förselbevis
            för råg, vete och korn i överensstämmelse
          </p>
          <p xml:id="i-RyqZCX2rhdD7jeBY9W2kSZ">
            med det förslag, som av tillkallade särskilda sakkun- nige genom
            dess majoritet blivit avgiven.
          </p>
          <p xml:id="i-BcAj4vC63m8aQ2dq2Vv813" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1923.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-5apCZTwFSWSZpf7iamvRmY">
            <p who="i-Fnu186BGHvvTJDuB7t6zMb" type="signature">
              Arvid Lindman
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-17qwzQVGF6zLzym5cXWKUy">
            P. Nilsson i Bonarp. David Norman. Nils Holmström. ÅA. Henrikson.
            0. A. Ernfors. Bj. Holmgren.
          </p>
          <p xml:id="i-5XDKSAG3UDRtC4xiWZBhvU">
            Carl Arv. Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-UB1EGe5C1PPcFx1qcrr53v">
            Axel Fwrén.
          </p>
          <p xml:id="i-4yYqeq3SZfyaU9SZeLUYgt">
            Cl. Lindskog.
          </p>
          <p xml:id="i-CVX1F7mr25kFYtCnz7XUoj">
            Richard Hermelin.
          </p>
          <p xml:id="i-E3hqowp3edCfmZKqbHmxDn">
            David Pettersson.
          </p>
          <p xml:id="i-3N6q65GmMzvR1U3MDCgR4F">
            ÅA. P. Gustafsson.
          </p>
          <p xml:id="i-TUjvXqKXao7Wtyqt1HLnsc">
            N. E. Nilsson. Oscar Lundquist. C. O. Johanson. Erik Laurén.
          </p>
          <p xml:id="i-XMfLPmvULbypz7nnXTtu5a">
            J. Fjellman.
          </p>
          <p xml:id="i-72jTtGb7j9VuHuiZ2FfMtN">
            John Jönsson, Boa. FEdv. Lithander. L. L. LTorichs.
          </p>
          <p xml:id="i-PbkpD65hQHpsBKeir2oqXY">
            Carl Ros.
          </p>
          <p xml:id="i-XCf6dqn43aT9GYt19xdbqV">
            Gustaf A. Gustafsson.
          </p>
          <p xml:id="i-4Xay7iESRuuGd2y3t3xUUx">
            Cornelius Olsson. Erik Uddenberg.
          </p>
          <p xml:id="i-9JBLkEjH1gxRRUFsnfp7yp">
            Dan. Poppius.
          </p>
          <p xml:id="i-VgTiu8j2cvU3dwk9fmdKCD">
            Karl Magnusson.
          </p>
          <p xml:id="i-RKnXe9ffDKXQXbeKwaKHvU">
            Skövde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__120/mot_1923__ak__120-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GSUwj2RbL9XaexVbp5Wv8Q">
            Ven rå 1 a a av 4 vå av v
          </p>
          <p xml:id="i-FLZR8m1fVdQQ2J8LwtQhmV">
            &amp;
          </p>
          <p xml:id="i-6JSnLwoVu7mJdZTSbfZQWE">
            Sr so af ata sä NON vb X
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
