<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1923--ak--00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__13/mot_1923__ak__13-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QvMcCy4qxCrVg5Ktvum3Uo">
        Molioner i Andra kammaren, Nr 13.
      </fw>
      <div xml:id="i-HWvGDy9Aayx75LQ4yQT6gy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Qje3Y6hquDR9BG8K9GDs8v" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PLWV5BJQBaEvrJM2UDzC5c" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NsXLaeKBVCWNXMP7kc57rE" type="motBody">
        <div xml:id="i-GngmftUByjP9dpyj87f9Qu">
          <p xml:id="i-5oo53Q8X7FYKceJy5zDsoH">
            an
          </p>
          <p xml:id="i-UnwrcfggkDLmuiF1hmvVyi">
            Nr 13.
          </p>
          <p xml:id="i-KUcoSMDk9mmUF76CueDmpC">
            Av herrar Röing och Nilsson i Tånga, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t angående förslag till lag om upplagsbevis.
          </p>
          <p xml:id="i-AJcfTLBTPUAfBMqbJS8ZMR">
            Vid riksdagen 1871 väcktes genom motion i andra kammaren förslag
            om skrivelse till Kungl. Maj:t med begäran om framläggandet av
            en särskild lag »angående s. k. upplagshus eller upplagsplatser,
            der en producent eller handlande kunde upplägga en vara mot ett
            kvitto af den beskaffenhet, att det representerade sjelfva varan,
            så att denna ej kunde säljas eller pantsättas utan genom ett öfverflyttande
            af beviset, eller tagas i mät eller beläggas med kvarstad utan
            att sådan åtgärd träffade sjelfva beviset&gt;. I kungl. proposi-
            tionen till riksdagen 1872 förklarade emellertid Kungl. Maj:t
            att »ett lagstad- gande i sådan syftning komme dock ostridligt
            att innebära en ganska vä- sentlig afvikelse från de i vår lagstiftning
            gällande grundsatser och dertill åstadkomma den oegentligheten,
            att handlingar, utfärdade med enahanda ordalydelse, möjligen äfven
            af en och samma person, icke alltid komme att inför lagen medföra
            samma verkan. De betänkligheter, som häraf måste uppstå, anser
            Kungl. Maj:t vara af beskaffenhet, att kunna rubbas endast genom
            ett tydligt ådagalagt behof deraf för våra näringar». Då Kungl.
            Maj:t hyste tvivel om ett dylikt behovs befintlighet samt ansåge,
            att innan man skrede till lagstiftning, först erfarenhet borde
            vinnas från lagerhus, &gt;som snart borde uppstå äfven hos oss»,
            förklarade Kungl. Maj:t sig endast i så måtto vilja tillmötesgå
            riksdagens anhållan, att Kungl. Maj:t föreslog riks- dagen att
            antaga en förklaring av 17 kap. 3 &amp; Handelsbalken af innehåll,
            alt panträtt i lösegendom äfven kunde vinnas, därest gods, varå
            ägaren medgivit panträtt, innehades av tredje man, som förbundit
            sig att tillhanda- hålla panthavaren godset eller dess värde.
            Det rättsinstitut, som motionen avsåge att införliva med vår rätt,
            hade i åtskilliga länder, framför allt i England, Nord-Amerikas
            förenta stater och Holland, visat sig vara till stor fördel för
            befordrandet av handeln och nä- ringarna. Genom knytandet av rättshandlingar
            till själva upplagsbeviset (warrants) hade vunnits ett synnerligt
            bekvämt och smidigt medel för affärs- transaktioner. Då upplagsbeviset
            representerar varan, ungefär på samma sätt som ett konossement
            vid sjötransporter, kunna alla de med köpenskapen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__13/mot_1923__ak__13-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KmQKfLQp1g9Ahsn4nuzET9">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 13.
          </fw>
          <p xml:id="i-BnyrzK6Fi75KKCFj3pDTBr">
            förenade rättshandlingarna, överlåtandet av äganderätten, pantsättning,
            före- tagas utan att varan behöver lämna upplagshuset. Att härigenom
            betydande kostnader och tidsförlust kunna undgås, torde vara självfallet,
            liksom ock alt transaktionerna kunna ske på ett enklare och mindre
            omständligt sätt. För att upplagsbevisen rätt skola kunna göra
            sina fruktbringande verkningar gällande, fordras emellertid, att
            varuomsättningen nålt ett visst omfång och att rörelsen i viss
            mån koncentrerar sig till särskilt gynnsamt belägna platser, såsom
            t. ex. de stora import- eller exporthamnarna, viktigare järnvägsknut-
            punkter m. fl. dylika. Vidare måste givetvis även finnas företag,
            vilka hava till uppgift att emottaga främmande varor till lagring
            i därtill avsedda lämp- liga lokaler, samtidigt som dessa företag
            böra vara sådana, att de av dem utfärdade upplagsbevisen kunna
            med fullt förtroende emoltltagas. I alla dessa hänseenden torde
            vårt näringsliv sedan 1872 undergått en storartad utveck- ling.
            Vår utländska handelsomsättning, som år 1872 endast uppgick till
            406,372,957 kr. omfattade år 1920 trots den redan då började depressionen
            icke mindre än 5,592,406,459 kr. Knappast mindre torde utvecklingen
            av vårt kommunikationsväsende till lands och vatten varit. De
            transoceanska förbindelserna, av vilka knappt ett spår fanns 1872,
            utgöra nu en bland de viktigare grenarna av vår sjöfart. Utbyggandet
            av Sveriges hamnar har hållit jämna steg med utvecklingen i övrigt
            och stå hamnarna särskilt genom de på senaste tiden inrättade
            frihamnarna och frilagren väl rustade att mottaga den internationella
            trafiken. Behovet av att kunna använda sig av främ- mande lokaler
            för lagring av varor torde också nu genom utvidgandet av handeln
            och omsättningen vara helt annat än år 1872, varom inrättandet
            av statens upplagshus för spannmål, uppförandet av ett flertal
            kommunala och enskilda fryserier samt de i frihamnarna uppförda
            storartade lagerhusen bland annat torde bära vittne. Att dessa
            företag även äro väl kvalificerade att utfärda upplagsbevis torde
            väl heller icke kunna dragas i tvivelsmål. Den antydda utvecklingen
            torde alltså få anses hava medfört, att förutsättningarne för
            användandet av upplagsbevis mera än väl nu äro för handen. Att
            med så stora förutsättningar för användandet av upplagsbevisen
            behovet av dy- lika icke ännu mera allmänt givit sig till känna,
            torde få tillskrivas den korta tid, som de av oss antydda och
            såsom nödvändig förutsättning an- givna företagen för lagring
            av främmande varor varit i verksamhet tillsam- mans med den här
            i landet i allmänhet ringa kännedom om upplagsbevi- sens användbarhet
            och nytta. Behovets befintlighet torde dock få anses otvivelaktigt
            liksom den nytta införandet av upplagsbevis av antytt slag skulle
            medföra för vårt land. Vi vilja endast framhålla, huruledes för
            att de med stor kostnad anlagda frihamnarna skola kunna bliva
            till verklig nytta för å andra platser bosatta köpmän, det är
            nödvändigt att sätta dessa i tillfälle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__13/mot_1923__ak__13-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AY2rbTtwav5m2MphvTzQyH">
            Molioner i Andra kammaren, Nr 123. 7 att kunna disponera sina
            i frihamnarna befintliga varor på ett lätt, bekvämt och billigt
            sätt. Upplagsbevisen hava i detta hänseende visat sig sällsynt
            väl motsvara önskemålet. Även för uuderlättandet av transitotrafiken
            från frihamnarna skulle en lagstiftning angående upplagsbevis
            vara mycket be- tydelsefull. För användandet av statens upplagshus
            för spannmål borde möjligheten att kunna utfärda upplagsbevis
            med full säkerhet mot sådana rättsanspråk, som ej grunda sig på
            beviset, vara av synnerlig vikt, och icke minst borde spannmålsproducenterna
            kunna draga nytta av att kunna för- sälja, leverera, pantsätta
            sina i lagerhuset förvarade produkter med tillhjälp av upplagsbevisen.
            För andra livsmedelsproducenter och handlare skulle möjligheten
            att använda sig av fryshusen i icke oväsentlig grad stegras, dä-
            rest upplagsbevis med lagstadgad rättskraft finge utfärdas. Ytterligare
            exempel på behovet av upplagsbevisen och deras nytta för handeln
            och det övriga näringslivet än de här antydda vore lätt att angiva.
            Den tvekan, som Kungl. Maj:t uttalade år 1872, synes mig under
            de av oss antydda förändrade för- hållandena numera vara obefogad,
            och vi anse ati särskilt i dessa tider af ekonomisk depression
            intet bör underlåtas, som kan underlätta omsättningen och göra
            densamma mindre kostsam och omständlig. Tiden tyckes oss där-
            för nu vara inne, att riksdagens för över 50 år sedan uttalade
            önskemål reali- serades. Huruvida en lagstiftning rörande upplagsbevis
            också verkligen skall medföra all den nytta den kan innebära,
            beror ytterst på representanterna för näringslivet själva. Vid
            lagstiftningen bör endast tillses, att bestämmel- serna ej mera
            än som för uppnåendet av ändamålet är absolut nödvändigt binder
            näringslivets rörelsefrihet eller tynger densamma genom omständliga
            eller onödiga formaliteter. På grund av vad vi sålunda anfört,
            få vi hemställa,
          </fw>
          <p xml:id="i-Wr2iP9NKUqPTwPuz1Y3CDb">
            att riksdagen ville besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, att Kungl. Maj:t måtte utarbeta och för riksdagen framlägga
            förslag till lag om upplagsbevis i syfte att upplagsbevisen måtte
            representera den vara, å vilken den lyder, och att rättshandlingen
            avseende varan måtte knytas vid upplagsbeviset.
          </p>
          <p xml:id="i-8QuaV5CMvZeVxHnPQa3YDo">
            Stockholm den 16 januari 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-Ppz4pHpQpTcWD5iMQk8izF">
            Erik Röing. O. Nilsson. Tånga.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
