<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__239/mot_1923__ak__239-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 7
          </p>
          <p>
            Nr 329.
          </p>
          <p>
            Av herr Bengtsson i Kullen, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 136, angående tecknande av aktier i ett för övertagande av
            aktiebolaget Svenska lantmännens banks rörelse bildat bankaktiebolag.
          </p>
          <p>
            I propositionen nr 136 föreslår Kungl. Maj:t under anförande
            av vissa skäl, att dels å riksstaten för 1923—1924 under utgifter
            för kapital- ökning och rubriken »statens aktier» anvisa ett anslag,
            att utgå av lånemedel, av 15,000,000 kronor, att efter Kungl.
            Maj:ts beprövande användas för aktieteckning i ett för övertagande
            av aktiebolaget Svenska lantmännens banks rörelse bildat bankaktiebolag,
            dels ock vid bifall härtill höja den i statsverkspropositionen
            upptagna inkomsttiteln »fast upplåning» med 11,000,000 kronor.
            Vad Kungl. Maj:t i förevarande proposition gjort gällande om nödvändigheten
            av att rekonstruera Aktiebolaget lantmännens bank finner jag berättigat.
            I ärendets nuvarande läge stödjer jag mig på det av chefen för
            finansdepartementet gjorda uttalande angående de grunder, som
            vid ifrågavarande rekonstruktion böra komma till tillämpning.
            Endast i en punkt, men denna av en synnerligen stor betydelse,
            synes emellertid det kungl. förslaget icke kunna godkännas, nämligen
            i vad propositionen föreslår, att staten skulle teckna för 15,000,000
            kronor aktier i det nya bankaktiebolag, som är avsett att övertaga
            Svenska lantmännens banks rörelse, med därav följande deltagande
            från statens sida i den nya bankens ledning. Enligt min uppfattning
            skulle detta innebära ett inträdande på en väg, som i sina konsekvenser
            kan komma att med- föra oöverskådliga följder för statsfinanserna
            och för vårt näringsliv. Syftet med den kungl. propositionen kan
            vinnas utan ett dylikt avsteg från hittills såsom riktiga allmänt
            erkända principer nämligen på det sättet, att dels den nya banken
            erhåller ett aktiekapital av minst 5,000,000 kronor, att tecknas
            av enskilda personer, företrädesvis aktieägare i den gamla banken,
            vilket aktiekapital på sätt Kungl. Maj:t föreslagit skulle garanteras
            av kreditkassan, dels ock staten tecknar förlagsbevis i den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__239/mot_1923__ak__239-002.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra kammaren, Ni 239.
          </p>
          <p>
            nya banken' till ett belopp av 15,000,000 kronor, löpande med
            lägsta möjliga ränta. På grund av vad nu anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen ville, dels å riksstaten för 1923— 1924 under utgifter
            för kapitalökning anvisa ett anslag, att utgå av lånemedel, av
            15,000,000 kronor, att efter Kungl. Maj:ts beprövande användas
            för teckning av förlagsbevis i ett för övertagande av aktiebolaget
            Svenska lantmännens banks rörelse bildat bankaktie- bolag, dels
            ock vid bifall härtill höja den i statsverks- propositionen upptagna
            inkomsttiteln »fast upplåning» med 11,000,000 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 mars 1923.
          </p>
          <p>
            Emil Bengtsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
