<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__7/mot_1923__ak__7-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UrYwfeHa77zTgCfjc664yB">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 7.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7LkmCky3YTXUe8TTp2YcNi">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LM7co5w3sXz9REXd1HDM4X"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NSJPcGdJpdh6PpoMfW1VVD"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FYTLHikFrp1S25Dk2uxazC">
        <div xml:id="i-HhzoEZRqVZSoiYrEkaaMJK">
          <p xml:id="i-Bt7rK52zn1bFH5rLyGQG1G">
            -—
          </p>
          <p xml:id="i-UdXNj2HHARzVeNKtYc1Ax9">
            Nr 7.
          </p>
          <p xml:id="i-7LdojgQCQj78Uw7WH9QmwK">
            Av herr Lovén, om ändring i gällande bestämmelser angående pensionsrätt
            för musiksergeanter.
          </p>
          <p xml:id="i-G2Wm7s9L9deaThPd3ggqgV">
            Arméns musikunderofficerare intaga i pensionshänseende en synner-
            ligen ogynnsam undantagsställning inom underofficersgruppen. Genom
            saknaden av fanjunkarebeställningar inom armémusiken (ett mindre
            antal musikfanjunkarebeställningar finnas, men äro, som bekant,
            avsedda för arméns musikdirektörer), kvarstår musikunderofficeren
            hela sin tjänste- tid i sergeantbeställning med ty åtföljande
            sergeants pension. Den huvudsakliga anledningen till att musikunderofficerarna
            ej fått sina rättmätiga krav i löne- och pensionshänseende reglerade
            i överens- stämmelse med för övriga underofficerare gällande löne-
            och pensions- orader, måste sökas i det förhållandet, att frågan
            om armémusiken sedan flera år tillbaka befunnit sig under utredning
            för skapandet av en ny organisation efter vissa av riksdagen uppdragna
            riktlinjer. Då vid 1920 års riksdag den allmänna revisionen av
            försvarsväsendet föregicks av en definitiv lönereglering, hystes
            bland arméns musikunder- officerare den förhoppningen att äntligen
            erhålla en fullt rättvis löne- reglering och därmed också den
            pension (fanjunkarepension), som nästan undantagslöst tillfaller
            varje annan underofficer. -Förhoppningarna in- friades emellertid
            ej. Arméns musikdirektörer erhöllo en uppflyttning från 3:e till
            4:e lönegraden med däremot svarande pensionsförbättring, varemot
            övriga musikunderofficerare fingo kvarstå i 2:a lönegraden. Det
            torde ej kunna bestridas, att musikunderofficeren i lika hög grad
            som sin kamrat vid truppen är i behov av en tillräcklig pension.
            Förutom den allmänt kända synpunkten, att familjefadern, vid den
            tid- punkt då han vid uppnådd pensionsålder nödgas avgå ur tjänsten,
            är betungad av dryga kostnader för barnens uppfostran, vilket
            i och för sig utgör tillräckligt skäl för att musikunderofficeren
            i pensionshänseende bör jämställas med kamraten vid truppen, tillkommer
            en omständighet, 'som även bör i viss mån beaktas. Erfarenheten
            har nämligen visat, att underofficeren vid truppen genom sin inom
            tjänsten förvärvade rutin
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__7/mot_1923__ak__7-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4nnhkUEbohsZ41dDTUsHRV">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 7.
          </fw>
          <p xml:id="i-NfzcJENLBxnASeiqK4C8i1">
            i expeditionsgöromål har jämförelsevis lätt att vid avgång ur
            aktiv tjänst erhålla reträttplatser, varemot musikunderofficeren
            i pensionsåldern, i synner- het den som specialiserat sig på sitt
            tjänsteinstrument (blåsinstrument), är ur stånd att upptaga konkurrensen
            med yngre kolleger inom musiker- facket. I betänkande och förslag
            rörande pensionsförbättring för viss personal vid armén och marinen
            av 1919 hade också musiksergeanternas (sergean- ternas) behov
            av tillräcklig pension behjärtats så tillvida, att för dessa föreslagits
            en slutpension av kronor 2,070: —, en summa som emellertid vid
            ärendets behandling i försvarsdepartementet sänktes till kronor
            1,910: — Nu förhåller det sig så, att sergeant äger rätt att genom
            inbetalning till högre pensionsrum i änkekassan för sin hustru
            förvärva rätt till änkepension beräknad efter fanjunkares lön.
            Kungl. Maj:ts förnyade nådiga reglemente för arméns nya änke-
            och pupillkassa av den 30 de- cember 1905, 4 &amp; mom. 6, säger nämligen:
            »Följande grupper av delägare är, oberoende av bestämmelserna
            i detta reglemente angående årsavgifts och änkepensions beräknande
            å innehavande lön, medgivet att, om anmälan därom genom vederbörande
            redogörare göres till direktionen inom sex månader efter ingånget
            äkten- skap, förvärva nedangivna högre änkepensionsrätt mot erläggandet
            i stället av den högre årsavgift, som därför är i reglementet
            stadgad, nämligen: Innehavare av underlöjtnants, löjtnants som
            kaptens av första klassen lön pensionsrätt beräknad efter kaptens
            av första klassen lön, innehavare av sergeants lön pensionsrätt
            beräknad efter fanjunkares lön.
          </p>
          <p xml:id="i-A1wW5H2TwGAiYnYvgZCDjG">
            Det egendomliga förhållandet existerar sålunda, att, ehuru befattnings-
            innehavaren (musiksergeanten) själv är utestängd från fanjunkarepensionen,
            möter intet hinder för honom att förvärva fanjunkares änkepension
            åt sin hustru. Av ovan anförda moment ur reglementet för arméns
            änke- och pu- pillkassa framgår emellertid med önskvärd tydlighet,
            att principen, att varje underofficer vid tillträdandet av pension
            bör tillträda det för under- officersgruppen tillmätta högsta
            pensionsrummet, är av statsmakterna till fullo erkänd. Åven synes
            den väg härmed vara anvisad, på vilken musikunderofficerarnas
            rimliga anspråk i pensionshänseende bör kunna tillmötesgås. Det
            vore därför en gärd av rättvisa, om åberopade, för änkekassan
            gällande bestämmelser vad sergeant beträffar i tillämpliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__7/mot_1923__ak__7-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TWzQa5dsSVBNE6EpV42QyL">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 7. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-KbLG8PLpSXMQjUyaXmLzsn">
            delar kunde införas i reglementet för arméns pensionskassa. Musik-
            sergeant skulle härigenom i pensionshänseende vinna likställighet
            med hustru samt uppnå den slutpension, vilken, som förut nämnts,
            nästan undantagslöst tillfaller varje annan underofficer. Beträffande
            villkoren för förvärvandet av den högre pensionsrätten inom arméns
            pensionskassa torde de för änkekassan gällande bestämmel- serna
            i tillämpliga delar vara tillfyllest med den ändringen, att erläg-
            gandet av den högre årsavgiften bör begränsas till en närmare
            bestämd tidrymd. Som lämplig utgångspunkt härvidlag kan förslagsvis
            tjäna tiden för sergeants befordran till fanjunkare, vilken befordran
            enligt till- gänglig statistik i medeltal inträffar vid 43—44-års
            åldern.
          </p>
          <p xml:id="i-Pw7Nj1YgwFpD9SMbpD33Jn">
            Kostnadsberäkning.
          </p>
          <p xml:id="i-LeB7g3qw4jBib4sanoA9CK">
            Enligt företagen undersökning beräknas under 5-årsperioden 1923
            —1927 84 musiksergeanter avgå på grund av uppnådd pensionsålder
            (se bilaga 1). Ehuru det endast undantagsvis inträffar att underofficer
            vid truppen avgår med lägre än fanjunkares pension har även förutsetts
            att sådana fall inträffa. Anmärkas bör dock, att dålig befordringstur
            i egentlig mening ej alltid är orsaken härtill. Enligt från arméns
            pen- sionskassa inhämtade upplysningar har under den förflutna
            10-årsperioden 1912—1921 tillsammans 26 sergeanter vid truppen
            avgått med sergeants- pension, vilket utgör en medelsiffra pr
            år av 2,6, vilken siffra även ligger till grund för här nedan
            beräknade kostnader. Det pensionstillägg, som enligt motionens
            syfte skulle tillkomma musiksergeant (sergeant) utgör 340 kronor
            pr år, och ställa sig ungefärliga kostnaderna för statsverket
            härför under 5-årsperioden 1923—1927 sålunda:
          </p>
          <p xml:id="i-CVqCJbWzT7nVXajQpdF85r">
            År 1923 pensionsförbättring för 14 musiksergeanter..........e-ee-eeeee
            kr. 4,760: — &gt; oo» &gt; för övriga serg. enligt medelsiffra 2,6...
            &gt;» 384: — kr. 5,644: — » 1924 » för 11 musikserg. + 14 mosssmsmmmm&gt;vs
            &gt; 8,500: — &gt; oo» » för övriga serg. enligt medelsiffra 2,6...
            » 1,768: — kr. 10,268: — &gt; 1925 $ för 18 musikserg. + 20 messsmcmemvaessesssn
            kr. 14,620: — &gt; oo » för övriga serg. enligt medelsiffra 2,6...
            » 2,652: — kr. 17,272: — &gt; 1926 $ för 25 musikserg. + 43 mocssmsccscmmemss
            » 23,120: — &gt; oo» &gt; för övriga serg. enligt medelsiffra 2,6 ..
            » —3,536: — kr. 26,656: — &gt; 1927 &gt; för 16 musikserg. + 68 .osssnsseecsse
            &gt; 28,560: — &gt; oo &gt; för övriga serg. enligt medelsiffra 2,6...
            » 4,420: — kr. 32,980: —
          </p>
          <p xml:id="i-NRWsepNyqSttsYWZMsp7m4">
            Bihang till riksdagens protokoll 1923. 4 saml. 2 häft. (Nr 5—7.)
            11923 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__7/mot_1923__ak__7-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YJFQu43uWd9z3PUZ7SfKf5">
            10 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 7.
          </fw>
          <p xml:id="i-Ebpiz2oZFThnbFhDf3oR3w">
            I ovanstående kostnadsförslag är dyrtidstillägget ej inberäknat.
            Förhöjda pensionsavgifter beräknas tillföra statsverket omkring
            2,500 kronor pr år. På grund av vad jag ovan anfört får jag vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-NsuzfHuSy1jFqUVoMZQwu9">
            att riksdagen måtte besluta om tillägg till arméns pensionskassa
            samt änke- och pupillkassa i syfte att därmed bereda sådana musiksergeanter
            (sergeanter) som så önska pensionsrätt beräknad efter fanjunkares
            lön. Likaledes hemställes att det må bliva musiksergeant (sergeant)
            medgivet att, om anmälan därom genom vederbörande redogörare göres
            till direktionen för arméns pensionskassa, under musiksergeants
            (sergeants) 43:e levnadsår, förvärva sig pensionsrätt beräknad
            efter fan- junkares lön, mot erläggande av den högre årsavgiften,
            som därför är i reglementet stadgat. För sådana musiksergeanter
            (sergeanter) som över- skridit det 43:e levnadsåret kan tillträde
            till högre pensionsrätt vinnas under åren 1923—1924. Enahanda
            bör förhållandet vara för dem som under innevarande år inträda
            i pensionsåldern mot anmälan enligt ovan samt mot retroaktivt
            erläggande av förfallna pensions- avgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-XpA91u7ZLctQ5VyQ2phytB">
            Stockholm den 13 januari 1923. Carl Lovén.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__7/mot_1923__ak__7-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B75rPNHUHbLqxgq4zZshGL">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 7. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-2zy75XGUzTG9NYNaYXa5gH">
            Bilaga 1.
          </p>
          <p xml:id="i-BUf7tMZh1W7bUEx6MAiRm">
            Uppgift å antalet musikunderofficerare, pensionsberättigade under
            perioden 1923—1927.
          </p>
          <p xml:id="i-UwBiNMn6Co1aS6Kh2bCvV6">
            Pensionsberättigade.
          </p>
          <p xml:id="i-NmiY8csafybQAJrwjHXT4Q">
            Reg. 1923 1924 1925 1926 1927 Reg. 1923 1924 1925 1926 1927 Inf.
            1... — — I — — -: Ivf. 24... 2 — — 2 — » 2... — 1 — 1 1 » 25...
            — — 1 2 1 » dr — — — 1 — » 26... — — — — — » 4. 1 1 — — RR rr
            2 — — 1 » Diss — 1 — 1 » 28... — -— — - — » 6... — i 1 — . 1...
            — — — — 1 » Tok ue ou s——— -— — » FAN -— — — 1 » 8... i anna Se
            — omecd » 3... ER nad 1 mee — » 9.. -— s— — 1 — » BD... -— I ——
            1 » 10 NR med 1 — 1 » 6... — NR ARNE 1 S——— » 11... — — = 3 —
            » Te... — 1 1 — — » 12... — = 1 sn t » Bard -— — — &gt; 13:05 — 1
            — — 1 A 1. 1 —- — — 1 » 14. — — 1 1 — » 2... 4 — 3 1 — » 15...
            — — = 1 — » 3... — — 1 — — » 16... — = — = » He 2 — — 1 1 » 17...
            1 — — 2 — » 6... — 1 1 — 1 » 18... — — — 3 » 8... — — 1 - — »
            19... 1 — 1 1 2 II. nn — — 1 — —- &gt;» 20.0 1 —- —- — Summa 14 11
            18 25 16 &gt; 21... — 1 — » 22... 2 1 1 1 — = 84 st. » 23... — —
            — 2 1
          </p>
          <p xml:id="i-MCShGmYiJ7unRwFb4HnK9V">
            ;) Ppgifterna äro hämtade ur Rulla över arméns officerare och
            underoffi- cerare.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
