<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__155/mot_1923__ak__155-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JFicScJ8vnLjntAHWW6QR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5GrCzSPN3AsTwkCD5KuBoA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-X5S3bHrj5SHSnrQsAmMRDU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EZe5afxLEY8G3zY2PaXNpE">
        <div xml:id="i-UWf4iZyHdW2KAKRFHPjQhK">
          <p xml:id="i-TwSXmmuVUKiGVaYNSd2GZH">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 155. 17
          </p>
          <p xml:id="i-Su4CoqyPPXnXxEdNRNvgJf">
            Nr 155.
          </p>
          <p xml:id="i-TBgnsGqwqmAXjn1LKQapsn">
            Av herr Olsson i Berg m. fl., angående anslaget till understöd-
            jande av prisbelöningen av hästar.
          </p>
          <p xml:id="i-5HUybqXfYKsECpM1X1bAei">
            Uti statsverkspropositionen, nionde huvudtiteln, punkt 51, begäres
            100,000 kronor, såsom ordinarie reservationsanslag till prisbelöning
            av hästar för året 1923—1924. År 1922 utgjorde anslaget för samma
            ändamål 184,000 kronor, och har stuteriöverstyrelsen i sitt förslag,
            för nästa budgetår, hemställt om oförändrat anslag eller 184,000
            kronor. Då de nuvarande, på det ekonomiska området, tryckta tiderna,
            även drabbat hästaveln i betänklig grad, befinner sig denna uti
            en kritisk pe- riod, som mer än väl behöver hittillsvarande stöd.
            Att tillämpade premieringssystem varit väsentliga anledningen
            till vår hästavels jämförelsevis höga ståndpunkt, förnekar säkerligen
            ingen. Men genom att, under nuvarande förhåHanden, minska hittills
            utgående an- slaget härtill, torde man riskera, det hästaveln
            lider ett sådant avbräck, att hittills vunna framgångsrika resultat,
            för långliga tider framåt, för- störas. I anledning härav hemställes
            det riksdagen måtte besluta: att, i riksstaten för nästa budgetår,
            uppföra ordi- narie reservationsanslaget till understödjande av
            pris- belöningar av "hästar, och därav härflytande kostnader,
            med 184,000 kronor. Stockholm den 20 januari 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-BBrAK1zd8rx8WwXHwn2mgL">
            Cornelius Olsson. Alfred Persson. Dan. Poppius. Carl Arv. Andersson.
            Emil Bengtsson. K. A. Byberg. Nils Svensson A. Henrikson. Gust.
            Ad. Gustafsson. i Långelanda. J. Fjellman. Swen Persson. O. A.
            Ernfors. John Jönsson K. Bergström. Gustav Johanson. i Boa Sig.
            A. Carlsson. And. Lindgren. A. W. Lundén.
          </p>
          <p xml:id="i-AeVdmmh9h5oMHqh2d3N2cy">
            Bihang till riksdagens protokoll 1923. 4 saml. 47 häft. (Nr 151—155.)
            3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
