<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1923--ak--00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__10/mot_1923__ak__10-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2d5rWWYa6fn4J9wTiPRWs1">
        Motioner. i Andra kammaren, Nr 10. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-ndNdCmaBtpyvYHmxhcgpz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A4eA37uWUsSMWLRtVW7ZVR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RuxcMpHbpHkH2AxxC6s7R6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AueH89u2JonNX36nqm7ibM" type="motBody">
        <div xml:id="i-5NkT4xeUGxFGVTmFELm64p">
          <p xml:id="i-SfyPqvAskpwyfBNHcD8qGP">
            Nr 10.
          </p>
          <p xml:id="i-3DUR5LQup7oJ8NSa3zvbcE">
            Av herr Karlström i Lummelunda, om pensioner åt förre vakt- karlarne
            Karl Petter Nordström och Karl August Claes- son Stening.
          </p>
          <p xml:id="i-K2gMcF4U9kBuM6UpHE12Yv">
            F. d. vaktkarlen vid kustpositionen å Fårösund Karl Petter Nordström,
            född den 14 aug. 1877, miste vid kustpositionens nedläggande den
            31 dec. 1919 sin befattning. Nordström, som varit anställd som
            vaktkarl sedan år 1902 mot ett årligt arvode av 600 kr. och fri
            bostad, erhöll vid avskedet en gratifikation av 600 kronor. Då
            Nordström nu befinner sig i ömmande ekonomiska omständig- heter
            han har hustru och fyra minderåriga barn att försörja, vartill
            kommer att hustrun är sjuk och i mer än ett års tid vistats å
            sana- torium — vågar jag till riksdagen framlägga förslag om att
            en årlig pen- sion måtte tilldelas honom. Beloppet bör lämpligen
            sättas till 350 kronor. F. d. vaktkarlen Karl August Claesson
            Stening, född den 28 sept. 1875, anställdes vid samma kustposition
            år 1893 mot årligt arvode i lik- het med Nordström. Även han erhöll
            vid kustpositionens nedläggande den 31 dec. 1919 en gratifikation
            av 600 kronor. För Stening i syn- nerhet har övergången till nya
            levnadsförhållanden ställt sig särdeles be- kymmersamt, i det
            att han genom skada, ådragen under arbetet, blivit oförmögen till
            grövre arbete och är hänvisad till lättare arbeten, som endast
            ge obetydliga inkomster. På grund härav torde det vara skäligt,
            att även Stening komme i åtnjutande av en årlig pension, vilket
            belopp i betrak- tande av dennes längre tjänstgöringstid måtte
            beviljas till en storlek av 450 kronor. Då. såväl Nordström som
            Stening offrat sin bästa tid i kronans. tjänst och, enligt vad
            av hosslutna bilagor framgår, skött sina befattningar oklan- derligt,
            är ju deras sak särdeles behjärtansvärd. Med stöd av vad som ovan
            anförts och med hänvisning till NreaEoT jande Bilagor, får jag
            vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-PiXyjNiuC8vZ7vG9Pm7cv1">
            att riksdagen måtte besluta om en årlig pension att från och
            med år 1923 under deras återstående
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__10/mot_1923__ak__10-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2KrizKQE68zCPH2U3FEUJd">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 10.
          </fw>
          <p xml:id="i-5sQYzCUtjR1BQzYjqV9PB6">
            livstid utgå med 350 kronor till f. d. vaktkarlen Karl Petter
            Nordström samt med 450 kronor till f. d. vakt- karlen Karl August
            Claesson Stening.
          </p>
          <p xml:id="i-9kX2dSdi6QTFGsBkGskWZj">
            Stockholm i januari 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-CXCCUHDfi993rhCA6P4F7x">
            Hugo Karlström,
          </p>
          <p xml:id="i-3cRu8gvteX5Q25htvy2eNS">
            Lummelunda. I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-DBpUkRzGcua7HWH7AhV9wM">
            Th. Gardell. Th. Hansén.
          </p>
          <p xml:id="i-Rsze5RV17ngRhJzCpUHzgK">
            Bilaga 1. Åldersbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-Dp84PzdgVkoUrPbgprBx16">
            Att f. vaktkarlen Karl Petter Nordström är född den 14 augusti
            år 1877 (sjuttiosju) i Bunge församling i Gottlands län, är gift
            och har fyra minderåriga barn, häftar i skuld (egnahemslån) för
            2,300 kr., betygar, Bunge församling i Gottlands län den 30 december
            år 1922.
          </p>
          <p xml:id="i-9te6jtNBhgyS9ZY59zhjXx">
            Carl Kihlén, Kyrkoherde.
          </p>
          <p xml:id="i-98Ufps3uaoSUc4igXZ187Y">
            Bilaga 2. Intyg.
          </p>
          <p xml:id="i-DmG5bVr1U42icQRLS8DZkH">
            Att f. d. batterivakten i Fårösunds fästning K. P. Nordström
            under den !/s5 1910—59/4 1912, då jag tjänstgjorde som positionsbefälhavare
            i Fårösunds kustposition, skötte sin befattning med stor plikttrohet
            och samvetsgrannhet samt städse förde en i alla avseenden hedrande
            vandel, intygas härmed på begäran.
          </p>
          <p xml:id="i-43QLNn35iJ6hFEPk2WJCXo">
            Vaxholm den 6 december 1922. Th. Hasselgren, Major vid kungl.
            kustartilleriet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__10/mot_1923__ak__10-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TqFNf7rqyTSX3bNZm4Koxf">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 10. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-7wccdBpQT5bMyTHMWm4ni8">
            Bilaga 3. Intyg.
          </p>
          <p xml:id="i-DVDLL7BRgKYW2GqM5xbsUN">
            På begäran intygas härmed att f. vaktkarlen K. P. Nordström,
            vilken under åren 1915—1920 tjänstgjort som batterivakt i Fårösunds
            fästning härunder ut- fört sina åligganden till min fulla belåtenhet
            samt alltid iakttagit ett hedrande uppförande.
          </p>
          <p xml:id="i-KiztK17diY5EDB4n9PZtfX">
            Vaxholm den 14 december 1922. Erik Ekström,
          </p>
          <p xml:id="i-S5k1UoVmTnZXmXSpqi6Vww">
            F. d. kommendant i Fårösunds fästning.
          </p>
          <p xml:id="i-JVn46B6By34xiaUBfEPgYi">
            Bilaga 4. Åldersbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-AWMgr72VdAUPxwSJNJgyEi">
            Att f£. vaktkarlen Karl August Claesson Stening är född den 28
            september år 1875 (sjuttiofem) i Torsåkers församling i Södermanlands
            län samt saknar för- mögenhet och är hänvisad att genom skoreparationer
            o. dylika smärre arbeten förtjäna uppehället, betygar, Fleringe
            församling i Gottlands län den 30 decem- ber år 1922. Carl Kihlén,
            kyrkoherde.
          </p>
          <p xml:id="i-UvpAWcFZg1uD8rMT4aPDBN">
            Bilaga 5.
          </p>
          <p xml:id="i-PvPnn3Wr24EHo36bSkhwxc">
            Att Karl August Stening lider af följder efter bristning af ryggmuskula-
            turen och på grund häraf varit och är till tyngre arbeten oförmögen,
            intygas på heder och samvete.
          </p>
          <p xml:id="i-ENTH71SWc5zCMv4doYU18i">
            Visby 2/12 1922. E. Th. Fries, legit. läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZXCjHVbGNMGoRPAK7pBAM">
            Bilaga 6. Intyg.
          </p>
          <p xml:id="i-zZh5TFcErhRFn1wB2Y8HV">
            Att f. d. batterivakten i Fårösunds fästning A. Stening under
            den !/s 1910 —39/, 1912, då jag tjänstgjorde som positionsbefälhavare
            i Fårösunds kust-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__10/mot_1923__ak__10-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-WRZwpMa5rF6x3ySSDvNUcC">
            id Motioner i Andra kummarén; Ny 10. position, skötte sin befattning
            med stor plikttrohet och samvetsgrannhet samt städse förde en
            i alla avseenden hedrande vandel, intygas härmed på begäran.
          </p>
          <p xml:id="i-GU1hfor4ANUu7BwuCbk3nR">
            Vaxholm den 6 december 1922. | | OST Uv STRÖM. KR seen (ev Th:
            Hasselgren, Major vid kungl, Kustartilleriet.
          </p>
          <p xml:id="i-9WyovF9hrjngG8gmuD9rbL">
            : Bilaga 7. Intyg.
          </p>
          <p xml:id="i-BLFrQeqrpZetFMki7eEsLi">
            På begäran intygas härmed att f. vaktkarlen A. Stening, vilken
            under åren 1915—1920 tjänstgjort som batterivakt i Fårösunds fästning,
            härunder utfört sina åligganden till min fulla belåtenhet samt
            alltid iakttagit ett hedrande uppförande.
          </p>
          <p xml:id="i-NZbNUft91jySGESie3bxhE">
            Vaxholm den 14 december 1922, | Erik Ekström,
          </p>
          <p xml:id="i-Dkk4oYpyiVC3gJPTx2FMS1">
            F. d. kommendant i Fårösunds fästning.
          </p>
          <p xml:id="i-XxkfBGQR1ZCLncE2LJ7gnp">
            Tryckt hos P. Palmquists' Aktiebolag, Stockholm, 1923.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
