<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__18/mot_1923__fk__18-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 18. 3
          </p>
          <p>
            Nr 18. Av herr Larson, Edward, om ökat statsbidrag åt sjukkassor.
          </p>
          <p>
            Sjukförsäkringen i vårt land har, såsom av alla torde vara känt,
            ännu icke blivit ordnad på ett fullt tillfredsställande sätt.
            Allt sedan 1914 på- går visserligen utredning i syfte att åstadkomma
            en helt ny sjukförsäk- ring på obligatorisk grund, men då denna
            utredning hittills visat, att en dylik sjukförsäkring skulle draga
            en årlig totalkostnad av 180 millioner kronor med ett årligt statsbidrag
            av 30 millioner kronor, torde man härav icke våga draga den slutsatsen,
            att en nydaning av sjukförsäkringen vore snart förestående. Med
            stor sannolikhet torde det bli våra registrerade, frivilliga sjukkassor,
            som allt fortfarande komma att uppbära sjukförsäk- ringen. Dessa
            sjukkassor — till antalet utgörande omkring 1,300 med 714,500
            medlemmar och en årlig omslutning av c:a 14 millioner kronor —
            sakna ej heller förutsättningar härför, blott de erhölle ett något
            ökat, efter mera ändamålsenliga grunder utgående, statsbidrag
            till upphjälpande av deras verksamhet. I förhållande till sjukförsäkringens
            stora sociala betydelse har förvisso statens hjälp till våra frivilliga
            sjukkassor hittills varit allt för svag.: Sjuk- kassorna hava
            i följd härav i rätt stor utsträckning måst arbeta under tryckta
            förhållanden. Medlemsavgifterna hava för en någorlunda tillräcklig
            sjukhjälp måst sättas så pass höga, att de verkat betungande och
            äfven såsom ett hinder för nytillslutningen. Sedan depressionens
            inträdande torde någon ökning i sjukkassornas medlemsantal ej
            heller hava inträtt, snarare en minskning. Under år 1922 hava
            för sjukkasseväsendets befrämjande utgått av riks- dagen beviljade
            anslag till de registrerade frivilliga sjukkassorna (med visst
            belopp per medlem, för utbetald kontant sjukhjälp och i ersättning
            för läkarevård och läkemedel) med ett beräknat belopp av 2,535,682
            kronor 87 öre. Därjämte har av riksdagen beviljade medel såsom
            bidrag till av sjuk- kassorna utbetald moderskapshjälp under samma
            år utanordnats ett be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__18/mot_1923__fk__18-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 18.
          </p>
          <p>
            räknat belopp av 171,854 kronor 90 öre. Statens hela bidrag till
            de fri- villiga sjukkassorna under år 1922 belöper sig sålunda
            till 2,707,537 kronor 77 öre. Då antalet sjukkassemedlemmar vid
            1922 års ingång enligt ovan uppgick till 714,500, blir statens
            bidrag per medlem räknat 3 kronor 79 öre. Härförutom erhålla visserligen
            sjukkassornas sjuka medlemmar av staten ett direkt bidrag, så
            kallat extra statsbidrag, utgörande fyllnad i sjukhjälpen på grund
            av kristiden, av 50 öre, flermedlem 25 öre, för sjuk- dag, för
            år 1923 belöpande sig till c:a 875,000 kronor, men detta bidrag
            har såsom varande av mera tillfällig natur nu av socialstyrelsen
            ansetts böra indragas. Våra mindre grannländer Norge och Danmark
            offra avsevärt större belopp av statsmedel till respektive lands
            sjukförsäkringar, än vad för- hållandet är i Sverige. Under år
            1921 utgick sålunda i Norge ett belopp av 7,862,607 kronor eller
            13 kronor 78 öre per medlem av statsmedel till det landets sjukförsäkring.
            I Danmark åter, där förhållandena äro mera jämförbara på grund
            av försäkringens frivilliga karaktär liksom hos oss, utgick under
            år 1921 ett statsbidrag av 10,469,986 kronor, eller 8 kronor 21
            öre per medlem. I detta senare bidrag ingår visserligen ersättning
            jämväl för av sjukkassorna lämnad sjukvård, men då sjukkassemedlem-
            marna i vårt land i största utsträckning själva bekosta sig denna
            vård på den erhållna sjukhjälpen, måste givetvis ifrågavarande
            hjälp med statsbi- drag vara så mycket kraftigare för att kunna
            fylla sitt ändamål. På grund av danska statens visade omsorg för
            de frivilliga sjukkassorna hava kas- sorna i detta land utvecklat
            sig så, att deras hela medlemsantal vid 1921 års slut uppgick
            till ej mindre än 1,323,888 kronor. Vid en jämförelse av förhållandena
            i dessa båda andra land i fråga om sjukförsäkringens stödjande
            och uppehållande, torde lätt inses, att förekommande bristfälligheter
            i vår frivilliga sjukförsäkring icke enbart härleda sig av förhållanden,
            varöver denna försäkring själv råder. Det som framför annat utgör
            ett hinder för sjukkasserörelsens utveck- ling i vårt land är
            nu gällande grunder för det s. k. sjukbidragets ut- gående. Detta
            bidrag utgår med lika belopp 25 öre för sjukdag utom sön- dagar,
            alldeles oberoende effektiviteten och samhällsnyttan av den av
            sjuk- kassan lämnade sjukhjälpen. För en så otillräcklig sjukhjälp
            som en krona om dagen håller sjukkassan sig skadeslös med en fjärdedel
            härav i stats- bidrag, under det att för den mera tillräckliga
            sjukhjälpen av 3 eller 4 kronor om dagen statshjälpen blir blott
            en tolvtedel eller sextondel härav. För att kunna utfästa en mera
            tillräcklig sjukhjälp måste därför avgif- terna sättas så pass
            höga, att de verka betungande. Endast ett förhållande-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__18/mot_1923__fk__18-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 18. 5
          </p>
          <p>
            vis litet antal sjukkassemedlemmar har därför kunnat tillförsäkra
            sig en någorlunda effektiv sjukhjälp. I stället för detta fasta
            sjukbidrag borde därför utgå ett bidrag av 25 procent å den lämnade
            sjukhjälpen, vari- genom all sjukhjälp bleve lika kompenserad
            genom statsbidrag. Gränsen uppåt för detta bidrag borde lämpligen
            sättas till 4 kronors sjukhjälp för dag, så att för sjukhjälp
            utöver 4 kronor sjukbidraget beräknades efter 4 kronors sjukhjälp.
            Visserligen komme en sådan begränsning att sakna så gott som all
            praktisk betydelse, då medlemskap över 4 kronors sjukhjälp för
            dag icke i vidare mån förekommer, men torde den under alla förhål-
            landen vara på sin plats. Ett procentuellt bidrag å sjukhjälpen
            i enlighet härmed skulle förvisso medföra, utom en konsolidering
            av hela rörelsen, avsevärt ökade möjligheter för rörelsens utveckling,
            såväl i fråga om till- slutning som då det gäller försäkringens
            effektivitet. Då vidare sjukkas- sornas statsbidrag för läkarevård
            och läkemedel utgår efter procentuell beräkning, innebär det här
            framförda förslaget icke någon nyhet. Enligt av socialstyrelsen
            företagen undersökning skulle under nuva- rande förhållanden 25
            procent å den utgående sjukhjälpen i stället för 25 öre för sjukdag
            betinga en höjning i hela anslaget till sjukkasseväsendet av 1,490,000
            kronor. Emellertid förutsätter samma styrelse, att det extra statsbidraget
            nu skulle upphöra att utgå. Då detta bidrag till dess fulla belopp
            (således före nedsättningen) åren 1920—1922 uppgick till cirka
            1,750,000 kronor för år, skulle alltså, med dess upphörande och
            ett pro- centuellt statsbidrag å sjukhjälpen enligt ovan, statsbidraget
            i sin helhet till sjukkasseväsendet därmed komma att minskas med
            cirka 260,000 kro- nor eller från sammanlagt 4,457,537 kronor
            till sammanlagt 4,197,537 kronor. Med tagen hänsyn till det jämförelsevis
            låga belopp som i ordinarie bidrag utgår till sjukkasserörelsen,
            torde det icke få anses tillrådigt att med kristidshjälpens (det
            extra statsbidragets) upphörande indraga detta belopp från rörelsen
            såsom sådan. Så framhöll också statsutskottet vid 1921 års riksdag
            i fråga om det extra statsbidraget bland annat, att, då anslaget
            lämnades, föranleddes enligt utskottets mening detta icke enbart
            av hänsyn till dyrtiden, utan att därtill medverkade jämväl insikten
            om behovet i allmänhet av ökat statsbidrag till ifrågavarande
            självhjälpverk- samhet. Socialstyrelsen har i avgivet utlåtande
            över det frivilliga sjukkasse- väsendets behov under nytt år anfört
            bland annat, att det under senare tiden utgående extra statsbidraget,
            till hela sin natur någonting tillfälligt och provisoriskt, nu
            genom nya bestämmelser måtte ersättas av en för- höjning av det
            ordinarie bidraget och sålunda erhålla en mera permanent
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__18/mot_1923__fk__18-004.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 18.
          </p>
          <p>
            karaktär, att, under förutsättning av bifall härtill, sjukkassornas
            bidrag för lämnad sjukhjälp måtte ökas så till vida, att bidraget
            komme att utgå även för söndager, att bidraget till läkarevård,
            läkemedel och (en helt ny anordning) hemsjukvård måtte ökas, samt
            att ett procentuellt statsbidrag å sjukhjälpen ej bör införas
            då endast åtgärder som kunna underlätta och ej försvåra övergång
            till obligatorisk sjukförsäkring böra ifrågakomma. Till detta
            socialstyrelsens utlåtande torde böra framhållas, då först i fråga
            om sjukbidragets beräkning även för söndagar, att en dylik ökning
            av bidraget på grund av dess litenhet (omkring 250,000 kronor
            per år) ej i vidare mån skulle bli till lättnad för sjukkassorna
            eller dess medlem- mar eller komma att verka stimulerande på nytillslutningen,
            Det icke ringa antalet småsjukkassor med sjukhjälp blott till
            omkring 1 krona om dagen skulle härigenom erhålla en icke av förhållandena
            betingad höjning av sjukbidraget, under det att de mera tidsenligt
            inrättade, klassindelade, sjukkassorna med de vida större riskerna
            allt fortfarande skulle komma i åtnjutande av blott en tolvtedel
            för 3 kronors och en sextondel för 4 kronors sjukhjälp per dag
            av ifrågavarande sjukbidrag. Enligt detta för- slag skulle sjukkassorna
            därtill under vissa år icke erhålla någon som helst tillökning
            i sjukbidraget, på grund av härför stadgade maximigräns av 2 kronor
            för år och medlem. Och någon ändring härutinnan upptager förslaget
            ej. Icke endast vid spanska sjukan 1918 fingo ett flertal sjuk-
            kassor vidkännas en reducering av sjukbidraget i anledning av
            denna maximigräns, utan, efter vad det nu är känt, komma förhållandena
            att bli enahanda även för år 1922, vilket år en elakartad och
            ihållande influensa- epidemi törekommit. Beträffande förslaget
            om en utökning av statens bidrag till sjukvår- dande verksamhet
            inom sjukkassorna, torde böra framhållas, att sådana som förhållandena
            äro i vårt vidsträckta och glest befolkade land med den knappa
            tillgången på läkarekrafter och utbildade sjuksköterskor, det
            icke är möjligt eller lämpligt för våra frivilliga sjukkassor
            att i vidare ut- sträckning upptaga verksamhet av ifrågavarande
            slag. Endast på vissa platser kan detta med vidare framgång låta
            sig göra. Enligt 1918 års offi- ciella statistik meddelade allenast
            276 sjukkassor med tillhopa 88,702 med- lemmar sjukvård i en eller
            annan form. De registrerade sjukkassornas utgifter för ifrågavarande
            ändamål uppgick samma år till blott cirka 2 proc. av kassornas
            samtliga utgifter. Emellertid betyder detta icke, att sjukkassornas
            medlemmar äro i avsaknad av den till buds stående vården. Sjukkassorna
            fordra i allmänhet, att de sjuka efter viss kortare tid eller
            redan från sjukdomens början skola förete läkares intyg för utfående
            av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__18/mot_1923__fk__18-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 18. 7
          </p>
          <p>
            sjukhjälp. Detta i och för sig borgar för, att de sjuka anlita
            den främsta sjukvården, läkarehjälp. Det torde under sådana förhållanden
            kunna starkt ifrågasättas lämpligheten av ökat bidrag för en utökning
            av denna gren av verksamheten, då vidare betingelser härför cej
            synas vara för handen. Slutligen går socialstyrelsen, såsom ovan
            framhållits, emot införandet av ett procentuellt sjukbidrag å
            sjukhjälpen, då, enligt styrelsens mening, endast åtgärder som
            kunna underlätta eller i varje fall ej försvåra över- gång till
            obligatorisk sjukförsäkring böra ifrågakomma. Härtill torde då
            böra framhållas, att beslut om en dylik anordning för sjukbidragets
            ut- gående i och för sig ej mer än någon annan ändring av sjukkassornas
            statsbidrag kan utgöra hinder för övergång till annan sjukförsäkringsform.
            Detta har ej heller kunnat av styrelsen påvisas. Det förmodade”
            hindret skulle i så fall bestå däri, att ett procentuellt sjukbidrag
            skulle i så hög grad stärka hela sjukkasserörelsen, att tanken
            på ett övergivande av vårt frivilliga sjukkassesystem ej längre
            skulle kunna vidmakthållas i önskvärd grad. Utan att här vidare
            beröra frågan om sjukförsäkringens framtida organisation torde
            det likväl få anses vara av vikt för staten att på bästa sätt
            stödja och omhulda vår bestående sjukförsäkring. Om och när en
            ny- anordning av sjukförsäkringen kan komma till stånd torde,
            med tanke på det inträdda ekonomiska läget, nu vara mera ovisst
            än någonsin. Inom vida sjukkassekretsar är man också av den åsikten,
            att en eventuell obli- gatorisk sjukförsäkring här, liksom i utlandet,
            bör begränsas till enbart lönearbetare, då också de nuvarande
            frivilliga sjukkassorna kunde bli bä- rare av även denna försäkring.
            Med hittills förekommande utredningar rörande sjukförsäkringens
            framtida gestaltning lära därtill inga som helst bindande beslut
            i fråga om själva organisationsformen hava fattats av statsmakterna.
            Till sist torde böra framhållas, att här framförda synpunkter
            beträf- fande statens understödjande av den frivilliga sjukkasserörelsen
            och moti- ven härför, enligt vad som är bekant, omfattas av stora
            grupper inom den frivilliga sjukkasserörelsen, med säkerhet uppgående
            till över 200,000 medlemmar. På grund av vad sålunda anförts hemställes
            härmed vördsamt, att andra stycket av $ 1 i Kungl. Maj:ts kungörelse
            angående statsbidrag åt sjukkassor den 11 oktober 1920 må erhålla
            följande förändrade lydelse: »dels 25 procent av under nästföregående
            år utbe- tald kontant sjukhjälp till lägst 90 öre och högst 4
            kronor om dagen — dock att för sjukhjälp över 4 kro-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__18/mot_1923__fk__18-006.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr. 18.
          </p>
          <p>
            nor om dagen statsbidraget beräknas efter 4 kronors sjukhjälp
            — eller för vård å sjukhus, som av sjuk- kassa bekostats, därvid
            bidraget utgår med högst 1 krona om dagen.»
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 januari 1923. Edw. Larson.
          </p>
          <p>
            Stockholm 1923, Ivar Heggströms Boktryckeri A, B. 280183
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
