<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__133/mot_1923__fk__133-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-K6S3XRcRiS5jEXMfGwkHfn">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LJn3yzdXUpfudceqkHbvfW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Fa3MhZsgtFGNHcPuHGRdQt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-75HxLD78mk1GCzTdAbePFt">
        <div xml:id="i-DqTT6V6q1CMAxeNMzS6qbB">
          <p xml:id="i-HYe3bprUGzVTUCEHTVHLZL">
            Motioner i Första kammaren. Nr 133. 9
          </p>
          <p xml:id="i-FYjETqX2yJG4vCbQd33egS">
            Nr 133.
          </p>
          <p xml:id="i-VLxUUrf56WwZikpv5XUDSo">
            Av herr Franzén, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag till kungörelse
            med allmänna grunder för dyrtidstillägg åt befattningshavare i
            statens tjänst m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8wP8QZAVY1TaLjZJADdgN9">
            I den till riksdagen avlåtna propositionen nr 2 med förslag till
            kungörelse med allmänna grunder för dyrtidstillägg åt befattningshavare
            i statens tjänst m. m. anföres av den föredragande departementschefen
            bland annat, att en ledande grundtanke vid uppgörande av de föreslagna
            bestämmelserna varit den, »att möjligast enkla bestämmelser för
            dyrtidstilläggens beräknande skulle erhållas, detta framför allt
            i syfte att minska arbetet med dyrtidstilläggens bestämmande ooh
            utbetalande»&gt;. Bland de föreslagna bestämmelserna förekommer emellertid
            ett införande av en maximigräns av 650 kronor för det avlöningsbelopp
            för månad, varå dyrtidstillägg får utgå till befattningshavare
            vid icke definitivt lönereglerade verk, och 800 kronor vid verk
            med genomförd definitiv lönereglering. En sådan bestämmelse skulle
            komma att medföra betydligt ökat arbete för ve- derbörande redogörare
            vid verk, där ett stort antal befattningshavare hava en månadsavlöning
            belägen nära intill de föreslagna gränserna. I de fall, då avlöningen
            för en månad icke är definitivt bestämd vid månadens slut eller
            då avlöning uppbäres från flera tjänster, måste en särskild undersök-
            ning företagas, om maximigränsen genom den tillkomna avlöningen
            kommer att uppnås eller icke, medan enligt de nu gällande bestämmelserna
            dyrtids- tillägg å tillkomna avlöningsposter i regel kunna beräknas
            enligt det gällande lägre procenttalet. En kår, för vilken de
            nu föreslagna bestämmelserna särskilt skulle komma att medföra
            bekymmer vid tillämpningen, är lärarekåren vid de allmänna läroverken.
            Jag tillåter mig att erinra därom, att vid de läroverk, som ut-
            göra provårsläroverk, bestämmes avlöningen för de olika månaderna
            faktiskt först vid varje läsetermins slut och att vid ett stort
            antal läroverk finnas inrättade för lärare avsedda befattningar
            som rektors skrivbiträde eller läro- verkets bibliotekarie, för
            vilka befattningar avlöningen utgår kvartalsvis. Här bör ock erinras
            om att många läroverkslärare även äro timlärare vid Bihang till
            riksdagens protokoll 1923. 3 saml. 42 häft. &lt;Nr 132—2133.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__133/mot_1923__fk__133-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LVDWFz1o22RhgeUoEygCef">
            10 Motioner. i Första: kammaren, Nr 133.
          </p>
          <p xml:id="i-7cum2xBGj3PzJDfmeiNjgL">
            privatläroverk, där även dyrtidstillägg utgår av statsmedel och
            där de före- slagna maximibestämmelserna skulle medföra en myckenhet
            arbete. Den föreslagna bestämmelsen om att dyrtidstillägg vid
            icke reglerade verk ej må utgå å mer än 650 kronor är emellertid
            för vissa av de allmänna läroverkens lärare betänklig även ur
            en annan synpunkt. Då lektorer och adjunkter uppbära tjänstgöringspengar
            endast under terminerna och rekto- rernas tjänstgöringspengar
            under ferierna utgå med endast obetydliga belopp, kommer lärarnas
            avlöning att växla högst betydligt under olika månader. Följden
            härav blir, att för vissa kategorier av lärare kommer månadsavlö-
            ningen att under terminerna överstiga 650 kronor, medan den under
            ferie- månaderna håller sig långt under denna siffra. Det är tydligt,
            att på detta sätt ifrågavarande lärare kan gå miste om dyrtidstillägg
            på rätt avsevärda belopp och detta till och med om deras avlöning
            för månad i medeltal icke alls uppgår till 650 kronor. De läraregrupper,
            för vilka det sagda gäller, äro rektorer vid högre allmänna läroverk
            samt lektorer i vissa lönegrader. För- hållandena belysas närmare
            av följande tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-2a2ucfk2g3mafVzuePHmgo">
            | | Provårsläroverk Övriga högre I . ee SS -S allm. läroverk
            | | Lektor | Lektor | | Lektor | Rektor | ione | Iona | Rektor
            | Itt | graden | graden | graden | I I I I : | Årsavlöning (=
            lön, tjänstgöringspenningar] | | | | och tillfällig löneförbättripg)
            ............ kr. 9,600: — 7,700: — | 7,200: —| 8,100: —!| 7,400:
            — | Medelavlöning för månad i nsnsmmmmsssess res &gt;» | -800:—]
            641:67| 600:— 675: — 616: 67 | Högsta månadsavlöning (mars, maj,
            okt.) &gt; | 873: 75] 708:15' 666:48| 737:24, 680:12 | Lägsta månadsavlöning
            (juli) ss... &gt;» | -601:41" 458:33 416:67| 507:44| 441:66 | Sammanlagt
            avlöningsbelopp, varå enl. K. M:ts/ | | | proposition dyrtidstillägg
            icke skulle utgåkr.|1,841: —' —-357:—]1 —72:—1 569: 6 | 171: —
            | Del av föregående belopp, varå enl. propo- | | | sitionen. dyrtidstillägg
            skulle utgå, om av-' | | | | löningen vore lika fördelad på årets
            må-| | | | | ONAdEr ooesrea sarsrrarssrsrrsrrerarsrner rrnnensen
            ann kr.| -41:—]| 357:—| 72: - 269: — 171: —| (37,5 Z av närmast
            föregående belopp (i helt | | |. HTORål) |mmsmebravecdessss]ssav
            sva kr.| 15:—| 183:—| 27:—]| 100:—) 64:—
          </p>
          <p xml:id="i-9LAm375LDoapBWPt6jrado">
            Såsom av tabellen framgår, skulle på grund av det säregna avlöningssyste-
            met vid de allmänna läroverken, vilket system för övrigt i det
            stora hela även gäller vid seminarier och tekniska läroverk, vissa
            lärare gå miste om dyrtidstillägg å icke obetydliga belopp. Det
            kan icke vara med billighet och rältvisa överensstämmande att
            sådana bestämmelser införas beträffande dyr- tidstilläggen, att
            av två befattningshavare med precis samma årsavlöning den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__fk__133/mot_1923__fk__133-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QJZEEG62ERfpYxzXBBgHgh">
            Motioner i Första kammaren, Nr 133. 11
          </p>
          <p xml:id="i-TMXdMYFTD8kJa7gsiDqWgp">
            ene skall få uppbära dyrtidstillägg å flera hundra kronor mer
            än den andre. Den summa, som staten på detta sätt skulle vinna
            genom att undanhålla de här nämnda lärarne en del av det dyrtidstillägg,
            de skulle få, om avlöningen utginge med samma belopp för varje
            månad, torde utgöra 20,000 kronor, varmed alltså lärarkåren skulle
            så att säga beskattas. Då jag finner det vara synnerligen angeläget
            att här berörda svårigheter måtte undvikas, har jag ansett åtgärder
            böra vidtagas för dessa svårigheters undanröjande. På grund av
            vad sålunda anförts tillåter jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Kt4a6ur5DcCv7mfu3beuw2">
            att riksdagen vid bestämmandet av de allmänna grun- derna för
            dyrtidstillägg åt befattningshavare i statens tjänst ville vidtaga
            åtgärder för hävandet .av ovan be-
          </p>
          <p xml:id="i-TV2oAtKY4G3V7LDALdVE45">
            rörda olägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-XLuH6ycRNEHkM8w3XSPpP5">
            Stockholm den 26 januari 1923.
          </p>
          <p xml:id="i-Toixqmbpthir2AD4B4iqvH">
            Karl Franzén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
