<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1923--ak--00191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__191/mot_1923__ak__191-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-S6AAG6fne3PiapViNTPywL">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 191. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-JbQKv8eAUfmoQBe5dkRXZV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VQ7FPDVoRYLgHkiqtkHD3r" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TcBAVa7KF97weoaZZRh5kw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KTUNZ45nkKce7eUw5UFtzz" type="motBody">
        <div xml:id="i-FUfrwsDTDPfW5yJWrNaEYi">
          <p xml:id="i-UkF1WNP9yFgLeNYrSiL1rp">
            Nr 191.
          </p>
          <p xml:id="i-TRFUpTVkQCwiQ46KeZwqSF">
            Av herr Lithander, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående ändring
            i avlöningsbestämmelserna vid statens affärs- drivande verk m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-E4eTUwcurWR22yHLBnZAdK">
            Uti en den 25 april 1919 avlåten proposition (nr 391) föreslog
            Kungl. Maj:t riksdagen att godkänna ett förslag till gemensamt
            avlöningsregle- mente för tjänstemän vid postverket, telegrafverket,
            statens järnvägar och statens vattenfallsverk. Ifrågavarande proposition
            innebar vittgående för- ändringar i dittillsvarande avlöningsförhållanden
            vid de s. k. affärsdrivande verken. Icke desto mindre blev den
            prövning, som från riksdagens sida ägnades propositionen synnerligen
            knapphändig beroende på den sena tid- punkten för propositionens
            avlämnande. De ekonomiska konsekvenserna av ett bifall till propositionen
            hade icke heller blivit närmare utvecklade vare sig i själva propositionen
            eller i statsutskottets utlåtande över densamma. Utskottet erkände
            oförbehållsamt, att på grund av den korta tid, som stått till
            buds för prövningen av den omfattande och invecklade frågan, en
            till- räcklig granskning av förslaget icke kunnat vidtagas. Den
            prövning, ut- skottet medhunnit, hade emellertid synts giva vid
            handen, att övervägande fördelar vore förenade med förslaget,
            och hemställde utskottet för den skull, att propositionen måtte
            antagas. Att en del jämkningar i reglementet framdeles kunde befinnas
            nödvändiga, funne utskottet väl vara sannolikt. Men dylika ändringar
            syntes ej böra vidtagas, förrän tillräcklig erfarenhet vunnits
            av reglementets praktiska tillämpning. Utskottets hemställan bi-
            fölls sedermera av riksdagen utan debatt. Erfarenheten har emellertid
            nu givit vid handen, att riksdagens ovan- nämnda beslut varit
            synnerligen olyckligt såväl för staten som för landets näringsliv.
            Enligt en utredning, av vilken jag varit i tillfälle taga del,
            skulle i slutet av föregående år skillnaden mellan lönerna för
            lägre be- fattningshavare inom affärsdrivande verken och motsvarande
            löntagare i enskild tjänst hava utgjort mellan 800 och 2,000 kronor
            per år räknat,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__191/mot_1923__ak__191-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8EM89r6tmrenKbsiX15ycB">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 191.
          </fw>
          <p xml:id="i-7aL9ufKezUKxTqNSUEcJSg">
            och den »meravlöning&gt;, som utbetalades till samtliga ifrågavarande
            stat- liga befattningshavare, uppgår till bortåt 40 millioner
            kronor. Att en dylik lönepolitik måste leda till förfång såväl
            för staten som för landets näringsliv ligger i öppen dag. Den
            anpassning av lönerna efter fallande prisnivå, som är en nödvändig
            förutsättning för att en lönande produktion inom näringslivet
            åter skall komma igång, försvåras och för- dröjes. Då tillräckliga
            nedskärningar icke göras i de statsanställdas löne- förmåner,
            alstras därjämte hos de privatanställda ett allvarligt och berät-
            tigat missnöje, som medför slitningar och svårigheter av skilda
            slag. Den långvariga konflikten vid de enskilda järnvägarna förra
            hösten är exempel härpå. Till följd av statens ifrågavarande lönepolitik
            bliva också de av- gifter affärsverken uttaga av allmänheten högre,
            än vad som nödvändigt är. Såväl järnvägsfrakter, telefon- som
            postavgifter stå för närvarande otvivelaktigt på allt för hög
            nivå i jämförelse med den allmänna prisned- gången på varor och
            andra tjänsteprestationer. Järnvägsstyrelsen har för sin del uttryckligen
            erkänt, att de nuvarande höga frakterna äro förorsa- kade av de
            av personallönerna beroende höga driftskostnaderna. Järnvägs-
            styrelsen har även förklarat, att förutsättningen för en större
            nedsättning av godstarifferna icke kan beräknas inträda annat
            än i samband med an- tingen en stark trafikökning vid stigande
            konjunktur eller en betydande nedgång i löner och materialpris.
            De affärsdrivande verkens höga lönekostnader synas bero på att
            lönen ej avpassats efter respektive befattningars vikt och ansvar.
            Lönen för ett visst arbete av vad slag det vara må, torde i och
            för sig avse att uttrycka arbetsprestationens ekonomiska värde.
            Den omständigheten, att fastställandet av detta värde i många
            fall möter praktiska svårigheter, utesluter icke, att ett dylikt
            objektivt värde alltid förefinnes. Om lönen skall motsvara ett
            arbetes verkliga värde följer därav, att lika arbete måste ersättas
            med lika lön — givetvis med beaktande av olikheterna hos penningens
            köpkraft å skilda tider och orter. Den allmängiltiga regeln »lika
            lön för lika arbete&gt; är inom de ojämförligt största arbetsområdena
            en ofrånkomlig betingelse för jämnvikt inom det ekonomiska livet.
            Det torde därför vara av stor be- tydelse för det ekonomiska tillfrisknandet
            inom landets näringsliv — indu- stri, jordbruk, handel — att lönerna
            för likartat arbete bliva i det närmaste desamma, vare sig det
            gäller statlig eller enskild verksamhet. Då det nu av allt att
            döma synes, som om återställandet av ett dylikt förhållande mellan
            de löner, staten och enskilda betala, förhindrades ge- nom det
            av 1919 års riksdag godkända lönereglementet för statens affärs-
            drivande verk, och då detta godkännande synes hava skett utan
            att de ekonomiska konsekvenserna av löneregleringen blivit tillräckligt
            noggrant
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1923/mot_1923__ak__191/mot_1923__ak__191-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4dUaJXYW5reFZv7T2XxwZo">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 191. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-4dPm39zFabpeZEbaKvrZS3">
            övervägda, torde frågan om en ny norm för lönerna inom statens
            verk böra upptagas till prövning. Under åberopande av vad ovan
            anförts tillåter jag mig hemställa, att riksdagen ville besluta
            att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa, att det föranstaltades
            om sådan ändring i gällande avlönings- bestämmelser för statens
            affärsdrivande verk, som med hänsyn till redan inträffade och
            väntade förändringar i det ekonomiska läget kunna befinnas vara
            behövliga samt att i avvaktan på denna utredning tillsättan- det
            av lediga å stat uppförda ordinarie tjänster endast må ske på
            förordnande.
          </p>
          <p xml:id="i-DQ3BZ7MrDN4rUt2Kom4Gcb" type="date">
            Stockholm den 31 januari 1923.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-QNNcxMxDCU6dUw2bmJUTQc">
            Edvard Lithander.
          </p>
          <p xml:id="i-G9eVZ6eSnsrUNqSJk8qn8o">
            Bihang till riksdagens protokoll 1923. 4 saml. 65 häft. (Nr 190—191)
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
