<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1921--ak--fört">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-001-000.pdf"/>
      <div xml:id="i-SuoqBZ6Yfr3eSahPqo2qAx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UQz4q6KXLi681cLDjZaVn7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-96Q9qG3Sgq6ey8tgcXXZKe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UgJJijbRnMJviTAntnkUb2" type="motBody">
        <div xml:id="i-CGXrSkaeXAekn2SfLxoDLA">
          <p xml:id="i-LqoNPNR2WwMS6Jjsi9cEBn">
            14 15
          </p>
          <p xml:id="i-GoBjjAuqKrrjDk3xKP9Y4U">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 1
          </p>
          <p xml:id="i-6MFcr2WMXdGBkd8kXxKERE">
            Förteckning å motioner, väckta i Andra kammaren under lagtima
            riksdagen år 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-VsyM2zXb9KyMvMekWZky5G">
            av herr Osberg. om skrivelse till Kungl. Maj:t angående befrielse
            för inne- havare av jord, från vilken landskyldsskatt utgår, från
            utgivande av sådan skatt. av herr Engberg, om införande i vallagen
            av bestämmelser angående åsät- tande genom stämpling av viss beteckning
            å de av män och viss annan beteckning å de av kvinnor avlämnade
            valkuvert och valsedlar. , av herr Leander, om skrivelse till
            Kungl. Maj:t angående fakultativ eller villkorlig tillämpning
            av det proportionella valsättet vid vissa kommunala val. , av
            herr Leander, om pension åt förestånderskan vid sjömanskårens
            tvättin- rättning i Karlskrona Gunilla Svensson. , av herr Leander,
            om årliga understöd åt vaktkonstapelsänkorna Sofia Amalia Björk
            och Ellen Elvira Jonsson samt den sistoämndas minderåriga söner.
            , av herr Lithander, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående anordnande
            av telefonförbindelse med avskilt belägna lots- och fyrplatser.
            , av herr Persson i Fritorp, om meddelande av föreskrift att val
            av kommunal- fullmäktige må under viss förutsättning kunna ske
            å kommunalstämma. , av herr Westman m. fl., om förstärkande av
            riksbankens avbetalningslåne- fond. , av herr Osberg, om förhöjd
            pension åt förre arbetaren vid statens järnvägar Carl Fredrik
            Andersson. , av herr Osberg, om skrivelse till Kungl. Maj:t i
            fråga om meddelandet av tillstånd till lotteriföretag. , av herr
            Olsson i Ramsta, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående åtgärder
            för spridande av kunskap och färdighet i enklare bokföring, lämpad
            för deklarations avgivande. , av herr Olsson i Ramsta, om förlängd
            giltighetstid för lagen med vissa be- stämmelser mot oskälig arrendestegring.
            , av herrar Jonsson i Risinge och Westman, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t ifråga om ändring av i lagen om fattigvården meddelade stadganden
            rörande förvärv av hemortsrätt. , av herr Paulsen, om tillägg
            till 1 8 i lagen om fattigvården. , av herr Paulsen, om tillägg
            till 1 8 i lagen om införsel i avlöning, pension eller livränta.
          </p>
          <p xml:id="i-87obyLuMtNiujrZKHsiMDH">
            Bihang till riksdagens protokoll 1921. 4 saml. (Motionsförteckning.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-002-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-8cRT5qf2E5Vwdc6EX5h1Yw">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-AvjSuXwDiwgj8C1UhCAvZf">
            av herr Hansson i Stockholm, med förslag till lag om befrielse
            för vissa värnpliktige från skyldighet att fullgöra reservtruppövning.
            av herr Hansson i Stockholm, med förslag till lag om befrielse
            för vissa värnpliktige från skyldighet att deltaga i landsstormsövning.
          </p>
          <p xml:id="i-EqHwYrRLutRxdqsPeNULQk">
            » av herr Hansson i Stockholm, med förslag till lag om ändrad
            utbildningstid
          </p>
          <p xml:id="i-ETQyD9Kv6tQcZMPdQFAXGh">
            för värnpliktige av 1921 års klass. av herr Bengtsson i Kullen,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående revision av gällande författning
            om folkskoleväsendet på landsbygden. av herr Block, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående anordnande av tillsyn genom läkare
            över hälsotillständet i landsbygdens folkskolor. av herr Persson
            i Tofta, om förlängd giltighetstid för och utvidgad tillämp- ning
            av lagen med vissa bestämmelser mot oskälig arrendestegring. av
            herrar Anderson i Råstock och Lövgren i Nyborg, om skrivelse till
            Kungl. Maj:t i fråga om lagstiftning rörande beredande av tillfälle
            för parter i rättegångar och deras biträden att sittande övervara
            förhandlingarna. av herr Johansson i Kullersta mm. fl., om upphävande
            av legostadgan. av herr Kant m. fl., om rätt för revisorn C. G.
            Beskow att vid beräknande av ålderstillägg tillgodoräkna sig viss
            tid, därunder han varit utesluten från revisorsförordnande. av
            herr Paulsen, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om bättre
            utnytt- jande av den i och för sockerbeskattningen anställda kontrollpersonalens
            arbetskraft. av herr Edberg, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            ändring i gällande föreskrifter rörande undervisning i gymnastik
            vid folkskolorna. av herr Olsson i Gävle, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t i fråga om förläggande av vissa politiska och kommunala
            val till samma dag vart fjärde år. av herr Borg, om ändrad lydelse
            av 8 24 i förordningen om landsting. av herr Nilsson i Vibberbo
            m. fl., om ändrad lydelse av 8 16 riksdagsord- ningen. av herr
            af Ekenstam, om ändrad lydelse av 8 8 mom. d) i förordningen om
            kommunalstyrelse på landet och $ 9 mom. d) i förordningen om kom-
            munalstyrelse i stad. av herr Lindman m. fl., om anslag till ryske
            undersåten Alexander Sibiria- koff. av herr Andersson i Ovanmyra,
            om höjning av den till de värnpliktige ut- gående gottgörelsen
            för inställelse till och återfärd från inskrivningsförrätt- ning
            och tjänstgöring. av herr Rehn m. fl., om anslag till fortsättning
            av statsbanan Hällnäs— Stensele. av herr Leander, om rätt för
            landsfogden Bengt Falk att från och med den 1 januari 1919 åtnjuta
            ett första ålderstillägg jämte dyrtidstillägg därå. av herr Sehlin,
            om anslag, utöver vad Kungl. Maj:t begärt, för beredande av möjlighet
            till skolgång för vissa barn inom Hotagens och Frostvikens för-
            samligar. av herr Holmgren, om förhöjd avlöning åt flottans musiklöjtnanter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-003-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Jnb3VdaVUbRtPWPUtsKeq">
            Nr 37, 38
          </p>
          <p xml:id="i-6ExR8Kzq5opDdMQKG456iu">
            &gt; RSA
          </p>
          <p xml:id="i-ERMvydrhjc1KVv8Zn4jtBm">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 3
          </p>
          <p xml:id="i-2V2JH4dHD6WpQ2rEHHHbdu">
            av herr Aarnseth, om anslag till vissa vägbyggnader inom Kopparbergs
            län. av herrar Billqvist och Ljungkvist, om anslag, utöver vad
            Kungl. Maj:t be- gärt, till tre enskilda småskoleseminarier. av
            herr Borg m. fl., om förbättrade avlöningsförhållanden m. m. för
            perso- nalen vid statens hospital och asyler.
          </p>
          <p xml:id="i-XraAd4sGAKodUpLLGHKQNw">
            av herr Borg, om dyrtidstillägg å pensionstillägg och understöd
            enligt lagen om allmän pensionsförsäkring samt ökning därav. av
            herr Wiklund, om löneförbättring åt löjtnanten Nils Haeggström.
            av herr Osberg, med förslag om viss uppdelning av statens rederilånefond.
          </p>
          <p xml:id="i-45qTQoqQahedjk8BQMMKhz">
            av herr Röing, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag i fråga om
            anslag till nationalmuseum.
          </p>
          <p xml:id="i-9KYYdNbARDePQJxBBGBGpn">
            av herr Pettersson i Södertälje, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående viss ändring i förordningen om taxeringsmyndigheter och
            förfarandet vid taxe- ring. av herr Öberg m. fl., om pension åt
            smeden och fornforskaren Per Edholm. av herr Falk m. fl., om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående upphävande av den statens befattningshavare
            åliggande skyldighet att erlägga avgifter för sin egen samt sina
            änkors och barns pensionering. av herr Leander, om pension åt
            änkan Emilia Maria Hammar, född Jakobsson. av herr Leander, om
            årligt understöd åt änkan Emma Kristina Gråberg. av herr Granath,
            om fyllnadspension åt förre tågmästaren Henrik Vilhelm Frisk.
            av herr Carlsson i Gävle, om pension åt byggnadsförmannen Lars
            Magnus Thorsson. - av herr V. V. Hedlund i Östersund om årliga
            understöd åt linjearbetaren Anders Daniel Holsts änka och minderåriga
            barn. av herr Holmgren, om pensionsrätt för kvinnliga daglönare
            vid flottan. av herr Nilsson i Landeryd m. fl., om skrivelse till
            Kungl. Maj:t i fråga om beredande av berättigat skydd för jordbruket
            mot arbetsnedläggelser m. m. av herr Bengtsson i Norup, om ändring
            ilagen den 6 juni 1919 om ändrad lydelse av vissa paragrafer i
            lagen angående uppfostran åt vanartade och i sedligt avseende
            försummade barn. av herr Godin, om visst tillägg till eller ändring
            i lagen om förbud för vissa underhållsskyldiga att avflytta från
            riket. av herr Pehrsson i Göteborg, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående ett mera effektivt tillvaratagande av utom äktenskap
            födda barns och deras mödrars rätt. av herr Godén, om inventering
            av viss odlingsjord i mellersta Sverige. av herr Pehrsson i Bramstorp,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående vissa åtgärder till bekämpande
            av smittosamma kreaturssjukdomar. av herr Olsson i Blädinge m.
            fl., om sådan ändring i väglagen, att allt väg- underhåll må kunna
            upplåtas på entreprenad. av herr Brännström m. fl., om anslag
            till anordnande av ett fast demonstra- tions- och försöksfält
            å myrjord vid Åsträsk.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-004-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-MJ5Xyq4U5zPa2ECEzQhQga">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-4cruQexpxgPFNq6k8Nq15K">
            av herr Pettersson i Södertälje, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om beredande av skydd mot värdeminskning av donationer
            genom penning- värdets fall. av herr Bäckström, angående åläggande
            för valnämnd att vid riksdagsmanna- val utdela vallistor. av herr
            Söderberg, om ändrad lydelse av 8$ 17, 71 och 72 i förordningen
            om kommunalstyrelse på landet. av herr Hage, om skrivelse till
            Kungl. Maj:t angående införande av en kommunal objektskatt. av
            herr Hage, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående upptagande
            bland tillgångarna vid taxering till förmögenhetsskatt av möbler
            m. fl. föremål. av herr Hage, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            ändringar i avseende å det proportionella valsättet vid vissa
            val inom landsting och stadsfull- mäktige m. m. av herr Andersson
            i Igelboda, om ändrad lydelse av 34 8 lagen om val till riksdagen.
            av herr Andersson i Igelboda, om införande i kommunallagarna av
            bestäm- melse att kommunala revisorer skola väljas före ingången
            av det år, revi- sionen omfattar. av herrar Alexanderson och Hansson
            i Gårda, med förslag till viss bestäm- melse angående kallelse
            till sammanträde av kyrkoråd och skolråd. av herr Holmgren m,
            fl., om anslag till anskaffande av två jagare. av herrar Holmgren
            och Kloo, om anslag till anordnande av bostäder för personal vid
            flottans varv i Karlskrona. av herr Lindman m. fl., om ändring
            i Kungl. Maj:ts förslag till löneregle- ring för chefen för byggnadsstyrelsens
            byggnadsbyrå m. m. av herr Norman m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag i fråga om beredande av bostad åt landsfiskalen
            i Arjeplogs distrikt. av herr Norman m. fl., om avslag å Kungl.
            Maj:ts förslag rörande till- och ombyggnader vid allmänna barnbördshuset
            m. m. av herr Lindman m. fl., med förslag att statsrevisorerna
            måtte anmodas låta upprätta en detaljerad redogörelse för kommitté-
            och utredningskostnader m. m. av herr Liibeck, i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag till lönereglering för vissa tjänstemän
            vid väg- och vattenbyggnadsstyrelsen. av herrar Waldén och Billqvist,
            om vissa lönetillägg åt manliga lärare i manlig slöjd vid de allmänna
            läroverken. av herr Nilsson i Antnäs m. fl., om anslag till en
            allsidig utredning rörande framdragande av statsbanan från Matarengi
            till Pajala kyrkoby. av herr Starbäck, om personliga ålderstillägg
            m. m. åt vissa befattnings- havare hos kommerskollegium m. fl.
            av herr Starbäck, om befrielse för fem kompanichefer från skyldighet
            att utgiva ersättning för till manskapet utlämnade, sedermera
            förkomna per- sedlar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-005-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-RFAnDVfTHbkY51ZzY61koq">
            Nr. 81,
          </p>
          <p xml:id="i-4yZUDp67KpS1MW979KxgMJ">
            82,
          </p>
          <p xml:id="i-KXfBgwZAVhA7PaR9Cn9no1">
            98, 99,
          </p>
          <p xml:id="i-UpjDw1hfG2Q8FQSzPHc7dt">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 5
          </p>
          <p xml:id="i-E78V5j4ZBahT3tRKHUhQg4">
            av herr Block m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts förslag i
            fråga om ök- ning i arbetstiden för befattningshavare vid statsdepartement
            och centrala ämbetsverk. av herr Block m. fl., i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag i fråga om kostnads- fri läkarvård i vissa
            fall åt befattningshavare vid statsdepartement och centrala ämbetsverk.
            av herr Block m. fl., i anledning av Kungl. Maj:s förslag i fråga
            om löne- reglering för justitieråd m. fl. ämbetsmän. av herrar
            Block och Söderhielm, om anslag till inspektion av undervisningen
            i gymnastik vid folkskolor m. fl. läroanstalter. av herr Vennerström,
            om anslag till bidrag för anläggning eller förbättring av vägar.
            av herr Vennerström, om anslag till höjda stipendier åt elever
            vid folk- högskolor. av herr Vennerström, om anslag till dyrtidshjälp
            åt distriktsbarnmorskor att utzå after i visst avseende förändrade
            grunder. av herr Gustafsson i Stockholm, om anslag till understödjande
            av svenska gymnastikförbundet. av herr Johanson i Stockholm, om
            anslag till bekämpande av arbetslös- heten m. m. av herr Carlsson-Frosterud,
            i anledning av Kungl. Maj:ts förslag i fråga om tillbyggnad av
            länsresidenset i Karlstad. av herr Hage m. fl., om anslag till
            fortsättande av inlandsbanan mellan Porjus och Jokkmokk.
          </p>
          <p xml:id="i-Lj3MGVne7i3hk7z7bNKZkc">
            , av herr Hage m. fl., om anslag till järnvägsanläggning mellan
            Jörn och
          </p>
          <p xml:id="i-K1rk233ZizVVB4PQRDyKq1">
            Gubblijaur. av herr Petterson i Södertelje m. fl., om understöd
            åt de kommunala gymna- sierna i Eskilstuna och fem andra städer.
            av herr Thore m. fl., om överförande till rederilånefonden av
            ett i statsverks- propositionen såsom inkomst upptaget belopp,
            härrörande från överskott i statens krigsförsäkringsverksamhet.
            av herr Thore m. fl., om tullrestitution eller befrielse från
            tullavgift vid återut- försel av vissa fartygsmaterialier och
            skeppsförnödenheter. av herr Norman m. fl., om skrivelse till
            Kungl. Maj:t angående en ända- målsenlig reglering av partihandeln
            med rusdrycker m. m. av herr Persson i Fritorp m. fl., om förhöjd
            tillverkningsavgift för bränn- vin av majs, manioka och andra
            väsentligen lika stärkelserika utländska produkter. av herr Bengtsson
            i Norup, om förhöjd tillverkningsavgift för brännvin av majs och
            utländsk potatis. av herr Gustafson i Stockholm, om ändringar
            i förordningen om rätt för kommun att upptaga särskild avgift
            vid vissa offentliga nöjestillställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-PFbvx4FANdwefiB4xX5KAP">
            100, av herr Sköld, om ändringar i gällande förordning om inkomst-
            och för-
          </p>
          <p xml:id="i-R7S9dWwVjKLHfFSkHrrf1C">
            mögenhetsskatt m. fl. skatteförfattningar i syfte att åstadkomma
            rättvisare barnbeskattning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-006-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-DGbrD1EasEPQy1WN2ajhGn">
            Nr 101, 102,
          </p>
          <p xml:id="i-Hx386gxvzeDHEjcS8RRBtg">
            103
          </p>
          <p xml:id="i-T9A2zGfFSvUFJNZoQTZ7VA">
            104
          </p>
          <p xml:id="i-WuX4vCyfBJ1ojpkGFeU19a">
            105
          </p>
          <p xml:id="i-BpGnoVvDGiztDkpzdNRQkY">
            se
          </p>
          <p xml:id="i-F1GJmaJnSvQ3rpPnQgE8m2">
            106, 107, 108, 109, 110, 111, 112, 113, 114,
          </p>
          <p xml:id="i-YAU2sGJySo6V35Hu7ZgjCu">
            115, 116, 117
          </p>
          <p xml:id="i-TG5RHN6AK7gQ2HnMKpKuhE">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-RWM4eZ5W7fCeAGSAuZF4Qn">
            118, 119
          </p>
          <p xml:id="i-9kezuLpTB4mef4RaEX62A9">
            120,
          </p>
          <p xml:id="i-Y91H9yNQKwWDuXexBopAS5">
            121,
          </p>
          <p xml:id="i-ThYVBars65PWUn11hR8Awq">
            Förteckning &amp; motioner i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-Pn8yStCYAEgNYt9kqhSDAV">
            av herr Sköld, med förslag till förordning om extra förmögenhetsskatt.
            av herr Winkler m. fl., om skrivelse till Kungl: Maj:t angående
            författnings- ändringar för undvikande av dubbelbeskattning å
            aktiebolags vinstmedel. av herr Nylander, om ändrad lydelse av
            55 8 2 mom. förordningen an- gående försäljning av rusdrycker.
            av herr Nylander, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående mera
            enhetliga föreskrifter rörande värdering av varulager m. mi: i
            och för taxering till skatt av inkomst av rörelse eller yrke.
            av herr Larsson i Jonsjö, om höjning av gällande tullsatser å
            färska päron och äpplen. av herr Hederstierna, om pension åt förre
            korrekturläsaren vid riksdagens tryckeriexpedition Gösta Miles
            Karlströms änka. av herr Uddenberg m. fl., om rätt till pension
            av statsmedel för personalen vid Svartälvs järnväg. av herr Libeck,
            om pension åt förre arbetsförmannen vid Drottningholms- broarna
            Karl Erik Blomberg. av herrar Hedvall och Sjöström, om pension
            åt förra städerskan vid statens Järnvägar Sofia Dorotea Verhage,
            född Hellman. av herr Waldén m. fl., om årligt understöd åt filosofie
            doktor Enoch Thu- lins änka Maja Thulin, född Clauss. av herr
            Höglund, om förhöjt understöd åt förre kustartilleristen Oskar
            Henrik Berg. av herr Björklund, om pensionstillägg åt förre stallkarlen
            vid statens järn-' vägar Calle Jönsson. av herr Månsson i Hagaström,
            om pension åt förre Järnvägsarbetaren Anders Johansson Lundquist.
            av herr Pettersson i Södertälje, om förhöjd avlöning åt riksdagens
            justitie- ombudsman och militieombudsman samt tjänstemännen å
            deras expedi- tioner. av herr Leander m. fl., om förbättrade pensionsförmåner
            åt de underoffi- cerare, som avgått med pension före år 1918.
            av herr Larsson i Kroken, om pension åt distriktsveterinären QC.
            J. R. Rythéns änka Erika Rythén, född Mattsson. av herr Lindman
            m. fl., om upphävande eller suspension av lagen om arbetstidens
            begränsning. av herr Lindman m. fl. om upphävande eller suspension
            av lagen om arbetstiden å svenska fartyg. av herr Olsson i Blädinge,
            om utsträckt skyldighet för landsting att lämna fattigvårdssamhälle
            gottgörelse för vård av sinnessjuk eller sinnesslö, som är i behov
            av fattigvård. av herr Gramath, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående lagstiftning till tryggande åt åbo å under bruk skatteköpt
            hemman av avverkningsrätten till hemmanets skog. av herr Edén
            m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående lagstiftning till
            förebyggande av samhällsfarliga arbetsinställelser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-007-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-L4uLSLxsTZ6jUAhKe5AoBz">
            137, 138,
          </p>
          <p xml:id="i-4sSQxxWmTWBK4YY9yoHrTV">
            139,
          </p>
          <p xml:id="i-TdQu3eMYuyGSzY8B8bibeX">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 7
          </p>
          <p xml:id="i-Dm4mGKTSmpYTWirGXQ2ERi">
            av herr Olsson i Golvvasta om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            skynd- samt utsträckande av lagen om förbud i vissa fall mot bolags
            jordförvärv i Norrland och Dalarna till övriga delar av landet.
            av herr Johansson 1 Uppmälby, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            upphävande av Akers styckebruk hittills tillkommande rätt att
            begagna vissa mot rekognition upplåtna allmänningsskogar i Södermanlands
            län. av herr Lövgren i Nyborg, om ändrad lydelse av 1 8 lagen
            om rätt i vissa fall för nyttjanderättshavare att inlösa under
            nyttjanderätt upplåtet område. av herr Hederstierna, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående åläggande för vissa innehavare av lastautomobiler
            att bidraga till underhåll av all- män väg.
          </p>
          <p xml:id="i-CTZJtDzCmfbZzCScHP2Jjv">
            5, av herr Lindman m. fl., angående kapitalökning för odlingslånefonden
            och
          </p>
          <p xml:id="i-TrMU5a9efVJ9L6efswNocG">
            förstärkning av allmänna avdikningsanslaget. av herr Libeck m.
            fl., om avslag å Kungl. Maj:ts förslag angående in- rättande av
            en ny byrådirektörsbefattning hos lantmäteristyrelsen. av herr
            Fjellman m. fl., angående inköp av remonter utav 1920 och 1921
            års klasser. av herr Edén m. fl., om ändring i väglagen, åsyftande
            att bereda möjlighet för väghållningsdistrikt att helt eller delvis
            övertaga väghållningsbesväret. av herr Bengtsson i Norup m. fl.,
            om förhöjt statsbidrag till väghållnings- distrikt, som helt eller
            delvis övertagit väghållningsbesväret. av herr Starbäck, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående utsträckning av gällande förbud mot
            att under häckningstiden taga vissa fågelägg till att beträffande
            Västkusten avse alla sjöfåglars ägg. av herr Olsson i Rösta m.
            fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående fondering av de från
            skyddsskogarna i Jämtlands län inflytande skogs- vårdsavgifterna.
            av herr Hage m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående förbättring
            av gällande bestämmelser för upplåtelse och innehav av skogstorp
            och lägen- heter å kronomark i de sex nordligaste länen. av herr
            Holmner m. fl., angående visst bemyndigande för Kungl. Maj:t i
            avseende å kronans rätt vid avvittringarna å Sorsele och Vilhelmina
            av- vittringslag. av herr Falk, om inrättande av en ny ordinarie
            lantbruksingenjörsbefatt- ning. av herr Alexandersson m. fl.,
            om användande av visst belopp utav krigs- försäkringskommissionens
            överskottsmedel till avsättning av en fond för främjande av försäkring
            utav fiskares båtar och redskap. av herr Lindman m. fl., om skrivelse
            till Kungl. Maj:t med viss framställ- ning angående ett tillärnat
            s. k. centrallaboratorium. av herr Fjellman, om skrivelse till
            Kungl. Maj:t i fråga om åtgärder för utbetalande månatligen av
            statspensioner. av herr Olsson i Mora, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t i fråga om verk- ställande av utredning angående behörigheten
            av kronans upplåtelser till bergsbruket av skogar inom Hedemora
            socken m. m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-008-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-BMTtKS8xuTLUovCyHF9kYT">
            Nr 140,
          </p>
          <p xml:id="i-75XVe7CzLNqPkqYaTCc9Mb">
            141,
          </p>
          <p xml:id="i-MpWRnEw6gtyHFftTueyrEz">
            142,
          </p>
          <p xml:id="i-92pCjkmADEZzZqVoVt9ajV">
            143, 144, 145,
          </p>
          <p xml:id="i-91DpokCFQGggi1yCgFGtWs">
            146,
          </p>
          <p xml:id="i-NCCNqeYeyrSir1wZfBR9h3">
            147
          </p>
          <p xml:id="i-XcPrPsK6AzoHDkuY1eH9qu">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-odScHQ1kQ1h99JRuYjLwt">
            148, 149, 150, 151
          </p>
          <p xml:id="i-XKmRAU563C9PvTiFWeptQW">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-EG4YD1hQyzzZ3VKw4f1nk9">
            152, 153 154, 155, 156, 157,
          </p>
          <p xml:id="i-SpvH2UqmodyYB9w4Hhvai9">
            158, 159,
          </p>
          <p xml:id="i-3ZZjiPVLLBuXc4zMMEf8hf">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-LN9T94pxUQvuedPf3AAaWM">
            av herr Pehrsson i Göteborg m. fl., om skrivelse till Kungl.
            Maj:t i fråga om kristendomsundervisningen i folkskolorna. av
            herr Jonsson i Mörkhult, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga
            om viss ändring i kungörelsen den 19 maj 1916 med vissa bestämmelser
            rörande elektriska starkströmsledningars anordnande i förhållande
            till trafikleder och svagströmsledningar m. m. av herr Sehlin,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om vissa ändringar i kungörelsen
            angående boställsordning för lärarpersonalen vid folk- och småskolor.
            av herr Johanson i Huskvarna m. fl., om skrivelse till Kungl.
            Maj:t i fråga om utökning av tiden för kristendomsundervisningen
            i folkskolorna. av herr Paulsen, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående anordnande genom statens försorg av tillverkning utav
            tegel m. m. av herr Gustafson i Stockholm, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t med viss hemställan i fråga om beslut, meddelade av kontrollstyrelsen.
            av herr Nylander, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om utarbetande
            och framläggande för riksdagen till godkännande av riktlinjer
            för kom- munikationsverkens ekonomiska skötsel. av herr Lovén
            m. fl., om anslag till en överpostiljonsbefattning åt förste postiljonen
            Johannes Andersson Almén. av herr Thore, i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag i fråga om anslag under benämning »ersättning till
            sjömanshusen»&gt;. av herr Bergström i Högsön m. fl., om ersättning
            till Neder-Torneå kom- mun för kostnader för epidemisjukhusvård.
            av herr Wikström m. fl., om anslag till påbörjande av järnvägsanläggning
            mellan Jörn och Arvidsjaur. av herrar Hederstierna och Löfgren
            i Stockholm, i anledning av den i statsverkspropositionen föreslagna
            lönereglering för statsdepartementen, centrala ämbetsverk m. fl.
            av herr Eriksson i Grängesberg, om anslag till främjande av bostads-
            produktionen. av herr Eriksson i Grängesberg, om förhöjt statsbidrag
            åt vissa folkhög- skolor. av herr Hage m. fl., om anslag till
            bekämpande av arbetslösheten m. m. av herr Hage m. fl., om utlämnande
            till vissa statens förvaltningsmyndig- heter av förskottskapital
            för beredande av arbete åt personer, som äro eller befaras bliva
            arbetslösa. av herr Hage m. fl., om utlämnande åt kommuner och
            eventuellt enskilda företag av lån för förhindrande av driftens
            nedläggande. av herr Hage m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående åstadkom- mande av en lagstiftning om rätt för staten
            att taga tvångslån av kapi- talet för nödvändiga statsändamål.
            av herr Björk, om anslag till kapitalökning för fonden för räntefria
            studielån. av herr Jönsson i Fridhill, om nedsättning av extra
            statsbidraget å regist- rerade sjukkassor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-009-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y284WTEC8AHPsyJox7D7dE">
            175
          </p>
          <p xml:id="i-DKpm7qoQMbP7XK6xf5gXpG">
            176,
          </p>
          <p xml:id="i-FB1Bfq2Jq5pEYj5NMG82op">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 9
          </p>
          <p xml:id="i-NNKr2CQnufUR3n9yq5Tj2M">
            av herr Jönsson i Fridhill, om höjning av anslaget till anläggning
            och för- bättring av vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-VBgmQrsFTasGd8bn4x7usJ">
            » av herr Svensson i Betingetorp, om efterskänkande av vissa
            mjölkhandlanden
          </p>
          <p xml:id="i-BB592tsSrbDL9BDxEBpEQx">
            P. M. Johansson påförda utskylder. av herr Hellberg m. fl., om
            vissa ändringar i gällande kungörelse angående statsbidrag åt
            sjukkassor. av herr Johansson i Edsbyn, om statsbidrag till det
            kommunala gymnasiet i Söderhamn.
          </p>
          <p xml:id="i-EJ15kFcW5u9BQtCmZtBXbw">
            » av herr Broander m. fl., om anslag till uppprensning av farleden
            genom
          </p>
          <p xml:id="i-ALDybwEcGE4rseaGXbGMYY">
            Fårösunds norra inlopp att utgå av vinsten å statens krigsförsäkrings-
            rörelse. av herr Sävström m. fl., om anslag för år 1922 till undervisnings-
            och upp- lysningsverksamhet för nykterhetens främjande m. m. av
            herr Sävström m. fl., om anslag för år 1921 till undervisnings-
            och upp- lysningsverksamhet för nykterhetens främjande. av herr
            Sävström m. fl., om höjning av anslaget för inspektion och sak-
            kunniga biträden hos skolöverstyrelsen. av herr Sävström m. fl.,
            om höjning för år 1922 av anslaget till Sveriges Nykterhetssällskaps
            representantförsamling. av herr Sävström m. fl., om tillägg för
            år 1921 till anslaget till Sveriges Nykterhetssällskaps representantförsamling.
            av herr Sävström m. fl., om anslag för år 1921 till understöd
            åt nykterhets- nämnderna m. m. av herr Sävström m. fl., om anslag
            för år 1922 till understöd åt nykterhets- nämnderna m. m. av herr
            Sävström m. fl., med vissa förslag i fråga om användningen av
            statsverkets fond av rusdrycksmedel vid uppgörandet av tilläggsstaten
            för år 1921. av herr Sävström m. fl., med vissa förslag ete. —
            — — — (= nr 172) — — — —-- uppgörandet av 1922 års riksstat. av
            herr Erlansson, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om sådan
            för- ändring i förordningen om den s. k. nöjesskatten, att densamma
            till viss del bliver statsskatt. av herr Johansson i Bro, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t i fråga om ned- sättning av den i &amp; 53 förordningen
            om landsting omförmälda ersättning. av herr Clemedtson m. fl.,
            om ändrad lydelse av $ 9 mom. c) och d) i för- ordningen om kommunalstyrelse
            i stad samt av motsvarande stadganden 1 förordningarna om kommunalstyrelse
            i Stockholm och om kommunal- styrelse på landet. av herr Johanson
            i Huskvarna nm. fl., om rätt för äkta make att under viss förutsättning
            på grund av fullmakt utöva kommunal och politisk rösträtt för
            den andra maken. av herr Bergström i Bäckland, om skrivelse till
            Kungl. Maj:t angående för- farandet i vissa fall, då kyrko- eller
            kommunalstämma följer omedelbart efter en valförrättning.
          </p>
          <p xml:id="i-QjaWbDJmqwUQccCcbztY3t">
            Bihang till riksdagens protokoll 1921. 4 saml. (Motionsförteckning.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-010-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ku1ovh6bxAqw3kFec21k5g">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-KtiiVd9F7oXfdKz7U6KyP8">
            179,
          </p>
          <p xml:id="i-8UAfghFT3xFEHMXoonXpsk">
            180,
          </p>
          <p xml:id="i-XjnWeRenguneH4MqptV6xv">
            181, 182,
          </p>
          <p xml:id="i-84TpbLMHquTDRaLknoetHu">
            183, 184,
          </p>
          <p xml:id="i-JYr9uKWFgryAUebKUznTpA">
            185, 186,
          </p>
          <p xml:id="i-WxT4HDQwzK6GRLntnEq2d8">
            187, 188, 189, 190, 191, 192,
          </p>
          <p xml:id="i-YCM4DejPasDz7jqU3J7KTr">
            193, 194,
          </p>
          <p xml:id="i-XFEzb9KgDMb5u1zSLL8fUc">
            195,
          </p>
          <p xml:id="i-AB1sgVNt9yKAvafDCcQsm">
            196,
          </p>
          <p xml:id="i-B3ngTC66u93FEMBTvtNVRi">
            197, 198, 199, 200,
          </p>
          <p xml:id="i-NczUPppBFXtLB6kVstKFhE">
            201,
          </p>
          <p xml:id="i-JfjsZx6M9JWJFbvMcyS4NJ">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-H8WAPVHxBbCWrqxd5yPVVL">
            av herr Hansson i Trollhättan m. fl., om ändrad lydelse av 53
            8 i förord- ningen om landsting m. m. av herr Lindman m. fl.,
            om ändring i gällande bestämmelser om glidande tullsatser för
            vissa slag av spannmål m. m. samt om provisoriska tilläggs- tullar
            för jordbrukets övriga varuslag. av herr Lindman m. fl., om förhöjda
            tullsatser för cement m. fl. varuslag. av herr P. S. Hedlwnd i
            Östersund m. fl., om förhöjda tullsatser för vissa animaliska
            jordbruksprodukter. av herr Ericson i Oberga m. fl., om ändring
            i gällande bestämmelser om glidande tullsatser för vissa slag
            av spannmål m. m. av herr Gustafson i Kasenberg m. fl... om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående förenklat deklarationsformulär. av
            herr Lithander om tull å kardbeslag. av herr Lithander m. fl.,
            om rätt till avdrag för kronoutskylder vid taxe- ring till inkomstskatt.
            av herr Nilsson i Landeryd m. fl., om ändring i gällande bestämmelser
            om glidande tullsatser för vissa slag av spannmål m. m. av herr
            Andersson i Storegården m. fl., om förhöjd tull å hästar. av herr
            Jönsson i Fridhill, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående vissa
            ändringar i gällande bestämmelser för tobaksmonopolets inköp av
            inom landet odlad tobak. av herr Jönsson i Fridbill m. fl, om
            höjda tullsatser för fläsk, ister och smör. av herr Höglund, om
            restitution av tull för stärkelse, använd för tillverk- ning av
            sirap. av herr Hamrin, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga
            om införande av restaurangskatt. av herr Broander m. fl., om fasta,
            förhöjda tullsatser för vete m. m. av herr Jonsson i Hökhult m.
            fl., om ändrad lydelse av 48 $ i förordningen angående försäljning
            av rusdrycker. av herr Jonsson i Hökhult m. fl., om ändring i
            gällande bestämmelser angående beräkning vid taxering till förmögenhetsskatt
            av värdet utav möbler och andra lösören. av herr Branting, om
            årligt understöd åt f. d. äldre astronomen i Pulkowa Magnus Nyréns
            änka Emelie Nyrén, född Wall. av herr Magnusson i Skövde, om förhöjda
            pensioner åt indelt manskap. av herr Kloo, om visst tillägg till
            3 $ lagen angående sparbanker. av herr Wikström, om pension åt
            schaktmästaren Jöns Gustaf Strandberg. av herr Kant, om rätt för
            adoptivbarn att komma i åtnjutande av pension från statliga pensionsinrättningar.
            av herrar Kant och Johansson i Brånalt, om ersättning till källarmästaren
            O. Jönsson för förlust å restaurangrörelse i riksdagshuset.
          </p>
          <p xml:id="i-GoDsaXxnkNJpwa7Dy93ZRt">
            , av herr Jensen, om förhöjd fyllnadspension åt förre musikfanjunkaren
            Karl
          </p>
          <p xml:id="i-ChyYgHGKfdJzqdghnAtwZE">
            Sköld.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-011-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-M1DWNWAVynV5jFxSpSvVwQ">
            Nr 203, 204,
          </p>
          <p xml:id="i-UDSssx51FUbTCQcB6zMhfL">
            205, 206,
          </p>
          <p xml:id="i-T2WhwotdhUhjy8sot8YKpR">
            218, 219,
          </p>
          <p xml:id="i-NiMbTZRbQqPVyEnNRzLHxf">
            220,
          </p>
          <p xml:id="i-4FxTQSof4HMpTEWyakEQSe">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 11
          </p>
          <p xml:id="i-PS2WqMsc8dEBVZULqnKVqa">
            av herr Svedberg, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om utsträckning
            av lagstiftningen angående förbud i vissa fall för bolag och förening
            att förvärva fast egendom till att avse jämväl åborätt. av herr
            Westman m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om lagstift-
            ning angående arbetsavtalet inom jordbruket och dess rättsverkningar.
            av herr Lithander, om viss ändring i butikstängningslagen. av
            herr Björkman i Norrköping m. £fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående utredning och förslag i fråga om möjligheten att förebygga
            s. k. allmänfarliga arbetsnedläggelser. av herr Björkman i Norrköping
            m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om viss ändring
            i gällande bestämmelser om laga domstol i brottmål. av herr Vennerström,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående förbättring av den norrländska
            arrendelagen. av herr Kant, om vissa ändringar i lagen om adoption.
            av herr Thore, om nedsättning av nionde huvudtitelns anslagssummor
            under rubrikerna »meteorologiska och hydrografiska undersökningar».
          </p>
          <p xml:id="i-3KkUBfd3gTDwL1ZcnbxHee">
            av herr Ericsson i Arboga, om avstående från kronans rätt till
            vissa skogs- lotter av donationsjordsnatur inom Arboga stads område.
          </p>
          <p xml:id="i-QNjyVuiSKT9Mpy65aDWMas">
            av herr Ericsson i Arboga, om utsträckning av lagen om rätt i
            vissa fall för nyttjanderättshavare att inlösa under nyttjanderätt
            upplåtet område till att avse vissa områden inom Arboga stad m.
            m. av herr Vennerström, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            beredande åt arrendatorer m. fl. i Norrland och Dalarna av utsträckt
            rätt till jakt och fiske för husbehov. av herr Lundström m. fl.,
            om anvisande av medel för kolonisationsförsök under år 1921 å
            vissa kronoparker i Finnmarken. av herr Holmner, om avslag å Kungl,
            Maj:ts framställning om anslag för beredande av bostäder åt revirförvaltare.
            av herr Jönsson i Fridhill m fl., om anslag för beredande av statsbidrag
            till uppförande av vissa bostadsbyggnader. av herr Poppius m.
            fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående beredande av stöd
            åt den inhemska fröodlingen. av herrar Norman och Gustafson i
            Kasenberg, om lindring av fraktkost- naderna vid transport å järnväg
            av torvströ för jordbrukets behov. av herr Olsson i Ramsta m.
            fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående vissa sänkningar
            av telefontaxan. av herr Ericson i Oberga m. fl., om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående frigörande av det svenska jordbrukets
            kreditväsen frän beroende av de enskilda bankinrättningarna. av
            herr Magnusson i Skövde, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            be- redande åt barnaföderskor av billigare och förbättrad vård
            av läkare och sköterskor. av herrar Thore och Olsson i Kullenbergstorp,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående beredande av en grundplåt
            till en förbättrad sjömanspensionering.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-012-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-B73RcxznbPTPMaX4xfuK7j">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-QQkvZT8yMp7pm3CK7BeuEy">
            av herr Vennerström m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            in- rättande av en hovrätt för de fyra nordligaste länen. av herr
            Vennerström, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående återförande
            till kronan av rekognitionshemman m. m. av herr Johansson i Brånalt,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående sus- pendering tillsvidare
            i viss mån av gällande föreskrifter om kommuners byggnadsskyldighet
            för folkskoleväsendets behov. av herr Bergström i Bäckland, om
            skrivelse till Kungl. Maj:t angående beredande av bättre sovplatser
            åt däckspassagerare å vissa passagerare- fartyg. av herr Sundling,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om bättre kontroll över
            automobilhastigheten å allmän väg på landet m. m. av herr Larsson
            i Sjötorp, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om in- förande
            av offentlig fastighets- och hyresförmedling. av herrar Jönsson
            1 Fridbill och Pehrsson i Bramstorp, om skrivelse till Kungl.
            Maj:t angående ett effektivare utkrävande fran försumliga skatt-
            skyldiga av påförda utskylder. av herrar Hallén och Hansson i
            Gårda om skrivelse till Kungl. Maj:t an- gående uppdelning av
            kronouppbörden på flera terminer.
          </p>
          <p xml:id="i-H821G5xe3zXyi4YzrTcVMY">
            , av herr Holmner, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående upplåtelse
            med
          </p>
          <p xml:id="i-KtNNF1R9Q7EYikzzNUiTSs">
            äganderätt av skogstorp och odlingslägenheter i de sex nordligaste
            länen. av herr Danielsson, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            vissa ändringar i förordningen om automobiltrafik. av herr Olsson
            i Blädinge m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om en
            fortgående permanent utredning angående jordbrukets produktions-
            kostnader. av herr Osberg, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            samhällets be- friande från zigenare och andra tattare. av herr
            Godén m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående överflyttande
            på Sala stads samtliga skattskyldiga av den bergsmän och gruvjordsägare
            i staden påvilande väghållningsskyldighet. av herr Edberg, om
            skrivelse till Kungl. Maj:t angående understödjande av vattenledningsanläggningar
            å landsbygden. av herr Johanson i Hallagården m. fl., om skrivelse
            till Kungl. Maj:t an- gående statens övertagande av jordbruket
            å visst antal kronoegendomar. av herr Hermelin m. fl., om skrivelse
            till Kungl. Maj:t i fråga om anord- nande av en ambulerande undervisning
            för landets jordbrukare. av herr Bergström i Bäckland, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t i fråga om anordnande av vilohem företrädesvis
            för mödrar. av herr Sjölander, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om införande av obligatorisk bostadsinspektion för hela
            riket. av herr Sjölander, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga
            om bedrivande av kooperativt jordbruk m. m. av herrar Starbäck
            och Block, om: skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om tillförsäkrande
            av förhandlingsrätt åt befattningshavare vid vissa företag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-013-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-QHwaRGqLcBNusHvupMw48c">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 13
          </p>
          <p xml:id="i-2n5R3vTPVQ2D9JQpXWj2dH">
            av herr Dahlén, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående en omarbetning
            av gällande bestämmelser om den privata arbetsförmedlingen. av
            herr Jansson i Edsbäcken m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga om åvägabringande av en rationell skatteuppbörd. av herr
            Alexandersson, om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om vissa
            av- skilt belägna samhällens skyldighet att erlägga vägskatt.
            av herr Lindgren, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående indragning
            av landsfogdetjänsterna. av herr Nilsson i Landeryd m. fl., om
            skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om viss ändring i förordningen
            angående försäljning av rusdrycker. av herrar Kloo och Holmgren,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående Karlskrona stads och marinens
            gemensamma brandskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-35pxqMxQLwqpHhesobGKP5">
            , av herrar Vennerström och Hage, om skrivelse till Kungl. Maj:t
            i fråga
          </p>
          <p xml:id="i-Dss4EB4kdBWQ72DHNDgANq">
            om bestridandet av kostnaderna för lokal och betjäning vid vissa
            telefon- stationer. av herrar Vennerström och Johansson i Sollefteå,
            om skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om avlägsnande av vissa
            missförhållanden beträffande av- verknings- och flottningskontrakt
            m. m. av herr Vennerström, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            av staten stödd kooperativ jordbruksdrift. av herr Liibeck, om
            skrivelse till Kungl. Maj:t i fråga om organisationen av statens
            affärsverksamhet. av herr Lövgren i Nyborg, om skrivelse till
            Kungl. Majt i fråga om Sveriges utträde ur nationernas förbund.
            av herr Ericson i Funäsdalen, om skrivelse till Kungl. Maj:t i
            fråga om bolags och enskildas förvärv av landets naturrikedomar.
            av herr Kant, om tillägg till 8 2 4:o tryckfrihetsförordningen.
            av herr Lövgren i Nyborg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 42, angående höjning av tullen å kaffe.
          </p>
          <p xml:id="i-AhqwHkSigMv5CwHnirCL6E">
            , av herrar Thore och Sommelius, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition,
          </p>
          <p xml:id="i-EseeAdajXtkfdsFXLUGmwA">
            nr 67, med förslag till lag om förbud i vissa fall mot överlåtelse
            av far- tyg eller andel däri, så ock mot förvärv av aktie i aktiebolag,
            som äger fartyg eller andel däri. | |
          </p>
          <p xml:id="i-Ge7BcTtjvGMenNSjsv1VJQ">
            , av herr Block, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            65, angående
          </p>
          <p xml:id="i-WFfTChiuKXBQp4kKT5WjfR">
            anslag för barnmorskeundervisningen. av herrar Kuijser och Gustafson
            i Kasenberg, i anledning av etc. (= nr 238). | av er Lövgren i
            Nyborg, om ändring i &amp; 1 5:o tryckfrihetsförordningen. av
            herr Sävström, om införande av konsultativ folkomröstning. av
            herr Hallén, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående begränsning
            av rätten att publicera referat och domstolsförhandlingar angående
            vissa grövre brott.
          </p>
          <p xml:id="i-GST8Vk3apZi6FY4RZS8pyM">
            , av herr Branting m. fl., om införande av öppen omröstning i
            riksdagens
          </p>
          <p xml:id="i-L7KMrFD9g2srr94iLRk7QA">
            kamrar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-014-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-98mJ35XaD1hHG8BiYE6XYg">
            275, 276,
          </p>
          <p xml:id="i-K6hKuLu7yCWYmpjf98MTz5">
            277, 278, 279,
          </p>
          <p xml:id="i-LsogPNCqeXvQJBmUee9j6x">
            280
          </p>
          <p xml:id="i-2JPSx5DxJgYgRfexJCeGYL">
            281,
          </p>
          <p xml:id="i-Dc6A2pFvAvJrMpPmdaSykG">
            282,
          </p>
          <p xml:id="i-VFAkasMjsyJXkdUgZWKeZR">
            Förteckning å motioner i Andra kammären.
          </p>
          <p xml:id="i-V391TBigAY89behxgc5Y1y">
            av herr Kristensson, om avslag å Kungl. Maj:ts proposition, nr
            74, an- gående inköp för postverkets räkning av fastigheten i
            Lilla Alby muni- cipalsamhälle i Solna socken m. m. . av herr
            Edén m. fl., om införande av öppen omröstning i riksdagens kamrar.
          </p>
          <p xml:id="i-XqLbHyhYCrcvZjwkdykz89">
            av herr Edén m. fl., om införande av konsultativ folkomröstning.
            av herr Vennerström, om införande av konsultativ folkomröstning.
            av herr Vennerström, om borttagande av censusbestämmelserna i
            fråga om valbarhet till riksdagens första kammare. av herr Vennerström,
            om upphävande av bostadsbandet i fråga om val- barhet till riksdagens
            andra kammare.
          </p>
          <p xml:id="i-5W6S3nnq97SPfvzaFigwKG">
            av herr Persson i Fritorp, om ändring i gällande bestämmelser
            angående resekostnadsersättning och dagtraktamente åt riksdagens
            ledamöter. av herr Rehn m. fl., 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 70, med förslag till lag om ägogränser m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-HriBdr6woZkknkhub1eD5b">
            av herr Eriksson 1 Grängesberg, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 101, angående viss garanti åt de svenska sockerfabriksaktiebolagen.
            av herr Eriksson i Grängesberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 102, angående införselmonopol jämte fastställande av högsta
            pris å socker. av herr Magnusson i Skövde, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 86, om ändring i vissa delar av lagen den
            2 december 1892 angående lindring i rustnings- och roteringsbesvären.
            av herr Nilsson i Landeryd m. fl., i anledning av etc. (= nr 274).
            . av herr Karlsson i Vadstena, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            angående pension åt förre stenarbetaren och skrivaren vid Borghamns
            kalkstensbrott Carl August Holmqvist.
          </p>
          <p xml:id="i-To1Uzz8vDFV8ZmcSo8Tb1L">
            av herr Andersson i Rasjön, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 119, med förslag till lag om tillfälliga åtgärder till förekommande
            av skövling av skog å fastighet i enskild ägo.
          </p>
          <p xml:id="i-WJpyjhGnHgE2nKiADvef2F">
            av herr Andersson i Boda, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 157, med förslag till lag om ändrad lydelse av 12, 52 och 60
            $$ i lagen den 23 oktober 1891 angående väghållningsbesvärets
            utgörande på landet. av herr Hansson i Gårda m. fl., i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 150, angående anslag för "bekämpande
            av arbetslösheten samt lind- rande av nöd. av herr Thore, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 111, angående vissa anslag till
            sjökarteverket. av herrar Magnusson i Skövde och Gustafson i Kasenberg,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 119, med förslag
            till lag om tillfälliga åt- gärder till förekommande av skövling
            av skog å fastighet i enskild ägo. av herr Andersson i Rasjön
            m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion, nr 143, angående
            telefon- och telegramavgifterna för tiden från och med den 1 juli
            1921 m. m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-015-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Pb4w5UCp5py7dyvp1dmhH">
            Nr 283,
          </p>
          <p xml:id="i-Rmrffby5PCGdhfV7xsyWWq">
            284, 285,
          </p>
          <p xml:id="i-UNno6UqK7ZBLfemvsTkBsd">
            286,
          </p>
          <p xml:id="i-GSRsRfG12JbennBrec77Ka">
            287,
          </p>
          <p xml:id="i-AE641PATiQawuF99Dfmx3Q">
            288,
          </p>
          <p xml:id="i-oKuZ5SuTo2kT9qAH5AB4p">
            289,
          </p>
          <p xml:id="i-QAbr6jqSdWHAPfJBDba2KX">
            290, 291,
          </p>
          <p xml:id="i-MxJuiv4fX8FgdocWaBHjia">
            293,
          </p>
          <p xml:id="i-ADdhTjoPaFVY3BxwyP6CtJ">
            294
          </p>
          <p xml:id="i-AuF44EqxrvyKu9zCJZ2YBC">
            295, 296,
          </p>
          <p xml:id="i-CU9U5dhUL7xxrErftxQtMD">
            297, 298, 299,
          </p>
          <p xml:id="i-8ukApCpNwiCuFkkKuvyjQV">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 15
          </p>
          <p xml:id="i-VZXQNeXR8dAfcxAhXtN6zL">
            av herr Johanson i Stockholm, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 150, angående anslag för bekämpande av arbetslösheten samt
            lind- rande av nöd. av herr Nylander, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 186, an- gående tillfällig höjning av portoavgifterna.
            av herr Bärg, i anledning av etc. (= nr 283). av herr Kaijser,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 212, an gående reglering
            av löneförhållanden m. m. vid fångvårdsstyrelsen och fångvårdsstaten.
            av herr Kaijser, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            262, an- gående anslag till förste provinsialläkare och provinsialläkare
            m. m. av herr Stjernstedt, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 279, an- gående anslag till driftkostnader för en statens vårdanstalt
            å Venngarn för alkoholister m. m. av herr Strindlund m. fl, i
            anledving av Kungl. Maj:ts proposition, nr 150, angående anslag
            för bekämpande av arbetslösheten samt lindrande av nöd. av herrar
            Anderson i Saxtorp och Lindgren, i anledning av = 289. av herr
            Jensen, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 236, angående
            tillfällig löneförbättring under år 1921 för viss personal inom
            den civila statsförvaltningen m. m. av herr Hederstierna, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 278, med förslag till förordning
            om ändrad lydelse i vissa delar av förord- ningen den 30 juni
            1916 om automobiltrafik. av herr Nilsson i Tånga, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 236, angående tillfällig löneförbättring
            under år 1921 för viss personal inom den civila statsförvaltningen
            m. m. av herr Olsson i Broberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 281, angående befrielse för Göteborgs och Bohus
            läns landsting från skyldighet att för statens järnvägars räkning
            inlösa visst markområde vid Tingstad. av herr Bengtsson i Kullen
            m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion, nr 257, angående
            resekostnadsersättning åt folkskoleinspektörer. av herr Johansson
            i Bro m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 284,
            med förslag till dels lag om ändrad lydelse av 4, 6, 7, 13, 30
            och 33 88 i lagen den 30 juni 1913 om allmän pensionsförsäkring,
            dels ock lag om ändrad lydelse av 1, 3 och 4 $$ i lagen den 8
            juni 1915 om övergångsbestämmelser i anledning av berörda lag
            den 30 juni 1913. av herr Sehlin, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 236, etc. (= nr 293). av herrar Gardell och Jonsson
            i Risinge, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 197, angående
            omorganisation av handelsgymnasierna. av herr Bäcklund m. fl.,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 272, angående tillfällig
            löneförbättring åt nordiska museets personal,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-016-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-XToSC48hHRMJqkKsjoHFTP">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-WGqyTS2Ks8mH22T6gFDgqK">
            Nr 300,
          </p>
          <p xml:id="i-Pd1KCoCGqq83c6nvMU53Le">
            301,
          </p>
          <p xml:id="i-78tSFMkGEaiXj1qeWjPzC3">
            302
          </p>
          <p xml:id="i-YUHsam9mqjgw8yYrBYXh6J">
            303
          </p>
          <p xml:id="i-BpxpWumLuJJmway1sL491e">
            304 305, 306,
          </p>
          <p xml:id="i-46ykhKwmr2JLDAVhfBW7Zw">
            307, 308,
          </p>
          <p xml:id="i-5cyfmhJCGxK8AEtgPTQLtu">
            309,
          </p>
          <p xml:id="i-7KR2Eugc4ycsXqfx6bELB7">
            310
          </p>
          <p xml:id="i-YJpQoVpxB9hr8i32dWrRdC">
            3ll
          </p>
          <p xml:id="i-WEc6E1Ps2ENbFss3pS2sXk">
            312,
          </p>
          <p xml:id="i-TukUvovRr9Vb4kDBzU5d9d">
            313, 314,
          </p>
          <p xml:id="i-WharrQgMGww7E7bUN4Q6Q2">
            Förteckning &amp; motioner i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-NicdbpnCn2VWypcFbRfWY9">
            av herr Bäcklund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 339, angående dyrtidstillägg åt nordiska museets och livrustkammarens
            per- sonal. av herrar Olsson i Rösta och Persson i Trången, i
            anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 330, angående godkännande
            av tullverkets utgifts- stater för år 1922 m. m. av herr Thore
            m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 330, etc.
            (= nr 301). av herr Lindman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 246, med förslag till lag om vissa ändringar i
            lagen den 11 oktober 1912 om skogsaccis och om virkestaxering.
            av herr Ericsson. i Arboga, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 215, med förslag till förordning om taxeringsmyndigheter och
            förfarandet vid allmän fastighetstaxering år 1922. av herr Magnusson
            i Skövde, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 214, med
            förslag till förordning om allmän fastighetstaxering år 1922.
            av herr Magnusson i Skövde m. fl., i anledning av etc. (= nr 304).
            av herr Jonsson i Risinge m. fl., i anledning av etc. (= nr 304).
            av herr Olsson i Mora och Hansson i Bäck, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 177, med förslag till lag om förvaltning
            av bysamfällig- heter och därmed jämförliga samfällda ägor och
            rättigheter m. m. av herr Pettersson i Södertälje m. fl., i anledning
            av Kungl. Maj:ts pro- position, nr 284, med förslag till dels
            lag om ändrad lydelse av 4, 6, 7, 13, 30 och 33 $$ i lagen den
            30 juni 1913 om allmän pensionsförsäk- ring, dels ock lag om ändrad
            lydelse av 1, 3 och 4 $$ i lagen den 8 juni 1915 om övergångsbestämmelser
            i anledning av berörda lag den 30 juni 1913. av herr Rydén, i
            anledning av Kungl Maj:ts proposition, nr 287, angående ny stat
            för riksarkivet m. m. av herr Söderberg, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 212, an- gående reglering av löneförhållanden
            m. m. vid fångvårdsstyrelsen och fångvårdsstaten. av herr Falk,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 330, angående godkännande
            av tullverkets utgiftsstater för år 1922 m. m. av herr af Ekenstam,
            i anledning av etc. (= nr 312). av herr Bengtsson i Norup, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 247, angående stat för vårdanstalten
            i Lund för blinda med komplicerat lyte m. m. av herr Lindström
            i Mörby m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion, nr
            326, med förslag till kungörelse med allmänna grunder för dyr-
            tidstillägg åt befattningshavare i statens tjänst. av herr Hage
            m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 326, med
            förslag till kungörelse med allmänna grunder för dyrtidstillägg
            åt befatt- ningshavare i statens tjänst. av herr Hallén, i anledning
            av etc. (= nr 316).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-017-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-AQhZaf3GqT97CxckuekGTP">
            Nr 318,
          </p>
          <p xml:id="i-VzcYckJrCrdMayWUfBLoeB">
            325, 326, 327, 328,
          </p>
          <p xml:id="i-8MXuBwThb67ycNAJLW4bVz">
            329, 330, 331,
          </p>
          <p xml:id="i-v1Uu5tBQKzfDf7kcEusmH">
            332, 333,
          </p>
          <p xml:id="i-2wpEqusBNe2URbXQCdMjcd">
            834, 335, 336, 337, 338, 339,
          </p>
          <p xml:id="i-JVritBGS5kxyZ7FHzhVCvz">
            340, 341,
          </p>
          <p xml:id="i-4X1H8aa2MStcWPJVg1arEp">
            342, 343,
          </p>
          <p xml:id="i-LEt6m9C2w91TLKyAv4KMqu">
            Förteckning å&amp; motioner i Andra kammaren. 17
          </p>
          <p xml:id="i-CmSdSV6wrgCGUMUvhsSUPh">
            av herrar Billqvist och Rydén, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 343, angående dyrtidstillägg åt lärare vid vissa statsunderstödda
            under- visningsanstalter. av herr Olsson i Ramsta m. fl, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 202, med förslag till förordning
            angående understöd av skatteutjäm- ningsmedel åt synnerligt skattetyngda
            landskommuner. av herr Eriksson i Grängesberg, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 343, etc. (= nr 3138). av herr Eriksson
            i Grängesberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 341,
            angående dyrtidstillägg åt vissa lärare vid lantmannaskolor och
            lanthushållsskolor samt lantbruksskolor. av herr Kuwijser, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 330, an- gående godkännande av
            tullverkets utgiftsstater för år 1922 m. m. av herr Z. A. Nilson
            i Örebro, i anledning av etc. (= nr 322). av herrar Pehrsson i
            Göteborg och Wallerius, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 345, med förslag till grunder för dyrtidstillägg under ecklesiastikåret
            1921—1922 åt dels kyrkoherdar och komministrar i ny- reglerade
            pastorat samt åt kontraktsprostar och vissa extra ordinarie: präster,
            dels ock innehavare av prästerliga emeritilöner. av herr Andersson
            i Knäppinge, i anledning etc. (= nr 322). av herrar Lithander
            och "Thore, i anledning av etc. (= nr 322). av herr Johanson i
            Stockholm mm. fl., i anledning av etc. (= nr 322). av herr Larsson
            i Västerås m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion,
            nr 202, med förslag till förordning angående understöd av skatte-
            utjämningsmedel åt synnerligt skattetyngda landskommuner. av herr
            Lithander, i anledning av etc. (= nr 322). av herr Starbäck m.
            fl., i anledning av etc. (= nr 322). | av herr Röing, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 330, angående godkännande av
            tullverkets utgiftsstater för år 1922 m. m. av herr Eriksson i
            Stockholm, i anledning av etc. (= nr 331). av herr Söderhielm,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 350, an- gående lönereglering
            för arméns och marinens personal m. m. av herr Holmgren mm. fl.,
            i anledning av Kungl. Maj:ts etc. (= nr 383). av herr Holmgren,
            i anledning av Kungl. Maj:ts etc. (= nr 333). av herr Hansson
            i Stockholm, i anledning av etc. (= nr 333). av herr Liibeck m.
            fl., i anledning av etc. (= nr 331). av herr Brännström, i anledning
            av etc. (= nr 333). av herrar Starbäck och Holmgren, om löneförbättring
            för arméns och ma- rinens reservystater. av desamma, angående
            den ersättning, som vid tjänstgöring tillkomme beställningshavare
            i arméns och marinens reserv. ! av herr Laurén, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 350, ang. - lönereglering för arméns
            och marinens personal m. m. av herr Leander m. fl., i anledning
            av etc. (= nr 341). av herr Hansson i Stockholm, i anledning av
            etc. (= nr 341).
          </p>
          <p xml:id="i-UPc4hnTnmZKLiVk5nRibyn">
            Bihang till riksdagens protokoll 1921. 4 saml. (Motionsförteckning.).
            3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-018-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-2LjHe8RvM9FrncRdKBjUTd">
            18
          </p>
          <p xml:id="i-5RhPyALHSFFjK7vjA9CpRf">
            Nr 344, 345, 346, 347,
          </p>
          <p xml:id="i-UkmaJdSrUUNz5YvxaaySFe">
            359, 360,
          </p>
          <p xml:id="i-HqCLxppnNK3EZaCbM9FrZC">
            361, 362, 363, 364, 365, 366, 367,
          </p>
          <p xml:id="i-HURFXezs26cU5g4zKB8DGC">
            368, 369,
          </p>
          <p xml:id="i-4JCvHAC84Lfh6wpZ8r9niA">
            370,
          </p>
          <p xml:id="i-XFn1gTfSuwVBknCv4ABgin">
            371,
          </p>
          <p xml:id="i-2LN7YWsU8S4r88eiUxhyVK">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-EVQG6Nhd2umMQpAgpQRpj9">
            av herrar Kaijser och Block, i anledning av etc. (= nr 341).
            av herr Hansson i Gårda, i anledning av etc. (= nr 341). av herr
            Billqvist m. fl., i anledning av etc. (= nr 341). av herr Jönsson
            i Fridhill, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 352,
            med förslag till lag med vissa ändrade bestämmelser mot oskälig
            hyresstegring m. m. av herr Lovén, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 352, med förslag till lag med vissa ändrade bestämmelser
            mot oskälig hyresstegring m. m. av herr Hage, i anledning av etc.
            (= nr 348). av herr Olsson i Kullenbergstorp, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 353, med förslag till lag om ändring i vissa
            delar av lagen den 26 november 1920 om val till riksdagen. av
            herr Ulsson i Rösta m. fl., i anledning av etc. (= nr 350).
          </p>
          <p xml:id="i-CmHntQBZenqygi2jwz1oWE">
            , av herr Jönsson i Fridbhill, i anledning av etc. (= nr 350).
          </p>
          <p xml:id="i-WmeDMP6aWZHUVwxrZER5eQ">
            av herr Hage, i anledning av etc. (= nr 350).
          </p>
          <p xml:id="i-tTyhToKE1vmGvNGTfvJjE">
            , av herrar Svensson i Grönvik och Lindström i Långnäs, i anledning
            av
          </p>
          <p xml:id="i-LqUyaQ9URJF9T4VEFyMDAu">
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 356, angående provisorisk förhöjning
            av tullsatserna för vissa industriprodukter. av herr Leffler,
            i anledning av etc. (= nr 354). av herr Sommelius, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition, nr 356, an- gående provisorisk förhöjning
            av tullsatserna för vissa industriprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-BJBF4tunVFzydan2vyK97H">
            , av herr Thore, i anledning av etc. (= 356). , av herrar Persson
            i Fritorp och Jönsson i Fridhill, i anledning av etc.
          </p>
          <p xml:id="i-LMuX8Bjekr1HEXUpxz3sBy">
            (= nor 356). av herr Norman m. fl., i anledning av etc. (= nr
            356). av herrar Björkman i Norrköping och Eriksson i Överbyn,
            i anledning av etc. (= nr 356). av herr Björkman i Norrköping
            i anledning av etc. (= nr 356). av herr Thore, i anledning av
            etc. (= nr 356). av herr Wahren, 1 anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 359, med förslag till lag om arbetstidens begränsning.
            av herr Olsson i Ramsta m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts progosifion
            nr 359; med förslag till lag om arbetstidens begränsning. av herr
            Johanson i Stockholm m. fl., i anledning av etc. (= nr 364).
          </p>
          <p xml:id="i-XWFXyuKeKzxSUyurp2EKD8">
            av herr Kaiser, i anledning av etc. (= nr 364).
          </p>
          <p xml:id="i-5fqNhCcB5DXL1wjQPRuyW3">
            av herrar Magnusson i Tumhult och Bengtsson i Norup, i anledning
            av etc. (= nr 364). av herr Rehn m. fl., i anledning av etc. (=
            nr 364). av herr Hage, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 357, angående vissa anslag till främjande av bostadsproduktionen
            m. m. av herr Johanson i Stockholm i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 361, med anhållan om riksdagens yttrande angående
            vid den inter- nationella arbetsorganisationens konferenser i
            Washington år 1919 och i Genua år 1920 fattade beslut. av herr
            Bratt, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 360, med för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-019-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-E2PsgTSBunu9u6DstpQxoq">
            Förteckning å motioner i Andra kammaren. 19
          </p>
          <p xml:id="i-5WaoNQZDax7bJAF17JQ9oA">
            Nr slag till förordning om vissa ändringar i förordningen den
            '14 juni 1917 angående försäljning av rusdrycker m. m. 372, av
            herr Thore, i anledning av etc. (= nr 370). 373, av herr Johanson
            i Stockholm a. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts propo- sition,
            nr 362, angående ytterligare anslag för bekämpande av arbets-
            lösheten samt lindrande av nöd. 374, av herrar Lindgren och Lithander,
            i anledning av etc. (= nr 373). 375, av herrar Thore och Ljungberg,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 368, med förslag
            angående nya inkomstberäkningar för 1921 års till- läggsstat och
            1922 års riksstat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-020-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-PebEueNNm6ssmvgq8sskxM">
            20 Förteckning å motionärer i Andra kammarén.
          </p>
          <p xml:id="i-LFDT91tmsPEa7is6jnYanY">
            Förteckning
          </p>
          <p xml:id="i-M1zwN4PoJkst4jMqnjpVQq">
            å andra kammarens motionärer och av dem väckta motioner vid urtima
            riksdagen år 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-XHUwUYmponT3ScuoouroEh">
            Motionär. Motions- | Motionär. Motions- nummer. nummer. Arnseth,
            F. O:sen ............ .... 87 | Carlsson, C. A., i Gävle ..scnmmvnn
            Alexandersson, A. E.,... la 69, 136, 245 | Carlsson-Frosterud,
            L. J. ............. 90 Anderson, A., i Råstock .......... 22 |
            Clemedtson, desmsmnsmnmnssrsrersrsrsesrrer sen sna 176 Anderson,
            Å., 1 Saxtorp ............ 290 Andersson, C. A., i Storegården
            ... 188 | Dahlén, J. Pi mmasssnsmmsmsmsmmsmses 243 Andersson,
            C. W. M., i Igelboda 67, 68 | Danielsson, Åsmnssessseseseseresesn
            232 Andersson, G. H., i Rasjön ...277, 282 . Andersson, H., i
            Boda «s..ssnsnnnnn na 278 ER Pe dT eosesennsn ssbomsviönss SIE
            26, 236 Andersson, J. E., i Ovanmyra ...... 32 | Edén, N.....
            . 121, 129, 265, 266 Andersson, P. A, i Knäppinge...... 325 |
            av Hona Ör Pn . 80, 313 Engberg, J. Ås enn 2 Bengtsson, C. E.,
            i Kullen ...... 19, 293 | Ericson, C., i Funäsdalen. 254 Bengtsson,
            5S., i Norup 54, 98, 130, Ericson, K. Ox I ObörgAsrsmne 183, 220
            314, 367 | Ericsson, C. J., i Arboga 211, 212, 304 Bergström,
            K., i Högsön .. 149 | Eriksson, E. G. E. i Stockholm..... 332
            Bergström, P.,i Bäckland 178, 226, 239 | Eriksson, J. B., i Grängesberg
            152, Billqvist, J. Vv EEE 38, 77, 318, 346 153, 272, 273, 320,
            321 Björk, Nocssswamssmasilenasosns mensa susen 158 | Eriksson,
            J. W., i Överbyn.. . 360 Björklund, L. A. .... 112 | ErlanssOn,
            dussssmmmsrssrsesasrsneereren enn ena 174 Björkman, G. A., i Norrköping,
            206 207, 360, 361 | Falk, J: Ås susse 46, 135, 312 Block, F. E.
            A. 20, 81—84, 242, Fjellman, J. Ms sunsncnvvnvsvvv. 128, 188 258,
            344 Borg, K. ÅA. O:son .......vc rn 28, 39, 40 | Gardell, P. T.
            errrerser ser asn ann sin 298 Branting, K. H. ....0m00mm0m€0.m0m&gt;
            +++. 196, 263 | Godén, P. eos ÖÉ, 200 Bratt, Ioooosssssssssssrsrrreresrsrr
            rer eran renarna 371 | Godin, Eb sssmsmnssnssrsssesrerresesseserren
            iir 55 Broander,; N:; J: :snomemsaser 164; 198” Granath, Pe ten
            stressen on ESSER 49, 120 Brännström, J. L.. ..... 60, 388 | Gustafson,
            A. W., i Kasenberg 184, Bäcklund, H. K: V.. ... 299, 300 218,
            259, 281 Bäckström, Ws..sssmnsnnsssssssssesnsnn 62 | Gustafson,
            H. A., i Stockholm 88, Bärg, Ås dusssssnssnsnsssessressserrsn
            senere 285 99, 145
          </p>
          <p xml:id="i-2LFfT5e8mtSjoEmhRip4a3">
            Stockholm 1921. J. A, Kritz och Kurt Lindberg Bokindustriaktiebolag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-021-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-7uuM1NVLBhc85iGT865DGE">
            Förteckning å motionärer i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-GBg5V5BvKDPGmajG55zJkg">
            Motions- nummer.
          </p>
          <p xml:id="i-6vy2vLecha5nFb9tpiWYp3">
            Motionär.
          </p>
          <p xml:id="i-FUWEYX7p8uuton3S1BB6Zm">
            Hage, E. A, 64—66, 91, 92, 133, 154—157, 249, 316, 349, 353,
            Hallén, H. M.......... "230, » 262, Hamrin, F. T....... a Hansson,
            A. E., Hansson, E. H., Hansson, G. W.,
          </p>
          <p xml:id="i-HT4p8v73sE9jJCfnBuKDe">
            i Gårda 69, 230, 279, Hansson, P. A., i Stockholm 16—18, 336,
            106, 125, - 151, Hedlund, P. S., i Östersund ......... Hedlund,
            V. V., i Östersund......... Hedvall, J: dö sisnsnsrrass ass srrenesener
            rer ana Hellberg, J: Ås osm : Hermelin, C. D. R.. Holmgren, B.
            F:son 36, 52, 70, 7, 248, 334, 335, 339,
          </p>
          <p xml:id="i-NFr92UDyoWVnMk6R7REXQ6">
            Hederstierna, C. F. W.
          </p>
          <p xml:id="i-MsydfRkN7a9SwTpxq7azn1">
            Jansson, C. P., i Edsbäcken ......... Jensen, M. C....... - susen
            202, Johanson, C. O., i Huskvarna 143, Johanson, G. A., i Hallagården.....
            Johanson, K. E., i Stockholm 89, 283, 327, 365, 370, Johansson,
            A. J., i Bro............175, Johansson, C. J., i Uppmälby Johansson,
            C. O., i Sollefteå Johansson, E. G., i Kullersta Johansson, N.,
            i Brånalt Johansson, O., i Edsbyn ............ Jonsson, C. J.,
            i Mörkhult ............ Jonsson, J. A., i Hökhult...... 194, Jonsson,
            O. M., i Risinge 13, 298, Jönsson, S., i Fridbill 159, 160, 189,
            190, 216, 229, 347, 352,
          </p>
          <p xml:id="i-236XCYVPQP8mpf3ZkKemp9">
            Kaijser, F. R. 259, 286, 287, 322, 344, Kant, K. G. W. 24, 200,
            201, 209, Karlsson, O. G., i Vadstena .........
          </p>
          <p xml:id="i-TwrEEBrohTwUkY6Ms4PkHz">
            369 317 192 179 308
          </p>
          <p xml:id="i-6N8BozwbDtUs1zHQAn9H3B">
            345 |
          </p>
          <p xml:id="i-7sabJ19fyVQFusWTJqrJd8">
            343
          </p>
          <p xml:id="i-Dwv22WMsYzG597hLgzutaA">
            292
          </p>
          <p xml:id="i-F8hwfNqikuUWaRivAPHCUZ">
            182 |
          </p>
          <p xml:id="i-Tn9orBzWozumUzM3xCNkh8">
            109
          </p>
          <p xml:id="i-UEuWgVRSaqVysepMVs4tuL">
            . 162
          </p>
          <p xml:id="i-Jo1FsE4zNoH1wzNgHcccYR">
            . 238
          </p>
          <p xml:id="i-DpnfJkRzYpjxovNSjh1Wfy">
            340
          </p>
          <p xml:id="i-F88jZFkwrHvwNkX3VRomP1">
            , 231
          </p>
          <p xml:id="i-6cKQM7nUfnkYUGtmN7xo9x">
            191
          </p>
          <p xml:id="i-9EErDmH1DeqW8Bc4mRtohX">
            244 291 177 237
          </p>
          <p xml:id="i-LJ3QuAZ6mBPfkNsqoEkLpG">
            373 296
          </p>
          <p xml:id="i-5srThdUy2PuaY9LgCcSaC3">
            .. 128
          </p>
          <p xml:id="i-P83tN5sf98WMygg8wJYH8b">
            250 23 225 163 141 193 307
          </p>
          <p xml:id="i-NaYx3QpHu2FWFXnVK1sGEN">
            358
          </p>
          <p xml:id="i-4hfLymtfTp8r4n4JVRH6p6">
            366 255 276
          </p>
          <p xml:id="i-AHcBB2DTHwVWzRY6W628W4">
            Motionär.
          </p>
          <p xml:id="i-4GyoZjJpizuNgvzR1TeyNF">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-3VWhY4uhJYco6YUPSmV73h">
            Motions.
          </p>
          <p xml:id="i-LSceY1kHZFRFUgJgGV6WDi">
            nummer
          </p>
          <p xml:id="i-XqxwGgTwsYSwUkHg6Hnngy">
            Klöö, K; O: Wi. senses (1; 198;
          </p>
          <p xml:id="i-AWPx3JtPM3pJPA8tM7fLJP">
            Kristensson, E.
          </p>
          <p xml:id="i-74VzcGb7nWsmbKJCAPaEnf">
            Larsson, C. O., i Sjötorp ............... Larsson, J., i Jonsjö
            ar avnsnes Töen Larsson, S. A., i Kroken ............ Larsson,
            V., i Västerås Laurén, BE, Leander, U. 3—5, 34, 47, 48, Leffler,
            J. E. Lindgren, 7 Lindman, 8. ÅA. A. 31, 72, 75, 118, 126, 137,
            180, 181, Lindström, A., i Långnäs........ ...... Lindström, P.
            E., i Mörby ............ Lithander, O. A. E. 6, 185, 186, 205,
            326, 329,
          </p>
          <p xml:id="i-34eSNTtp87CLz7ExwY9Lir">
            246,
          </p>
          <p xml:id="i-F5MQEns2CdaiEw8w6tj347">
            | Ljungberg, ÅA. Bo sm me-sesss mmm
          </p>
          <p xml:id="i-XuR5WT41665rQhw67ZFNoA">
            Ljungkvist, S: Bb oosssssnssmssssrssrserena Lovén, C. O. N:SOD...
            . susssnnnn. Lundström, A. L. Läbeck, 8. E. J. 76, 108, 127, 252,
            Löfgren, J. E., i Stockholm ........ Lövgren, O. W., i Nyborg
            22, 124, 253, 256,
          </p>
          <p xml:id="i-P9mBnPdHpxojY1B3r2ta2i">
            Magnusson, E. O., i Tumbhult Magnusson, K. H., i Skövde 197,
            221, 274, 281, 305, Månsson, K. F., i Hagaström
          </p>
          <p xml:id="i-UQp2tdtR8kTnwDZGDgEs9t">
            i Örebro s..ssssnsesner era i Vibberbo... E., i Antnäs i Tånga
            ...... B., i Landeryd 58, 187, 247, Norman, . 73, 74, 96, 218,
            Nylander, O. nu sinena 103, 104, 146,
          </p>
          <p xml:id="i-9CbMWgkXXNjKQpM93AshKL">
            Nilson, E. A., Nilsson, E. G., Nilsson, Nilsson, Nilsson,
          </p>
          <p xml:id="i-Y9rmNLFvox2tqfytXFPQoK">
            N. O., PB. J.
          </p>
          <p xml:id="i-6rhkBcTNbv3es5SGoYWMuG">
            Olsson, A., i Mora... ... 139, Olsson, C. 'G., i Golvvasta HäR
            nn Olsson, G., i Ramsta 11, 12, 219, 319,
          </p>
          <p xml:id="i-2ka58aj1fs3s6zeGLW5itX">
            248
          </p>
          <p xml:id="i-Dhe3z2a7yWVzTw6uDi7Fyd">
            . 264
          </p>
          <p xml:id="i-VkkQng4sgo16ZzLX72gEcq">
            228
          </p>
          <p xml:id="i-UU4EKWryyYe3jegE2hRX5V">
            . 105
          </p>
          <p xml:id="i-6SCbALtHjGpKoLV9AfqfZn">
            116 328 341 342 355
          </p>
          <p xml:id="i-MJDbsgtDM6z5QwR16Rgc8n">
            , 374
          </p>
          <p xml:id="i-TSSrDWqiPRGSXV13Cx2UjY">
            303 354 315
          </p>
          <p xml:id="i-BTnxoTofKZzcoYghSeG9tE">
            374 375 38 348 214 337 151
          </p>
          <p xml:id="i-7ZNt4LeaVVvnD6Yhbpv6g3">
            260 367
          </p>
          <p xml:id="i-RiabDprpdv4WsPvxuKvjz5">
            306 113
          </p>
          <p xml:id="i-Q6799eE8QTDQ4VjSrtxD3C">
            323 29 78 293
          </p>
          <p xml:id="i-gXrFYwVxVgFKj7A8fWAYe">
            275 359 284
          </p>
          <p xml:id="i-EYwUpG6nzwmqq7yoVVadjc">
            308 122
          </p>
          <p xml:id="i-XA6MAjezpxH1jMnLXJ2idr">
            364
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__fört/mot_1921__ak__fört-022-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-FSHbYRyqwaEQLW1aTQrcHm">
            22 Motionär. Motions- nummer, Olsson, G. A.,. i Gävle ......ncmmcvv
            27 Olsson, N. O., i Rösta... 132, 301, 351 Olsson, O., i Kullenbergstorp
            222, 350 Olsson, O. N., i Broberg ......... .. 294 Olsson, P.
            M., i Blädinge 59, 119, 233 Osberg, Os mosssnnnnnena 1, 9, 10,
            42, 234 Paulsen, Ås mossnsssnsnsa 14, 15, 25, 144
          </p>
          <p xml:id="i-BaUMK26YTDJuZ2w88an4Wt">
            229 324
          </p>
          <p xml:id="i-HTfZUMdWXsyJeBfYadK6fC">
            Pehrsson, A. A., i Bramstorp... 58, Pehrsson, P., i Göteborg
            ...56, 140,
          </p>
          <p xml:id="i-FMbHtdgeVgwSZKeZXRgZYm">
            Persson, P., i Trången .... see 301 Persson, P. Joy I TOA: r0mmnnnsns
            21 Persson, S., i Fritorp... 7, 97, 270, 358
          </p>
          <p xml:id="i-CoH4FuRQNs4Qka7q8XtP93">
            Pettersson, J. G., i Södertälje 44,
          </p>
          <p xml:id="i-8RH1fi9iVs3hEbUiTUie9r">
            61, 93, 114, 309
          </p>
          <p xml:id="i-FRdSnN5sbDeGWo7MqnUyvx">
            Poppius, D. . 217 Rehn, J. . ereeen sa . 33, 271, 368 Rydén,
            Ko Vesssrrssdsnsssn sanna 310, 318 | Röing, E. Ps Wossmssnsssssssssssrnena
            43, 331 Sehlin, CO. Jesnsnsnsnsnnsnn 35, 142, 297 Sjölander, Os
            Eunnsssmnssnnsnsssea 240, 241 Sjöström, Ås No mmsssssrssssessssesrses
            ena 109 Sköld, P. Bbodosmssnsssssssessssr nen 100, 101 Sommelius,
            Mi, smsanees 257, 356 Starbäck, K. 79, 80, 131, 242, 330, 339,
            340
          </p>
          <p xml:id="i-6uiSFmE7MNHj4NfjpP2zKR">
            Förteckning å motionärer i Andra kammaren.
          </p>
          <p xml:id="i-NyCawFbJKaJzAeCn7bJ9Cg">
            Motionär. "Motions- nummer, Stjernstedt, J. L. Wo mnsssssmsnsmnssnna
            288 Strindlund, G. mosssmmmsrssssssssssrr rs ns rna 289 Sundling,
            Co Ås mmosesssrsrseseserssr one 227 Svedberg, J. N, erene es ..
            203 Svensson, G. H., 1 | Grönvik esse 354 Svensson, J, G., i Betingetorp
            ...... 161 Sävström, A. V............. 165—1738, 261 Söderberg,
            K. Ju......ssssssssssnr 63, 311 Söderhielm. K. E. W. ..........
            84, 383 Thore, ÅA. 94, 95, 148, 210, 222, 257, 280, 302, 326,
            357, 362, 372, 375 Uddenberg, E. J:son . 107 Wahren, Co osnsssssrssrsrssesssessern
            sne ssr DÖD Waldén, O., H:son nn 77, 110 Wallerius, A. Te Al ooreerseneer
            srsesesnnnr O24 Vennerström, I. T. 85—387, 208, 213, 223, 224,
            249, 250, 251, 267—269 Westman, K. Ås unnnsnmnnnnsnn saa 8, 13,
            204 Wiklund, A.. örtrrrsrsrr ner enn 41 Wikström, ÅÅoodrrL "150,
            199 Winkler, No soossssrnnssssssrssssrrerersn ense 102 Öberg,
            Cs de munmrnsnssssssnsrarsrrarn annan 45
          </p>
          <p xml:id="i-EcpxyrGQkCxkcQ9uHQVnvy">
            Stockholm 1921, J. A. Kritz och Kurt Lindberg, Bokindustriaktiebolag.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
