<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1899--ak--fört">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-001-000.pdf"/>
      <div xml:id="i-Rv5hHnFUHHWdKmesNThk4d" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CRsz32FrdBvo5B74Wd8hCX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TKTH6CFmmzbiJ8VHiSnW5p" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5MWv3tTUyfqPqrN9obAcNd" type="motBody">
        <div xml:id="i-D66Sih6oFwpFwG6F55TZYh">
          <p xml:id="i-Ro1x47sqetE8dnhsXGMBfG">
            Förteckning å de uti Riksdagens Andra Kam- mare under lagtima
            riksdagen år 1899
          </p>
          <p xml:id="i-EqYduUZ54637ZKf6sWJC6p">
            väckta motioner.
          </p>
          <p xml:id="i-Dx9hD73LBXsrixwK4TBSwF">
            1, af herr A. V. Ljungman, med förslag till ändrad lydelse af
            52 $
          </p>
          <p xml:id="i-3LH2wHHf7UhNgMEVVVo8Mw">
            10, 11,
          </p>
          <p xml:id="i-2UVoJjpKey6ubDZNiyEaqq">
            12,
          </p>
          <p xml:id="i-83hvma7xYXE8xcqVZZtNcP">
            Y
          </p>
          <p xml:id="i-CaypYoji8mWb8Xhp31KVEp">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-CYKUeDXJYnqbbTwqZfCu8A">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-7h6HsUtnENAdq5FDzb9PoJ">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-9fwi6EhtsJGp36udLaDzre">
            regeringsformen samt 10, 20, 32, 33, 34, 37 och 45 $$ riks- dagsordningen.
            densamme, angående tryckning af konstitutionsutskottets me- morialer
            och öfriga expeditioner vid urtima riksmötena 1810, 1812 och 1815.
            densamme, angående anställande af en ordinarie professor i statsvetenskap
            vid hvartdera universitetet m. m. herr Hj. Sjövall, angående ett
            andra ålderstillägg åt postvakt- betjente. densamme, angående
            statsbidrag för undervisning och vård af vanartade döfstumma elever.
            herr M. Schenström, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med be- gäran
            om förslag rörande lån af statsmedel åt mindre bemed- lade vid
            anskaffande af egna hem m. m. herr J. Sjöberg, om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t med begäran om ändring af gällande frakttaxa i fråga
            om artiklarne kött och fläsk. densamme, om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om nedsättning i gällande frakttaxa beträffande
            artikeln kalk. densamme, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
            om nedsättning i gällande frakttaxa för artikeln potatis. herr
            J. Byström, om ändring af 20 kap. 8 $ ärfdabalken. herr S. J.
            Kardell, angående ändrad lydelse af $ 31 i lagen om de svenska
            lapparnes rätt till renbete i Sverige den 1 juli 1898. densamme,
            angående tillägg till $ 31 i lagen om de svenska lapparnes rätt
            till renbete i Sverige den 1 juli 1898.
          </p>
          <p xml:id="i-6poc1gaWB87He5sRchLMcJ">
            Bih. till Riksd. Prot. 1899. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-002-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-LNbmFRDF5zr15BLEFsxqsV">
            2
          </p>
          <p xml:id="i-P1UKSX7Zkbybw2m5utAffB">
            N:o 13, af herr HE. Wavrinsky, om bidrag för år 1900 till den
            internatio-
          </p>
          <p xml:id="i-Qm8JxkBdAFseu5HLHm2daw">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-7VBJPvMM358Ze4LEWB2jKH">
            14,
          </p>
          <p xml:id="i-MW98bzGiTAeAQh7tEo3iiU">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-2LQySgkKJqsitNmbiZpJsE">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-TfeAJMYqCUhDbzy6BDtkCQ">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-vu7qnv577ChU2qaLCNq2i">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-69LcMbSYicueF8XPN1LU7b">
            TG
          </p>
          <p xml:id="i-FryPCeXtZycoWD47KJp3Dq">
            Yv
          </p>
          <p xml:id="i-SDdQGUu5Yz4hfKpNYyeigs">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-RYompUk49b6FdmcfLqSLMN">
            Vv
          </p>
          <p xml:id="i-MJQHUNruvnz2y76MZDBR1i">
            Yv
          </p>
          <p xml:id="i-RsUmvw1E3B34Fkk4NqncEs">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-MUFeHv4DTfxcawTvcYxmQL">
            Tv
          </p>
          <p xml:id="i-CMXzJCowYnjBgfLGncKyN3">
            nella fredsbyrån samt den interparlamentariska byrån i Bern.
            herr C. Johansson i Aflösa, angående de till folk- och små- skolelärarne
            utgående ålderstilläggens bestridande af statsmedel. herr J. G.
            Hazén, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran om utredning
            och förslag i fråga om statsunderstöd åt vissa äldre behöfvande
            folkskolelärareenkor. densamme, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om ut- redning och förslag till förbättrad vård åt
            sådana sinnesslöa, hvilka icke intagas i asyler, uppfostringsanstalter
            eller arbets- hem. herr C. Sandquist, om ändring af 6 $ i lagen
            angående väg- hållningsbesvärets utgörande på landet. herr A.
            Johansson i Möllstorp, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
            om utarbetande och framläggande af förslag till ändring i och
            tillägg till vissa delar af gällande sjölag. herr J. Anderson
            i Tenhult, angående det till folkskolelärare och folkskolelärarinnor
            -utgående kofoder. densamme, angående nedsättning af gällande
            frakttaxa 3 artik- larne kalk och konstgjorda gödningsämnen m.
            m. herr A. J. IHögstedt, om ändring af lagen angående byggnad
            och underhåll af kyrka m. m. den 12 juni 1885. densamme, om ändring
            af lagen angående skyldighet att del- taga i kostnaden för byggnad
            och underhåll af prestgård den 1 maj 1885. densamme, om ändring
            af lagen angående skyldighet att del- taga i kostnaden för byggnad
            och underhåll af tingshus och häradsfängelse den 26 september
            1884. densamme, angående ändrad lydelse af 32 $i värnpligtslagen
            den 5 juni 1885. densamme, om skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga
            om ändring af gällande bestämmelser beträffande soldatkontrakten
            vid in- delta armén. herr O. Persson i Killebäckstorp m. fl.,
            om inrättande af ett riksbankens afdelningskontor i Kristianstad.
            herr P. Pehrsson i Åkarp, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran om utredning i fråga om frånstyckad hemmansdels eller
            afsöndrad jordlägenhets frigörande från viss intecknad gäld. densamme,
            angående ändrad lydelse af 22 och 24 $$ i 15 kap. strafflagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-003-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-67h5wWAM9gVWenvfhaJXTz">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-NqgqWSJvhVS9euayo7gpVb">
            N:o 29, af herr J. M. Johansson i Mellbyn m. fl., om skrifvelse
            till Kongl.
          </p>
          <p xml:id="i-8bBh3ncsCFLzqdPZ8n1b6c">
            30, &gt; 31, 32, &gt; 33, 34, &gt; 35, &gt; 36, 37, &gt; 38,
            &gt; 39, &gt; 40, &gt; 41, &gt; 42, &gt; 43, &gt; 44, &gt; 45,
            &gt; 46,
          </p>
          <p xml:id="i-WVEK1LFdbzV45K7kZgT6jL">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-7Mvn3ddSFb3uhkXG5mN2rQ">
            Vv
          </p>
          <p xml:id="i-UVDKf8pB3yrccdHTrk98x3">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-8TdDEsjfm8pY8H2uQXr1hW">
            Maj:t beträffande befrielse för fattigvårdsstyrelse i gränskommun
            från befattningen med fortskaffande af från grannlanden hit- förpassade
            nödstälde svenske undersåtar. herr J. Hjelmérus, om ändrad lydelse
            af 1 mom. i 60 $i lagen angående väghållningsbesvärets utgörande
            på landet. herr ÅA. Daln, angående ändrad lydelse af 11 $i förordningen
            om kommunalstyrelse på landet. densamme, om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t angående upphörande af inteckningsförnyelse. herr A. H.
            Göthberg, om tiden för hållande af val till Andra Kammaren. herr
            J. Bengtsson i Bjernalt, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            upphörande af de från viss jord i Skåne, Halland och Blekinge
            utgående landgillet och smörräntan. herr C. G. Bäckgren, angående
            ett anslag å 600,000 kronor till undsättningsfonden för afhjelpande
            af förlust genom hagel- skada. | densamme, om ändring af 44 $
            i bränvinsförsäljningsförord- ningen. herr W. T. Lundgren, om
            skrifvelse till Kongl. Maj:t angående förslag till ändringar i
            bevillningsförordningen, afseende den- sammas förtydligande. grefve
            H. BE. G. Hamilton, om ändrade bestämmelser i fråga om stämpelbeläggning
            af vexel och check. herr C. Sandquist, om tillägg till 63 $i lagen
            om väghåll- ningsbesvärets utgörande på landet. herr L. M. Kruse,
            om afsättande af en nödhjelpsfond för enkor och barn efter drunknade
            fiskare. herr P. G. Petersson i Fräntorp, om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om ändring af förordningen angående expedi-
            tionslösen. densamme, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
            om viss ändring 1 förordningen angående stämpelafgiften. herr
            J. Eliasson, om ändring af 4 $ i bevillningsförordningen. densamme,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående ändring af 29 $ i fattigvårdsförordningen.
            herr D. Holmgren i Varnhem, om rätt för enskild part att mot embetsmän
            anhängiggöra talan för fel i embetet. herr P. Jönsson i Färeköp,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t an-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-004-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-C2cFKYLYWDY8HhwZQhRdKT">
            gående nedsättning i afgiften för patienter tillhörande tredje
            klassen å sjukvårdsanstalterna för sinnessjuka.
          </p>
          <p xml:id="i-MwieCzTdRpeK8iMMqoinj3">
            N:o 47, af herr O. Anderson i Hasselbol, om ändring af lagen
            angående
          </p>
          <p xml:id="i-SLi9bVDajZqgZVipp3AEZs">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-S84nPW6tdLQhYQee7ikTU8">
            48,
          </p>
          <p xml:id="i-Y843xKP4qRKXazaxmy3a93">
            49,
          </p>
          <p xml:id="i-Lpy5a8G4yp5vf41dfzwgQs">
            50,
          </p>
          <p xml:id="i-77bC1vpdTjqdbFLNFduK1N">
            51,
          </p>
          <p xml:id="i-Pt3CMBC1uchMZMdFkkixvD">
            d3, 54,
          </p>
          <p xml:id="i-A5E7b2mRQy9wqm6LWSco9U">
            55,
          </p>
          <p xml:id="i-SEtEA3EQMg7fT5ESfPf18v">
            56,
          </p>
          <p xml:id="i-2RYVUPL4UCfDhoXf3dSPgR">
            57,
          </p>
          <p xml:id="i-Uiv1ePfQSVRCiRFiLKiuzo">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-HWAxgMWkWaZXZtwYWfjJfa">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-8xZLJi9YzuukwmSU3XB5qN">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-3ZFBWTJVySMPY85HA8npAc">
            Tv
          </p>
          <p xml:id="i-ATc3Z6rLkmi3zQ1ZQzjvoK">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-AWbGgpr93EQYqBxuw5geZm">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-5CGtbBqHg3qy4XgpQy5K98">
            Tv
          </p>
          <p xml:id="i-FhjnXyPASkjoji7LwBri7x">
            byggnad och underhåll af kyrka m. m. herr O. A. Ericsson i Ofvanmyra,
            om ändring af lagen an- gående skyldighet att deltaga i kostnaden
            för byggnad och underhåll af prestgård. densamme, om ändring af
            lagen angående skyldighet att del- taga i kostnaden för byggnad
            och underhåll af tingshus och häradsfängelse. densamme, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående ålderdoms- understöd åt indelta soldater.
            herr A. Henricson m. fl., om ändrad lydelse af 11, 21, 59 och
            73 $$ i förordningen om kommunalstyrelse på landet. herr S. Söderberg,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående förslag till lagbestämmelser
            i fråga om skydd för det fria arbetsaftalet. herr 4. Olsson i
            Väsby, om ändring af 4 $ i bevillnings- förordningen. herr A.
            P. Gustafsson, om ändrad lydelse af 27 kap. 10 $ byggningabalken.
            herr L. Eriksson i Bäck m. fl., angående upphörande af det från
            statsverket utgående anslag till understöd af vissa rotar vid
            Vestmanlands regemente m. m. herr P. Olsson i Åsak, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående kontroll å stämpelbeläggning af stämningar
            till underrätt. herr A. W. Styrlander, om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t angående införande af straffbestämmelser för störande af
            föreningars sammankomster. herr BR. Eklundh i Lund, angående anslag
            för anställande af en assistent i matematik vid Lunds universitet.
            herr C. Johansson i Aflösa m. fl., om ändring af 6 och 59 $$ i
            lagen om väghållningsbesvärets utgörande på landet. friherre W.
            G. von Schwerin, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående införande
            af frilager m. m. herr C. H. Wallentin, angående höjning af fonden
            för fiskeri- näringens befrämjande m. m. friherre I. von Knorring
            wm. fl., om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående ändring i bestämmelserna
            om den kommunala röst- rätten på landet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-005-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-RsvkgyCT4wbKYndJxcw83c">
            5
          </p>
          <p xml:id="i-5ZrBNv15vTq7zM7E1Lm1ba">
            63, af herr A. T. Pettersson i Österhaninge, om skrifvelse till
            Kongl.
          </p>
          <p xml:id="i-LJ1fkaautRM484McnYFrdJ">
            Maj:t angående ändring af 7 $i förordningen om kyrkostämma m.
            m. herr K. B. Holmgren i Hillebola, om ändring af 56 $ banko-
            reglementet. herr N. Åkesson, om ökadt anslag för inköp af remonter
            till arméns behof m. m. herr J. E. Nordin i Sättna, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående ordnande af fiskeribefolkningens vid
            Östersjökusten bostadsförhållanden. herr J. Nilsson i Sorröd,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om anslag för lindring
            af jernvägsfrakten för kalk, afsedd för jordbrukets behof. herr
            A. Olsson i Tyllered, om skrifvelse till Kongl. Maj:t an- gående
            olofligt borttagande af bär å annans mark. herr E. L. M. Hedin
            i Torp, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående nedsättning af
            jernvägsfrakten för fläsk. herrar E. L. M. Hedin i Torp och A.
            P. Gustafsson, om skrif- velse till Kongl. Maj:t angående ändring
            af 32 $ värnpligts- lagen m. m. herr J. W. Bengtsson i Häradsköp,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående de afsuttna rusthållstruppernas
            likställande med det roterade infanteriet beträffande rusthållarnes
            skyldigheter och rättigheter. herr S. M. Olsson i Sörnäs, om ändring
            i vilkoren för åtnju- tande af bidrag till undervisning i slöjd
            åti skolåldern varande flickor.
          </p>
          <p xml:id="i-46ydRtssmsq84uRPemW7fb">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-Bn9BcukMPoD9pRVLDf4GSW">
            &gt; herr L. Eriksson i Bäck, om borttagande af tullen å omalen
          </p>
          <p xml:id="i-PkoCUbXeGjjaLyjX246Mu8">
            majs. &gt; herr P. Olsson i Åsak, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            i fråga om ändringar i och tillägg till lagen angående väghållnings-
            besvärets utgörande på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-KS24brbBM3oKgGs4rs5DwG">
            &gt;» herr M. Andersson i Löfhult, om ändring af 60 $ i lagen
            an-
          </p>
          <p xml:id="i-SE7GSdHfEDZVSdq6nTFuQn">
            gående väghållningsbesvärets utgörande på landet. herr J. P.
            Zakrisson, om ändring af 23 $ fattigvårdsförord- ningen. densamme,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående statsbidrag för de i
            48 $ folkskolestadgan omförmälda ersättningsskolor. herr BR. Darin,
            om höjd aflöning till justitieombudsmannen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-006-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-GoezP9hZ8fZHbbVEq4JxVp">
            6
          </p>
          <p xml:id="i-9fpKq13bqsLk9riR4VKBn6">
            N:o 79, af herr A. Petersson i Påboda, om ändrad lydelse af 33
            [i för- ordningen om kyrkostämma m. m. &gt; 80, &gt; herr A. W.
            Styrlander, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran om utredning
            och framläggande af förslag i fråga om ersättning åt vittnen,
            inkallade af häktade personer. herr Hj. Sjövall, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med begäran om förbud mot tobaksrökning för
            lärjungar vid vissa läro- anstalter. &gt; 82, » herr E. O. V.
            Wavrinsky, om skrifvelse till Kongl. Maj:t an- gående ändring
            af 18 kap. 16 $ strafflagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Wk3SPaeuRYBbxvbPhorVbz">
            » St,
          </p>
          <p xml:id="i-XPLJu2C83yP26ogMoXRbLz">
            &gt; 83, &gt;» herr J. A. Sjö, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            angående ändring i gällande bestämmelser i fråga om meddelande
            af underättelse i utsökningsärenden. = | &gt; 84, &gt;» herr A.
            W. Nilson i Lidköping, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
          </p>
          <p xml:id="i-WFrPbpKwZJd8tJ3S3xomvB">
            angående förändrade föreskrifter rörande förvaltningen af omyn-
            diges medel. &gt; herr O. Persson i Killebäckstorp, om ändring
            i lagen angående skyldighet att deltaga i kostnaden för byggnad
            och underhåll af tingshus och häradsfängelse. &gt; 86, » herr
            N. Nilsson i Skärhus, angående det till folkskollärare och folkskollärarinnor
            utgående kofoder. &gt; 87, &gt;» herr P. P. Waldenström, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angå- ende tillägg till lagen om registrerade
            föreningar för ekono- misk verksamhet. herr J. Johnsson, om ändring
            af 20, 21, 22, 28 och 29 Si lagen angående hemmansklyfning, egostyckning
            och jord- afsöndring. densamme, om ändring af 6 $ lagfartslagen.
            herr B. V. Hedgren, om ändring af 14 $ bevillningsförord- ningen.
            &gt; 91, » herr C. Petersson i Dänningelanda m. fl., om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t i fråga om nedsättning af jernvägsfrakten för
            kalk till bergs- och jordbrukets behof.
          </p>
          <p xml:id="i-VJEZkTseFQL4G88MLt8S85">
            vu oo Än ss
          </p>
          <p xml:id="i-7F6GH6zH8N3NULAg5f3gcX">
            Oo 2
          </p>
          <p xml:id="i-94LeFRDjTfCfQhn3NL1ic6">
            co SS
          </p>
          <p xml:id="i-TBEyihrTBRMXho4gzk9ghS">
            » 90 ;
          </p>
          <p xml:id="i-LGxDL5hF9bUFcrKwXiGzsQ">
            &gt; 92, &gt; herr M. Dahn, om tillägg till bankoreglementet.
            &gt; 93, &gt;» herr N. Wallmark, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            angående
          </p>
          <p xml:id="i-Qh6ZGyoLtofQYgyCUF4VfL">
            ändring af 62 $i strafflagen för krigsmagten. &gt; 94, » herr
            A. M. Bergmark, om ändring af 65 $ utsökningslagen och 30 $ konkurslagen.
            . herr H. Odencrants, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ändring af 31 $ fattigvårdsförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-FNSLKFwKY1XPCGUZGZSsjy">
            co on S
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-007-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-qq5uWXQqHRVqT9HUGtDFf">
            7
          </p>
          <p xml:id="i-3gY98YtmNr87y8Z3UtEa7s">
            96, af herr FE. O. V. Wavrinsky, om ändring af 7, 11, 12, 28,
            32
          </p>
          <p xml:id="i-Qvvu9qyXMjxZfsQkmk4GYq">
            97,
          </p>
          <p xml:id="i-TiJFtfdSUhjWiH5fqaDkoa">
            98, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-VMYsGLFGg9rtW55BSy1jE2">
            99
          </p>
          <p xml:id="i-7JRNMtvG2FmUUo5KXKg29P">
            s 2 100, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-NRAC7Q9av6PwUupF9mwhum">
            101,
          </p>
          <p xml:id="i-D6rr9a2UxtujAAEmmPmAPa">
            102, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-gGNEPhbkUqzRupqd9JcsZ">
            103, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-E1Po8QFktsb6Vozrmx1gN4">
            104, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-9hqUb4PuWcAWCNC4gvAzpN">
            105, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-NWMk54nhxT519tRBXedJyy">
            106,
          </p>
          <p xml:id="i-JqXq6oeSEphYzeLRPdeJ8T">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-T3cNva5skSPd2ciiyLwfU">
            107, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-85Mjn7cts72s8tzkG21sAT">
            108,
          </p>
          <p xml:id="i-Fo6CPKHBK1Nhib6acaaFAo">
            109, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-CEmHj8YAXEWJcgFuHHzVS">
            110, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-Q99dMrBnyELnfDag1PXGBK">
            och 105 $$ regeringsformen samt 38 $ riksdagsordningen. densamme,
            om ändring af 4, 7, 15, 38, 105 och 106 $$ rege- ringsformen samt
            38 $ riksdagsordningen. densamme, om ändring af 13 $ regeringsformen.
            densamme, om ändring af 15 $ regeringsformen. herr J. Byström,
            om ändring af gällande bestämmelser i fråga om prenumeration å
            tidningar. herr A. Wiklund, om ändring af 117 $ skiftesstadgan.
            herr G. Jansson i Krakerud, angående anvisande af medel för betäckande
            af förlust, uppkommen för entreprenörerna vid upp- förandet af
            riksbankshus i Karlstad. herr E. A. Zotterman, om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t angående ändring af 47 $ bränvinsförsäljningsförordningen.
            densamme, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran om utredning
            och framläggande af förslag i fråga om Göta kanals öfvertagande
            af staten. herr H. Andersson i Vestra Nöbbelöf, angående stämpelfrihet
            för obligationer utfärdade af Sveriges allmänna hypoteksbank.
            herr P. Norberg, om skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om sådan
            ändring af lagen angående väghållningsbesvärets utgö- rande på
            landet, att vägunderhållsskyldigheten af staten öfver- tages.
            | herr A. Hedin, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan
            om utredning angående embets- och tjenstemäns dagliga tjenst-
            göringstid. densamme m. f., angående skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med an- hållan att Kongl. Maj:t ville inleda förhandlingar om
            aftal mellan Sverige, Norge och Danmark rörande en samfäld de-
            klaration till öfriga magter, hvarigenom de tre skandinaviska
            staterna förklara sig för principielt och permanent neutrala.
            herrar A. L. Apelstam och C. H. Björck, om anslag för ut- sträckning
            af undervisningen å reallinien vid allmänna läro- verket i Halmstad.
            herr J. Ericsson i Vallsta, om ändring af 8 och 23 $$ i för- ordningen
            om kyrkostämma m. m. herr S. J. Boöthius, om skrifvelse till Kongl
            Maj:t angående lagstiftning i fråga om sockenbibliotek. herr C.
            G. Grundell, om ändring i vilkoren för åtnjutande af
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-008-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-YUHHm18XjnQ57FzdYFGWTC">
            statsbidrag till undervisning i slöjd åt i skolåldern varande
            flickor m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-QGjy9FzztX8681oJKYRbKz">
            N:o 113, af densamme, i fråga om vilkoren för åtnjutande af statsbidrag
            9 7
          </p>
          <p xml:id="i-97dLgRYJ6tTa5q29K4pwD">
            » »
          </p>
          <p xml:id="i-YKoQp5qQmdb1VrX3iGV63w">
            114,
          </p>
          <p xml:id="i-RjYWU7tuw3r8aQnp5m9Yyn">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-Y3eJyWvUGNBWfFfrEgMCFC">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-2hMTyzKNVSckUWC8YWttPB">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-7NBjuybRFrHFN2a63FXCJP">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-MxgAyeBQ2tSbsoUMvffRdX">
            vv
          </p>
          <p xml:id="i-Vuqf2SjnHgW3zM8Z8vPg5V">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-4GNad1z1uigcdgSLBRxAbq">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-CSWZumWTpBr49W8xDU81oj">
            till slöjdskolor för gossar och flickor. densamme, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående förvaringen af de under pastors uppsigt
            varande arkivalier. herr C. H. Björck, om höjning af pensionen
            till f. d. vakt- konstaplarne i Varberg J. A. Vinberg och A. Johansson.
            herr D. Persson i Tällberg, om ändring af 2, 20 och 21 $$ i lagen
            om hemmansklyfning, cgostyckning och Jordafsöndring. densamme,
            om tillägg till 6 $ lagfartslagen. herr ÅA. H. Göthberg, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående inrättande af förliknings- och skiljenämnder
            i tvister mellan arbetare och arbetsgifvare. herr J. I. Behmer,
            i fråga om tullbehandlingen af »gäckar, tydligen brukade och slitna».
          </p>
          <p xml:id="i-PgNYqhnMFH1EHixtn2nY5r">
            &gt;» herr E. Persson i Borrby, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            an-
          </p>
          <p xml:id="i-WCH2BpFpzVkEcxSdDuZM85">
            gående rätt för jordegare att inlösa till statsverket indragna
            hospitalsräntor m. m. herr G. Ödqvist, om höjning af anslaget
            till skogsodlingens befrämjande. herr D. Holmgren i Varnhem, om
            skrifvelse till Kongl. Maj:t angående lagbestämmelser i fråga
            om" de kyrkliga kommunernas och deras förvaltningsorgans ställning
            till de ecklesiastiska myndigheterna. densamme, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med begäran om förslag till straffprocesslag,
            byggd på jurysystemets och den fria bevispröfningens principer.
            herr L. P. Mallmin, om höjning af anslaget till ersättning för
            störtade eller skadade nummerhästar vid indelta kavalleriet. herr
            J. Nydahl, angående ändring af 27 $i förordningen om kommunalstyrelse
            på landet. herr J. P. Jansson i Saxhyttan, om höjning af anslaget
            till arbetareförsäkringsfonden. herr S. M. Olsson i Sörnäs, om
            skrifvelse till Kongl. Maj:t an- gående ändrade grunder för tillsättandet
            af folkskoleinspek- törer m. m. herr A. Hedin, om arméförvaltningens
            ombildning. herr A. Hedin m. fl., om afsättning af 8,400,000 kronor,
            ut-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-009-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sy4nvSvaP1vPiJ7BTwWqdr">
            N:o 130
          </p>
          <p xml:id="i-W189AbhwJuNJnjE5ktgeiS">
            131,
          </p>
          <p xml:id="i-MowVK4ZmqCxoNWGd2NwiPq">
            » 144, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-LQa7SNKmNP2jRT6LiwtevK">
            145,
          </p>
          <p xml:id="i-2VrXEmLWcMCrSfYhnd8FmZ">
            9
          </p>
          <p xml:id="i-KUSH7hBE1KePDtqjX9Aa9X">
            öfver den af Kongl. Maj:t föreslagna summan, till arbetare- försäkringsfonden.
          </p>
          <p xml:id="i-XVsoi7Evz45WVvfiWKfVHn">
            af herr C. A. Carlsson i Hede m. fl., om inrättande af ett riks-
          </p>
          <p xml:id="i-Cp8FghgT4JGE3uPmQU4zKL">
            bankens afdelningskontor i Venersborg. herr J. Nilsson i Skrafvelsjö,
            om ändring af 1 $i förordningen angående åtgärder till förekommande
            af öfverdrifven afverkning å ungskog inom Vesterbottens och Norrbottens
            län. herr J. M. Johansson i Mellbyn, om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t i fråga om ändring af lagen angående väghållningsbesvärets
            utgörande på lanc . herr J. Bengtsson i Bjernalt, om ändring af
            lagen angående skyldighet att deltaga i kostnaden för byggnad
            och underhåll af tingshus och häradsfängelse. densamme, om ändring
            af lagen angående skyldighet att del- taga i kostnaden för byggnad
            och underhåll af prestgård.
          </p>
          <p xml:id="i-DcyRvy5tcLpwKiZ6BYLwBN">
            &gt; densamme, om ändring af lagen angående byggnad och under-
          </p>
          <p xml:id="i-RDn86cR3DiSvXAJ8vvdAny">
            håll af kyrka m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-L17j7RtCxoFUjpBHpRcrj4">
            3, &gt; grefve H. E. G. Hamilton, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            an-
          </p>
          <p xml:id="i-SmfZ5ujZ2dMiTUxynTyvoG">
            gående ordnandet af rättsförhållandena mellan kommuner och enskilde
            vid genomförande af stadsplaner m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BaokwJHdzKy2trSEZVNy3y">
            &gt;» herr J. A. Sjö, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ut-
          </p>
          <p xml:id="i-EadkSpoWBkfUCWztGfmESU">
            redning i fråga om frälseskatteräntorna m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XCpbST2hq83hdAnFg4U5kq">
            herr C. E. Johansson i Berga, om skrifvelse till Kongl. Majt
          </p>
          <p xml:id="i-Pm8QxkhmvBP4RqGgCJJFyD">
            angående uppställningen af den s. k. lilla almanackan. densamme,
            angående ändring af 27 kap. 10 $ byggninga- balken. herr A. G.
            Anderson i Himmelsby, om ändring af 4 $ fattig- vårdsförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MKK15SogpJeAnVKPqa9YAy">
            &gt; herr P. O. Lundell, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
          </p>
          <p xml:id="i-EuLBpx2C6R89mcqby2B183">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-GMDcbKb3Sca3rBRbUL9KSc">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-5wSeqLWqAB3KumnoKWsbtq">
            ny lagstiftning rörande inteckning i fast egendom. densamme,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om ändring af förordningen
            angående ersättning till förrättningsmän för utmätning i enskilda
            mål m. m. herr N. Jönsson i Gammalstorp, angående anslag till
            anläggande af båthamn vid Hanö. herr M. Höjer, om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t om ändring af förordningen angående främmande trosbekännare
            och deras religionsöfnihg. herr M. F. Nyström, om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t angående
          </p>
          <p xml:id="i-BkkYxCU1nao5ELmXjRHbLD">
            Bih. till Riksd. Prot. 1899. 1 Sawl. 2 Afd. 2 Band. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-010-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-X9JhdKRikZziwAnVSJKWAk">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-PnMrwzFH1eiCr9FxWqPowk">
            åtgärder för den svenska borgerliga tidens bringande i öfver-
            ensstämmelse med den europeiska medeltiden.
          </p>
          <p xml:id="i-P3vxo3n5eCy1vs38kXZqvk">
            N:o 146, af M. F. Nyström, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            upp-
          </p>
          <p xml:id="i-2TsTHqZz56GhxWfMBwENnZ">
            147, 148,
          </p>
          <p xml:id="i-WRLNUf4QkT9kzJPgDDXhjB">
            149,
          </p>
          <p xml:id="i-SQQMFmFoK3Cgxy4a5qN3Nt">
            150, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-DXBeTVm8gm4ffXPJjsCwf9">
            151,
          </p>
          <p xml:id="i-3XNE7fxhr8JcAbaK29H1Bq">
            152, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-RxqrANkx8gYTDRaoxc1GP2">
            153, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-4YZD5wWRAr8PyeF3eDTWLL">
            154,
          </p>
          <p xml:id="i-HPqTtEL5uryTY9e2mLdG76">
            155, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-VRdcoMPbj9arpkzohzVtjk">
            156,
          </p>
          <p xml:id="i-R3KDpZDoQHvLgCHQH7CPf3">
            157,
          </p>
          <p xml:id="i-KoydtCze5iFPXokxmQbQZ">
            158,
          </p>
          <p xml:id="i-TDfu2nekx13cFg8fMXzFQr">
            159,
          </p>
          <p xml:id="i-KJZMSG6kFyzWrytkKBnPn3">
            160, 161,
          </p>
          <p xml:id="i-CSFCH4SuZfdHFS2HBCRz9F">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-CaoaSqeZ54uSJ7oJUo4ok9">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-Ndb9PM9kDvoc4gXUyydeYw">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-NpU5YoQTQSUCaip5bZXy9V">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-LnKtBMoSUcpR6tvf9Nvh4k">
            låtelse af vissa kronan tillhöriga egendomar till egna hem för
            arbetare och mindre bemedlade personer i Stockholm. herrar M.
            EF. Nyström och A. Aulin, med förslag till lag om skydd för vissa
            mönster och modeller. herrar 4. Göransson och N. Hanson i Berga,
            om ändring af 3 $i förordningen om landsting. herr G. Elowson,
            om höjd aflöning till justitieombudsmannen. herr E. Eriksson i
            Qväcklingen, om ändring af 36 $ i stadgan angående skjutsväsendet.
            herr M. Dahn, om ändring af 7 och 8 $$ i riksbankslagen. herrar
            E. Hammarlund och AH. Andersson i Vestra Nöbbelöf, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående statsbidrag till aflönande i visst
            fall af vikarier för lärare och lärarinnor vid småskolor och mindre
            folkskolor. herr O. G. Eklund i Stockholm, om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t angående registrering af föreningar för filantropisk,
            ideel eller annan dermed jemförlig verksamhet. densamme, om anslag
            för Sveriges deltagande i en utställning i Paris år 1900, afseende
            framställning af nykterhetsrörelsens uppkomst m. m. densamme,
            om ändring af 3 mom. i kungörelsen angående för- valtningsbidrag
            till sjukkassor. densamme, om skrifvelse till Kongl. Maj:t om
            nedsättning af portot för inrikes korsbandsförsändelser. herr
            K. G. Karlsson i Göteborg, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            åtgärders vidtagande i syfte att bringa tullstadgan och tullverkets
            tjenstgöringsreglemente i öfverensstämmelse med trafikens kraf
            m. m. herr K&amp;K. A. Staaff, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om förslag till betryggande bestämmelser i fråga om
            kungörande af slutting. herr 4. W. Styrlander, om särskild bevillning
            för jordbruks- fastighet, som eges af bolag. densamme, om viss
            ändring af stämpelförordningen. herr J. Olsson i Stockholm, i
            fråga om nedsättning af anslagen under riksstatens tredje hufvudtitel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-011-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-Hj6oNv21gQwgnhs6i1QfeH">
            11.
          </p>
          <p xml:id="i-MyvRiGGJXhi1nTsmuXQFGj">
            N:o 162, af herr J. Byström, om ändring af 47 $ bränvinsförsäljnings-
          </p>
          <p xml:id="i-686wMyvrptimPzMSZakyuT">
            163,
          </p>
          <p xml:id="i-BCq86gyQfGCtTjK2YdTcEZ">
            166, 167,
          </p>
          <p xml:id="i-TCGCLjKknmU1tiP3bJ3Hnq">
            168,
          </p>
          <p xml:id="i-3DycMjAVdkSUM8wyk8thHK">
            169,
          </p>
          <p xml:id="i-EHSAgCtfNK4GczPUt1ohYE">
            &gt; 170,
          </p>
          <p xml:id="i-CAfgHRKEdgWay4mVt5ef5C">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-99wjcfqM7v6cCzmNcdioX2">
            förordningen. herr Hj. Branting, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            angående ändrade bestämmelser i fråga om stadsfullmägtigeval.
            herr E. Poignant m. fl., om anslag för utgifvande af en ord- bok
            öfver Gotlands folkmål. herr P. P. Waldenström, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t an- gående förändrade föreskrifter rörande förvaltningen
            af omyndi- ges egendom. herrar E. V. Sahlin och G. Jansson i Krakerud,
            om anslag till understöd åt s. k. sommarkurser på landet herr
            E. V. Sahlin, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående ny lagstiftning
            i fråga om fattigvården. herr E. Hammarlund, angående det högsta
            lönebelopp, för hvilket delaktighet i folkskollärarnes pensionsinrättning
            må ega rum, m. m. herrar EE. Hammarlund och F. Berg, om anslag
            för resesti- pendier till folkskollärare och folkskollärarinnor.
            herr O. Erickson i Bjersby, angående ersättningen till under-
            officerare för naturaportion m. m. herr O. Erickson i Bjersby
            m. fl. angående skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om nedsättning
            af jernvägsfrakten för kalk. herr O. Erickson i Bjersby m. fl.,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående frånstyckad hemmansdels
            eller afsöndrad jord- lägenhets frigörande från viss intecknad
            gäld. herr E. G. H. Åkerlund, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            an- gående inskränkning i aktiebolags rätt till förvärf af fastighet
            å landet. herr F. Berg, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            viss ändring i 18 kap. strafflagen. herrar F. Berg och A. Hedin,
            i anledning af Kongl. Maj:ts proposition om vissa ändringar i
            postverkets aflöningsstat. herr. J. Nordin i Hammerdal, om statsbidrag
            för lättande af väghållningstungan inom Lits och Hammerdals väghållnings-
            distrikt. . herr H. Pantzarhielm, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            angående utredning beträffande den s. k. egna-hems-frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-6PfoN2ifuc54ucXWgNF3Ub">
            &gt; herr I. Månsson m. fl. om skrifvelse till Kongl. Maj:t angår
          </p>
          <p xml:id="i-QYx1dtvUc37MoUdTGqcAUP">
            ende inrättande af ett folkskollärarinneseminarium inom Malmö-
            hus eller Kristianstads län.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-012-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-AAHgNVFi96h22U2hhk9Tvr">
            N:o 179,
          </p>
          <p xml:id="i-Ghdju8RsLVkvEKqnojuU1U">
            180, 181, 182, 183, 184,
          </p>
          <p xml:id="i-PdaYwHCrEevoReCPwfiui8">
            185, 186, 187, 188, 189, 190, 191, 192, 193,
          </p>
          <p xml:id="i-5WnETUaEKSH7WkqpLbNJMs">
            194,
          </p>
          <p xml:id="i-JumnYJPiP4uBMsQ9HzUBsT">
            195,
          </p>
          <p xml:id="i-VmXXmik8oa4XGct9QGTRV3">
            196,
          </p>
          <p xml:id="i-9QU8ezghb9jM1fZRFdWDg9">
            197,
          </p>
          <p xml:id="i-DcC17Zg1LUnU27mJtUySR3">
            af herr S. O. Nylander m. fl, angående de till folk- och små-
          </p>
          <p xml:id="i-B3DyasHfyXdc69Ggr1stoN">
            skolelärare och lärarinnor utgående ålderstilläggens bestridande
            af statsmedel m. m. herr L. J. Jansson i Djursätra, angående höjning
            af bevärings- manskapets dagaflöning.
          </p>
          <p xml:id="i-Dnd6heyppQupYap55GGD9U">
            " herr O. A. Ericsson i Ofvanmyra m. fl., om användningen af
          </p>
          <p xml:id="i-FKrH9u6jcmCX5D2UpZRVQs">
            det under föregående år uppkomna statsöfverskott. herrar J. A.
            Lundström och A. Göransson, om ersättning för inqvartering af
            tågande trupper under fredstid. herr P. O. Lundell, om anslag
            för utgifvande af årliga be- rättelser angående verksamheten vid
            folkskollärareseminarierna. herr J. Nilsson i Sorröd, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t an- gående bestämmelser i fråga om försäljning
            eller spridning af i lungsot afliden persons tillhörigheter. densamme,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående inrättande af ett penninglotteri
            m. m. herr F. W. H. Pegelow, om rätt för qvinliga postexpeditörer
            till pension. herr P. Andreasson, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            i fråga om ändring af 7 $ i förordningen om kyrkostämma m. m.
            herr O. H. Ström, om upphörande af den personliga folk- skoleafgiften.
            densamme, om upphörande af den personliga sjukvårdsafgiften. densamme,
            om upphörande af mantalspenningarne. densamme, om förbud mot försäljning
            af spirituösa drycker mot postförskott. herr C. J. Jakobson, angående
            anslag till underlättande för mindre bemedlade arbetare att förskaffa
            sig egna hem. herr J. Bromée m. fl., om ändring af 11 $i förordningen
            om kommunalstyrelse på landet. | herr E. Svensson i Karlskrona,
            om anslag för uppgörande af ritningar och kostnadsförslag för
            jernväg mellan Linköping och Emmaboda. 5 herr 4. Sundblad, angående
            nedsättning af portot för rekom- menderade bref. herr. O. Emthén,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående ändrade bestämmelser
            i fråga om den kommunala rösträtten på landet. densamme, om ersättning
            till nämndemän för biträde vid vägsyn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-013-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jr8yquzsPWrAV4BLqgEike">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-FR4NDgSa2wME8JEVonPD8p">
            N:o 198, af herr C. Lindhagen, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            angående
          </p>
          <p xml:id="i-ALH5WDkomoh7yt5k2AcpUX">
            2»
          </p>
          <p xml:id="i-KdawaZx6ePX9YSGgYMJB6M">
            199, 200,
          </p>
          <p xml:id="i-SUu8pWcCWBRxdNiLWQHX7h">
            201,
          </p>
          <p xml:id="i-RX8w8GAhfCgVq25wCNKRt9">
            202, 203, 204, 205, 206, 207,
          </p>
          <p xml:id="i-D3Gz2FzGu8BRogUvFAeJDu">
            208,
          </p>
          <p xml:id="i-BeH6sskvEYPCUDV35Ptgwf">
            209,
          </p>
          <p xml:id="i-VdQJEMMChDaFeiimSJPzds">
            210, 211, 212,
          </p>
          <p xml:id="i-V5z5vYSsP8d4VjNTGMczbi">
            213,
          </p>
          <p xml:id="i-WorwLoANScVjRP9FjCkPQs">
            214,
          </p>
          <p xml:id="i-8wSNcKGLk7gAFHfJtc2MAR">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-X7WAQxKHR1P8VsLVSSRR8b">
            lagstiftning om testamentsexekutorer. densamme, om skrifvelse
            till Kongl: Maj:t angående ny lag- stiftning om äktenskapsskilnad.
            densamme, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående meddelande
            af officielt intyg rörande svensk lag och rättspraxis. herr G.
            A. KE. Kronlund, om skrifvelse till Kongl. Maj:t an- gående utredning
            i fråga om jemnare fördelning af väghåll- ningsbesväret på landet.
            herrar G. A. BE. Kronlund och J. E. Centerwall, angående an- slag
            till understöd af folkbibliotek. herr G. A. B. Kronlund, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t i fråga om viss ändring i lagen angående väghållningsbesvärets
            ut- görande på landet. herr T. Lundblad, om anslag till byggande
            af pansarfartyg m. m. friherre I. A. von Knorring, om ändring
            af 10 $ bevillnings- förordningen. herr J. Persson i Arboga m.
            fl., om ändring af 12 $ i för- ordningen om kommunalstyrelse i
            stad m. m. herr M. Höjer m. fl., om ändring af 12 $ i förordningen
            om kommunalstyrelse i Stockholm m. m. herr D. Bergström i Stockholm
            m. f., om afsättning under åren 1900—1903 af 20,000,000 kronor
            till arbetareförsäkrings- fonden. herr D. Bergström i Stockholm
            m. f., om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående lagstiftning rörande
            tvister mellan arbetare och arbetsgifvare. herr A. V. Ljungman,
            om höjning af fonden till fiskerinärin- gens befrämjande. densamme,
            om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående ett hela riket omfattande
            statsbanesystem m. m. densamme, om ändring i vilkoren för åtnjutande
            af statsbidrag till hamnbyggnader. herr J. Anderson i Tenhult,
            i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag
            angående fjerdingsmansbestyrets utgörande. herr Ernst Carlson,
            om inrättande vid rikets allmänna läroverk af en af viss kompetens
            åtföljd afgångsexamen för lärjungar, som vid 15—16-års-åldern
            sluta sin skolgång m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-GMjRCZWY5bXVrYXjC3tWAC">
            Bih. till Riksd. Prot. 1899. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-014-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-PHSPG2F6LE1ToHk3iufspG">
            14 N:o 215,
          </p>
          <p xml:id="i-QvfTorHRPgLj6cDpwzMuCH">
            &gt;» 216,
          </p>
          <p xml:id="i-YBRsPBC6w7KBVMnE3GKyKq">
            217,
          </p>
          <p xml:id="i-KZDbfafygt6HRNYuuNP2Cb">
            &gt;» 218,
          </p>
          <p xml:id="i-4UNct95Hv5RnJCqt4MRUZa">
            &gt; 2929,
          </p>
          <p xml:id="i-Bzd3yBdVffbHq4xnGKL1Nw">
            &gt; 230,
          </p>
          <p xml:id="i-Horx2AXh2iP5VfvEGC9bHz">
            af herr J. Andersson i Lysvik, om ändring af 16 $ riksdags-
          </p>
          <p xml:id="i-WE3nD1vxP5iFMHnq7WZ9Pr">
            »
          </p>
          <p xml:id="i-Q29Bp6iBCqrFdBCdg4RdNs">
            GS
          </p>
          <p xml:id="i-Ck3Vf9wYZaVTR2UktiQt98">
            ordningen. herr G. F. 'Berndes, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående ändring i vissa delar
            af för- ordningen om jordegares rätt öfver vattnet å hans grund.
            herr L. Eriksson i Bäck, om skrifvelse till Kongl. Maj:t an- gående
            offentliggörande i tryck af de fyrktal, som öfverstiga ett hundra.
            herr N. Andersson i Pettersborg, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående fjerdingsmansbestyrets
            utgörande. herr O. M. Höglund, i anledning af en utaf herr P.
            E. Lithan- der väckt motion angående tillägg till 7 $i lagen för
            Sveriges riksbank. densamme, i anledning af en utaf herr P. E.
            Lithander väckt motion angående tillägg till 7 $i lagen för Sveriges
            riksbank. herr G. Elowson, om ändring af $ 14 riksdagsordningen.
            herr AA. Olsson i Väsby, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ordnande af fiskeribefolkningens vid. hafskusterna bostadsförhållanden
            med undantag af befolkningens inom Göteborgs och Bohus län. J.
            Centerwall, om ändring i gällande bestämmelser angående val af
            justitieombudsman. herr P. Norberg, om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t i fråga om viss ändring i reglementet för folkskolelärarnes
            pensions- inrättning. herr J. Nydahl, om ändring af $ 14 riksdagsordningen.
            herr David Bergström m. fl., om ändring af $$ 14 och 17 riksdagsordningen.
            herr C. Lindhagen, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående en
            politisk rösträttsreform, byggd på grundsatsen om allmän, lika
            och direkt rösträtt vid val till Riksdagens Andra Kammare. herr
            Hj. Sjövall, i anledning af herr Ernst Carlsons motion, n:o 214,
            om inrättande vid rikets allmänna läroverk af en af viss kompetens
            åtföljd afgångsexamen för lärjungar, som vid 15—16-års-åldern
            sluta sin skolgång m. m. herr Å. L. Apelstam, i anledning af Kongl.
            Maj:ts proposition angående disposition af kronolägenheten Halmstads
            slottsjord. herr O. Walter, om ändrad lydelse af 60, 65 och 75
            $$ riksdagsordningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-015-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-AbRMFQafvX6QhJK3QPa1Jt">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-2ZJqSAT883jGaFeshCf7DB">
            231, af herr O. Walter, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
          </p>
          <p xml:id="i-XpFBUPdwFXdQ5c6boH5g9A">
            232,
          </p>
          <p xml:id="i-BEd3d3TmXKnopLrD9pmhPR">
            233, &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-98H2MC1KtrAndL9x7Jvuwq">
            234,
          </p>
          <p xml:id="i-3TD4w7pv1pwoKAX4MSQcyv">
            om nedsättning i gällande fraktsatser i fråga om mjöl och spanmål.
            herr A. V. Ljungman, angående inrättande af en regerings- rätt
            m. m. herr M. Dahn, angående ändring af $$ 6 och 15 regerings-
            formen. herr J. Persson i Arboga, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            an- gående förbud mot att till personer under en viss ålder sälja
            eller utlemna tobak. herr H. Odencrants, angående ändring af 2
            $ 4 mom. tryck- frihetsförordningen. herr P. Paulson, om ändrad
            lydelse af $ 12 riksdagsord- ningen. herrar Ernst Carlson och
            K. Almqvist, angående skrifvelse till Kongl. Maj:t om åtgärd för
            åstadkommande af en mera tidsenlig och svensk namnlängd i almanackan.
            herr C. Wallis, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående minderåriges
            användande i arbete vid fabrik m. m. herr J. Byström, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angående ändring af 37, 39, 40 och 42 $$ riksdagsordningen.
            herr E. Sahlin, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition an- gående
            jernvägsanläggningar för statens räkning samt inköp af bandelen
            Örebro—Frövi. af herr ÅL. Dahlstedt, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående civile tjensteinnehafvares
            rätt till pension af staten m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-G4qDcLaUh5XAmFAqquApVt">
            » herr E. Hammarlund, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition
          </p>
          <p xml:id="i-LN3j8XqSW334NXpRTVDyMG">
            med förslag till lag angående civile tjensteinnehafvares rätt
            till pension af staten m. m. herr C. Wallis, i anledning af Kongl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag angående civile tjensteinnehafvares
            rätt till pension af staten m. m. herr A. V. Ljungman, om skrifvelse
            till Kongl. Maj:t angå- ende revision af regeringsformen, riksdagsordningen
            och tryck- frihetsförordningen. herr J. E. Jansson i Taberg, i
            anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag om
            ändrad lydelse af vissa paragrafer i grufvestadgan den 16 maj
            1884. herrar A. Aulin och M. F. Nyström, med förslag till lag
            om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1899/mot_1899__ak__fört/mot_1899__ak__fört-016-000.pdf"/>
          <p xml:id="i-LLv7o53WrenC2Maeh6KzRb">
            N:o 247,
          </p>
          <p xml:id="i-PCAiqJuCJJFkbVyy1DyjuJ">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-Y2p9becpAVWqJgmfEohYSS">
            248,
          </p>
          <p xml:id="i-2ARTSwBhoPAq5N1uVXQLhH">
            249,
          </p>
          <p xml:id="i-NjoMMTUmjo9rjFrWva5QBz">
            250,
          </p>
          <p xml:id="i-U3Y4i2BcHwxFAXGqMqogsH">
            252,
          </p>
          <p xml:id="i-HxogYispUovxVdRUhMxq29">
            253, 254,
          </p>
          <p xml:id="i-6nahGzgdMJbfcvJpYhh1jm">
            beräkning i vissa fall af tid, som afses i lagen om skydd för
            vissa mönster och modeller.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3CjNotrKCZHefySELULfa">
            af herr M. Höjer, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med
          </p>
          <p xml:id="i-VQApxPJQD844omSkh2gWjb">
            förslag till lag angående civile tjensteinnehafvares rätt till
            pension af staten m. m. herrar C. Wallis och C. H. Björck, angående
            beviljande af pension å allmänna indragningsstaten för förre vaktmästarne
            vid allmänna garnisonssjukhuset i Stockholm A. P. Andersson Dahlin
            och C. E. Nyström. herr C. Persson i Stallerhult, i anledning
            af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående civile
            tjensteinne- hafvares rätt till pension af staten m. m. grefve
            H. E. G. Hamilton, med anledning af Kongl. Maj:ts förslag angående
            ändrad anordning af allmänna bevillningens upptagande i riksstaten.
            | herr T. Zetterstrand, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition
            angående försäljning till Luossavaara-Kiirunavaara aktiebolag
            af kronan tillhörig mark i Juckagjärvi socken i Norrbottens län
            m. m. herr J. H. G. Fredholm, i anledning af Kongl. Maj:ts propo-
            sition angående försäljning till Luossavaara-Kiirunavaara aktiebolag
            af kronan tillhörig mark i Juckasjärvi socken i Norrbottens län
            m. m. herr M. Dahn, om ändring i $$ 102 och 106 regeringsformen.
            herr vice talmannen ÅA. Swartling, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om riksdagens afslutande.
          </p>
          <p xml:id="i-DSp9Ssddfu8Gq7ae2L81v3">
            Stockholm, Ivar Heggströms boktryckeri, 1899.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
