<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-MJU-00326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbud mot pälsdjursindustrin</title>
        <author corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">av Birgitta Ohlsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbud mot pälsdjursindustrin</title>
          <idno type="rdwebb">GU02MJ326</idno>
          <rs type="number">MJ326</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02MJ326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02MJ326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02MJ326</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/1E2B8753-C208-4580-BB2A-E67495A7D2A6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <name>Birgitta Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8ZaqbtP3LotKjazJD7mFSH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8ZaqbtP3LotKjazJD7mFSH">
          <note type="signatory" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Dre8pu7iQPUXGiMGimA1tU" type="referral">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TdkRjVKdGvGYMnUdUqS6c6" type="dismissal">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T2rDN88n59HdhShNnoHsgV" type="numbering">
          <date when="2006-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3QYGmw7vCUkArQ3bfmVzBp" type="submission">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A2Zg85r8M6YqDSp9bD7hRU" type="transfer">
          <date when="2006-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GDxwtAgX1SRhiodniCdLhD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GDxwtAgX1SRhiodniCdLhD">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-FZnpgQBUbRCEFvbfWdAc6z">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-Nuuj4pQYN47atBTqesDTR9">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att förbjuda pälsdjursuppfödning.
            </item>
            <item xml:id="i-6Dm7Kg8i1VxR1b6a9poLbh">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att Sverige verkar för importförbud av päls från djur
              fångade i bensax, snara eller kroppsfälla.
            </item>
            <item xml:id="i-UJEE5mRqw5DWtZrup6GYxs">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att Sverige i internationella sammanhang bör verka för
              att bensax, snara eller kroppsfälla ska förbjudas som fångstmetoder.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-8iH6dLXcVubGGcKJiEnV61" type="h1">
            Förbud mot pälsdjursindustrin
          </head>
          <head xml:id="i-VimwTzU599XLQJ8h3oaB5Z" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-TJXGb7DdywLHYQy98E7dQD">
            Grundläggande för svensk djurskyddslagstiftning är att djur som
            förekommer i diverse djurindustrier ska ll hållas väl och få sina
            arttypiska behov och bete enden tillgodosedda. Detta stadgas tydligt
            i den svenska djurskyddslagens portalparagrafer: att djuren inte
            ska utsättas för onödigt lidande (2 §) och att djuren ska kunna
            leva ett arttypiskt beteende (4 §). All djurverksamhet som inte
            lever upp till dessa kriterier bör förbjudas. En djurnäring som
            definitivt inte lever upp till dessa grundläggande djurskyddskriterier
            är pälsdjurs­industrin. Dagens farmade pälsdjur lever knappast
            i en miljö anpassad efter deras behov. Stereotypa beteenden och
            att djuren skadar sig själva genom bitning tillhör vanligheterna
            på minkfarmer. Missförhållandena har även uppmärksammats på ett
            internationellt plan. Europarådskonventionen rörande pälsdjur
            sätter gränser för medlemsländernas respektive djurskyddslagar.
            Djurskyddslagen i sin tur sätter gränser för hur de föreskrifter
            får se ut som konkret berör pälsdjursuppfödning. Europarådskonventionen
            rörande pälsdjur från 1999 ställer mycket höga krav på behandlingen
            av pälsdjur. Om pälsdjur ska hållas i fångenskap måste uppfödningen
            vara anpassad efter djurens naturliga behov.
          </p>
          <p xml:id="i-BgfvYE63FCb2XSEmU93iNE">
            Norden är i dag centrum för världens pälsdjursuppfödning. I dag
            finns ungefär 200 pälsfarmer i Sverige. Det finns inte längre
            uppfödning av rävar för pälsproduktion i Sverige, efter att kraven
            på uppfödningens rutiner skärptes. Ingen uppfödare har kunnat
            visa hur de ska kunna efterleva dessa krav. Runtom i världen produceras
            årligen uppemot 25 miljoner minkskinn och fem miljoner rävskinn.
            Danmark är världens största minkfarmningsland med 3 000 farmer
            och 12 miljoner minkar. Finland är rävfarmningens huvudland och
            står för hälften av världens produktion. Men samtidigt antar allt
            fler europeiska länder en alltmer progressiv djurvänlig linje.
            I Storbritannien är pälsdjursuppfödning förbjuden på etiska grunder.
            Burhållning av minkar har förbjudits i Italien från 2008. I Nederländerna
            har räv- och chinchillafarmning gjorts olagligt från 2008. I Schweiz
            har den progressiva lagstiftningen stadgat att pälsdjur skall
            räknas som vilda djur. Kraven för att hålla vilda djur i bur har
            därför blivit så stränga att farmningen blivit helt olönsam. Att
            fånga pälsdjur i fällor är genere llt sett inte tillåtet i Sverige.
            Däremot sker detta i Kana da, USA och Ryssland. Djuren fångas
            i bensaxar, kroppsfällor och snaror. Fångst­metoderna innebär
            ett stort lidande för djuren. Varje år dödas upp emot fem miljoner
            djur på det här sättet. Även om detta inte sker i Sverige, kan
            man hitta pälsprodukter från fällfångade pälsdjur i våra affärer.
            EU har försökt stoppa importen, men USA protesterar. Den vanligaste
            fällan är ben­saxen. Lidandet djuren utsätts för är stort och
            många sliter eller biter av sitt eget ben om de inte svälter ihjäl
            eller blir ihjälklubbade av jägaren. Kroppsfälla fungerar genom
            att krossa djurets ryggrad. Även olika typer av snaror förekommer.
            Djur dödade på detta viset säljs sedan som pälsar även i svenska
            butiker. Sverige bör verka för ett importförbud av päls kommen
            från djur fångade i bensax, kroppsfälla eller snara samt verka
            i internationella sammanhang för att dessa fångstmetoder förbjuds.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-DtVqjSMgzyH8emkwViKBgu" who="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
              Birgitta Ohlsson (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
