<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-AU-00223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Informationscentrum för invandrare (ICI)</title>
        <author corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">av Göran Lindblad (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Informationscentrum för invandrare (ICI)</title>
          <idno type="rdwebb">GU02A223</idno>
          <rs type="number">A223</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02A223/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02A223</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02A223</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A9E864FE-5DB5-4704-82A0-0AAF1E779DA0</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <name>Göran Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AsSKZhJH7WtrH7g9zMnV7n" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AsSKZhJH7WtrH7g9zMnV7n">
          <note type="signatory" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-81s4wrEzLLA7jrS9Svwtd6">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5HgHGQdSKXjET2SALUWtk5">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-C5ZZAWiDvC2BqZ5pxayP2W">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VdY47huZTNnDenx2dA3ePx">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-993cD8eYSwygajc91ojw1K">
          <date when="2006-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-EGmc9e4GZmmHbrQxrUcfHY"/>
        <correspContext corresp="i-EGmc9e4GZmmHbrQxrUcfHY">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-CyHHNPF3i9BU1cxyQNWgCL">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-CPsxp9ijHcR3AxToA5UDTK">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om ett informationscentrum för invandrare.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-52eqbYR7hxRXSJgBMak1Mh">
            Informationscentrum för invandrare (ICI)
          </head>
          <head type="h1" xml:id="i-L2DezueeUp7dEgsCnxs4Es">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-TjJVurS2yHdgDqj5yd8bZK">
            Det finns ett svenskt ordspråk som lyder Ta seden dit du kommer.
            Hur skall en invandrare förstå svenska seder om ingen förklarar
            för dem på deras eget språk?
          </p>
          <p xml:id="i-9SLTdViS6aJ6w7oaLm2iCB">
            Invandrare är inte en homogen grupp. Olika utbildningsnivåer
            resulterar ofta i olika nivåer av integrering. De som lär sig
            svenska på sfi har ofta inte tillräckliga kunskaper och motivation
            för att gå vidare. De som inte har vana eller kunskaper att själva
            kunna fördjupa sina kunskaper om samhället riskerar bristande
            social kompetens och utanförskap. Det resulterar i sin tur i svårigheter
            att få arbete och leder till långtidsarbetslöshet och bidragsberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-SnDnD1dqWLjFaCR3LRxUMh">
            I dagens samhälle är det kunskap och kompetens som är inträdesbiljetten
            till arbetsmarknaden och språket är nyckeln. Men att lära sig
            språket ordentligt tar lång tid och i praktiken betyder det att
            invandrare kan aktivt delta i samhällets liv inte tidigare än
            efter två till fem år efter sin ankomst till landet. Det är alldeles
            oacceptabelt att så många människor lever i Sverige utan en värdig
            tillgång till allmän information och baskunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-Ps3T64HpQujuvdjrmcCLh">
            De som inte har tillräckliga språkkunskaper eller har bristande
            kunskaper i olika samhällsämnen och dessutom inte tror att de
            kan använda dessa kunskaper på arbetsmarknaden, är inte motiverade
            att lära sig. Kunskaper i svenska som räcker för vardagsliv och
            vissa arbetsuppgifter är inte tillräckliga för att förstå viktiga
            regler som gäller i samhället och på arbetsmarknaden. Informationen
            på det egna språket kan därför för många bli ett sätt att tillgodogöra
            sig viktigt information.
          </p>
          <p xml:id="i-SoAvk2gCwvMgCjTATcRobs">
            Rätten till information är grundläggande. Sverige kallas ofta
            och med rätta för ett informationssamhälle. Detta gäller dock
            inte informationen till invandrare. De som kommer till Sverige
            har fortfarande mycket få möjligheter att få information om landet
            på det egna språket. Enorma resurser satsas för översättning och
            tolkning. I princip varje enkel fråga behöver förklaras för dem
            som inte kan svenska. Att information för invandrare inte är centraliserad
            och att det inte finns institutioner som tar hand om den är mycket
            konstigt i informationssamhället Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-2Nzq1cV541XXZuqEqK8o2d">
            Det görs många men inte samordnade försök av olika myndigheter
            och organisationer att förebygga detta problem genom översättning
            och framställning av informationsblad till många invandrares språk.
            Denna information har en bristfällig och decentraliserad distribution,
            och därför nås inte alla som behöver den.
          </p>
          <p xml:id="i-CwvcRGgHsftXqaNHP6wNNN">
            Invandrare med begränsade kunskaper i svenska har mycket få möjligheter
            att förstå vad som händer i dagens samhälle. Även de som genomgått
            svenskspråkundervisning har svårt att förstå komplicerade texter.
            Resultaten från sfi visar att endast hälften av dem som genomgått
            utbildningen har uppnått godkänd nivå efter fyra år. Två av tio
            klarar endast enkel vardagssvenska och fyra av tio klarar inte
            ens att läsa en enkel tidningsartikel. De är i princip funktionella
            analfabeter.
          </p>
          <p xml:id="i-WboGXJU9xRTASgRYGkPC4U">
            Svenska för invandrare erbjuds till alla men motivationen har
            många gånger varit låg. Utbildningens primära syfte är i dag språkinlärning.
            Den ger i allmänhet inte tillräckliga språkkunskaper för eleverna,
            så att de efter avslutad utbildning kan ta sig in på arbetsmarknaden.
            Dessutom är invandrare med bristande språkkunskaper utestängda
            från aktivt deltagande i stora delar av samhällslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-fomyHrYfNDCRefEjvRCYo">
            Ett centraliserat informationscentrum för invandrare skulle kunna
            hjälpa invandrare att få nödvändig info på det egna språket eller
            på lätt svenska för dem som lärt sig avancerad svenska. Informationscentrum
            för invandrare kan bli en samlingspunkt för all information som
            framställs för invandrare inklusive vissa yrkesinriktade kunskaper.
            Där skulle invandrare kunna få information om det svenska samhället,
            sina rättigheter, skyldigheter och möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-7nDLTEzUUerz8jJey8s9G6">
            Att kunskaper i svenska språket skall vara ett normalt krav för
            erhållande av medborgarskap är alldeles rätt. I det borde också
            ingå grundläggande kunskaper om det svenska samhället som alla
            behöver ha. I USA, där test för medborgarskap är obligatoriskt,
            kan man avlägga examen på sitt eget språk om man är äldre än 60
            år och i vissa andra fall. Det betyder att all info om landet
            finns tillgänglig på alla invandrares språk. Förr eller senare
            bestämmer sig den svenska regeringen och riksdagen för någon form
            av medborgarskapstest. Det kommer att bli nödvändigt att ha en
            möjlighet att förbereda sig inför testen även på flera andra språk
            än svenska.
          </p>
          <p xml:id="i-XeCodu8y1DoLTzZhe9rAde">
            Sammanfattningsvis skall ICI på många invandrares språk kunna
            tillhandahålla
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-K4MVL18PpoggFGQWS7xaXF">
              samhällskunskap
            </item>
            <item xml:id="i-JSL37diCNzHLUMBXJekXEL">
              aktuell info om Sverige
            </item>
            <item xml:id="i-LNKEjdxBT8N7t4UPWuY4D5">
              yrkesvägledning
            </item>
            <item xml:id="i-3ZQoamGfdPASkxtuddbNL3">
              kunskaper om möjlighet att själv söka info.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-PssSwyc913jd9Qh9pYy8nj">
              Göran Lindblad (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
