<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-NU-00333">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skärgårdens utveckling</title>
        <author corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">av Rosita Runegrund (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skärgårdens utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GU02N333</idno>
          <rs type="number">N333</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02N333/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02N333</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02N333</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B66D754B-8F06-41F2-A62A-E3A9AECFFF18</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-X6YbEGentoaZ9oLdPUupH2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X6YbEGentoaZ9oLdPUupH2">
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2ARhkGx84yNLaSnFpuapCz" type="referral">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YK47Gd2YcFHg4721HxCZXF" type="dismissal">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2Qu1E51jKf2ou7n7r7wAGt" type="numbering">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JH7rQocryQVJdyCzgfdGky" type="submission">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NGwY6SiSEqp86nhzLuVTmV" type="transfer">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FadbmU8Bz9RiqUpaF8uJF9" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FadbmU8Bz9RiqUpaF8uJF9">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-52tL5LrNpLAJMxeeT24SGr" type="motBody">
        <div xml:id="i-58z1PAba5weHPCVUcBwsF5" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-BuryBUZ4ppwdoaKT3fjxaA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-EumpZp1kkgpvUZFo4M95BF">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om behovet av en samlad politik för utveckling av de svenska
            skärgårdsområdena.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-SMy1G8iTHAGjH6DD4nwcHm" type="motContent">
          <head xml:id="i-6R49AR4QKLFWfhBP8s2HJr" type="h1">
            Skärgårdens utveckling
          </head>
          <head xml:id="i-zqS8YvNk4SQUqDXRmbBE9" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-912PgoiAaCF1FG2sZ7kJ7V">
            Visionen om framtidens skärgård som ett socialt, ekonomiskt och
            ekologiskt bärkraftigt samhälle, som ger kvinnor och män i olika
            livsformer och med olika krav på levnadsvillkor möjlighet att
            bo och arbeta i skärgården, har urholkats under den förra regeringen.
            Den svenska skärgården står för unika naturvärden och är en oersättlig
            livsmiljö för människor, såväl bofasta som besökande. Det finns
            idag en berättigad oro över att sådana värden riskerar att gå
            till spillo i brist på en aktiv och sammanhållen skärgårdspolitik.
          </p>
          <head xml:id="i-PDveu1PgwZfR4MFL4JMef4" type="h1">
            Boendet
          </head>
          <p xml:id="i-HHUBDHr6D1mTr9hnkemPL1">
            För att kust- och skärgårdssamhällena långsiktigt ska kunna överleva
            som rekreationsområde för stadsbor krävs också en bofast befolkning
            året runt. Samspelet mellan fritidsboende och åretruntboende är
            oerhört viktigt och av stor betydelse för att dessa samhällen
            ska leva året runt. Det finns dock en brytpunkt i förhållandet
            mellan fritidsboende och åretruntboende. Är övervägande delen
            fritidsboende saknas underlag för den service som en kommuninnevånare
            kan kräva t.ex. skola och affär. Den långsiktiga utvecklingen
            försämras om alltfler samhällen utefter våra kuster tillåts bli
            spöksamhällen. Kommunerna måste arbeta mer aktivt med att ta fram
            fler tomter på redan bebodda kustsamhällen och öar där det finns
            tomtmark kvar. Alliansregeringen bör se över lagen när det gäller
            tredimensionell fastighetsindelning (3 D). Möjligheten att stora
            fastigheter (t.ex. stora villor) kan uppdelas i två mindre fastigheter
            skulle underlätta för äldre och ensamstående att bo kvar i skärgården
            trots begränsade resurser. Det borde också vara ett attraktivt
            boende när alternativa bostäder som hyresrätter saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-rbUoMDQmsiZHysx5wmb72">
            För stora delar av skärgårdsbefolkningen är fastighetsbeskattningens
            villkor och dess koppling till förmögenhetsvärdet helt avgörande
            frågor. De regionala miljö- och hushållningsprogrammen pekar på
            att för de människor som har sin försörjning i de traditionella
            skärgårdsnäringarna är taxeringsvärdena och fastighetsskatten
            ett betydande problem. Orimligt höga taxeringsvärden leder i många
            fall till att en sedan generationer bofast befolkning tvingas
            bort till förmån för penningstarka fastighetsspekulanter. Det
            är oerhört viktigt att Alliansens överenskommelse om fastighetsskatten
            genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-M8FC67aC9HqtdMnnMcuVdd">
            Ett exempel som förtjänar uppmärksamhet är förslaget om frivillig
            boplikt. Idén bygger på frivillighet. Det är fastighetsägaren
            själv som avgör om fastigheten skall avsättas för helårsboende
            och beläggas med boplikt. Boplikten är bindande och följer fastigheten
            till kommande ägare. Fastigheter med boplikt skall taxeras för
            sig. Vid arv skall arvingarna kunna nyttja fastigheten som fritidshus.
            Då fastigheten säljs skall den återgå till helårsbruk. Brott mot
            boplikten skall beläggas med kännbara sanktioner. Det skall vara
            olönsamt att fuska.
          </p>
          <head xml:id="i-SWgmkoSWZEryUdijkwbXoB" type="h1">
            Vistelsebegreppet
          </head>
          <p xml:id="i-G2JA3trMzjPt4JJeGxBwZ3">
            Socialtjänstens vistelsebegrepp när det gäller rätten till hemtjänst
            fungerar bra utom när det gäller förhållandet semesterkommunernas
            ansvar gentemot hemkommunernas ansvar. Den sociala dumpning som
            förekommer när vissa hemkommuner uppmanar sina vårdtagare att
            först resa iväg till semesterkommunen och vid ankomsten ansöka
            om bistånd är i högsta grad ovärdigt. Tyvärr är det inte ovanligt
            utan i vissa fall satt i system av ekonomiska skäl. Förlorarna
            är främst vårdtagarna, men även sommarkommunernas hemtjänstpersonal
            som utsätts för oplanerade vårdinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-2LNKje3D2bD41Lovq5JeAe">
            Semesterkommunerna måste ha rimliga villkor, och möjligheten
            att upprätta ekonomiska avtal med hemkommunerna ska vara ett led
            i en planerad sommarvistelse för personer med beviljat bistånd.
          </p>
          <head xml:id="i-F9x9Q9sFB3agJo12vuqHoG" type="h1">
            Social service
          </head>
          <p xml:id="i-TzNq5Kh1f93bwkfh49qvoe">
            Levande skärgårdssamhällen förutsätter också att de boendes hälsa
            och tillgång till social service beaktas. Det måste vara möjligt
            för barnfamiljer och äldre att bo i skärgården med tillgång till
            barnomsorg, skola samt vård- och omsorgsinsatser. Välfärdspolitiken
            måste utgå från individens och familjens behov och inte från geografin.
            Likaså förutsätter ett socialt och kulturellt utvecklande fritidsboende
            att det finns fastboende. Att verka för bättre utvecklingsmöjligheter
            för åretruntboende är i grunden viktigt för alla som bor där,
            året runt eller bara delvis. En möjlighet är den moderna informationstekniken
            som öppnar många nya möjligheter till försörjning och också ger
            möjlighet att utveckla och behålla de för svenska skärgårdar viktiga
            statliga verksamheterna.
          </p>
          <head xml:id="i-X7A4FCGMVpBRjcJtdwDumG" type="h1">
            Kommunikationer
          </head>
          <p xml:id="i-UTZdy9ferA5syBxZtFwhLg">
            I utvecklingen av en levande skärgård har kommunikationsfrågorna
            en avgörande betydelse. Även på detta område är samordningsbehovet
            påtagligt mellan olika slags transporter. Skärgårdstrafiken måste
            värnas och utvecklas för att möjliggöra kvarboende och stimulera
            näringsverksamheten i området. Det måste också skapas förutsättningar
            för människor att bo i skärgården men arbeta på fastlandet. Färjetrafiken
            är livsavgörande för de boende på öarna, och därför måste reglerna
            och deras tillämpning vara enhetliga och tydliga. Det bör åligga
            Vägverket och Glesbygdsverket att ta ett samlat grepp på regelverket
            samt klargöra statens ansvar för färjetrafiken i skärgårdarna.
            Det finns starka skäl att samordna trafikbehoven för småöarna
            med få boende.
          </p>
          <p xml:id="i-FgH1ETbVgu8tMqgJWHXw1q">
            Det är inte enbart ett lokalt intresse utan även ett starkt riksintresse
            att de stora och unika svenska skärgårdsområdena hålls levande.
            Det handlar om rimliga villkor för näringsverksamhet och boende
            för skärgårdsbefolkningen men också om att tillvarata den unika
            miljön för turism och rekreation. Dessa båda intressen torde dessutom
            i långa stycken vara samverkande.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-NuVPpUgZ75KYvHG2DKqTJG" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-9PMuWHhCbnc5Mu1qvcsMyJ">
            <item xml:id="i-UZM4ffjwnmR2mHchSJrNvE" who="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx" type="signature">
              Rosita Runegrund (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
