<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-KrU-00305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Spelregler för relationen mellan det offentliga och de ideella organisationerna</title>
        <author corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA">av Inger Davidson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Spelregler för relationen mellan det offentliga och de ideella organisationerna</title>
          <idno type="rdwebb">GU02Kr305</idno>
          <rs type="number">Kr305</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Kr305/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Kr305</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02Kr305</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A5534CEB-D5CE-4A17-A2F6-41B31937F994</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7a8He3z7MXBZGFatgNy5gM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7a8He3z7MXBZGFatgNy5gM">
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7Pzj3bTb7FWDzZjWkgHzi5">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-UffEwyyhMYUEKXFFpFzHB6">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-46D35x5kdLHkb8p33KTmV2">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KewMEAYBJPW76AH4LqD2Nu">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-FBwW9JcU3kHy6LgN8WtHet">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-YFP6LJDQ4ocZ1jWH9NEiK5"/>
        <correspContext corresp="i-YFP6LJDQ4ocZ1jWH9NEiK5">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Hn2X4qDg7MKvHuHCgsvVw7">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-PUYwuD62pSaRRt14hbS5Ua">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att ett arbete med att utveckla spelregler för relationerna
              mellan det offentliga och de ideella organisationerna snarast
              bör inledas.
            </item>
            <item xml:id="i-Ljt7YrnyduW8dmF2Ggrdyg">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att fristående resurser för att utveckla spelregler
              och långsiktigt förvalta dessa regler bör avsättas.
            </item>
            <item xml:id="i-7WLidKUPGVZ4revxoDW6oB">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att fristående resurser för forskning och utveckling
              som rör det ideella engagemanget i Sverige bör avsättas.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-9ApZs5g827gUMAuEUH4RWm">
            Spelregler för relationen mellan det offentliga och de ideella
            organisationerna
          </head>
          <head type="h1" xml:id="i-GEzn7pveSSSw2YDRQQNk58">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PHwch3324SMkShStVnPELx">
            Den svenska välfärden står inför betydande förändringar och mycket
            stora utmaningar de närmaste åren. Bland svenska folket finns
            ett stort engagemang för att vara med och lösa dessa frågor bl.a.
            med hjälp av de ideella organisationerna. Detta kräver dock en
            ordnad diskussion där organisationerna och det offentliga tillsammans
            diskuterar roller, ansvar och resurser. Med nuvarande oklarheter
            i relationerna mellan det offentliga och de ideella organisationerna
            riskerar vi en kaotisk situation med konfliktfyllda diskussioner
            om ansvar och resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-5aQkx3va5PSRwa8F7M5LzV">
            Alla vinner på att relationen utvecklas genom tydliga spelregler.
            I dag saknar organisationerna möjlighet att planera långsiktigt
            eftersom de ekonomiska förutsättningarna bygger på korta projektbidrag
            och ofta sena finansieringsbeslut. Det finns en risk att organisationernas
            egna idéer och värden försvinner för att verksamheterna tvingas
            anpassa sig till de kriterier som för dagen är styrande för finansieringen.
            På sikt kommer detta att underminera verksamheterna och därigenom
            minska den samhälleliga nytta som organisationerna i dag bidrar
            med.
          </p>
          <p xml:id="i-3Bre7AmthmG8M7DTg1cnEj">
            Spelreglerna behövs för att få en sammanhållen satsning från
            det offentliga. De ska bygga på respekt för organisationernas
            egna idéer och värden, respekt för deras möjlighet att planera
            samt för deras relativa frihet att också vara kritiker utan att
            drabbas ekonomiskt av det. Organisationerna och de aktiva medborgarnas
            engagemang bör ses som en tillgång i en väl fungerande demokrati,
            och därför bör deras roll både som aktör inom välfärden och fristående
            opinionsbildare säkerställas.
          </p>
          <p xml:id="i-JrSV353gt37Xuw8N7SMz1F">
            Tydliga spelregler och mer forskning om den ideella sektorn i
            Sverige är viktiga förutsättningar för att lösa de stora utmaningar
            som välfärden står inför.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-GnvsQ7GsLywUWjqbWadxEL">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-EKEED8krBnJEqW8E2r6LRN">
            De organisationer som i dag organiserar verksamheter inom välfärden
            kallas ibland den tredje sektorn eller de socialt inriktade ideella
            organisationerna. Inom detta område saknas tydliga spelregler
            för relationen med det offentliga när det gäller bidragsgivning
            och upphandlingar, ansvarsfrågor, roller och uppgifter, beskattning
            m.m. Det är tydligt att samhällsbilden utgår från två sektorer
            där verksamheter betraktas antingen som offentliga eller privata.
            I Sverige finns dock en lång historia av att organisera gemensamma
            angelägenheter via olika former av fria gemenskaper såsom kyrkor,
            nykterhetsrörelsen, kamratstöd, jourer m.m. Den ideella sektorn
            har också en viktig roll inom vård och omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-9JWmrrcFRBvnNL3sbaycJs">
            Bilden av hur det offentligas relation med dessa organisationer
            ser ut i dag är inte positiv. Organisationerna vittnar alltför
            ofta om hur de känner sig styrda av knappa men specialdestinerade
            bidrag, projektkriterier och kortsiktiga finansieringsbeslut som
            kan ändras över en natt. De har samtidigt en press på sig från
            människor som är beroende av deras verksamheter såsom i en dagverksamhet
            för hemlösa, en kvinnojour eller en besöksgrupp. Organisationerna
            har dessutom ett ansvar för anställda ledare och kontrakt för
            lokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-9fak9nkACawEgnNSuYnbZ6">
            Idéerna om spelregler för relationerna mellan det offentliga
            (stat, kommuner och landsting) och de ideella organisationerna
            drivs i dag av Forum för Frivilligt Socialt Arbete med inspiration
            från bl.a. Danmark, Storbritannien och Kanada. För att utveckla
            spelregler i Sverige krävs dock en egen modell med utgångspunkt
            i hur det offentliga systemet ser ut, hur utvecklingen i Sverige
            ser ut de närmaste åren och den folkrörelsetradition och det engagemang
            som präglar organisationer i Sverige i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-Kjtg8hn6JLookKHyRZEUyJ">
            En process där spelreglerna utvecklas och förankras och fastställs
            i ett övergripande dokument innebär ett stort arbete. Det kräver
            framför allt att det offentliga aktivt går in i ett sådant arbete
            och deltar som förhandlings- och diskussionspartner i processen.
          </p>
          <p xml:id="i-26jKXUXpmmm4zbxgSsgPea">
            I Sverige i dag finns fortfarande ganska lite forskning om den
            ideella sektorn, vilket troligen i sig bidrar till en bristande
            tillit från det offentliga. Det är viktigt att kunna visa hur
            verksamheterna fungerar, göra jämförelser, följa utvecklingen,
            mäta kvalitet osv.
          </p>
          <p xml:id="i-Rbyo7eg3KnnAmJt5QYPaic">
            Staten får i dag in betydande belopp på försäljning av alkohol.
            Samtidigt leder alkoholmissbruk ofta till ökad belastning för
            socialt inriktade ideella verksamheter. Samma förhållande gäller
            statens inkomst av spel kontra arbetet med spelmissbrukare. Inte
            minst mot den bakgrunden vore det rimligt att avsätta fristående
            statliga resurser både för ökad forskning och för processen med
            att arbeta fram tydligare spelregler. Regeringen bör snarast inleda
            ett nära samarbete med den ideella sektorn för att utveckla spelregler
            och finna former för fortsatt finansiering av den processen och
            för ökad forskning om det ideella engagemanget. Erfarenheterna
            från det arbete som inleddes i denna riktning under regeringsperioden
            19911994 bör tas till vara.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-R8ZvkaPKpzrMYPE8v44fSz" who="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA">
              Inger Davidson (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
