<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-KU-00315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkomröstning om EU:s nya grundlag</title>
        <author corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">av Lars Ohly m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkomröstning om EU:s nya grundlag</title>
          <idno type="rdwebb">GU02K315</idno>
          <rs type="number">K315</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02K315/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02K315</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02K315</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/2AA4E969-0089-44F1-B8E8-19F81FE59FDE</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <name>Lars Ohly</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <name>Elina Linna</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <name>Wiwi-Anne Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <name>Kent Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <name>Jacob Johnson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2D4BsAn1rrWPM3BqnaCnSJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2D4BsAn1rrWPM3BqnaCnSJ">
          <note type="signatory" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6LjyX6eqsjTKh812D5u71G" type="referral">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XB3yvssaexYKUtnCUPszUf" type="dismissal">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WFraLz7moz9UZ1dAVv5zno" type="numbering">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FhwjiRFiPTHUC8zRJfSZHE" type="submission">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TLPDQumRWGeD4TgzEU62vT" type="transfer">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-34toG4dyyV6Rk2P7CQwVnC" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-34toG4dyyV6Rk2P7CQwVnC">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-9igjBZsx87RrUfpa2eRz6c">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-82xHND6eiYHZ7XpuZgfGNr">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att den nya riksdagen inte kan anses ha mandat att fatta
              beslut om att ratificera en omförhandlad konstitution i EU utan
              vägledning av en föregående folkomröstning.
            </item>
            <item xml:id="i-2o7UyUxkRTXAESDZDgwQQV">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att varken riksdag eller regering bör medverka till
              att delar av den fallna konstitutionen antas.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-FvNCVUPY5xbRY3zHfzTB9d" type="h1">
            Folkomröstning om EU:s nya grundlag
          </head>
          <head xml:id="i-T9sAinUjTKjg9P9Hg1Jv2E" type="h1">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-Aaf5AJ12MWKWkKvW2PtDF6">
            Under innevarande riksdagsperiod kommer EU:s konstitution, eller
            vad förslaget till nytt fördrag nu kommer att benämnas, att hanteras
            av riksdag och regering. På våren 2005 utlöstes en kris i EU då
            de franska och nederländska väljarna röstade nej i folkomröstningarna
            om EU:s nya konstitution. Därmed har konstitutionen fallit enligt
            EU:s egna regler eftersom alla länder måste vara överens för att
            ett nytt fördrag ska kunna träda i kraft. Klyftan mellan väljarnas
            syn på EU och medlemsstaternas toppolitikers syn på EU kom som
            en kalldusch för EU-entusiasterna.
          </p>
          <p xml:id="i-LDp5HvQrncwiYFA3hpL5rj">
            Den tyska regeringen har fått i uppdrag att under sitt EU-ordförandeskap,
            första halvåret 2007, föreslå hur arbetet med ett nytt fördrag
            ska fortsätta. I mars 2007 är det tänkt att EU:s stats- och regeringschefer
            ska göra en gemensam deklaration om de övergripande målen med
            ett nytt fördrag och vid toppmötet i juni ska man enas om en färdplan
            i frågan. Förbundskansler Angela Merkel har aviserat att hon vill
            att en omarbetad konstitution ska antas under 2009, då för övrigt
            Sverige är ordförandeland under andra halvåret. Det innebär, enligt
            denna tidplan, att den nya svenska regeringen under mandat­perioden
            kommer att delta i såväl förhandlingar som beslut om ett nytt
            fördrag för EU.
          </p>
          <p xml:id="i-KrZJGLz7tcrRHDTGiTucqY">
            Oavsett vad som sker med förslaget till ett nytt fördrag är det
            ur ett demokratiskt perspektiv helt avgörande att svenska folket
            får säga sitt i en folkomröstning, innan ytterligare makt flyttas
            från dem till EU:s beslutande nivå.
          </p>
          <head xml:id="i-Pk3Zd92Vin6644p1YBTwZR" type="h1">
            Varför ska vi folkomrösta om EU:s nya grundlag?
          </head>
          <p xml:id="i-NZUBHp5e6Pt34HQ2xxzY3c">
            Trots att den nyvalda riksdagen troligtvis kommer att få ta ställning
            till en ny konstitution, lyste frågan så gott som helt med sin
            frånvaro i valrörelsen. Detta kritiserades av många, inklusive
            nuvarande utrikesminister Carl Bildt. Anledningen är att flera
            partier var rädda för att tappa väljare till EU-kritiska partier
            om frågan diskuterades före valet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xb9Zm6nPTqKWBEwG7Jxw6U">
            Vid ett partiledarmöte den 8 december 2004 enades Socialdemokraterna
            och de fyra borgerliga partierna om att konstitutionen visserligen
            borde förankras hos medborgarna och att det var önskvärt med en
            bred debatt, men att denna ska åstadkommas på annat sätt än genom
            en folkomröstning. De var överens om att ratificeringsbeslutet
            ska tas av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-EXKF9Uv51ektteGmzqVfe">
            Förslaget, som det ser ut i dag, medför att innebörden av det
            svenska medlemskapet förändras i grunden och därför måste svenska
            folket ges möjlighet att påverka ratificeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-75TforUYKhA62dPQMuiWsA">
            Problemet är dubbelt. För det första kan den nuvarande riksdagen
            inte anses ha något mandat att fatta ett så avgörande beslut som
            en ratificering av EU:s nya grundlag. Eftersom konstitutionsfrågan
            aldrig var riktigt debatterad i samband med årets valrörelse,
            bör riksdagen höra folket i en folkomröstning. Vänsterpartiet
            krävde dock inför valet att en folkomröstning skulle genomföras
            om EU:s nya grundlag som ett krav för att samarbeta med en eventuell
            kommande socialdemokratisk regering. Men förutom Miljöpartiet
            var inga andra partier intresserade av att debattera frågan. Den
            önskvärda debatten uteblev.
          </p>
          <p xml:id="i-RaxGKdG866zTZZXj3WXFLN">
            För det andra är det oklart huruvida en ratificering av det nuvarande
            förslaget till EU:s konstitution strider mot grundlagens krav
            att riksdagen endast har rätt att överlåta beslutanderätt som
            inte rör principerna för statsskicket. Härom tvistar de lärde:
          </p>
          <p xml:id="i-CemS4oTf6aPML4ytsHVNQ5">
            I departementspromemorian, Ds 2004:52, Fördraget om upprättande
            av en konstitution för Europa , föreslår regeringen att riksdagen
            ska ratificera EU:s konstitution. I promemorian redovisas de huvudsakliga
            förändringarna i förhållande till nu gällande fördrag, samt de
            ändringar som måste göras i lagen (1994:1500) med anledning av
            Sveriges anslutning till Europeiska unionen (anslutningslagen)
            för att Sverige ska kunna ratificera det. Den bedömning som görs
            av regeringen i Ds 2004:52 är, föga överraskande, att riksdagen
            kan ratificera det konstitutionella fördraget utan grundlagsändring
            och att den överlåtelse av beslutandemakt som sker inte rör principerna
            för statsskicket.
          </p>
          <p xml:id="i-Urf9A4ADKZk6cCocQ6yLTi">
            Men i lagrådsremissen, Statsrådsberedningen den 2 juni 2005,
            framgår att flera remissinstanser som är kritiska till departementspromemorian,
            Ds 2004:52, anser att just frågan om överlåtelse inte är ordenligt
            belyst, utan att det behövs en utförligare analys för att kunna
            avgöra om riksdagen ens har rätt att ratificera det konstitutionella
            fördraget utan grundlagsändring.
          </p>
          <p xml:id="i-ut686qW3XmXuVL854rXFy">
            Justitiekanslern, JK, lämnar i sitt remissvar öppet om försvagningen
            av riksdagens makt som lagstiftare, tillsammans med den begränsning
            som skett av riksdagens makt sedan tidigare, innebär att riksdagens
            ställning som det främsta statsorganet urholkas i väsentlig grad.
            Om så är fallet menar JK att försvagningen kommer i konflikt med
            Sveriges grundlag, RF 10 kap. 5 § första stycket. Även Regeringsrätten
            och Högsta domstolen menar att frågan om huruvida grundlagsändring
            bör aktualiseras av ratificeringen av EU:s konstitution inte är
            tillräckligt belyst i departementspromemorian.
          </p>
          <p xml:id="i-VXD5RntECGxJj94vnwWK1d">
            Nu vet vi ju inte vad ett eventuellt nytt konstitutionsförslag
            kommer att omfatta, även om det är troligt att stora delar av
            det nuvarande förslaget kommer att utgöra grunden, när ett nytt
            förslag ska bli klart.
          </p>
          <p xml:id="i-VTmgh3Vvd4biWYksfTktra">
            Båda dessa problem kan få en demokratisk lösning. Eftersom frågan
            inte fanns på dagordningen i höstens riksdagsval, kan inte den
            nyvalda riksdagen sägas ha något explicit mandat från väljarna.
            Dessutom måste ratificeringen av det konstitutionella fördraget
            betraktas som en betydelsefull fråga och vi vet att svenska väljares
            inställning till EU och deras syn på hur unionen bör utvecklas
            skiljer sig markant från flertalet av de politiska representanternas
            åsikter. Detta sammantaget talar för att den nya riksdagen inte
            kan anses ha mandat att fatta beslut om att ratificera en omförhandlad
            konstitution utan vägledning av en föregående folkomröstning.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-VETU8gQPK43FRzdtVp1JqZ" type="h1">
            Kan delar av konstitutionen antas utan ratificering?
          </head>
          <p xml:id="i-2TQECvrzvthyx3KoScrT2S">
            Det finns en rad rapporter om att delar av det konstitutionella
            förslaget kan komma att realiseras i uppstyckad form. Svenska
            institutet för europapolitiska studier, Sieps, visar i sin rapport
            2006:6 Vad hände(r) med den konstitutionel la krisen i EU? , en
            rad förslag som kan tänkas rymmas inom ramen för nu gällande fördrag,
            eller vad för slags samarbete som dessa i alla fall inte utesluter.
          </p>
          <p xml:id="i-BUwodDmfiriPUnYTsS3F7K">
            Som exempel kan nämnas: närmare samarbete, dvs. när ett begränsat
            antal medlemsstater fördjupar samarbetet på ett politikområde;
            möjligheten att flytta över viss beslutandemakt från det polis-
            och straffrättsliga området, i dag mellanstatligt beslutsfattande,
            till överstatligt beslutsfattande. Enligt EU-kommissionens meddelande
            av den 10 maj 2006, kommer kommissionen att lägga förslag om förbättrade
            beslutsprocesser på just detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-VrC7QAPuwsDZ65rrrBnMgq">
            Den demokratiska klyftan mellan väljarna och majoriteten i Sveriges
            riksdag blir oroande när det är riksdagen och regeringen som får
            ta ställning till dessa avstyckade förslag från EU:s konstitution.
          </p>
          <p xml:id="i-VHg7KTJnitoDxZn4RLZRCF">
            Bilden av en riksdag som inte kan anses ha mandat i EU-frågan
            förstärks av en enkätundersökning som nätverket Folkomröstning.nu
            genomförde före valet. De tio första namnen på varje riksdagslista
            (ca 290 namn i varje riksdagsparti) tillskrevs och fick tre frågor
            om konstitutionen: Hur kandidaten ställde sig till en folkomröstning,
            hur de tänkte rösta i riksdagen om konstitutionen kom upp samt
            vad de ansåg om det rättsliga samarbetet inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-22PGiUpQ5eD4tnPbtZTqoV">
            Av Vänsterpartiets och Miljöpartiets kandidater svarade 4045
            % av de tillfrågade, och med ett fåtal undantag svarade de i enlighet
            med partiets officiella inställning. Inom de övriga partierna
            svarade endast var sjunde av de 1 400 tillfrågade. I den absoluta
            botten låg socialdemokraterna, där endast 10 av 290 svarade. Moderaterna
            var obetydligt bättre, med endast 27 svarande. Det är naturligt
            med ett visst bortfall, men det nästan totala bortfallet av svar
            från Socialdemokrater och moderater måste tolkas som ett avsiktligt
            agerande att inte vilja diskutera frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-ZDbbDFbGHiprSxh3iMSuH">
            De EU-positiva partierna framhåller ofta och gärna vikten av
            att föra in EU i den politiska debatten. Men när deras riksdagskandidater
            tillfrågas om sin inställning vill eller vågar endast en bråkdel
            bekänna färg. De som kom in i riksdagen, sitter alltså på ett
            mandat som är synnerligen svagt för att besluta i denna fråga.
            Noterbart är att svaren från kandidaterna i de EU-positiva partierna
            skiljde sig betydligt från den officiella partilinjen. Det beror
            sannolikt på att de mer EU-kritiska kandidaterna är mer benägna
            att svara än de EU-positiva. De EU-positiva, och som oftast fanns
            på valbar plats, vet att deras åsikter inte överensstämmer med
            väljarnas, och därför svarar de över huvud taget inte.
          </p>
          <p xml:id="i-37hhjJUCXV7pwx3258UZye">
            Mot bakgrund av att EU var en icke-fråga i valrörelsen, vore
            det mycket allvarligt om regering och riksdag medverkar till att
            delar av den fallna konstitutionen antas när väljarna inte gavs
            någon reell möjlighet att väga in frågan innan de la sin röst.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Hga1Pd2xoSybPQEnVgBbGP" who="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
              Lars Ohly (v)
            </item>
            <item xml:id="i-GWEC6YJWWJ6Kesju5oe58R" who="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
              Alice Åström (v)
            </item>
            <item xml:id="i-VDiPL9Ujpgt1XaV5nMF4Y5" who="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
              Elina Linna (v)
            </item>
            <item xml:id="i-3kKLhZjhZwZ9fQP5ZYbd81" who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">
              Marie Engström (v)
            </item>
            <item xml:id="i-Uq7RLBTaLCQqE9qr75AAZv" who="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
              Peter Pedersen (v)
            </item>
            <item xml:id="i-VVNNxMxMxHKwveQSszapHr" who="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
              Wiwi-Anne Johansson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-CYFm952rXkAQbD6HcHHwjo" who="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
              Kent Persson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-2L9BxxzJGKPRkyaEWpCfyz" who="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
              Jacob Johnson (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
