<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-SfU-00276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bättre samverkansregler mellan Försäkringskassan och socialtjänsten</title>
        <author corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n">av Ingemar Vänerlöv (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bättre samverkansregler mellan Försäkringskassan och socialtjänsten</title>
          <idno type="rdwebb">GU02Sf276</idno>
          <rs type="number">Sf276</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Sf276/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Sf276</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02Sf276</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8A8D3D45-B950-4776-BA4F-3EAFE29E217E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <name>Ingemar Vänerlöv</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LYH24bSVho2MnDwgYDihj4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LYH24bSVho2MnDwgYDihj4">
          <note type="signatory" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FnWacSDv9juBv1xmGBpauW" type="referral">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UvDE99Hnhvsdhw2VXUX4Jb" type="dismissal">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WtBmH2KhdEQHPWCjJbwT8g" type="numbering">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vbcuu4yQFCfHW5Vfx5sXuh" type="submission">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2jmGpCb2A2utb8Wd6VZR96" type="transfer">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JiDUtNzN8ZJn3ZTUPSvgv3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JiDUtNzN8ZJn3ZTUPSvgv3">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-KGwwzEpTSwPE61yHvMmATM" type="motBody">
        <div xml:id="i-BArTcTjvV846LRVuntugTb" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-83LV75pm3LuD8fK6yUF7gk">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6RnvwELgHZGSyny6vBqHWH">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om bättre samverkansregler mellan socialtjänst och försäkringskassa.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-MmFnz3p6FZa8YVLAkd68th" type="motContent">
          <head xml:id="i-EKmHBLcfVefob1pLiHz9oM" type="h1">
            Bättre samverkansregler mellan Försäkringskassan och socialtjänsten
          </head>
          <head xml:id="i-4U7Zg7yVjyJAs4vqS2UXuW" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-NJrGK1MDQ6E4NZ7NMdY3T4">
            Det måste skapas bättre samverkansregler mellan Försäkringskassan
            och socialtjänsten än de som finns idag. Ett exempel på detta
            från 2003 visar ett typiskt fall där människor kommer i kläm därför
            att två olika myndigheter, som egentligen skall bistå med stöd
            och hjälp, inte förmår samverka i socialtjänstlagens anda . Dessa
            myndigheters bristande samverkan visar sig nu stjä lpa en socialunderstödstagare
            istället för att hjälpa.
          </p>
          <p xml:id="i-PaUjYY8avL9hvg3KRft961">
            En man hade under en tid varit i behov av socialbidrag och också
            fått berättigat bistånd med ett visst belopp efter gängse normer.
            Socialnämnden krävde att mannen skulle ansöka om bostadsbidrag.
            När väl detta bidrag beviljades reducerades socialbidraget med
            motsvarande belopp, varför det för mannen i fråga aldrig innebar
            någon ekonomisk förstärkning. När det våren 2004 blev aktuellt
            med sjukpension för honom ansåg Försäkringskassan att det hade
            utbetalats felaktigt bostadsbidrag i ett antal månader. Det fick
            till följd att biståndstagaren krävdes på 6 000 kr, pengar som
            socialnämnden reducerat socialbidraget med och som biståndstagaren
            aldrig sett, än mindre haft någon glädje av. När mannen så vänder
            sig till socialtjänsten för att förhoppningsvis bli hjälpt ur
            den plötsligt, utan egen förskyllan, uppkomna situationen blir
            beskedet att försörjningsstöd inte utgår för skulder. Att det
            i första hand var socialnämndens agerande som frambringat skulden
            beaktades inte. Kravet överklagades upp i högsta instans, förgäves.
          </p>
          <p xml:id="i-6AK6F8F51U59Vewanj5wSG">
            Paradoxalt nog hade det varit till fördel för biståndstagaren
            om bostads­bidrag hade förvägrats, eftersom socialbidragsnormen
            ändå berättigat till samma belopp som erhölls efter det att socialnämnden
            lagt beslag på bostadsbidraget. Något är uppenbar t fel i regelverken
            när en redan utsatt person skul le ha fördel av att inte få ett
            bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-553hLB8atJXiXV7wQ8yfZF">
            Det kan aldrig vara förenligt med socialtjänstlagens intentioner
            att en situation kan uppstå där socialnämnden låter del av bistånd
            omvandlas till en skuldfälla, trots att biståndstagare anmodats
            och i god tro ansökt och beviljats bidrag. Men det är precis vad
            som har skett i det aktuella fallet. Det kan heller aldrig vara
            i överensstämmelse med andan i socialtjänstlagen att del av bistånd
            retroaktivt, och, märk väl, helt utan bidragstagarens förskyllan,
            plötsligt förvandlas till en stor skuld, vilket i hög grad riskerar
            stjälpa biståndstagaren. Det kan även diskuteras om förfarandet
            uppfyller kraven på rättssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-LZKuZK6RSn2RuBxFCcTsPE">
            Det som skett är djupt orättfärdigt. Om det skulle ha betalats
            ut för högt bostadsbidrag, vilket bidragstagaren aldrig hade någon
            fördel av, betyder det också att socialbidraget reducerades för
            mycket. När detta sedan uppdagas låter socialnämnden, Försäkringskassan,
            länsrätt och kammarrätt bistånd­stagaren, den redan utsatta och
            svaga människan, ta smällen med svåra ekonomiska trångmål som
            följd. Rimligen hade det för höga bostadsbidraget bort täckas
            av den lika mycket för stora reduktionen av socialbidraget, eftersom
            bidragstagaren var berättigad till samma belopp på biståndet oavsett
            om han fått något bostadsbidrag eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-SbPieGU1yRCUFbqYWQqGf9">
            Socialbidragstagaren har inte gjort några som helst fel utan
            har agerat precis som socialnämnden ville. För det blir nu straffet
            att betala tillbaka de 6 000 kr till Försäkringskassan som socialnämnden
            tog hand om. Mannens ekonomiska situation medger inga möjligheter
            att betala tillbaka. Den här bilden av Sverige måste ändras. Myndigheterna
            skall hjälpa, inte stjälpa, vilket man nu gör när man försatt
            en, i sammanhanget, totalt oskyldig person i en för denne närmast
            olöslig ekonomisk situation.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-CCd4dGzzYTASM7epEvhWxz" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-Ga2UHG6dvWs36Fdwo6nP5M">
            <item xml:id="i-LdH8inCrev4Yomp8PCrVDR" who="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n" type="signature">
              Ingemar Vänerlöv (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
