<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-UU-00288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Turkiets kulturansvar</title>
        <author corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN">av Annelie Enochson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Turkiets kulturansvar</title>
          <idno type="rdwebb">GU02U288</idno>
          <rs type="number">U288</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02U288/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02U288</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02U288</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/9BF99791-7EBF-43C2-B818-986C3E91EFEB</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <name>Annelie Enochson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7nM98w1mr1MgTPjNChFtBs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7nM98w1mr1MgTPjNChFtBs">
          <note type="signatory" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RSLGAeKMGcrijgcR1NMEhu" type="referral">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W2C7X7STktF43UXJdiqPxj" type="dismissal">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TsPAZzLf3YhvMKtoU3PTed" type="numbering">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PsLRZtgw43bj72jDVLkyXR" type="submission">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6mCS4W8FC33MXcoNNf4tjv" type="transfer">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-cqHqSuF6ZenTuG9VseGg7" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-cqHqSuF6ZenTuG9VseGg7">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-EM9wS7tbvBCmBgJdcL2aVd" type="motBody">
        <div xml:id="i-BdBHEMM2vDzdUEHstJwqB9" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-32of2onSPw5pxbjFArXTuT">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-Hwb8vm3vdoP5BPBsG7e4VA">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att Sverige i internationella sammanhang ska verka för
            att Turkiet, med anledning av sin EU-kandidatur, tar sitt kulturansvar
            för de assyrisk/syrianska kyrkor och kloster som finns inom landets
            gränser.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-EWKd3XHKptQXWfACwTxMpK" type="motContent">
          <head xml:id="i-NyWp9CmDuGvpvDYxReondt" type="h1">
            Turkiets kulturansvar
          </head>
          <head xml:id="i-GXCiVuVmDD5SBpa91KX2y2" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-N1kcsNUKo7To2soCDs3aLX">
            Turkiet har sedan den 3 oktober 2005 blivit antaget som kandidatland
            för ett EU-medlemskap. Medlemskap lär dock inte bli aktuellt inom
            ramen för nästa finansiella perspektiv, vilket skulle innebära
            att Turkiet kan bli EU-medlem tidigast 2015. Inom EU står de mänskliga
            rättigheterna högt på dagordningen, och det skall sättas press
            på de blivande kandidatländerna att de visar praktisk handling
            inom detta område för att ett medlemskap skall komma i fråga.
            EU har i en strategi för anslutning fördjupat samarbetet med Turkiet
            inom bl.a. områden som mänskliga rättigheter, forsknings- och
            utvecklingssamarbete, jordbruk samt tjänstehandel. Det är angeläget
            att Turkiet för att uppnå medlemskap visar att landet uppfyller
            mänskliga rättigheter genom att erkänna sina minoriteter och deras
            kulturhistoriska arv.
          </p>
          <p xml:id="i-GWLxMo33z66dn48YiWosLV">
            Det turkiska ansvaret för assyrisk/syrianska kyrkor och kloster
            inom landets gränser innebär för det första att Turkiet omedelbart
            måste upphöra med omvandlingen av nämnda kyrkor och kloster till
            moskéer eller andra ändamål, exempelvis djurlador. För det andra
            måste Turkiet omedelbart återbörda beslagtagna och/eller konfiskerade
            assyrisk/syrianska kyrkor och annan egendom till respektive församling
            och ägare. För det tredje måste Turkiet omedelbart lämna statliga
            tillstånd till upprustning och renovering till assyrisk/ syrianska
            kyrkor utan diskriminering i förhållande till andra religioner
            och trosriktningar. Vid sekelskiftet fanns det cirka en miljon
            kristna assyrier i sydöstra Turkiet. Genom stora etniska rensningar
            under början av förra seklet dödades cirka en halv miljon assyrier
            och ett stort antal tvingades fly. Sedan slutet av 60-talet bor
            en grupp om cirka 60 000 i Sverige. De lämnade efter sig kyrkor
            och kloster varav flera dateras till 300-talet. Detta kulturarv
            berör inte endast assyrier/syrianer, utan har även en omistlig
            kyrkohistorisk och kulturhistorisk betydelse för hela världen.
            Nu, när möjlighet ännu finns, besöker alltfler västerlänningar
            och assyrier/syrianer i exil dessa historiska platser för att
            få uppleva detta folks historia. Assyrierna representerar en gammal
            kristen kultur vars rötter går tillbaka till den första kristna
            tiden.
          </p>
          <p xml:id="i-DWu8BZdB2CXeEqyPVZDF26">
            Den nedbrytningsprocess som hittills pågått har medfört att hundratals
            helgedomar jämnats med marken. Om detta tillåts fortsätta, kommer
            det assyrisk/ syrianska kulturarvet att vara utraderat inom ett
            fåtal år. Ett konkret exempel är Mor Sabo-kyrkan i Anitli, byggd
            under 700-talet, nu omgjord till moské. Detsamma gäller Mor Semun-kyrkan
            i Ahlah, Meryem Ana-kyrkan i Bote. Mor Afram-kyrkan i Bote har
            konverterats till djurlada. Samtliga dessa kyrkor ligger i Midiyatprovinsen
            och är byggda före 800-talet. Exempel på förstörda kyrkor är Mor
            Sabo-kyrkan i Arbaye, Kebrorandistriktet, Mor Aho-klostret och
            Mor Kuryakos-klostret i Hasakeyedistriktet. Kyrkogården vid Meryem
            Ana-kyrkan i Diyarbakir har förstörts och demonstrativt gjorts
            om till en parkeringsplats. Enligt Europakonventionen skall envar
            stå helt fri att välja och utöva sin religion. Turkiet lovade
            respektera detta redan vid Lausannefördraget 1923. Turkiet har
            även undertecknat FN:s deklaration om de mänskliga rättigheterna.
            Det måste anses tillhöra både Sveriges och EU:s grunder att respektera
            såväl religionsfriheten som minoritetsrättigheterna i övrigt.
            Det ingår i de mänskliga rättigheterna att också få utöva sin
            religion i det heliga rum som hör religionen till. Det är därför
            en mänsklig rättighet att bevara de assyrisk/syrianska kyrkorna
            och klostren för denna trosgrupp som lever i förskingringen men
            har sina andliga rötter i Turkiet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-3eDABZmXzJpu3i1h2adoLb" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-6L1Q5ztD3aTip5SVTZYmw1">
            <item xml:id="i-2bUyUstSFrfNq2nygvhnHJ" who="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN">
              Annelie Enochson (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
