<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-NU-00328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Norrbotten som försöksregion för energiomställning</title>
        <author corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">av Fredrik Lundh m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Norrbotten som försöksregion för energiomställning</title>
          <idno type="rdwebb">GU02N328</idno>
          <rs type="number">N328</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02N328/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02N328</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02N328</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/350E30BF-77B1-4583-81C0-6A1B45A56EFB</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7</idno>
            <name>Fredrik Lundh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY</idno>
            <name>Kristina Zakrisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZHBPDEfPriGgMd5y7LfJG</idno>
            <name>Lars U Granberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG</idno>
            <name>Maria Öberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP</idno>
            <name>Leif Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AqRwo1a562PLnRMdTajMff" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AqRwo1a562PLnRMdTajMff">
          <note type="signatory" corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TZHBPDEfPriGgMd5y7LfJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-6Db8i3h6euNp5bz4BvBtXR">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-LmSpXSYder3tujSPfCHLL">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-L1cV89bg1BQEi2TWZNXPgB">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4adxoX8eidivBnowBbkUZt">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-RwQSX9r6LAgGmgqteAQmiN">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-NVtDyRe1oHth9fTL1cgL9d"/>
        <correspContext corresp="i-NVtDyRe1oHth9fTL1cgL9d">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Doh5wB7XGULJtDE6KsBcao">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-95VdhZSpKzm8Y3jQn2tNM7">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om Norrbotten som testregion för energiomställning.
            </item>
            <item xml:id="i-BGH9yZdNBTorgFKzA1qLMc">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om Testplats Botnia.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-JhXCXRjw3MqTspnbnP2Qzm">
            Norrbotten som försöksregion för energiomställning
          </head>
          <head type="h1" xml:id="i-tATLQzsoYaGCt9kEFWtpA">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-X3nSbD4YfUartNX5SNnLgp">
            Norrbotten är ett län rikt på både naturtillgångar och unika
            kompetenser inom en mängd områden. Länet har unika förhållanden
            i form av kallt klimat, glesbygd med outnyttjade områden, gruvdrift
            och vattenkraft. Det som lockar i vår region är de stora tomma
            ytorna, mörkret och kylan som ger oss unika förutsättningar att
            driva och utveckla testverksamheter inom olika områden.
          </p>
          <p xml:id="i-WYSZPE8r2RCKnLG1Sh94X5">
            Testverksamheten i Norrbotten är redan i dag omfattande inom
            bland annat bil och bilkomponenter, flyg och robotsystem samt
            tåg och tågkomponenter. Denna erfarenhet, våra unika förhållanden
            och väl utvecklade kompetens vill vi nu använda för att sätta
            Sverige på världskartan när det gäller forskning, utveckling och
            testverksamhet kring den viktiga energiomställningen men också
            fortsatt teknikutveckling. Det stärker Norrbotten och det stärker
            Sverige.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-XxpbVoyaVECANJbKENb4Wj">
            Energiomställning
          </head>
          <p xml:id="i-KKzmWLLtH4pvMFGjvveUYo">
            I Europa står energifrågorna högt på dagordningen. Därför är
            det viktigt att Sverige tar en ledande position i energiomställningen.
            Det ska vi göra genom en kraftfull satsning på forskning, utveckling
            och pilotprojekt inom energiområdet. Norrbotten har förutsättningar
            och står, med sin rika tillgång på ännu outnyttjade förnybara
            energiresurser, väl rustat för att vara ledande inom den energiomställning
            Sverige och Europa står inför.
          </p>
          <p xml:id="i-EyAoWGTfHxCmQCUVrh9YjN">
            Regionens styrka finns i den bredd av produktion, FoU, utbildning,
            tillgång på råvaror inom bland annat områdena vattenkraft, biobränslen,
            geovärme/geokyla, solenergi och vindkraft som finns. Luleå tekniska
            universitet och forskningsinstitut driver högteknologisk forskning
            och utveckling inom energiområdet. Samtidigt finns många processindustrier
            med stor energiförbrukning lokaliserade i länet. I arbetet med
            energiomställning är därför samverkan mellan industri, universitet
            och samhälle nödvändig och också redan väletablerad och väl fungerande
            i Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-GhPgFJKoVDGfxSXguWt6K2">
            Vi vill att Norrbotten får en ledande roll i detta arbete och
            att ett centrum för energi inrättas på Luleå tekniska universitet.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-TzsXxDsnwFSty6YDUhk1eP">
            Norrbotten som testplats
          </head>
          <p xml:id="i-S3oixTbrJkmPMjm8h6gWJR">
            Norrbotten har unika förutsättningar att stärka sin position
            inom testverksamheten med ett klimat idealiskt för världens produkttillverkare
            och deras testverksamhet. Förutom klimatet kan vi uppvisa en rad
            stora fördelar bland annat genom det geografiska läget, glesheten,
            ett ypperligt bredbandsnät samt ett rikt system med mindre vägar.
            Vi har byggt upp en bred kompetens med duktiga entreprenörer och
            är internationellt etablerad inom bil- och komponenttestverksamheten.
            Forskning och utveckling inom området måste stärkas. Norrbotten
            har sammantaget möjlighet att bli ett internationellt centrum
            både inom civil och militär testverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-XWNLjUat5LitKvukA8m7ub">
            På en mängd olika områden finns en stor potential och behov av
            tester och övningar. Exempel på dessa är solenergi, byggnadsmaterial,
            skyddsutrustning, medicinteknisk utrustning, försöksodlingar i
            subarktisk miljö, läkemedel, kläder, digitala testbanor, vibrationsmätningar
            på maskiner och fordon, översvämningar och brand. Vi ser vidareutvecklingen
            av testverksamheterna som en av de viktigaste faktorerna för Norrbottens
            tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-XvD3LxXweJYVcvEiMnQ8Z7">
            Med en medveten och målinriktad satsning blir Norrbotten och
            hela Norrlands inland en av världens viktigaste och mest framstående
            regioner för både civila och militära tester. Det finns en rad
            spännande och viktiga utvecklingsmöjligheter:
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-DYQdpdYaQAmGf54EJ6vrrj">
              Vidselbasen med ett avlyst flygområde stort som Blekinge, är
              i vissa stycken en outnyttjad resurs och kan med sitt fria luftrum
              och stora provområde kombinerat med kvalificerad personal bli
              Europas främsta militära provområde.
            </item>
            <item xml:id="i-N4jYRhb29KPAbFDdjuJZeT">
              Vårt kalla klimat, tillgången till Malmbanan, som har ett av
              de högsta tillåtna axeltrycken i Europa (30 ton) och möjligheten
              att nyttja Inlandsbanan, ger oss goda förutsättningar att vidareutveckla
              den testning av tåg och tågkomponenter som redan pågår i Norrbotten.
            </item>
            <item xml:id="i-SQhfcJkdusMuWcNqYmZvwy">
              I och med de stora glesbefolkade arealerna finns potential att
              på ett unikt sätt testa bland annat signal-, radio- och mobilsystem
              i ett helt tyst område utan några övriga störande signaler.
            </item>
            <item xml:id="i-FhoThbg5gLuEVcF9uRsNpt">
              Gruvgångar kan även användas som miljö för övning i släckningsarbeten
              vid bränder i väg- och järnvägstunnlar. Att kunna hantera en tunnelbrand,
              ett attentat eller sabotage i t.ex. kollektivtrafiken är en säkerhets-
              och sårbarhetsfråga som inte kan övas nog.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-assZgC1bMXQ4WHzse8XQb">
            Testplats Botnia är ett begrepp för en test- och övningsverksamhet
            som har unika möjligheter att kunna generera ökad sysselsättning
            i regionen. Vi vill att robotfälten i Norrbotten ges ett tydligt
            uppdrag och resurser för att samordna och marknadsföra Testplats
            Botnia internationellt.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-UsTEM29jTDrceR5rgEaxHc" who="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
              Fredrik Lundh (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Cp9GBVvu5jAJKd4EMRHoqB" who="i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY">
              Kristina Zakrisson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Rcf8mW9D66CVWmH2HX6PmZ" who="i-TZHBPDEfPriGgMd5y7LfJG">
              Lars U Granberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-AEZ8NhmK1Pyaaf9aT26ZST" who="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG">
              Maria Öberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-NTpKMUELdYQxcHjgCmbq67" who="i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP">
              Leif Pettersson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
