<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-UbU-00201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dolda funktionshinder</title>
        <author corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">av Birgitta Sellén och Jörgen Johansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dolda funktionshinder</title>
          <idno type="rdwebb">GU02Ub201</idno>
          <rs type="number">Ub201</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Ub201/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Ub201</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02Ub201</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/CACC9E8B-038C-4722-824C-CCA68556C3F7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <name>Birgitta Sellén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <name>Jörgen Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RTY3oXpoxk5kRYURBgGNdj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RTY3oXpoxk5kRYURBgGNdj">
          <note type="signatory" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3iRChzT9hqYYX7oYeDk5NA" type="referral">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RHqnK9zZVfGKsiXrWRqcky" type="dismissal">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WN7esHMtgZYQR5PTx1NNZJ" type="submission">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JHSZYrtbepqksX55zgiLGR" type="numbering">
          <date when="2006-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Sk21r1A9gAEJAomtcNXdGv" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Sk21r1A9gAEJAomtcNXdGv">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Yasy1NhBieAtgXDWFsFhNa" type="motBody">
        <div xml:id="i-7PMJVxJLpUmsoX1f8bsG9h" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7drP1CTiAbrTHHMfsxYDxA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-Qx3K8UovHRSPaRt7jw6S7B" style="ol">
            <item xml:id="i-QKZ647tETW9wVbEu5zk5Dg">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att införa obligatoriska kurser om dolda funktionshinder
              i lärarnas grundutbildning.
            </item>
            <item xml:id="i-MHrDrS4JXZVJuCzSFRUceE">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att alla lärarutbildningar ska erbjuda bra undervisning
              om dyslexi.
            </item>
            <item xml:id="i-DN9tHuYDEcGFA47BY4ULBu">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att interner på fångvårdsanstalter ska erbjudas utbildning
              för att motverka eventuella läs- och skrivsvårigheter. 1
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-D2k6gk7Uh9MN1ApcfiBZjK">
            1 Yrkande 3 hänvisat till JuU.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-K6teHSZc6WmpT5SypTsjZJ" type="motContent">
          <head xml:id="i-8jQEF2GdvzSJoA9fs46fEG" type="h1">
            Dolda funktionshinder
          </head>
          <head xml:id="i-NJdvZezZgU2zvGstdpgw9E" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-6x6HXG6BHZGCeGKWY2yuKY">
            Skolverkets undersökning NU-03 om tillståndet i grundskolan under
            de senaste tio åren har ett centralt budskap som visar att det
            skett en nedgång i elevers kunskaper inom väsentliga områden.
            De första som drabbades har varit elever med behov av särskilt
            stöd. De flesta föräldrar till barn med dolda funktionshinder
            är därför mycket bekymrade över sina barns skolgång.
          </p>
          <p xml:id="i-3fPBpx1oMancaGXyBC1GxU">
            Enligt en undersökning som Lärarförbundet gjort tillsammans med
            Föreningen för psykologer i skolan samt Sveriges Skolkuratorers
            Förening visar på att de vanligaste problemställningarna som skolpsykologen
            möter hos elever är:
          </p>
          <list xml:id="i-R96YZ2jhrUBE2u9m9Z3gWE" style="ul">
            <item xml:id="i-84iVC3Gdovt57FrQcym7o8">
              Inlärningssvårigheter 52 %
            </item>
            <item xml:id="i-HWh3rqJwUBPv7nSrwRekHD">
              Koncentrationsstörningar 27 %
            </item>
            <item xml:id="i-tQzBedksvuDfhYUcwR2ir">
              Utagerande barn 24 %
            </item>
            <item xml:id="i-US1UCcZdkDJCxDuTUSBzi3">
              Ledsna barn 17 %
            </item>
            <item xml:id="i-VenQYAHpPavSW6n4yxt4ET">
              Olust inför skolan 12 %
            </item>
            <item xml:id="i-REgtNd3SvKC6kWNojBwPJt">
              För lite vuxenstöd 6 %
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-WDF1vRYFGisapiPRB43zqj">
            Elever med dolda funktionshinder har ofta svårigheter med koncentrationsstörningar,
            ökade utagerande beteenden, ledsnad och olust inför skolan på
            grund av brister i kunskaper om dolda funktionshinder hos lärarna.
          </p>
          <p xml:id="i-YMPiLdN2ZLgot74ZQFdCR2">
            Den nuvarande lärarutbildningen håller inte måttet då det gäller
            läs- och skrivutveckling vilket drabbar elever med dolda funktionshinder.
            Lärarutbildningen fokuserar inte på metodikutbildning, och därför
            vet inte nyutbildade lärare hur man ska anpassa skolämnena så
            att det passar för elever med dolda funktionshinder. Därför är
            det dags att införa obligatoriska kurser om dolda funktionshinder
            i lärarnas grundutbildning.
          </p>
          <head xml:id="i-AXjwXDT4zbFYqFRneTNHMr" type="h2">
            Handikapp
          </head>
          <p xml:id="i-VEkdux9sA1nGbmVpE62mDh">
            De flesta klarar av att läsa och skriva. Men även den som har
            svårigheter kan med rätt hjälp komma över hindren.
          </p>
          <p xml:id="i-KPMsYsXeBG2MGxpTJQRUsa">
            År 1990 klassades läs- och skrivsvårigheter som ett handikapp
            i Sverige. Sedan dess har kunskapen om dyslexi tagit fart. Formuleringen
            läs- och skrivsvårigheter/dyslexi har blivit allt vanligare. Anledningen
            är att det bakom läs- och skrivsvårigheter ofta ligger specifika
            funktionella svårigheter, dyslexi, men att alla som har läs- och
            skrivsvårigheter av något slag behöver stöd och lämplig anpassning
            efter en individuell studieplan.
          </p>
          <p xml:id="i-UWq3HSrZPiJYKoKqoGnv6z">
            Upprepade misslyckanden tidigt under skolgången bryter ner självförtroendet
            och försämrar förutsättningarna för ett gott resultat. Det är
            därför av största vikt att åtgärder sätts in tidigt. Ju tidigare
            problemen diagnosticeras desto bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-EA4Wp4Mwet6BcZcpd5ASK7">
            Läs- och skrivsvårigheter/dyslexi kan vara ett hinder för att
            lyckas i skolan, men är långt ifrån oöverstigligt om eleven får
            det stöd och den hjälp som behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-FYPebXS2VtEdirtQiHjYCM">
            Elever med dyslexi upplever ständiga misslyckanden i skolan vilket
            leder till försämrat självförtroende. Det är 810 procent av alla
            elever som har läs-och skrivsvårigheter. Med rätt insatser i tidig
            ålder kan man ge även dessa elever lust att lära. Det bästa är
            om man redan i 6-årsåldern arbetar med språklekar, för då skapas
            gynnsamma förutsättningar för alla elevers läs- och skrivutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-TdhSS9aZ474hMu2i7EZHVC">
            Lärare som inte undervisar i ämnet svenska måste få mer kunskap
            om hur man hjälper elever med läs- och skrivsvårigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-924AHtGsB8vVEUM6MNWC1N">
            För att göra detta möjligt måste givetvis alla lärare erbjudas
            bra fortbildning om dyslexi. Fortbildningen behöver ständig uppgradering
            eftersom nya kunskaper ständigt kommer om dyslexi.
          </p>
          <p xml:id="i-QPypDwN9U5PifyEUaRdVEt">
            Det är mycket viktigt att lärarutbildningen vid alla lärarutbildningar
            ger kunskaper om läs- och skrivprocessen. Detta bör regeringen
            se över i samarbete med Skolverket
          </p>
          <p xml:id="i-TRZ21u5MGsKhXMZ1L3zb9A">
            Det är också viktigt att man erbjuder utbildning till föräldrar
            som har dyslektiska barn.
          </p>
          <head xml:id="i-YYUg6PjJGciqrif69WYmMV" type="h2">
            Interner
          </head>
          <p xml:id="i-QDTUQ5jKPLJmAb3UQWB29v">
            Bland internerna på fängelserna i landet finns det ca 60 procent
            som är dyslektiker, varav 40 procent har uttalat stora problem.
            För att hjälpa dem till ett bättre liv så bör det i deras rehabilitering
            ingå möjligheter att få kvalificerad utbildning i läsning och
            skrivning. Det är förenat med mycket ångest att inte kunna läsa
            och skriva, vilket gör att det kan vara lätt att fortsätta inom
            brottets bana när man känner att det inte finns möjlighet att
            skaffa ett arbete där man måste kunna läsa och skriva. Det fordras
            en stor portion av självförtroende för att våga erkänna att man
            är dyslektiker. Regeringen bör därför arbeta för att interner
            med läs- och skrivsvårigheter får den utbildning som de är berättigade
            att få.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-SuK1BcyutKMfRTJBcMyzVF" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-FYVVtyofrasB53JJhZdg7F">
            <item xml:id="i-4YZtpMec8QMSdSzCWDRmdG" who="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq" type="signature">
              Birgitta Sellén (c)
            </item>
            <item xml:id="i-J9tweqBnBcs2YRZbZqY3Ru" who="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb" type="signature">
              Jörgen Johansson (c)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
