<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-SoU-00361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stulen barndom</title>
        <author corresp="i-9BhJo8qQot8sFJg6YMJxQP">av Irene Oskarsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stulen barndom</title>
          <idno type="rdwebb">GU02So361</idno>
          <rs type="number">So361</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02So361/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02So361</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02So361</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/6F4AD200-402D-4D5F-B5E6-0E856F6A5BA8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9BhJo8qQot8sFJg6YMJxQP</idno>
            <name>Irene Oskarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Wg392G59aeosgGFEvGWrka" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Wg392G59aeosgGFEvGWrka">
          <note type="signatory" corresp="i-9BhJo8qQot8sFJg6YMJxQP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WzTGQYKkCptWUWf5W4juRQ" type="referral">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QdWsrDGkurrFn6wo3ex5jJ" type="dismissal">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RJDJKwYQQkDxTQSPGbN23D" type="numbering">
          <date when="2006-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7LxJ2BHqrJsubiGz8bq8qP" type="submission">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3yK7smDeALX9SEwvLC3afX" type="transfer">
          <date when="2006-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A38mxzsM7H8szzBSeGJGAd" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-A38mxzsM7H8szzBSeGJGAd">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-91ZmWjfHoqeB6qWkGNg49u" type="motBody">
        <div xml:id="i-XTLHqfCQCz6qvDVFa16NLv" type="motSummary">
          <head xml:id="i-8hstgyyboL7vG5y24644d3">
            3 Sammanfattning
          </head>
          <p xml:id="i-QqCJ6EjaWRSpbKK7kaDpT8">
            I ett demokratiskt samhälle som säger sig värna alla människors
            lika rättigheter, är det av yttersta vikt att de människor som
            Stulen Barndom företräder känner att de kan göra sin röst hörd.
            Det handlar om människor som upplever att de kränkts av just den
            stat som är satt att skydda allas våra mänskliga rättigheter.
            Organisationer i det civila samhället spelar en oerhört viktig
            roll som förmedlare och försvarare av de mänskliga rättigheterna.
            Organisationer och föreningar som Stulen Barndom förtjänar allt
            stöd de kan få, särskilt som de är relativt nya i sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Rvmrn53FYoYf4LGJhUs2RL">
            Även andra organisationer arbetar delvis för samma sak som Stulen
            Barndom, t.ex. Samhällets Styvbarn och Nordiska Kommittén för
            Mänskliga Rättigheter NKMR För skydd av Familjers Rättigheter
            i de nordiska länderna och det finns intresseföreningar som framförallt
            håller kontakt via Internet. Om dessa organisationer kunde få
            hjälp med att hitta samverkansformer för att med gemensam kraft
            kunna driva frågan om upprättelse åt enskilda och grupper, skulle
            de bli starkare företrädare för de människor de representerar.
            Det är av yttersta vikt att den borgerliga regeringen fortsätter
            att uppmuntra och stödja det viktiga arbete som föreningen Stulen
            Barndom påbörjat.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-AU3K9QR4nVFWbeMWSJztSB" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-N5wECHAPQ91zESVhKj9zrY">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-YMr5uX2BQno1nGzfdmi21k">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om föreningen Stulen Barndom.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-4CCUj5d7QebNfJnMgmJLNe" type="motContent">
          <head xml:id="i-NCcmqZZss77fNHE3p3PPPQ" type="h1">
            Stulen barndom
          </head>
          <head xml:id="i-FDBiSQoUZX2QUTjaABD4xP" type="h1">
            2 Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-YCQEzmtdRx7qaGJV2SWgLn">
            Föreningen Stulen Barndom har funnits sedan januari 2006 och
            har cirka 600 medlemmar. Syftet är, enligt stadgarna, att hjälpa
            barn, vuxna och familjer som drabbats av vanvård eller felbehandlats
            i svenska fosterhem eller som på annat sätt farit illa i kontakten
            med berörda sociala myndigheter. Föreningen verkar för att ge
            drabbade upprättelse och kan i mån av resurser föra enskildas
            och gruppers talan gentemot stat, kommuner och institutioner.
          </p>
          <head xml:id="i-QXybmnTrKrxxe1DrGGjZFV" type="h2">
            2.1 Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-87oyXFsw8Y9KWTYLEaBZoP">
            Cirka 100 000 svenskar har någon gång i sitt liv vistats på barnhem.
            Att vara vanartig eller barn till tattare ansågs skäl nog att
            tvångsomhänderta barn på 30-, 40- och 50-talen. Flera av dessa,
            kvinnor som män, tvingades till steriliseringsbehandlingar. Många
            har också genom föreningen Stulen Barndom vittnat om den fysiska
            och psykiska misshandel de drabbades av på institutioner eller
            i fosterhem. De har också berättat om hur de fått otillräcklig
            skolutbildning och i vissa fall utnyttjats till barnarbete. Uppenbart
            är att berörda tillsynsmyndigheter i många fall brustit i sin
            verksamhet och att åtgärder för att rätta till missförhållandena
            aldrig skett. Många har också vittnat om hur undermåliga eller
            ibland obefintliga utredningar legat till grund för besluten att
            omhänderta barnen och att det sällan skedde en ordentlig prövning
            om någon anhörig kunde ta hand om barnen i stället för att de
            skulle placeras på institution.
          </p>
          <p xml:id="i-XC35Fh7As6RKVuxTfmWJVN">
            Stulen Barndom lämnade i april 2006 in en grupptalan mot Stockholms
            stad, men den avslogs i tingsrätten. En enskild medlem som tidigare
            begärt prövning av sitt fall av Stockholms stad, fick till svar
            att staden ej tänker ta upp fallet med hänvisning till att preskriptionstiden
            gått ut.
          </p>
          <p xml:id="i-QGM7g9sDkch8mVYcN5E5jN">
            Ett par av dessa barns öden har skildrats av Sveriges Television
            i dokumentären Stulen barndom, och Uppdrag granskning visade för
            ett par år sedan en skildring av ett par, vars son tvångsomhändertagits
            av socialen i Oskarshamn. Tvångsomhändertagningar fortsätter med
            andra ord och det i vid omfattning. Enligt Socialstyrelsens uppgifter
            är det så många som 20 000 barn årligen. Givetvis är inte fallet
            att alla dessa barn omhändertas på felaktiga grunder, men det
            är likväl viktigt att påpeka kontinuiteten i ett förfarande som
            har en ytterst tvivelaktig historia. När vi nu vet hur illa barn
            farit på fosterhem och på institutioner, är det extra påkallat
            att uppmärksamma de fall av omhändertaganden som sker i dag. Stulen
            Barndom spelar en viktig roll för att belysa och påtala de brister
            som finns i dag i placeringen av både barn och tonåringar.
          </p>
          <head xml:id="i-GgvUAHpVZxnCPpxzsHKZmG" type="h3">
            2.1.1 Internationell rätt
          </head>
          <p xml:id="i-St93KFuTbzr5Hw5zMnyh9E">
            Precis som bland andra Stulen Barndom anfört, finns det flera
            internationella mänskliga rättighetskonventioner, som både stödjer
            familjers självbestämmande och barns rätt till att få växa upp
            i en kärleksfull familj. Den allmänt rättsligt vedertagna principen
            om habeas corpus, som finns inskriven i Europeiska konventionen
            om de mänskliga rättigheterna, stipulerar också att ingen ska
            berövas rätten till frihet utan grund. Som Stulen Barndom också
            påpekat förefaller det som om svenska myndigheter inte tagit tillräcklig
            hänsyn till flertalet av de rättigheter och principer som finns
            inskrivna i Europeiska konventionen för mänskliga rättigheter
            och därigenom i svensk lagtext.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-3SNBuExHxZ5m5YZMe37oYN" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-UgRDrunTMwNVm5XM9YXfF4">
            <item xml:id="i-Kkc33fXd2VYLJ7wJCwckR2" who="i-9BhJo8qQot8sFJg6YMJxQP">
              Irene Oskarsson (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
