<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-KrU-00312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Umeå som kulturhuvudstad 2014</title>
        <author corresp="i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z">av Maria Lundqvist-Brömster (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Umeå som kulturhuvudstad 2014</title>
          <idno type="rdwebb">GU02Kr312</idno>
          <rs type="number">Kr312</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Kr312/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Kr312</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02Kr312</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/2FC3B004-A844-4E5B-AC52-1AD014569D99</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z</idno>
            <name>Maria Lundqvist-Brömster</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8xxvJ3aZ122k9hmMxAk3XX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8xxvJ3aZ122k9hmMxAk3XX">
          <note type="signatory" corresp="i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-P667BVUFMA9nbg6kbYpnok">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Nesb87omdbH95DsmwH48gA">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-QdPY6RjrqppnPudcTSgxfZ">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8V3Zhe9Devv3wfCkjNmG3g">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-FhSYZa8iL72haodcaftNd3">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-NA6sfoLaJ9HKNqqp5SW6F9"/>
        <correspContext corresp="i-NA6sfoLaJ9HKNqqp5SW6F9">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-FaLs3qyrrdGSfeCrptdaXQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-9oyEiKFnRDoaiKzmtWFoFe">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att regeringen år 2008 ska nominera Umeå till Europas
            kulturhuvudstad år 2014.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-MwcG3dpmNCq7JLW9fYX998">
            Umeå som kulturhuvudstad 2014
          </head>
          <head type="h1" xml:id="i-U7n5rEhPvPnwXXufbXCykx">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-AskYqKBRe224kvmJf47dWi">
            Det är dags att få en europeisk kulturhuvudstad som visar upp
            norra Sverige. Umeå ligger på 64:e breddgraden och kan bli den
            hittills nordligaste europeiska kulturhuvudstaden. Umeå kommunfullmäktige
            beslutade den 21 juni i år att Umeå ska ansöka om att bli utnämnd
            till Europas kulturhuvudstad år 2014. Beslutet togs i bred enighet.
          </p>
          <p xml:id="i-NZPGK8ZcXVtnfZkeqGDQZr">
            Ledorden för Umeå som kulturhuvudstad är:
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-X1ANoj54zw9jVZAejpoGG6">
              Modernitet
            </item>
            <item xml:id="i-KVXJ5WKn1GG2gfeyQJJ1yy">
              Ungdomlighet
            </item>
            <item xml:id="i-4ouu2XUPwXTsNtX3gfSuPS">
              Mångkultur inklusive samernas kultur
            </item>
            <item xml:id="i-CJZABJqa97P2QR5uCuW4tJ">
              Det nordliga läget
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-Q6TSWikJqn21uJ1xJJjHCN">
            Karakteristiskt för kulturlivet i Umeå är den starka politiska
            enigheten som innefattar satsningar på både bredd och spets, på
            både unga och gamla.
          </p>
          <p xml:id="i-W5UANaJJqxAnet77MADtLG">
            Kulturcentrum för barn och unga började sin verksamhet för nära
            40 år sedan. I dag är verksamheten inhyst i temporära lokaler
            och bjuder på aktiviteter för förskolan, andra fritidsaktiviteter
            som t.ex. teatergrupper samt öppen lördagsverksamhet där alla
            barn är välkomna att pröva olika kulturaktiviteter. Senaste året
            har Kulturcentrum för barn och unga haft inte mindre än 43 000
            besökare! I Kulturcentrums regi organiseras också professionella
            kulturevenemang för elever i grundskola och gymnasium.
          </p>
          <p xml:id="i-XfBXCrDQsesSGF3CfmMTrP">
            Kulturverket är Umeås modell av kulturskola. Här möts exempelvis
            6-åringar som ritar fantasikläder med designelever i gymnasieskolan
            som förverkligar 6-åringarnas idéer. Här får barn också lära sig
            att komponera eller att koreografera, och professionella musiker
            och dansare framför verken. Att göra egna kortfilmer är också
            ett omtyckt inslag i Kulturverkets utbud. Till detta ska naturligtvis
            den traditionella musikskolan läggas.
          </p>
          <p xml:id="i-4D8wcJcTCjSxmLrnEn8G2T">
            Till basen hör också folkbildning i form av såväl ett bibliotek
            med ambitionen att vara Europas e-bibliotek som ett starkt stöd
            till studieförbund som står för ett brett kulturutbud. Biblioteket
            i Umeå är motor i ett regionalt bibliotekssamarbete mellan sex
            kommuner i den s.k. Umeåregionen. Biblioteket ligger redan mycket
            långt framme i IT-utvecklingen exempelvis kan man ladda hem inte
            bara e-böcker utan även ljudböcker och musik, ja t.o.m. kortfilmer
            om Västerbotten! Umeå är också känt som Festivalstaden . Umeå
            Internationella Filmfestival har funnits i 20 år och har profilerat
            sig på regionalt producerad film och dokumentärfilm. Umeå Jazzfestival
            går av stapeln i oktober för 39:e gången år 2006. Umeå Kammarmusikfestival
            och Umeå Folkmusikfestival håller på att finna nya former 2006
            i form av den gemensamma, men helt nya, MADE in Umeå. Rock- och
            popfestivalen Umeå Open vänder sig kanske till en yngre publik.
          </p>
          <p xml:id="i-VgFam5qadQZzrMqZqa1zZ2">
            Man kan lugnt säga att det är trångt i festivalkorridoren: Holmö
            Visfestival, R &amp; B-festivalen, orgelfestivaler och dockteaterfestivaler
            detta är bara delar av vad Umeå-publiken möter.
          </p>
          <p xml:id="i-9mNYBJi4QK1zQ6rA1UJaby">
            Ett särskilt program under namnet Kultur för äldre, kultur för
            hälsa vänder sig i första hand till dem som av någon anledning
            inte vill eller kan ta del av det ordinarie kulturutbudet. För
            2007 planeras mer än 6 000 programpunkter!
          </p>
          <p xml:id="i-EcQhS2vEs5ZBMmD1o1Lkfx">
            I Umeå finns såväl ett starkt amatörkulturliv som betydande professionell
            verksamhet. Norrlandsoperan grundades 1974 och är en regional
            operaensemble med säte i Umeå och med turnéansvar. I uppdraget
            ingår att producera, främja, stärka och utveckla opera, musikteater,
            musik och dans samt annan scenisk verksamhet. I det musikhus som
            invigdes 2002, där såväl operaensemblen som symfoniorkestern har
            sina hemmascener, räds man inte s.k. kulturkrockar således mötte
            symfoniorkestern stadens hårdrockare i en minnesvärd föreställning,
            Demons on the Opera (som också televiserades) våren 2005. Umeå
            Teaterförening är Sveriges största teaterförening och förmedlar
            ett brett, varierat och kvalitativt högtstående utbud till Umeåpubliken.
            Här återfinns inte bara Riksteaterns föreställningar utan även
            Dramatens turnerande föreställningar, föreställningar av lokala
            fria grupper, nationella och internationella gästspel etc. Riksteatern
            lägger ofta sina premiärer i Umeå här vågar man!
          </p>
          <p xml:id="i-F2rKXtqPSiQZXZnLeC3PkM">
            Två aktiva fria teatergrupper, en stor mängd körer, ett ärevördigt
            musiksällskap, musikgrupper i alla genrer och åldrar, aktiva bildkonstnärer,
            privata konstgallerier av mycket hög klass. Över huvud taget bygger
            det omfattande kulturlivet i Umeå mycket mer på aktiva föreningar
            än på egna arrangemang. Kommunen stöder och möjliggör föreningar,
            studieförbund och grupper genomför! Inför 2006 har kommunfullmäktige
            ökat kulturnämndens ram med 2 miljoner kronor. Dessutom har kommunstyrelsen
            fått ökad ram för kultursatsningar (kulturskola, dans, film) allt
            för att stärka kulturstaden Umeå som bygger för framtiden och
            ser 2014 som en manifestation av ett långsiktigt, uthålligt arbete
            för att tillfredsställa umebornas behov av kultur!
          </p>
          <p xml:id="i-NtZ8C3Xgo5yxwnQe4KwEA3">
            Vad har då det geografiska läget med kulturen att göra? Allt
            eller inget att kultur i den s.k. periferin är minst lika berikande,
            stimulerande och intressant som kultur som återfinns på annat
            håll är en självklarhet. I Umeå utnyttjas geografin och årstiderna.
            Under flera år har en snöskulpturtävling genomförts i slutet av
            februari i stadens absoluta centrum. I november 2005 hölls den
            första ljusfestivalen, med ambitionen att bli återkommande.
          </p>
          <p xml:id="i-6hvpWKhXNHNiWKML4Et93C">
            En summering av allt som Umeå kan erbjuda inom det kulturella
            området talar för att Umeå ska nomineras som Europas kulturhuvudstad
            år 2014. Detta är ett rimligt erkännande till en kommun som under
            många år målmedvetet och strategiskt satsat på kultur för att
            skapa en attraktiv livsmiljö.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-YL1Y5qMMMk1x2wUM9TUJjp">
              Maria Lundqvist-Brömster (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
