<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-KU-00216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avskaffande av allmänna motionstiden</title>
        <author corresp="i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR">av Eva Flyborg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avskaffande av allmänna motionstiden</title>
          <idno type="rdwebb">GU02K216</idno>
          <rs type="number">K216</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02K216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02K216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02K216</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/1392A324-B79B-4778-8E53-11CB620289C1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR</idno>
            <name>Eva Flyborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YQ3axgZXamuWQHbZy2AAvE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YQ3axgZXamuWQHbZy2AAvE">
          <note type="signatory" corresp="i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-ACHsvN82vY75Reyxo4Dx88">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-E2cxECzj2BotQ5MZvAjfdV">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TPzAAQe27QFbTYXTPrBZmc">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-gmQEitm7q9KQn3ixSQG2g">
          <date when="2006-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-TPA4bUVgnsroibqKn4m4Rh"/>
        <correspContext corresp="i-TPA4bUVgnsroibqKn4m4Rh">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GiAyB9EQ7tRZETv4SiVwp5">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-TevskjGXiWqz7LRu6o8gyw">
            Riksdagen begär att riksdagsstyrelsen lägger fram förslag till
            en reformerad motionstid i enlighet med vad som anförs i motionen.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-BTstWoWabrFwvskqhDAhuq">
            Avskaffande av allmänna motionstiden
          </head>
          <head type="h1" xml:id="i-7sT7xJRAhvVpTR97CtDNjn">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Aiq6d9cFhXp2PNL2cEALCU">
            Bort med dem, som ständigt glömma
          </p>
          <p xml:id="i-UvsWrFYQd58gitJfc77u9Y">
            att vad stort som världen såg verkats har av späda krafter
          </p>
          <p xml:id="i-AxJUdAzCEWxxusL2UbtrRP">
            spända av en eldig håg!
          </p>
          <p xml:id="i-XR47D1bVzkFEKYFQYRsTf8">
            Bort den blick, som, skarp för hindren, är för målets skönhet
            skum!
          </p>
          <p xml:id="i-5eMAowMGRPQJq771o8HqJK">
            Hädan, fege män och gubbar!
          </p>
          <p xml:id="i-Wn9DSEZWMeHAFaXH4NQUBB">
            Fjärmen er från heligt rum.
          </p>
          <p xml:id="i-MYoe3J9RDEuL9WLGtVYvhX">
            Viktor Rydberg ur dikten Dexippos i samlingen I Aten år 267 e.Kr.
          </p>
          <p xml:id="i-53LdB8h3cbKYcCxXUtL4hB">
            Viktor Rydberg hyllar på prosa det enskilda initiativet och påminner
            oss om att mycket av det stora som världen skådat är åstadkommet
            av enskilda människor, ofta drivna av en inre övertygelse och
            ett bergfast engagemang för sin sak.
          </p>
          <p xml:id="i-Em88t6tq3Hiwers5URMpXg">
            Ledamöterna i Sveriges riksdag har möjlighet att under en kort
            tid varje år motionera om de saker som de anser vara av vikt för
            samhällets utveckling. Denna period kallas för allmänna motionstiden
            och är förlagd till tre hektiska veckor under hösten. Under denna
            korta tid ska en mycket omfattande budgetproposition läsas in
            och analyseras, fakta samlas in, motionerna skrivas och kontakter
            tas över grupp- och partigränserna för diskussioner om eventuella
            gemensamma ställningstaganden. Ju tidigare ett faktaunderlag samlas
            in, desto mer inaktuellt blir det och kan i många fall inte användas.
            Detta är en fullkomligt absurd arbetsmetod och speglar en helt
            förlegad syn på riksdagsarbetet. Självklart vore det bättre om
            även Sveriges parlament, som en del andra parlament, hade ständig
            motionsrätt, dvs. rätt att när omständigheterna så påkallar väcka
            en motion i ärendet.
          </p>
          <p xml:id="i-7DtESjRqsF5sCb14Nhomcz">
            Jag tror inte att saker och ting blir bättre av att man måste
            vänta i upp till ett år på att kunna väcka en motion. Om riksdagen
            ska kunna hantera aktuella händelser, måste man också skapa möjligheter
            inom riksdagssystemet att agera i nuet. En starkare koppling till
            aktuella händelser skulle bidra till att göra riksdagens arbete
            mer relevant i medborgarnas ögon. Det måste finnas ett sätt, annat
            än att vänta på regeringens initiativ, att som riksdagsledamot
            få pröva förnyelse och förbättringar i det löpande arbetet. Att
            införa en ständig motionsrätt vore ett sådant verktyg.
          </p>
          <p xml:id="i-KUyUnEFi7HSSmcex7kJXAC">
            Ett alternativ till ständig initiativrätt kunde vara att lägga
            in en vecka i kvartalet. I septemberoktober ägnas då motionerandet
            åt frågor som ligger i anslutning till regeringens budgetförslag.
            Med ständig initiativrätt eller motionstiden fördelad på tre eller
            fyra gånger per år är vi övertygade om att dramatiken kring motionerandet
            försvinner. Riksdagen får en jämnare arbetsfördelning över året.
            Samtidigt tror vi att antalet motioner kommer att minska i antal
            samt att kvaliteten på desamma blir högre. Kvaliteten i riksdagens
            hantering av dem skulle också bli bättre, då man skulle få mer
            tid för själva utskottsbehandlingen. Dessutom tror vi att mediernas
            möjligheter och intresse för varje motion blir större om de sprids
            över året.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-DMKUJAFz49FucCE7MCnr48">
              Eva Flyborg (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
