<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-TU-00382">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förebyggande av motorcyklistolyckor</title>
        <author corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">av Lars Wegendal och Carina Adolfsson Elgestam (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förebyggande av motorcyklistolyckor</title>
          <idno type="rdwebb">GU02T382</idno>
          <rs type="number">T382</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02T382/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02T382</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02T382</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/82885242-1E59-430F-B029-C04D7730B1FE</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB</idno>
            <name>Lars Wegendal</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <name>Carina Adolfsson Elgestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PE1fjcQnHtvrMqz7ut4sFb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PE1fjcQnHtvrMqz7ut4sFb">
          <note type="signatory" corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-FFztNHMFVQoUbK6tvyJxka">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8V3spZrSBeYR5Q925fzgUf">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-5yG9m9jdNwRVz3Pu2YnB2T">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VX8tyULPQ4P2fc9bt986z6">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-SzdDwEA4JxHLBZzDuZMrpY">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BiXX4rFsEecjGwoYXJWfac"/>
        <correspContext corresp="i-BiXX4rFsEecjGwoYXJWfac">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Ln36hNCob1NvPUMQSpV78v">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-JzShoCZbCdVfw7dKbhLQeB">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              i motionen anförs om obligatoriska körlektioner och avrostning.
            </item>
            <item xml:id="i-RVN6Bp3vvgjRorcS76s4uo">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              i motionen anförs om beredskap för att införa alkolås i en snabbare
              takt.
            </item>
            <item xml:id="i-HLVYHX7EXYJ9p9nimS3rwW">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              i motionen anförs om körkortsåterkallelse.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-BXA6WNfYSK3FUNhxWoxF1T">
            Förebyggande av motorcyklistolyckor
          </head>
          <head type="h1" xml:id="i-W9AVwVftb9ijWNzgFife9c">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-CLpFrHjUxddPisbsRt8kga">
            Enligt Vägverkets statistik har antalet motorcyklar ökat kraftigt
            under senare år, och under de senaste åren har även antalet förolyckade
            i mc-olyckor ökat. Vid dags datum har 53 motorcyklister omkommit
            i motorcykelolyckor under 2006. Under hela 2005 omkom 46 personer.
            Antalet motorcyklar i trafik är över en kvarts miljon. Allt talar
            för att antalet ytterligare ökar. Den genomsnittliga åldern bland
            de motorcyklister som omkommer är i dag 41 år. Det är en tre år
            äldre genomsnittlig ålder jämfört med förra året.
          </p>
          <p xml:id="i-VgGzfXYrfks9fGeX1qHTua">
            Nyrekryteringen av mc-köpare sker i åldersgruppen 35 år och uppåt.
            I dag är det obligatoriskt att alla som tar körkort måste ta ett
            särskilt A-körkort för att vara behöriga att köra. Den som däremot
            tog sitt körkort före den 1 januari 1976 fick A-körkortet på köpet.
          </p>
          <p xml:id="i-PHDxjXphvhT9TZPM6TqU2R">
            När man analyserar statistiken över omkomna i mc-olyckor kan
            man inte tydligt se ett samband mellan dödsolyckor och det faktum
            att man inte gått någon särskild utbildning för att framföra mc:n.
            Fullt naturligt inträffar flest olyckor i de grupper som kör mest,
            och det är i åldersgruppen 3050 år. Det kanske största problemet
            är att inte alla förare genomgår s.k. avrostning inför mc-säsongen
            utan sätter sig på sitt fordon efter en lång vinter utan att egentligen
            förbereda sig för de farter och faror som mc-åkandet innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-PE9F1Di9yGfk2c4QrepXjB">
            Vid införandet av obligatorisk avrostning skulle man dels kunna
            ta hjälp av redan befintlig verksamhet inom motorcykelåkandets
            organisationer, dels registrera avrostningen i samband med den
            obligatoriska kontrollbesiktningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MvfsA6WW3Wa4zACLYrHdaS">
            Att inte de flesta olyckorna sker i de äldsta åldersgrupperna
            behöver inte innebära att det inte finns ett behov av några korta
            lektioner om motorcykelåkandets ädla konst. Det är egentligen
            helt orimligt att en person i 50-årsåldern som aldrig suttit på
            en motorcykel i dag kan köpa en motorcykel av den största modellen
            och ge sig ut i trafiken omedelbart. Rimligt vore att han/hon
            fick genomgå några obligatoriska lektioner för att lära sig hantera
            fordonet. Dessa lektioner skulle naturligtvis kunna ske i ett
            samarbete med existerande motorcykelorganisationer.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-QYqmTe3LixAzBuWzqusJXA">
            Alkolås
          </head>
          <p xml:id="i-CBhWz8Vqy7U4GnHAgiRLbM">
            De steg som tagits mot att införa alkolås i alla bilar är bra
            och motiverat. Naturligtvis kan man alltid diskutera i vilken
            takt dessa steg ska ske. I nuvarande beslut är takten enligt min
            mening för långsam, men vi har samtidigt förståelse för de kostnader
            ett snabbt införande skulle medföra för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-B4yrvweatZTtwbcWVaAmVb">
            Vad som är positivt i frågan om alkolås är den tekniska utvecklingen.
            Tekniken har gått så snabbt att man redan har framme lösningar
            som går att använda på ett mycket smidigt sätt och som inte behöver
            innebära stora kostnader. När man ser hur snabbt utvecklingen
            går blir man lite rädd för att de beslut som redan fattats har
            svårt att vara aktuella. Regeringen bör i detta fall följa utvecklingen
            och vara beredd att återkomma till riksdagen med ett förslag till
            nytt beslut om alkolås, om det visar sig att teknikutvecklingen
            finner lämpliga och kostnadseffektiva lösningar som går att genomföra
            i ett snabbare tempo än vad som i dag planeras.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Wtm9N96jw8eqPvaFcGjrqx">
            Körkortsåterkallelse
          </head>
          <p xml:id="i-HfNqDBEsTpbWzjCFPFMTW7">
            Körkortsinnehavet är i dag i princip livslångt utan egentlig
            omprövning av innehavet. Skulle emellertid en körkortsinnehavare
            drabbas av medicinska besvär som gör honom eller henne olämplig
            som fordonsförare har personens läkare en skyldighet som också
            regleras i körkortslagen. Läkaren ska anmäla den fordonsförare
            som han bedömer som medicinskt uppenbart olämplig till länsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Qrt7gv4SHSYiGfVwKwzjsJ">
            Anmälan behöver emellertid inte göras om läkaren har skäl att
            anta att fordonsföraren kommer att avstå från att framföra sitt
            fordon, dvs. följa läkarens rekommendation. I gjorda utredningar
            har man kunnat konstatera att läkarna känner en ovilja att anmäla
            olämpliga fordonsförare. Man hävdar att detta är ett ingrepp i
            personernas integritet och att det kraftigt skulle försämra relationen
            mellan läkare och patient.
          </p>
          <p xml:id="i-4m5bJrCxGADDCRpTz1Js6D">
            Från trafiksäkerhetssynpunkt är det ett stort problem att läkaren
            kan nöja sig med att träffa en frivillig överenskommelse med sin
            patient om att avstå från att framföra sitt fordon. Överenskommelsen
            går inte att följa upp, och det finns klara indikationer på att
            dessa frivilliga överenskommelser inte följs. Av detta skäl bör
            en uppföljning göras av hur dessa frivilliga överenskommelser
            fungerat, men också ett ställningstagande bör intas om det vore
            lämpligt att införa en registrering på körkortet om att en frivillig
            överenskommelse fattats mellan läkare och körkortsinnehavare.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-NkXGPR2ZyrqWhppzShnj2u" who="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB">
              Lars Wegendal (s)
            </item>
            <item xml:id="i-E3Bk1CPrkSzQghF2xEmA6L" who="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
              Carina Adolfsson Elgestam (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
