<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200607-FiU-00212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Offentlig upphandling</title>
        <author corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">av Elisabeth Svantesson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Offentlig upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">GU02Fi212</idno>
          <rs type="number">Fi212</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Fi212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU02Fi212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU02Fi212</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/D3B7F0C7-6D0C-4E88-98F1-862B460FD838</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <name>Elisabeth Svantesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QnkcimeLDxPLRjEftBscSV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QnkcimeLDxPLRjEftBscSV">
          <note type="signatory" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SxA54EhPsSyaxqTs5PW1et">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-RSVTgn17jUxZ6eLiVFqEgf">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-PMEM3RAPZBYkcfqQpVkw3h">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-XH8qWaYR9VMwVv8E3Y41aE">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-TyiVywvQ893EtJ8DRwA4ow">
          <date when="2006-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XEAp46KPW3KoC4GjSfYpyi"/>
        <correspContext corresp="i-XEAp46KPW3KoC4GjSfYpyi">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-G2f65T1h2THgbG9FXqi77t">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-3tH1u3AP86ryeM2gDnohD1">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att förbättra den officiella statistiken om offentlig
              upphandling.
            </item>
            <item xml:id="i-3cneXVtKfvStkTZgbioeiT">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
              anförs om att se över möjligheterna att utveckla en databas om
              offentliga upphandlingar som möjliggör ekonomisk forskning kring
              offentlig upphandling.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Nw7Nu45Bo52aGXd69VF3Tf">
            Offentlig upphandling
          </head>
          <head type="h1" xml:id="i-SpjG7Kc5uotXhsMxyD9eTH">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-LcXRo1CRn6DYNqpLJiXq1A">
            Det saknas för närvarande en nationell officiell statistik om
            offentlig upphandling. Genom att offentlig upphandling utgör en
            signifikant andel av BNP finns det ett stort intresse i att försöka
            ta reda på hur stor andel av samhällsekonomin som den utgör. Uppgifter
            om storleken på den offentliga upphandlingen i en ekonomi är viktig
            information vid t ex analys av olika länder sammansättning av
            de offentliga utgifterna. Graden av konkurrensutsättning av offentlig
            verksamhet genom upphandling är sannolikt en viktig variabel för
            att förklara tillväxt. Dessutom bör det ligga i riksdagens intresse
            att vid utformning av finanspolitiska åtgärder veta med vilken
            kraft offentlig upphandling påverkar BNP.
          </p>
          <p xml:id="i-MWHDh3Q5ZZ5oN9K9JxBEzm">
            Under hösten 2005 publicerade Verket för näringslivsutveckling
            (Nutek) rapporten Småföretag och offentlig upphandling (R 2005:21).
            Rapporten är en kartläggning och analys av de problem som småföretag
            möter när de deltar i offentlig upphandling. Studien bygger på
            två olika enkätundersökningar som Statistiska centralbyrån gjort
            på uppdrag av Nutek under 20042005. Rapporten lämnar en rad rekommendationer
            och förslag på åtgärder hur framförallt de mindre företagen ska
            ges ökade incitament att delta i anbudsgivningen på offentliga
            kontrakt. Sammantaget pekar Nuteks rapport på behovet av att höja
            kvaliteten i statistiken och därmed lägga en grund för ekonomisk
            forskning kring offentlig upphandling. Argumenten för att försöka
            samla en utökad statistikinhämtning i en gemensam databas kan
            ses både ur ett makroekonomiskt och ett mikroekonomiskt perspektiv.
            Syftet med att upprätta en databas är att den skulle lägga grunden
            för empirisk forskning och metodutveckling inom området. På sikt
            skulle denna databas i tillämpliga delar inordnas i den framtida
            officiella statistiken över offentlig upphandling.
          </p>
          <p xml:id="i-UcejkkUuk3un4or83Hyyg6">
            På uppdrag av Nämnden för offentlig upphandling, NOU, har SCB
            producerat statistik om offentlig upphandling. Eftersom det är
            ett mer långsiktigt projekt att utveckla en hållbar officiell
            statistik avseende offentlig upphandling skulle det vara värdefullt
            att en statistikdatabas över avslutade offentliga upphandlingar
            växer fram. Frågan om behovet av, och vem som ska ha ansvaret
            för, en eventuell officiell statistik om offentliga upphandlingar
            behöver utredas närmare. Vid Örebro universitet, med tillhörande
            nätverk, bedrivs idag forskning om offentlig upphandling. En tänkbar
            plats för en statistikdatabas och analysenhet är således Örebro
            eftersom det idag finns ett utvecklat samarbete mellan universitetet
            och SCB.
          </p>
          <p xml:id="i-HuXVDZTHMj7ZCPhZRTCUFf">
            En etablering av en analysenhet av svensk offentlig upphandling
            kan sägas ligga linje med förslagen i Jämförelsevis Styrning och
            uppföljning med nyckeltal i kommuner och landsting (SOU 2005:110).
            Många kommunalt finansierade verksamheter upphandlas idag genom
            ett anbudsförfarande. Information om vilka verksamheter som upphandlas
            och i vilken grad detta görs av kommuner och landsting torde vara
            viktig information vid s.k. benchmarking. Vid jämförelser av produktivitet
            mellan kommuner och landsting för olika verksamheter är frågan
            om vem som utför själva tjänsten av central betydelse. En ofta
            diskuterad fråga är huruvida offentligt finansierade tjänster
            utförs mer produktivt i privat regi än i offentlig regi. Ett vanligt
            sätt att jämföra produktiviteten mellan privat och offentlig regi
            är att mäta styckkostnaden, dvs. den totala produktionen i förhållande
            till resursinsatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-VZHH9CoDHnRMpXTjwNexDM">
            Eftersom många av de privat utförda tjänsterna upphandlas i en
            konkurrenssituation så kommer resursinsatsen, alltså kommunens
            betalning till den privata entreprenören för att utföra tjänsten,
            utgöras av storleken på det vinnande anbudet i en upphandling.
            Med andra ord så beror produktiviteten mätt som styckekostnad
            hos en privat entreprenör inte bara på dennes kostnadsfunktion
            utan också på konkurrenssituationen i själva upphandlingen. En
            jämförelse av produktivitet av offentligt finansierade tjänster
            mellan privata och offentliga aktörer riskerar sålunda att bli
            missvisande om man inte tar hänsyn till själva anbudsgivningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MnwbZocQngYVCLyXVUQTQx">
            Det är alltså viktigt att den officiella statistiken om upphandling
            förbättras och möjligheterna att utveckla en databas om offentliga
            upphandlingar ses över. En databas över genomförda offentliga
            upphandlingar i Sverige torde kunna vara ett stort stöd vid olika
            typer av jämförelser mellan kommuner och mellan olika utförandeformer
            av tjänster. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-UeMNePMWenxXJNMzj1Qcqv">
              Elisabeth Svantesson (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
