<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1890--fk--00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__fk__2/mot_1890__fk__2-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3u47WHG7nTPFptuK5U2GAM">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 2. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-LJTfPNid2uvA2LmimvcMSN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2aqAX9zMz8E6oSPLsTYLzp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-C6eAQGH1BMtuDqeCr3Mkr4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XmBMhkpFCb7crSVkjn4mnd" type="motBody">
        <div xml:id="i-DgAyEibVubTLRVixA9SU6Y">
          <p xml:id="i-RfTazMvQzMHoaEAK7oFkDT">
            N:o 2.
          </p>
          <p xml:id="i-fHtXb8u6ofcQDjfNH7rdM">
            Af herr af Burén, om inrättande af ett riksbankens afdelnings-
            kontor i Linköping.
          </p>
          <p xml:id="i-2sHM8X9rxJyGJ3KF6kyv7w">
            Af vårt lands 24 län hafva efter hand 9 län hugnats med afdelnings-
            kontor från riksbanken, men Östergötlands län är ännu i saknad
            häraf. Det är svårt att förstå, hvarför detta län så länge fått
            vänta på denna förmån, enär motioner derom framkommit år efter
            år, som tydligen hafva framhållit behofvet deraf. Att riksbanken
            ej kunnat för sin egen säker- hets skull uppfylla alla anspråk,
            som blifvit framstälda snart sagdt från hvarje län, att erhålla
            afdelningskontor från riksbanken är lätt att fatta, men att Östergötland
            fått stå tillbaka för de under senaste åren inrättade afdelningskontoren
            i Jönköping, Kalmar och Karlstad, är ej lätt att inse. Östergötland
            är näst efter Malmöhus, Göteborgs och Bohus och Elfs- borgs län
            det talrikaste, med en folkmängd af 267,842 invånare", har af
            alla 24 länen det största hemmantalet, eller 5,491 fulla hemman
            '"", den största åkerarealen näst efter Malmöhus och Skaraborgs
            län, eller 430,779 tunnland """, det största taxeringsvärdet näst
            efter Malmöhus län med 158,873,700 kronor ft. I merkantilt och
            industrielt afseende kan man säga, att” Östergötland står främst,
            alldenstund, jemte stor jernbruksrörelse och
          </p>
          <p xml:id="i-9bXZ4QeSC8ZK34B8vCWjmc">
            + Sveriges officiella statistik i sammandrag, 1887, pag. 3. er
            d:o d:o d:o » 25. NR d:o d:o d:o » 26. T d:0o d:o d:o » 30. Bih.
            till Riksd. Prot. 1890. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band 2 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__fk__2/mot_1890__fk__2-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MqshUknumtQGX5PWQ4Msaq">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 2.
          </fw>
          <p xml:id="i-9nkSZshzC4zK9jsB14XKJ4">
            stor trävarurörelse, uti länet drifves fabriks- och manufakturrörelse,
            som näst efter Göteborgs och Bohus och Malmöhus län är upptaget
            till ett tillverkningsvärde af 22,628,000 kronor". Behofvet af
            ett riksbankens afdelningskontor för Östergötlands län i dess
            residensstad Linköping är alltså stort och har nu blifvit så mycket
            känbarare, sedan Stockholms enskilda bank förliden december månad
            in- dragit sitt der förlagda afdelningskontor. Under åberopande
            i öfrigt af de skäl, som vid föregående riksdagar i väckta motioner,
            i utskottsbetänkanden och uti afgifna yttranden vid frågans behandling
            anförts, får jag vördsammast föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-AUzXAu2sgux3hwCSZUen2o">
            att ett riksbankens afdelningskontor under år 1890 måtte” inrättas
            i residensstaden Linköping under ena- handa vilkor och bestämmelser,
            som nu gälla för öfriga riksbankens afdelningskontor.
          </p>
          <p xml:id="i-AzMphyrXtpiABRjxYGahCp">
            Stockholm den 20 januari 1890,
          </p>
          <p xml:id="i-NQzM1hGEAZDC3857yvtW1r">
            C. P. af Burén.
          </p>
          <p xml:id="i-Jgh2sr6eYUVvabzY7TJ6rD">
            " Sveriges officiella statistik, fabriker och manufakturer, sidan
            XVIII.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
