<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1890--fk--00028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__fk__28/mot_1890__fk__28-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SQygM3LvndbeoeumuvFCaH">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 28.
      </fw>
      <div xml:id="i-LPGkT7xCzmfZuhLtBL72sT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3d3ivPMgSn3sjApvZWyDeS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CqTnnmmnNp9b9gHJfT8PUX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ELNU18ni2uRedhJpvbC88x" type="motBody">
        <div xml:id="i-FmYWNDXU6P2ACaodjGudLU">
          <p xml:id="i-XDPHXFeHaoxWkQhwChbu1b">
            N:o 2S.
          </p>
          <p xml:id="i-2FsUCUJLTMMqFruGRSEYDf">
            Af herr Lundeberg, om statsbidrag till underhåll af en kemisk
            station i Gefle.
          </p>
          <p xml:id="i-8R3grr7wuufg8aSrj99BnD">
            Under åberopande af den af mig under 1888 års Riksdag i ämnet
            afgifna motion får jag ånyo vördsamt hemställa om statsbidrag
            för underhållande af en kemisk station inom Gefleborgs län. Behofvet
            och nyttan af dylika anstalter gör sig alltmera gällande och har
            på senare tider trängt sig ner äfven till de mindre jordbru- karne,
            hvilka efter hand komma till mera ökad insigt om de fördelar,
            hvilka kunna dem beredas genom användning af konstgjorda såväl
            göd- nings- som foderämnen, men för hvilkas bedömande och kontrollerande
            det är af synnerlig vigt, att utan allt för stor tidsutdrägt och
            utan för stora anordningar kunna anlita kemiska stationer. Afven
            för mejeri- handteringen börjar de kemiska stationernas betydelse
            göra sig i högre grad erkänd, ju större fordringarne ställas på
            värdefull och oförfalskad mjölk, hvarförutom dessa anstalter äro
            rent of oumbärliga för många landtbruks tekniska och industriella
            ändamål, hvadan sålunda ej kan ifrågasättas att icke dylika stationer,
            väl inrättade och anordnade, icke medföra i många afseenden beaktansvärda
            fördelar för landets jordbruk och näringar. I den kongl. propositionen
            till innevarande års Riksdag meddelas i fråga om gjorda ansökningar
            om anslag till kemiska stationer i Gefle och Kristianstad, att
            desamma blifvit af landtbruksakademiens förvalt- ningskomité afstyrkta
            af skäl, att det med nutidens utvecklade samfärds- medel kunde
            vara likgiltigt, huruvida ett prof, som behöfde undersökas, skickades
            till en kemisk station i granskapet eller till en mera aflägset
            belägen, hvaremot det vore af stor vigt, att profvet blefve fort
            och Bih. till Riksd. Prot. 1890. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 9I Häft.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__fk__28/mot_1890__fk__28-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lbj4hs9vsHFHHejPwHfifz">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 28.
          </fw>
          <p xml:id="i-PVmAyuGY1aJeifYqoH6YZE">
            noggrant undersökt, samt att resultatet af undersökningen vore
            tillför- litligt, hvarjemte förvaltningskomitén ifrågasätter dels,
            huru vida det ej vore lämpligare att koncentrera krafterna på
            de redan befintliga an- stalternas vidmagthållande och fullkomnande
            samt dels om det vore välbetänkt att utan ådagaläggande af trängande
            behof öka antalet af de kemiska stationerna. Efter inhemtande
            af detta förvaltningskomiténs utlåtande fann Kongl. Maj:t de gjorda
            ansökningarne ej till någon åt- gärd föranleda. Vidkommande det
            af förvaltningskomitén först anförda skäl vågar jag hysa en till
            detsamma alldeles motsatt åsigt. Mindre benägen för samt till
            en del äfven misstrogen mot allt hvad som är nytt och ej allmännare
            försökt torde det nemligen i de flesta fall ej falla den min-
            dre jordbrukaren in att söka komma i åtnjutande af kontroller
            eller undersökningar, för hvilkas erhållande han måste hänvända
            sig utom det län han tillhör eller till delar af landet, med hvilka
            han i allmänhet ej har någon beröring, eller der han ej har några
            bekantskaper och låter han derför bero med åtgärder, hvilka han
            under andra förhål- landen gerna skulle önska vidtaga. I många
            fall torde äfven detta gälla de större jordbrukarne och kan derför,
            enligt min åsigt, en ke- misk station ej beräknas vara till direkt
            allmänt gagn för vidsträcktare område, än den ort, hvarinom densamma
            är förlagd, samt sålunda dess välbelägenhet vara ett af hufvudvilkoren
            för dess allmännyttighet. Hvad åter beträffar den uttalade farhågan,
            att undersökningar vid mindre kemiska stationer ej skulle blifva
            så tillförlitliga, som vid större, lärer det ej kunna ifrågasättas
            annat, än att Kongl. Maj:t skall kunna för de med statsanslag
            understödda stationerna utfärda sådana före- skrifter samt anbefalla
            sådana kontroller, att undersökningarne blifva såväl tillförlitliga,
            som äfven harmoniska de olika stationerna emellan. I den nådiga
            propositionen till innevarande års Riksdag föreslår Kongl. Maj:t
            Riksdagen att till underhåll af 7 kemiska stationer anvisa ett
            anslag af 28,000 kronor, och torde efter all sannolikhet detta
            anslag komma att tilldelas de nu befintliga stationerna i Kalmar,
            Halmstad, Skara, Örebro, Vesterås, Jönköping och Hernösand. Närmaste
            statio- nerna för Gefleborgs län skulle sålunda blifva: söderut
            Vesterås, samt norrut Hernösand och kan det af skäl jag förut
            anfört med full visshet antagas, att länets invånare icke skola
            känna sig manade att hän- vända sig till någon af dessa stationer
            för undersökningars verkstäl- lande. Den af mig i min åberopade
            motion omförmälda kemiska station i Gefle, hvilken derstädes inrättades
            af enskild person år 1885 och till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__fk__28/mot_1890__fk__28-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YXd1fGzS4ANNQGbYs2Y7zR">
            Motioner + Första Kammaren, N:o 28. 3
          </p>
          <p xml:id="i-6e3YJX9Vzt5NGdm6y8CDzq">
            hvilken Gefleborgs läns hushållningssällskap årligen lemnat bidrag,
            har under de senare åren arbetat under synnerligen ofördelaktiga
            ekono- miska förhållanden, och är det, såsom förhållandena numera
            gestaltat sig, endast en tidsfråga, när den skall upphöra, om
            den ej blifver till- delad statsanslag. Dess verksamhet, hvaraf
            dess gagn äfven kan be- dömas, har ej varit så obetydlig. Enligt
            lemnade "uppgifter hafva vid densamma utförts följande undersökningar
            År 1885 År 1886 År 1887 År 1888 År 1889. Antal prof, som ej pröfvats
            på arsenik 160. 155. 168. 250. 199. Antal prof, som pröfvats på
            arsenik 209. 121. 117. 133. 285. Summa 369. 276. 285. 483. 484.
          </p>
          <p xml:id="i-HaoPk5WXC7YwNSpFpPdof3">
            Då sålunda intresset för ifrågavarande undersökningar inom Gefle-
            borgs län under senare åren högst betydligt tilltagit, hvaraf
            den ke- miska stationens nödvändighet är fullt konstaterad, men
            full anledning finnes att antaga, att stationen likväl måste upphöra,
            om ej snar hjelp mellankommer, samt sådant utan tvifvel skulle
            verka hämmande och förlamande på utvecklingen af länets jordbruk,
            föreligger här enligt mitt förmenande ett sådant trängande behof,
            som enligt förvaltnings- komiténs uttalande borde kunna föranleda
            till de kemiska stationernas ökande, och får jag, med stöd af
            hvad sålunda anförts, vördsamt föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-6bdJdPhGBoApnP3Hnyq4Lp">
            att Riksdagen må såsom bidrag till underhåll af en kemisk station
            i Gefle — under förbehåll, att lands- ting eller hushållningssällskap,
            hvart för sig eller i förening, förbinda sig att upprätta laboratorrtum
            och bekosta lokal för detta, jemte bostad och hyresmedel för kemist
            och assistent, samt bekosta aflöningen till dessa och laboratoriitjenaren,
            äfvensom årliga utgifter för laboratoriets underhåll samt till
            inköp af böcker och inventarier för stationens behof — på extra
            stat för år 1891 anvisa ett anslag af 4,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8WS13fqXdVTunVUu9Zb17u" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1890.
          </p>
          <div xml:id="i-GVsrNRpF3kx8hMD55oYeLV" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-GDtT8tYYyUpgd9TU1i16jP" who="i-LkZi3hQne6xsLtDL597mit" type="signature">
              Chr Lundeberg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
