<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__20/mot_1890__ak__20-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 20. 3
          </p>
          <p>
            N:o 20.
          </p>
          <p>
            Herr Ollas ÅA. Ericsson, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran om framläggande af förslag till lag angående väg- hållningsbesvärets
            på landet ordnande.
          </p>
          <p>
            Då vid sistlidne riksdag hvarken Kongl. Maj:ts förslag till lag
            angående väghållningsbesvärets utgörande på landet oförändradt,
            eller det särskilda utskottets till följd af åtskilliga motioner
            framstälda ändrings- förslag vann Riksdagens bifall, hvilken hufvudsakligen
            såsom motiv för sitt afslag framhöll förslagets vidlyftighet och
            att dess genomförande skulle blifva en allt för dyrbar apparat
            utan motsvarande nytta för de väghållningsskyldige, men frågan
            likväl är af den beskaffenhet, att den tarfvar sin snara lösning,
            torde det vara lagstiftarens pligt att på något annat sätt, än
            hvad Kongl. Maj:ts ofvannämnda förslag afsåg, söka lösa frågan.
            Ett sätt, som jag för min del funnit beaktansvärdt, väcktes af
            landshöfdingen i Stora Kopparbergs län herr Curry Treffenberg
            vid be- handlingen i Första Kammaren af det särskilda utskottets
            utlåtande öfver ofvannämnda förslag. Sedan talaren nemligen erinrat
            om det synnerligen gynsamma resultat, den för några år sedan genomförda
            men på sin tid så mycket motsatta reformen om ordnandet af skjutsbördan
            lemnat och hvilken allmän tillfredsställelse denna reform åstadkommit,
            utan att den ådragit staten några nämnvärda kostnader, framhöll
            den värde talaren möjligheten af att äfven lösa den kinkiga frågan
            om väghållningsbesvärets utgörande på samma sätt. Att det onus,
            om hvilket här är fråga, är af ben beskaffenhet, att det berättigar
            till en jemn fördelning emellan alla deskattningsföremål, eller
            att staten och de särskilda länen, på sätt som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__20/mot_1890__ak__20-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner + Andra Kammaren, N:o 20.
          </p>
          <p>
            nu är stadgadt om skjutsskyldigheten, gemensamt öfvertaga nämnda
            börda, som för närvarande nedtrycker en enda näring, torde icke
            kunna med fog bestridas. För öfrigt äro motiven för frågans nödvändiga
            och snara lösning så allmänt kända, att jag åberopar och hänvisar
            blott till de motioner och utlåtanden, som under de senare åren
            inom Riksdagen före- kommit i berörda hänseende. Och då mig synes
            som om Kongl. Maj:t genom att begagna det materiel, som genom
            de båda frågornas — skjuts- och vägfrågornas — utredning åstadkommits,
            utan vidare tidsutdrägt kan utarbeta ett nytt förslag till lag
            angående väghållningsbesvärets på landet ordnande i hufvudsaklig
            öfverensstämmelse med de grunder, som för skjutsskyldighetens
            utgörande äro gällande, vågar jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t ville i underdånighet
            anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes låta utarbeta och så snart ske
            kan till Riksdagen aflåta förnyad nådig proposition med förslag
            till lag an- gående väghållningsbesvärets på landet ordnande i
            huf- vudsaklig öfverensstämmelse med de grunder, som för skjutsskyldighetens
            utgörande äro gällande.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1890.
          </p>
          <p>
            Ollas ÅA. Ericsson.
          </p>
          <p>
            Häruti instämmer:
          </p>
          <p>
            M. Tysk.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
