<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1890--ak--00123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__123/mot_1890__ak__123-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TGx4PfzUo4grG6gnv36Upq">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 123. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-EnXjYfw2Yf5sSNX541QH7y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6ZdRH61ngFPD896xWNsphh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Wppg3JAmeri47CKL8oP8kr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WNxvcMgmShCx1x1ojiQnng" type="motBody">
        <div xml:id="i-DfBMw5ZR6Jp9PM7xt4TMvY">
          <p xml:id="i-9rWpy6rhf9MArNKZKkqAFV">
            N:o 123.
          </p>
          <p xml:id="i-T7xgmnxBdvBGf6eAmc4u6n">
            Af herr Sven Nilsson, om tillägg till lagen angående lindring
            i rustnings- och .roteringsbesvären den 5 juni 1885 samt förhöjning
            1 förslagsanslaget till lindring i nämnda be- svär med 170,000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-33xQuZrvKNfkKoq6nm8PVw">
            Då jag vid 1885 års riksdag motsatte mig de partiella reformernas
            väg 1 afseende på afskrifning af grundskatter och lindring i rustnings-
            och roteringsbesväret, samt ordnande af landets försvar, bebådade
            jag, att denna väg var farlig, emedan man derigenom uppsköte reformens
            fullständiga lösning och fastslog indelningsverket till en aflägsen
            fram- tid. Jag var då tyvärr alltför sannspådd. Det har visserligen
            sedan dess inträffat, att ytterligare fördelar beredts för rotar,
            som hålla båts- män, men reformer på andra områden, som varit
            välbetänkta för för- svaret och fördelaktigare för dem, som bära
            indelningsverkets tunga, hafva strandat genom motståndet af indelningsverkets
            vänner, och det ser nu ut af den Kongl. propositionen till innevarande
            års Riksdag, som äfven regeringen skulle hafva öfvergifvit tanken
            på att reformera indelningsverket, då Kongl. Maj:t föreslår ändringar
            i värnpligtslagen med utsträckt öfning och ökad tjenstetid m.
            m. för beväringen, emot vederlag af 10 proc. afskrifning af grundskatterna,
            och 10 proc. lind- ring i rustnings- och roteringsbesväret, utan
            någon reform af indel- ningsverket. Då Riksdagen redan fixerat
            grundskatterna till ett bestämdt belopp, faller deraf tydligt,
            att den eftergift i skatt, som nu föreslås, verkar till hela sitt
            belopp i afseende på denna skatt. Så blir likväl ej förhållan-
            det med de 10 proc., hvilka erbjudas som lindring i rustnings-
            och roteringsbesväret. De alltjemt ökade anspråk på mera öfning
            för både manskap och hästar, farhågan för en kortare tjenstetid
            för manskapet m. m. vålla allvarliga farhågor för betydligt ökade
            löner till detta man- skap och i allmänhet taget större utgifter
            för rust- och rotehållarne, så att den förut beviljade jemte den
            nu föreslagna till 40 procent be- Bih. till RBiksd. Prot. 1890.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 18 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__123/mot_1890__ak__123-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6tADYvXe85Aj68ET4BY9C4">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 123.
          </fw>
          <p xml:id="i-JVyC16YD1NhpwK7vpzeuG9">
            löpande lindringen redan till stor del och snart nog till hela
            sitt belopp har försvunnit, hvarigenom rust- och rotehållarne
            gå miste om den dem af Riksdagen beviljade lindringen i sin skatt.
            Det torde alltså vara både med billighet och rättvisa förenadt,
            att indelningsverkets kostnader fixeras på sätt redan för grundskatterna
            egt rum. Man har visserligen mot ett sådant förslag genmält, att,
            om det antages, indelningsverket derigenom skulle ytterligare
            varda befästadt. För min del har jag icke en sådan uppfattning.
            Jag är en så ifrig vän för afskaffandet af det gamla föråldrade
            indelningsverket, som är alltför dyrt och otidsenligt för vårt
            försvar, samt trycker orättvist på dem, som nu nästan ensamma
            bära kostnaderna derför, att, om jag be- farade att detta förslag
            skulle i någon mån förlänga tiden för dess af- skaffande, jag
            då ej skulle hafva framstält detta förslag. Det är så- ledes under
            förhoppning att indelningsverket så snart som möjligt varder förbytt
            i en för landets försvar mera lämplig och ändamålsenlig stamtrupp,
            som jag föreslår att Riksdagen måtte besluta följande tillägg
            i lagen den 5:te juni 1885 angående lindring i rustnings- och
            roterings- besvären, nemligen: Vid markegångssättningen skall
            ny uppskattning årligen ega rum å medelvärdet af rustnings- och
            ro- teringsbesväret för de till hvarje regemente, corps eller
            båtsmanshåll hörande rusthåll eller rotar. Den kostnad, hvarmed
            rusthåll eller rote efter sådan upp- skattning befinnes vara betungad
            utöfver de i $ 2 af denna lag bestämda värden, godtgöres rusthållet
            eller roten af staten.
          </p>
          <p xml:id="i-WikReXAmjfnBuuo2b4pE8N">
            Huru stort anslag, som kan blifva behöfligt för genomförandet
            af detta förslag, torde icke med visshet kunna beräknas. För närvarande
            lärer väl beloppet ej behöfva tilltagas synnerligen stort, allra
            helst om det beviljas som förslagsanslag. Jag hemställer derför
            vidare,
          </p>
          <p xml:id="i-WJYhFoSB7GxCcXGtJXXugG">
            att Riksdagen ville för genomförande af ofvan- nämnde förslag
            höja förslagsanslaget till lindring i rustnings- och roteringsbesvären
            med 170,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-FUTibFohqZ8sFiUMTfvjKw" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1890.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-QteNVmZysCgpfQZaQf1AJ9">
            Sven Nilsson. Häruti instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-UUJZEgS86e3QdKMEjguJrH">
            P. Truedsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
