<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1890--ak--00043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__43/mot_1890__ak__43-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3c5xjWKSD6xTyhshkwLbPc">
        2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 43.
      </fw>
      <div xml:id="i-3zQB9DRqHtzHwCDpEDSWED" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RpHUaZmSxULDtSvQuinqrC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3FkdbnTT4gcphp3Q63fpso" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PkA6o28xHHhpFGJQf8B4Bq" type="motBody">
        <div xml:id="i-NqQPDDrCtoQYZcWfFZxrx9">
          <p xml:id="i-9dvkHSgaUBTA92pjwN5tiR">
            Motioner v Andra Kammaren, N:o 43. 1
          </p>
          <p xml:id="i-SZtvLiG2LAGj7e3qAV5CUU">
            N:o 43.
          </p>
          <p xml:id="i-ShoG3rDiiRZhr7JVqAeZKD">
            Af herr H. Eriksson i Elqered, om ändrad lydelse af $ 22 i förordningen
            angående vilkoren för försäljning af bränvin m. m. den 29 Maj
            1885.
          </p>
          <p xml:id="i-ALrPMrVE4NMrz4x8hEHsyX">
            Genom den 22 8&amp; 1 kongl. förordningen af den 29 maj 1885
            an- gående fördelningen af de afgifter, som inflyta för rättigheterna
            till minut- handel med eller utskänkning af bränvin, äfvensom
            den nettovinst å rörel- sen, som sådant bolag skall afstå, är
            förordnadt, att Stockholms stad får, då försäljningen är öfverlåten
            åt bolag, uppbära åtta tiondedelar af försälj- ningsafgiften,
            men i annat fall sju tiondedelar; att stad, som ej deltager i
            landsting, får, när försäljningen är öfverlåten åt bolag, uppbära
            sju tiondedelar af afgiften, men i annat fall sex tiondedelar;
            att stad, som deltagerilands- ting, får, så vidt försäljningen
            är öfverlåten åt bolag, uppbära fem tiondedelar af afgiften, men
            i annat fall fyra tiondedelar; men att hela afgiften deremot skall,
            då försäljningen eger rum inom en kommun å landsbygden, insättas
            i vederbörande landskontor. Att här kunna genom officiella uppgifter
            bevisa vidden af alla de ekonomiska förluster, som landsbygden
            genom dessa bestämmelser i nämnda &amp; fått vidkännas, är omöjligt,
            men så mycket är dock konstateradt, enligt »Finansdepartementets
            kontroll och justeringsbyrås berättelse för tillverk- ningsåret
            1887—1888&gt;», att under nämnda tillverkningsår, då hela försälj-
            ningsafgifternas belopp var 6,407,668 kronor, hade stadskommunerna
            1 in- komst deraf 3,693,024 kronor, medan landstingen deraf fingo
            uppbära Bih. till Biksd. Prot. 1890. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 7
            Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__43/mot_1890__ak__43-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-G7cVxnYUviE9NqXG1t6tf8">
            747,937 kronor, hushållningssällskapen 497,702 kronor, landskommunerna
            144,084 kronor och statskontoret 1,237,481 kronor, eller sammanlagdt
            för landsting, hushållningssällskap och landskommunerna varder
            det 1,389,723 kronor. Då alltså våra 2,381 landskommuner med en
            sammanlagd folk- mängd af 3,891,000 hade under nämnda försäljningsår
            endast 144,084 kronor, hade deremot våra 91 städer med ett invånareantal
            af 825,000 icke min- dre än 3,693,024 kronor i inkomst deraf.
            Häraf framgår, att, medan lands- bygdens mer än fyra gånger större
            folkmängd måste besitta en ojemförligt större konsumtionsförmåga
            och sålunda måste förbruka och omsätta mer af äfven denna vara
            än städernas invånare, det är deremot städerna, som genom dessa
            bestämmelser få skörda den hufvudsakliga vinsten af denna mindre
            ädla näringsgren, som visserligen inbringar oerhörda summor både
            i stadskommunernas kassor och åt dess yrkesbedrifvare, men som
            på samma gang förorsakar det största armod bland en stor del af
            landtbefolkningen. Med dessa fakta för ögonen är det alltså uppenbart,
            att bestämmel- serna 1 nämnda $ tillförsäkra våra städer — isynnerhet
            de större med mer än 25,000 invånare — ett verkligt monopol på
            och för bränvins- försäljningen, ett monopol, som lika mycket
            skadar landsbygden, som det skyddar städernas ekonomiska intresse.
            Men det, att dessa bestämmelser rande afgifter varda rättvisare
            fördelade emellan land och stad. Visserligen afslog bevillningsutskottet
            under sistlidne riksdag en motion i sådant syfte, men utskottet
            ansåg emellertid »önskvärdt, att en rättvisare fördelning af bränvinsförsäljningsmedlen
            än den nu varande kommer till stånd», ehuru »någon på officiella
            uppgifter grundad erfarenhet ännu ej kunnat vinnas angående de
            belopp, som under de senaste åren tillfallit städerna och landsbygdskom-
            munerna af nämnda medel», hvilket således skulle bevisa, att ifrågavarande
            motion var för tidigt väckt; men utskottet erkände i allt fall
            värdet af motio- nens syfte. Det är emellertid uppenbart för alla,
            som vilja taga skäl, att der orättvisor äro så i ögonen fallande,
            som hvad här är fallet, bör man icke dröja med reformens genomförande.
            Hvad för öfrigt angår den moraliska och sedliga synpunkten af
            saken, är det uppenbart, att en reform, som afser att förminska
            städernas imkomster, skulle äfven medföra motsvarande förminskade
            intressen: för att bifalla sökta rättigheter till bränvinshandel,
            hvilket åter skulle på en del ställen med- föra större olägenheter
            för erhållande af spirituösa drycker än hvad nu är fallet; och
            då det är ett obestridligt faktum, att begagnandetaf dessa drycker
            i många fall härleder sig från yttre frestelser, föranledda af
            de ofta iögonen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__43/mot_1890__ak__43-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NzkDkeEoXZAxtyW2GqjCEy">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 43. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-A8iNgNHSgHgiwuUz4tyc3t">
            fallande tillbuden att dricka, hvilka ej sällan osökt framträda,
            så följer uppenbarligen häraf att konsumtionen af spirituösa drycker
            skulle blifva mindre; hvadan alltså denna förändring skulle befordra
            nykterhet och sedlighetbland vårt folk. Då alltså det billiga
            och rättvisa i denna reform är erkändt och då det är obestridligt,
            att densamma är af största behofvet påkallad samt då ingen ovisshet
            kan råda med afseende på verkningarne afdensammai sedligt hänseende,
            vågar jag vördsamt föreslå, | att Riksdagen ville besluta en sådan
            förändring af $ 22 1 Kongl. Maj:ts nådiga förordning, angående
            vilko- ren för försäljning af bränvin och andra brända eller distillerade
            spirituösa drycker, den 29 maj 1885», att densamma får följande
            förändrade lydelse: &amp; 22. 1. De afgifter, som enligt o. s.
            v. (lika).
          </p>
          <p xml:id="i-LX79L8zvpkgs1e71N9EAH4">
            för Stockholms stad:
          </p>
          <p xml:id="i-EvhVSgfBQ8tD6jqQ8M9N1t">
            sex tiondedelar tillfalla staden, så vida bränvinshan- deln är
            öfverlåten åt bolag; i annat fall erhåller staden fem tiondedelar;
            återstoden insättes i statskontoret;
          </p>
          <p xml:id="i-5huLEoSncipVnrpGUsJkzN">
            för annam stad, som ej deltager i landsting:
          </p>
          <p xml:id="i-W9GjzjqUrYf6wK1keuXy97">
            a) då bränvinshandeln i staden är öfverlåten åt bolag: fem tiondedelar
            tillfalla staden; en tiondedel tillfaller länets hushållningssällskap;
            fyra tiondedelar insättas i statskontoret; b) då bränvinshandeln
            i staden ej är öfverlåten åt bolag: fyra tiondedelar tillfalla
            staden; en tiondedel tillfaller länets hushållningssällskap; fem
            tiondedelar insättas i statskontoret;
          </p>
          <p xml:id="i-GCx4wd7GbCm7aSyBRZPSMj">
            för stad, som deltager 1 landsting:
          </p>
          <p xml:id="i-7ubzDKoGHLqdjZJu29asoS">
            a) då bränvinshandeln i staden är öfverlåten åt bolag: tre tiondedelar
            tillfalla staden; två tiondedelar tillfalla länets landsting;
            en tiondedel tillfaller länets hushållningssällskap; fyra tiondedelar
            insättas i statskontoret;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__43/mot_1890__ak__43-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S8mDERhauwPQRDuUaEXokD">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 44.
          </fw>
          <p xml:id="i-MJCx69tyYLmTSXt8WYDsAr">
            b) då bränvinshandeln i staden ej är öfverlåten åt bolag: två
            tiondedelar tillfalla staden; två tiondedelar tillfalla länets
            landsting; en tiondedel tillfaller länets hushållningssällskap;
            fem tiondedelar insättas 1 statskontoret; öfriga delar af $ lika.
            Om remiss till bevillningsutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-7aQcxx9BhptD9SeCxe4uiW" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1890.
          </p>
          <p xml:id="i-7Lo4V5uBtwkrCsjMk63fPx" type="signatureBlock">
            Halvar Eriksson i Elgered.
          </p>
          <p xml:id="i-BF33fnQjsp9QSL33PWzyRx">
            N:o 44.
          </p>
          <p xml:id="i-AeymryfJt3MxqNjLyviwKE">
            Af herr J. Andersson i Baggböle, om inrättande af ett riks- bankens
            afdelningskontor i Umeå.
          </p>
          <p xml:id="i-NULmaxMZAvjTCcv5WQZmNC">
            Från allmänhetens sida gör sig allt mera den åsigten gällande,
            att, i den mån riksbankens ställning det medgifver — och denna
            konsolideras icke obetydligt för hvarje år — riksbanken bör ensam
            öfvertaga sedelut- gifningen i riket. Men då ett af de oundgängliga
            medlen för detta syfte- måls ernående äro, att riksbanken är representerad
            genom afdelningskontor å de förnämsta platserna i riket, hvilka
            gemenligen äro länsresidensen, följer ock häraf, att till de bankafdelningskontor,
            som på de senare åren inrättats, böra så småningom läggas nya
            å rikets öfriga mera betydande platser.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
