<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1890--ak--00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__26/mot_1890__ak__26-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P68PN7vKzLnkLWpMGhR4L8">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 26. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-F2GzdUjunH3hRR5oxXsjYy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HQvccnUhbYSawsV2g2JnWg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XMqLCEJQGuJ5M9N1e7Tsb5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WQcMkc7yjCFCpFBc1Z6TBF" type="motBody">
        <div xml:id="i-95eCcXE78xUnPadfyiFWfR">
          <p xml:id="i-3RGtFDeXer4D5BDrAqV63t">
            14 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-4CY6TrqtTcKmPPKfhR8RtQ">
            att Riksdagen måtte besluta, att den under 1888 införda tull
            å fartyg måtte upphäfvas, samt att tillämp- ningen deraf må fortast
            möjligt träda i kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-KxqoRFoZTu9ja91dTDfKky" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1890.
          </p>
          <p xml:id="i-7eCW5FhpoLqj3X69bKeQHK">
            O. A. Brodin.
          </p>
          <p xml:id="i-SUnJuWxASZh1yYxTja4G1D">
            N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-5NR5B4hFE6bHn9ArZiVGuv">
            Åf herr SJ. P. Jansson i Saxhyttan, om ändrad lydelse af $ 1
            2 förordningen i afseende på handel om lösören m. m. den 20 november
            1845,
          </p>
          <p xml:id="i-MHPwsjVMxV5MJMusj1y2qG">
            I kongl. förordningen den 20 november 1845 föreskrifves, som
            bekant, åtskilliga särskilda åtgärder, hvilka skola iakttagas
            för att lös- ören, hvilka sålts, men förblifva i säljarens vård,
            må kunna fredas från utmätning för säljarens skuld. Underlåtenhet
            af någon bland de sålunda föreskrifna åtgärderna medför förlust
            af den säkerhet, som köparen genom aftalet velat bereda sig, och
            den försålda egendomen kan utmätas för säljarens skuld såsom en
            honom fortfarande tillhörig egendom. Afsigten med dessa inskränkande
            föreskrifter är tydligen att skydda säljarens borge- närer mot
            förlust genom dylika lösöreköp. Men i ett fall — och detta ett
            ganska vigtigt — bereder förord- ningen borgenärerna intet skydd.
            Om nämligen säljaren försättes i konkurs, förblir en lösöreköpsafhandling
            gällande gent emot konkursboct, äfven om med densamma icke så
            förfarits som i 1845 års förordning föreskrifves. Meningarne hafva
            visserligen varit delade derom, huru för- ordningen härutinnan
            bör tolkas. Så har professor BE. V. Nordling i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__26/mot_1890__ak__26-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BGcg8cZEpEunkyvhYnqjV6">
            sin afhandling om lösöreköp (andra upplagan, sid. 72 och 73)
            bestämdt uttalat den åsigt, att konkurs i detta afseende bör anses
            lika som ut- mätning. Men i praxis har en motsatt åsigt gjort
            sig obetingadt gäl- lande (se bland annat två af högsta domstolens
            år 1883 meddelade domar, införda i nytt juridiskt arkiv, årg.
            1883, sid. 78 och sid. 164). Då emellertid enligt min uppfattning,
            som äfven af erfarenheten bestyrkts, lagstiftaren har lika stor
            anledning att föreskrifva särskilda försigtighetsmått för att
            ett lösöreköp skall blifva beståndande gent emot borgenärerna
            i säljarens konkurs, som då fråga är om egendomens fre- dande
            mot utmätning, tillåter jag mig föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-UyqUyGMZTHhK18p2zbbrCR">
            att Riksdagen för sin del behagade antaga föl- jande ändrade
            lydelse af 8 1 i förordningen den 20 november 1845: Den, som tillhandlar
            sig lösören, och tillåter, att desamma få i säljarens vård qvarblifva,
            bör så vida de skola fredas från utmätning för säljarens skuld
            och från att tagas i anspråk såsom tillgång i säljarens kon- kurs,
            upprätta skriftlig afhandling — — — — — -- ——- — — desgg protokoll
            företes.
          </p>
          <p xml:id="i-9nBa3UejdLv5n1YJy9D9P7">
            Jag anhåller om remiss till lagutskottet och hemställer tillika,
            att utskottet ville, om min framställning vinner utskottets bifall,
            vidtaga den
          </p>
          <p xml:id="i-9zeMwb81R2pxRb4W9kd1s8">
            redaktionsförändring, som kan finnas behöflig.
          </p>
          <p xml:id="i-WjTRpmv3e4emTyY6Tq6s98" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1890.
          </p>
          <p xml:id="i-T39iREBNQpivRNK8kYjou3">
            J. P. Jansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
