<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YUaYjGTE3qDVhvyVmbCc6N">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MzocTeHV4S3FAHq7BfWAnt"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MTBuDkG4tgUgbqrBURQWRe"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-L8P5EPkSz2gSaTqmVF94By">
        <div xml:id="i-PapjeWHyfCbfL97qtu9Ubx">
          <p xml:id="i-DgqddXNwqD9T9XZpRDWUav">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 1
          </p>
          <p xml:id="i-S2BqjrfADYAZrrx7VWTycd">
            N:o I.
          </p>
          <p xml:id="i-WSqXzrDwsVKs1QVUsBhb9v">
            Af herr O. W. Redelius, om antagande af ny ecklesiastik boställs-
            ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-M587UjBPjcHQKrgq8gfBUb">
            Förslag till. ecklesiastik boställsordning framlades för 1889
            års Riksdag af Kongl. Maj:t. Utan att ingå i någon pröfning af
            förslaget tillstyrkte lagutskottet Riksdagen att »för närvarande
            icke bifalla det- samma.» Detta utskottets betänkande bifölls
            af Andra, men återremitte- rades af Första kammaren. Då kamrarne
            således stannade i olika be- slut, var frågan vid den riksdagen
            förfallen. Men då förslaget alltså icke blef föremål för den allsidiga
            och grundliga pröfning, som det utan tvifvel förtjenade, och då
            en kommande Riksdag icke är bunden af en föregående Riksdags beslut,
            torde giltiga skäl icke saknas att återupptaga ärendet. Såsom
            ytterligare skäl dertill torde kunna åbe- ropas, utom frågans
            egen vigt och betydelse, den länge uttalade önskan, det länge
            kända behofvet att erhålla en ändamålsenlig ecklesiastik boställsordning.
            Det torde derför ursäktas mig, att jag nu såsom min motion upptager
            det vid senaste riksdagen fallna förslaget derom. Jag gör detta
            för att försöka draga frågan fram ur den »återvändsgränd&gt;, 1 hvilken
            den samma under förra riksdagen råkade komma; och dess- utom af
            den anledning, att jag tror frågan kunna lösas på ett sätt, som
            är egnadt att tillfredställa åtminstone dem, som då hufvudsakligen
            bidrogo att undanskjuta densamma. Ty detta undanskjutande härledde
            sig utan tvifvel från en önskan, som ock tydligt uttalades, att
            försam- lingarne måtte befrias från deras byggnadsskyldighet;
            hvaraf naturligtvis
          </p>
          <p xml:id="i-FN8Rc8JSBRMtWk2H9pHt1E">
            Bih. till RBiksd. Prot. 1890. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 1 Häft.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XAd2Vch3CxnhXyy5G7ivET">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-BAVyySRQqkDXkmfvypGb4f">
            följden skulle blifva den, att presterna d. v. s. här kyrkoherdarne
            skola ensamme bygga och underhålla alla laga hus å deras boställen.
            Detta är uppen- barligen frågans kärnpunkt och så länge den icke
            löses i önskad rigt- ning, torde den utgöra ett oöfverstigligt
            hinder för antagandet af någon ecklesiastik boställsordning. Det
            torde derföre vara skäl att taga i all- varligt öfvervägande,
            om ej frågan skulle kunna lösas i antydda rigt- ning på ett lyckligt
            sätt. Jag tror det, och är lifligt öfvertygad derom, att kyrkoherdarna
            icke böra motsätta sig en sådan lösning. Med litet tillmötesgående
            å ömse sidor torde saken kunna ordnas på följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-AEbjbwL2qcsR3h8NrmQTug">
            I. .
          </p>
          <p xml:id="i-9iiDhUbtx2tha2H2AKYwRG">
            All byggnads- och underhållsskyldighet å andra klassens bostads-
            boställen å landet öfverflyttas från församlingarna på kyrkoherdarna
            med vilkor: 1:0o att komministrarne i deras ringa vilkor erhålla
            utöfver den reglerade lönen ett hundra kronor hvardera årligen
            såsom byggnads- hjelp att utgå af pastoratet från och med det
            år , skyldigheten att bygga åt kyrkoherden upphör; 2:0 att de
            ecklesiastika boställena med hela deras afkastning be- hållas
            jemte öfriga löningsmedel för sitt egentliga ändamål. Ty deri-
            genom kunde hädanefter stiftsvis bildas kassor at: a) de vakansmedel,
            som ej skola ingå till enke- och pupillkassan; och b) de skogsmedel,
            som ej tillfalla boställshafvaren. Dessa kassor, som gifvetvis
            skulle stå under domkapitlens förvalt- ning och kunde få namn
            af »de ecklesiastika boställenas byggnadskassa», skulle bereda
            möjlighet att åt kyrkoherdarna, först och främst de sva- gast
            aflönade bland dem, lemna någon, om än ringa, hjelp till lättnad
            i deras ökade börda. Tydligen kunna icke dessa ifrågasatta kassor
            öfvertaga byggnadsskyldigheten helt och hållet, icke ens på långt
            när lemna fullt vederlag för församlingarnas byg ;onadsskyldighet,
            men blott lemna någon hj elp, der den bäst behöfves. Och då genom
            denna an- ordning ingen nämnvärd rubbning skulle ske i det historiskt
            gifna, men församlingarna vunne den önskade befrielsen, har jag
            vågat mig på för- söket att tillämpa dessa grunder i boställsningordningen
            och redigerat förslaget 1 öfverensstämmelse härmed.
          </p>
          <p xml:id="i-XcYk6JaBaNB2NyNcCUtih9">
            - II.
          </p>
          <p xml:id="i-SSvv1f3jfD5A1UQwQQvjrt">
            Vill man befria såväl presterskap som församling från byggnads-
            skyldighetens tunga, torde det kunna låta sig göra på följande
            sätt:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4iJgMh5zs2ZwmHw3GYwJXV">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 3
          </p>
          <p xml:id="i-2MxdqbEqCgbUXCALTQReam">
            All tionde och alla afgifter till presterskapet samt all behållen
            afkastning af de ecklesiastika boställenas skogar ingå till staten
            = till presterskapets löneregleringsfond, hvarur sedan den genom
            ny reglering bestämda fyllnadsaflöningen, utöfver boställets behållna
            afkastning, ut- betalas till vederbörande vid de allmänna kronouppbördsmötena
            af kro- nofogden, som då ock uppbär tionden och de andra afgifterna.
            Bostället utarrenderas i författningsenlig ordning på 20 år på
            vilkor bland andra, att arrendatorn ålägges att mot afdrag å arrendet
            bygga och underhålla alla boställets laga hus, och att presten
            åtnjuter in natura bostad, ved- brand, om bostället dertill lemnar
            tillgång, erforderlig embetsskjuts och trädgård. Denna enkla anordning
            skulle medföra många fördelar: 1:o. För församlingen: a) som derigenom
            befriades från deras byggnadsskyldighet; b) som kunde få sina
            afgifter mera rättvist fördelade, att icke såsom nu den ene får
            betala 50 öre för en till 5,000 kronor taxerad inkomst under det
            en annan utan beskattningsbar inkomst har att betala 3 kronor
            45 öre. 2:o. För presterskapet: a) som besparades nödtvånget att
            för sin bergning studera och idka jordbruk och kreatursskötsel,
            och i stället finge mera tid att egna åt sina mångfaldiga embetsåligganden
            och få studera sådant, som när- mare rör deras embete; b) som
            genom jemnade löner kunde slippa att så mycket som nu söka transport,
            hvilken ändring skulle lända så församling som prester- skap till
            båtnad. 3:o. För boställena: a) som i allmänhet kunde blifva bättre
            brukade och tillvaratagne i afseende på deras naturliga tillgångar;
            b) och med tiden lemna högre afkastning till så enskildt som all-
            mänt gagn. 4:o. För dissenters: a) som ur den sålunda tillkomna
            allmänna fonden skulle kunna till aflöning åt sina föreståndare
            erhålla bidrag i förhållande till folk- mängden lika med svenska
            kyrkans egna församlingar, under förut- sättning dock att de begagnade
            den lofliga utvägen och bildade egna församlingar med egna föreståndare,
            som af myndigheterna pröfvades duglige och finge sig ålagdt att
            för det allmänna bästa utföra sådana embetsgöromål, som nu åligga
            svenska kyrkans presterskap;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-EnCzds1tSGmuBDM4So5YEE">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-TbykJRSFLmZfykr7c3sW7y">
            b) och så hade de ingen orsak mer att klaga öfver skyldigheten
            att i likhet med öfrige medborgare betala tionde. 5:o) För svenska
            kyrkan i sin helhet: a) som i följd af dessa anordningar skulle
            undgå åtskilliga obehag och komma 1 en mera behaglig och helsosam
            ställning; b) som i ett visst hängeende lättare skulle kunna genomföra
            den länge önskade omorganisationen af domkapitlen; ty, om kyrkotionden
            enligt nu gällande grunder ordentligt utginge från hela riket,
            skulle visserligen uppstå tillräckliga medel att aflöna äfven
            de domkapitlets ledamöter, som skulle dit inväljas, vare sig af
            presterna (— 1 eller 2 —) eller af församlingen (— 2 eller fler).
          </p>
          <p xml:id="i-K83pshZx9GPJxPRfXBzsfW">
            Mot detta alternativ n:o II äro emellertid svåra hinder i vägen,
            i synnerhet detta, att man genom dess antagande skulle nödgas
            bryta med den af ålder gällande grundsatsen, att hvarje församling
            aflönar blott sitt eget presterskap; och detta sättet att lösa
            frågan möjligen kan förefalla äfventyrligt; och derför har jag
            icke vågat försöket att inordna detsamma i boställsordningsförslaget,
            ehuru detta tilltalar mig mest. I öfverensstämmelse med det först
            anförda och med hänvis- ning till den förutnämnda kongl. propositionen
            med bilagor, lagutskot- tets betänkande med anledning deraf och
            Första Kammarens diskussion i ämnet beder jag vördsammast få hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-XVk7gneFWe6ETzQ6WNCjgP">
            att Riksdagen för sin del behagade antaga följande Förslag till
            ecklesiastik boställsordning.
          </p>
          <p xml:id="i-UxopdMEB3fthDUz2Gv5Byu">
            Åt lagutskottet öfverlåtes att i förslaget göra de rättelser
            och än- dringar, som pröfvas lämplige med anslutning till ettdera
            eller intetdera af de här ofvan framställda alternativen. :
          </p>
          <p xml:id="i-Gic1ma69Po45CHC2d5yk41">
            Stockholm den 18 januari 1890.
          </p>
          <p xml:id="i-SmuUvAb1dmADV9NzDUgXpB">
            O. W. Redelius.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-PJrX7cPaFdH3NBW9jXb112">
            Motioner t Andra Kammaren, N:o 1. 5
          </p>
          <p xml:id="i-LbgQSc77foNnt3eqnhjTKh">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-8ttmpSk2saDXkPEHv5GyCk">
            Eicklesiastik Boställsordning.
          </p>
          <p xml:id="i-6oXN3zj1Ro8eUhd4hCokS8">
            Med ändring af hvad 26 kap. 2 $ byggningabalken och särskilda
            författningar innehålla häremot stridande förordnas som följer:
          </p>
          <p xml:id="i-TtiXkeuar5D2LNxDEgxz4P">
            I Kap.
          </p>
          <p xml:id="i-TnLiZPjjAd5vbX7jwRRSLp">
            Om hvad med boställen förstås och särskilda slag af desamma.
          </p>
          <p xml:id="i-Tu2p9dHWoN4UTkJEoeUYfT">
            1 $.
          </p>
          <p xml:id="i-DBnpCnfBemaMFvHDdn44ys">
            1. Såsom boställen anses i denna boställsordning alla de hemman
            och lägenheter, som äro anslagne till bostad eller aflöning åt
            biskopar, kyrkoherdar, komministrar, kapellpredikanter och pastoratsadjunkter
            eller till prestenkesäten, äfvensom de hemman och lägenheter,
            hvilkas af- komst ingår till presterlig löneregleringsfond. 2.
            Boställen, som äro afsedda till löntagares bostad, kallas i denna
            författning bostadsboställen; och må för hvarje presterlig befatt-
            ning. endast ett boställe såsom bostadsboställe anses, öfriga
            boställen kallas löningsboställen.
          </p>
          <p xml:id="i-CiicwA1FB62bT2xtVf9ciU">
            28.
          </p>
          <p xml:id="i-F1fFFrXxKbSdZNZPawdKxX">
            Bostadsboställen indelas i tre klasser, och omfattar första klassen:
            bostadsboställen för biskopar; andra klassen: bostadsboställen
            för kyrkoherdar; och tredje klassen: bostadsboställen för komministrar,
            kapellpredikanter och pastoratsadjunkter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-GYdfqBSQYchcbVJJfyunAy">
            6 Motioner t Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-7NegANLcNTtZa6SGy1dW1t">
            II Kap.
          </p>
          <p xml:id="i-LJ13xNRsQDLeMePF4Vm66h">
            Om laga hus.
          </p>
          <p xml:id="i-UNawid4drt8ACSD4MBTuCC">
            3 8.
          </p>
          <p xml:id="i-PsRx5ZJjMQQ5txT4rghjs8">
            Å bostadsboställen, förenade med jordbruk, på landet och i stad
            skola, der ej enligt 5 $ undantag medgifvas, finnas följande laga
            hus: 1) sätesbyggning, 2) visthus, 3) hushållskällare, 4) brygghus,
            5) hemlig- hus, 6) drängstuga, 7) vagnshus, 8) spanmålsbod, 9)
            stall, 10) fähus, 11) fårhus, eller i fähuset anbringad särskild
            fårkätte, 12) svinhus, 13) en eller flera lador samt loge eller
            logar efter behofvet.
          </p>
          <p xml:id="i-2vz9FLbQ2zLYE1pGdtzm7p">
            4 8.
          </p>
          <p xml:id="i-ugTT1KZoGWTobYj2zKDrz">
            Bostadsboställen utan jordbruk på landet och i stad skola, der
            ej enligt 5 $ undantag medgifves, vara försedda med dessa laga
            hus: 1) sätesbyggning, 2) visthus, 3) hushållskällare, 4) brygghus,
            5) hemlig- hus, 6) drängstuga, 7) stall och 8) vagnshus, de tre
            sistnämnda husen dock å andra och tredje klassernas bostadsboställen
            endast i det fall att boställshafvaren för tjensteresor behöfver
            hålla häst och åkdon.
          </p>
          <p xml:id="i-XmmM1ADSzkAz7fuTYGgm3f">
            58
          </p>
          <p xml:id="i-CKQLAsrZQ8vjKasxDrWYU7">
            1. Der, i följd af ortens förhållande eller något med jordbruk
            förenadt bostadsboställes särskilda beskaffenhet, skötsel af får
            eller svin ej lämpligen kan ega rum, må fårhus eller svinhus kunna
            uteslutas. 2. Å bostadsboställe af tredje klassen må jemväl följande
            hus: visthus, brygghus, drängstuga, vagnshus och spanmålsbod,
            ett eller flere, uteslutas, när de pröfvas kunna undvaras.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4gQLmt2YAoJcngPBV4HHx">
            6 $.
          </p>
          <p xml:id="i-VNU1PmaDfAjj4TVuXW5nRZ">
            Löningsboställen bebyggas efter ty för kronohemman stadgadt är,
            der ej dessa boställen antingen, med afseende på särskild beskaffen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-YG9yWPAjvjznhSCAiiaMPm">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 7
          </p>
          <p xml:id="i-SDaxx35tvbTHkLm3Z5B2PY">
            het, erfordra derefter lämpade hus, eller ock, såsom brukade
            gemensamt med bostadsboställen, eller af annan anledning kunna
            alla eller vissa af de för kronohemman föreskrifna hus undvara.
          </p>
          <p xml:id="i-X7oEyWJ8jeiAg4ZvwFa2Dv">
            78.
          </p>
          <p xml:id="i-GBejfAoJXXXvYSmVEY2Ao3">
            De laga hus, som för hvart boställe föreskrifvas, må uppföras
            särskilda eller sammanbyggas, efter som, med afseende å belägenheten
            och ortens sed, lämpligt pröfvas, och må källare under annan byggnad
            läggas.
          </p>
          <p xml:id="i-CgMY65BY3igYW1RG67FMpN">
            8 $.
          </p>
          <p xml:id="i-KW325euaUy6984JAMqcny1">
            1. Sätesbyggning å bostadsboställe af första klassen bygges ef-
            tet ritning, som för hvarje fall af Kongl. Maj:t fastställes.
            2. För sätesbyggning å bostadsboställe af andra klassen må före-
            skrifvas minst fem, högst sju boningsrum jemte kök, skafferi,
            erforder- liga kontor samt en eller två förstugor. 3. För sätesbyggning
            å bostadsboställe af tredje klassen må före- skrifvas minst fyra,
            högst fem boningsrum jemte kök, skafferi, erforder- liga kontor
            och en eller två förstugor.
          </p>
          <p xml:id="i-kX7RSbQstFMfKZL9yvk3L">
            9 8.
          </p>
          <p xml:id="i-vxpVM98UwqEaaCtR7tbwL">
            1. Sätesbyggning å bostadsboställe uppföres, der läget så med-
            gifver, skild från öfriga hus, på stenfot af minst fem decimeters
            höjd ofvan jord, med väggar företrädesvis af tegel eller timmer,
            men äfven, der något af dessa ämnen ej lämpligen kan föreskrifvas,
            af annat ända- målsenligt, i orten brukligt byggnadsämne. Till
            byggnaden i öfrigt an- vändas de ämnen, som lämpliga finnas och
            med ortens sed öfverens- stämma. Boningsrummen göras så stora,
            som behofvet i hvarie fall fordrar, minst tre meter höga, dock
            att å andra och tredje klassernas bostadsboställen rum å vinden
            må göras tre decimeter lägre; och skola boningsrummen 1 allmänhet
            vara försedda med ugnar af kakel; men äfven ugn eller spis af
            sten eller ugn af jern må kunna i något rum tillåtas. Framför
            ugns- eller spisöppningarna anbringas jernplåt eller plansten.
            Alla boningsrum förses med dubbelfönster, spända tak, olje-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-JmMZ6QVEeGhsMtxhArnzWp">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-DuWa1mzHUUwBSF7tm3TvnL">
            målning å panel, dörrar, dörr- och fönsterinfattningar, samt
            å väggarne tapeter eller lämplig målning. . 2. ÖOfriga laga hus
            å bostadsboställen uppföras af ändamålsen- liga byggnadsämnen
            efter ortens sed, till den storlek, behofvet i hvarje fall fordrar.
            Stenfot å dessa hus göres minst tre decimeter hög of- van jord.
            3. Brygghus skall i allmänhet innehålla ett rum för brygd och
            tvätt samt, der ej bakugn finnes i sätesbyggningens kök, ett rum
            för bak med bakugn 1 ettdera; dock må vid mindre bostadsboställen
            brygg- hus af. endast ett rum tillåtas. c 4. Stall, fähus och
            fårhus förses med skullar eller andra foderrum.
          </p>
          <p xml:id="i-DCRAXCpKgzzzVkbshSxipB">
            10 8.
          </p>
          <p xml:id="i-7UGADvSi7kNAzHwWExRCNr">
            Sätesbyggning af trä skall inom tid, som för hvarje särskildt
            fall af synerätt bestämmes, förses med brädfodring eller annan
            tjenlig be- klädnad samt anstrykås med rödfärg eller annan färg.
            För sätesbygg- ning af annat ämne äfvensom för andra laga hus
            å bostadsboställen må efter behofvet och ortens sed tjenlig beklädnad
            och anstrykning före- skrifvas.
          </p>
          <p xml:id="i-KeGBbpZnAEZbU1gaqXsUAw">
            11 $.
          </p>
          <p xml:id="i-FKH4uZZDm35YDDGqDJDTW4">
            Alla hus skola läggas och inrättas så, att eldfara, så vidt möjligt,
            undvikes samt brandförsäkring af desamma ej förhindras eller fördyras.
          </p>
          <p xml:id="i-DERbp8RZergAzGhgot8Asw">
            12 8.
          </p>
          <p xml:id="i-FfdWQ3Y8FaVh1FPuA97Brf">
            Vid meddelande af föreskrift om storleken, inredningen och öf-
            riga beskaffenheter af sätesbyggning å bostadsboställe af andra
            eller tredje klassen iakttages, att å ena sidan boställshafvarens
            skäliga behof af utrymme tillgodoses och å andra sidan den byggnadsskyldige
            icke öfver höfvan betungas. .
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-QW2pKWFc9Dxo41xg5Vo1cc">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 9
          </p>
          <p xml:id="i-EbJaD3pMiUAsXZsQQX5UPS">
            HI Kap. Om byggnads- och underhållsskyldigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-L3Vb2BaFUQuxZYpnHe5L4N">
            13 8.
          </p>
          <p xml:id="i-HC9TzgAwLSM76buojtwHQm">
            För bostadsboställe af första klassen gäller hvad särskildt är
            för- ordnadt i fråga om hvem skyldigheten att bygga och underhålla
            dertill hörande laga hus åligger.
          </p>
          <p xml:id="i-5XGgSDt91v1CxWirvZaLbo">
            14 $.
          </p>
          <p xml:id="i-Vmas67sHfifgqhyvM7mKjd">
            1. Å andra och tredje klassernas bostadsboställen på landet byggas
            och underhållas alla laga hus af boställshafvaren. 2. Å bostadsboställen
            af andra och tredje klasserna i stad byggas och underhållas alla
            laga hus af pastoratet.
          </p>
          <p xml:id="i-eiEiwApJbM3HNxpDG5LoD">
            15 8.
          </p>
          <p xml:id="i-YQYQQv5BDZKbhg9TYV7nV8">
            Å löningsboställen åligger byggnads- och underhållsskyldigheten
            boställshafvaren.
          </p>
          <p xml:id="i-KToKea5d2BGwopoNbkDkDw">
            16 8.
          </p>
          <p xml:id="i-GU6qntjMf1sZcabqg9us8S">
            1. Boställshafvare eger rätt att till nybyggnad och iståndsättande
            af boställes hus samt i öfrigt till husbehof använda boställes
            skogs- tillgång. 2, Finnes å boställe skog till afsalu, eger boställshafvaren
            be- komma hälften af förgsäljningssumman utan afdrag för provision
            och bevakningskostnaderna, hvilka bestridas helt och hållet af
            den andra hälften af försäljningsmedlen. Det som af denna senare
            hälft åter- står, ingår till den byggnadskassa, som i 21 $ omtalas.
          </p>
          <p xml:id="i-HYK6MDmLavL1GXahVkiKgs">
            17 $.
          </p>
          <p xml:id="i-XwuYrujZTnJhWdogkseAVy">
            Uppkommande brister å boställes insynade hus skola afhjelpas
            och nybyggnad af dessa hus verkställas i den mån sådant föreskrifves
            eller eljest nödigt blifver.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZDjL6MDwhRZNy5y8tztnx">
            Bih. till Riksd. Prot. 1890. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 1 Häöft.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-6dFarZx1ch1HegDV7jjQV5">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-CAA7kBcZaKxcXWZSfHPw5f">
            18 8.
          </p>
          <p xml:id="i-15QJM7ezKpunS2bqh33Jm2">
            1. På det tungan af byggnadsskyldigheten, så vidt möjligt, må
            lika drabba föregående och efterföljande boställshafvare skall
            för ny- byggnad af delaga hus, hvilkas byggande åligger boställshafvare,
            årsbe- räkning ega rum, såsom här nedan sägs; dock att boställshafvare,
            utan rätt till årsberäkning, verkställer: a) den nybyggnad, för
            hvilken vid af- och tillträdessyn företrä- daren förklarats skyldig
            svara och som icke före hans afträde blifvit fullgjord; b) den
            nybyggnad, som i följd af brandskada blifver erforderlig, i den
            mån dylik nybyggnad motsvarar uppburen brandskade-ersättning.
            2. All annan nybyggnad af boställhafvares laga hus skall ho- nom
            godtgöras medelst årsberäkning, som verkställes på det sätt, att
            då sådan ifrågakommer, synerätten uppskattar nybyggnadskostnaden
            särskildt för hvart af boställets laga hus och fördelar denna
            kostnad på det antal år, samma hus efter dess uppförande kan antagas
            ega be- stånd, innan nybyggnad deraf åter blir nödig, samt, efter
            det härpå sammanräknats hvad på ett år belöper af den uppskattade
            nybyggnads- kostnaden för alla boställshafvarens laga hus, bestämmer
            årsberäkningen efter förhållandet emellan det sålunda sammanräknade
            årliga nybygg- nadsbeloppet och den byggnadskostnad, hvarför synerätten
            har att till- godoföra årsberäkning. 3. Till nybyggnad må ock
            hänföras påläggning af nytt tak äf- vensom brädfodring eller annan
            ändamålsenlig beklädnad å gammalt hus eller ny inredning af sätesbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-GWhyoXXLXfcJFeEVtxKm5F">
            19 $.
          </p>
          <p xml:id="i-UDd8xcD4Y6M2Adf318Y7x4">
            År nybyggnad, för hvilken boställshafvare är till årsberäkning
            berättigad, af honom verkstäld utöfver hvad på hans besittningstid
            be- löper, skall sådan öfverskjutande byggnad, eller öfverbyggnad,
            efter derå vid bestämmande af årsberäkning för honom skedd uppskattning,
            honom godtgöras af efterträdaren, med rättighet för denne att
            genom godtgörelsens utbetalande anses hafva fullgjort nybyggnad
            för det an- tal år, hvarför öfverbyggnadsersättning företrädaren
            tillgodoberäknats, och, om bostället åter afträdes förr än denna
            tid tilländalupit, att hvad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-FnqXCzPNgUMbVgFpuCKyb4">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 11
          </p>
          <p xml:id="i-MiB16qdKstFYn7KukJBWbH">
            af den utbetalda ersättningen, enligt nämnda uppskattning, belöper
            å tiden efter sist berörda afträde utbekomma af den, som då mottager
            bostället.
          </p>
          <p xml:id="i-DZJE98824W9eznHSMCgfTs">
            20 8.
          </p>
          <p xml:id="i-JogRAG22EYDi19wFrtvCcW">
            Derest vid af- och tillträdessyn de laga husen äro i sådant skick,
            att någon nybyggnad af dem icke erfordras, anses afträdande boställs-
            hafvares byggnadsskyldighet vara fullgjord, äfven om han icke
            skulle hafva parkatalt mot hans besittningstid efter årsberäkning
            svarande
          </p>
          <p xml:id="i-FGFc5Cff6v9aQpSk1HKSpw">
            nybyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-XtsrxEVoZpNnGbRsFTRVon">
            21 8.
          </p>
          <p xml:id="i-88Yykixyc3nZmbLNbhQ9qo">
            1. För att lätta byggnadsskyldighetens tunga för tredje klassens
            boställshafvare på landet skall hvarje sådan af pastoratet åtnjuta
            ett hundra kronor årligen såsom byggnadshjelp. 2. På det att äfven
            andra klassens boställshafvare på landet må kunna erhålla någon
            hjelp till fullgörandet af sin betydligt ökade byggnadsskyldighet,
            skall i hvarje stift finnas en »de ecklesiastika bo- ställenas
            byggnadskassa» och som skall stå under domkapitlets vård. Till
            denna kassa inflyta: a) all den behållna afkastning af ecklesiastika
            boställenas sko- gar, som icke tillfaller boställshafvaren, vare
            sig afkastningen uppkom- mer af ordinarie eller extra afverkning
            eller sg. k. beredningshygge; b) ett års behållen inkomst, sedan
            aflöning och utskylder blifvit vederbörligen bestridda, efter
            ecklesiastik tjensteman utom läroverket, hvilken genom erhållet
            afsked eller genom afsättning från tjensten af- gått, eller som
            aflidit utan att efterlemna enka eller omyndiga barn, hvilka äro
            till nådår berättigade. 3. Ur denna kassa erhåller, i mån af tillgång,
            hvarje boställs- hafvare af andra klassen intill ett hundra kronor
            årligen såsom bygg- nadshjelp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-PB2AYEd6hWbx3i6Q3NJ2Fu">
            12 Motioner i- Andra Kanmmaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-5fkTevVX6Z7P7YA5DQpFh1">
            IV Kap. Om brandförsäkring. 22 8.
          </p>
          <p xml:id="i-R9dt4T5cfrttvr3AQoS8WS">
            1. Boställshafvare vare pligtig att uti allmänt brandförsäkrings-
            verk eller brandstodsförening med reglemente, faststäldt af Kongl.
            Maj:t, eller uti brandstodsförening för helt län med reglemente,
            fast- stäldt af Konungens befallningshafvande, låta för domkapitlets
            räkning brandförsäkra alla laga hus till deras fulla värde, äfvensom
            att sådan försäkring vidmagthålla. Öfver fullgörandet häraf, derom
            bevis bör inom tid, som domkapitlet bestämmer, af boställshafvaren
            till dom- kapitlet öfverlemnas, hålle domkapitlet tillsyn; och
            svare boställshafvare, som sin pligt härutinnan försummar, sjelf
            för brandskada samt bygge nytt upp för hvad som brunnit, utan
            rätt till årsberäkning såsom förut sagdt är. - 2. År brandförsäkring
            tagen med vilkor, att afgiften derför skall betalas på en gång
            eller under vissa år, må hvad boställshafvare i brandförsäkringsafgift
            erlagt till godtgörelse på högst tjugu år fördelas af synerätt.
            3. Brandskadeersättning uppbäres af domkapitlet, som tillhanda-
            håller boställshafvaren ersättningsbeloppet, hvarvid domkapitlet
            eger för- ordna, huruvida, innan lyftning får ske, säkerhet hos
            domkapitlet skall ställas för medlens användande till återställande
            af hvad genom branden blifvit förstördt. 4. Uppburen brandskadeersättning
            skall vid nästa ekonomiska besigtning eller husesyn redovisas.
          </p>
          <p xml:id="i-G6YhfKyBha512dFxeQdWsL">
            V Kap. Om andra byggnader än de laga husen samt om fördelning
            till godtgörande
          </p>
          <p xml:id="i-JmkVYuGiJn9j7K4ttgfNQY">
            på vissa år af kostnad eller förlust, som boställshafvare kan
            få vidkännas.
          </p>
          <p xml:id="i-QpESAtHiTHxnUbtZBUbUep">
            23 $.
          </p>
          <p xml:id="i-DDApNovjWMMYCgESnxUp2x">
            1. Finner synerätt att på bostadsboställe, eller dermed i sambruk
            förenadt löningsboställe, insynadt torp eller fäbodeställe bör
            bibehållas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gra6qebQAdWxwXzALxdYKk">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 13
          </p>
          <p xml:id="i-YA2T3NYjfQhJU2pMKo1NyP">
            eller nytt sådant bör insynas eller ingynad qvarn bör qvarblifva,
            skall boställshafvare der, utan rätt till godtgörelse härför,
            vare sig medelst årsberäkning eller annorledes, uppföra och underhålla
            de byggnader, som af synerätten föreskrifvas. 2. Hvad i 1 mom.
            stadgas om torphus, gälle ock om hus på nyodling, som efter frihetsår
            återgår till boställe.
          </p>
          <p xml:id="i-2CtFY2CfZe71E1Q89TyNRE">
            24 8.
          </p>
          <p xml:id="i-56ogtTwmqjSXMPnvhnY9yS">
            Alla andra byggnader än de i 3, 4, 6 och 23 $$ omförmälda äro
            öfverloppshus, hvilka boställshafvaren eger, der efterträdaren
            ej vill dem efter laga mätning behålla, rätt att bortföra, vare
            dock pligtig att för byggnadsvirke, som hemtats från boställets
            skog och icke utgjorts af sådan andel 1 densammas afkastning,
            som till husbehof eller utöfver husbehbofvet boställshafvaren
            tillkommit, utgifva ersättning, hvars belopp och användande till
            boställets nytta synerätt bestämmer.
          </p>
          <p xml:id="i-TJ42QVWm2G8uyttpXLnzD2">
            25 8.
          </p>
          <p xml:id="i-HNygsmaWmG7TXksfwKw6gP">
            1. Om fördelning till godtgörelse på vissa. år af den kostnad,
            bo- ställshafvare kan hafva under sin besittningstid fått vidkännas
            i och för laga skifte, deltagande i vattenafledningsföretag för
            samfällig jords odling eller förbättring, nybyggnad af kyrka eller
            andra allmänna hus, uppförande af broar eller anläggning af vägar,
            gälle hvad derom sär- skildt är stadgadt, och vare efterträdare
            ej skyldig att annorlunda än på grund af sådan fördelning vidkännas
            de kostnader, som i dessa afseenden bort före hans tillträde af
            bostället utgå. 2. Har nybyggnad eller förbättring eller annan
            åtgärd, derför boställshafvare förklarats skyldig svara, blifvit
            af efterträdande boställs- hafvare verkstäld, och kan det visas
            att denne utan egen försummelse, varit urståndsatt att utfå den
            härför bestämda kostnadsersättning hos företrädaren, må den förlust,
            hvilken sålunda uppstått för efterträdaren, efter synerätts bepröfvande
            fördelas till godtgörande på vissa, högst tjugu år, räknade från
            denne boställshafvares tillträde,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ea2ni9HmZeKrtdVqnB9ac5">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-Cqg3UZKUWinSRNNauxPqq7">
            VI Kap.
          </p>
          <p xml:id="i-2mk1urAiv4JaaZzvaQezdN">
            Om egornas vård och bruk. 26 8.
          </p>
          <p xml:id="i-My3aEFJ7BJDjS21y6hjMTz">
            Boställshafvare skall väl häfda samt i god växtkraft hålla bostäl-
            lets åker och äng, nödiga diken, efter hvad derom stadgadt är,
            gräfva och vidmagthålla samt, i öfverensstämmelse med den särskilda
            plan, som angående befintliga hagmarkers ändamålsenliga skötsel
            må vara faststäld, sådana marker rödja och vårda.
          </p>
          <p xml:id="i-AXyyZnAZ3E1yQHzPV93TfB">
            27 8.
          </p>
          <p xml:id="i-K9KEmB5na7pbrgSLCzMj3z">
            1. Boställshafvare skall väl vårda och vidmagthålla trädgård.
            Om å bostadsboställe trädgård är otillräcklig eller alldeles saknas,
            bör, der det kan ske med fördel, den gamla utvidgas eller ny anläggas
            efter ty synerätt skäligt pröfvar. Vid nästföljande af- och tillträdessyn
            må, om synerätt finner afträdaren icke hafva innehaft bostället
            så länge, att afkastningen derunder kan anses hafva ersatt utvidgnings-
            eller anlägg- ningskostnaden, denna kostnad till belopp af högst
            ett tusen kronor, fördelas af synerätt till godtgörelse på högst
            tjugu år, räknade från då varande boställshafvares afträde. 2.
            I afseende på skogens skötsel och vård lände till efterrättelse
            hvad derom särskildt är stadgadt. 3. Torfmosse skall ändamålsenligt
            behandlas.
          </p>
          <p xml:id="i-HcDqWH5NV6DQvMWw9BVJZq">
            28 8.
          </p>
          <p xml:id="i-3zprBaQXM8pnSLp1LCTCFg">
            1. Om hägnad i egoskilnad mot annans jord gälle hvad derom är
            stadgadt. Den hägnad, boställshafvare åligger i egoskilnad hålla,
            skall vid boställets afträdande i fredgilt stånd lemnas. 2. Har
            till följd af sådan förening, som i 19 $ af Kongl. förord- ningen
            den 21 december 1857 omförmäles, stängsel i egoskilnad mot annans
            jord blifvit borttaget eller icke hållits så tätt, att det mot
            mindre hemdjur gör fred, och upphör den förening att vara gällande,
            då skall,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-SqztMcRDgHiCNfVc3YVxtm">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 15
          </p>
          <p xml:id="i-PqqfWhZGofGfqnEqqpyRF6">
            om bostället dervid innehafves af annan än den, som föreningen
            ingått, och synerätten finner kostnaden för återupprättande af
            det stängsel, bostället bör hålla, uppgå till högre belopp än
            boställshafvaren anses böra vidkännas, hägnadskostnaden af synerätten
            fördelas till godtgörelse på det antal år, som skäligt pröfvas,
            dock icke öfverstigande tjugu, räknade från den tid, då stängslet
            blifvit fullbordadt. 2. Inom boställes egoområde vare boställshafvare
            ej förbunden att hägnad uppehålla. der ej synrätten finner nödigt
            föreskrifva stängsel omkring ängs- eller betesmark, som af ålder
            varit inhägnad.
          </p>
          <p xml:id="i-Ax6mCTex81B1yptZwK1Jeg">
            29 8.
          </p>
          <p xml:id="i-UtnM7KJMBBX8CHxP8dAxch">
            1. I fråga om nyodling eller upprödjning af beteshage å boställes
            skogsmark gäller hvad derom stadgadt finnes. 2. Vill boställshafvare
            för tillämnad odling af kärr, mosse eller annan oländig mark,
            deraf 1 dess närvarande skick föga eller ingen afkomst kan erhållas,
            tillförsäkra sig rätt till frihetsår, enligt hvad derom särskildt
            stadgadt är, göre anmälan om företaget hos Konungens befallningshafvande,
            som derefter iakttager hvad gällande författningar i ty fall föreskrifva.
            När frihetsår beviljas, bestämmer Konungens befallningshafvande
            om och hvilka byggnader å den odlade lägenheten böra finnas. Virke
            till dessa byggnader äfvensom tillde för odlingen nödiga hägnader
            jemte erforderligt bränsle eger boställshafvaren, under den tid
            han innehar äfven sjelfva bostället, hemta från dess skogsafkastning;
            men, sedan han afträdt bostället, åtnjuter han icke annan rätt
            till af- kastning af skogen, än att derifrån, så vidt då varande
            innehafvare af bostället ändock kan från skogen få sitt virkesbehof
            fyldt, virke till hägnad i odlingslägenhetens yttergränser och
            till byggnadernas hållande i försvarligt skick må tagas efter
            utsyning af vederbörande skogs- tjensteman. 3. Vid frihetsårens
            slut skall den odlade lägenheten, till åker och äng behörigen
            häfdad, jemte hägnader och byggnader iförsvarligt skick till bostället
            afträdas utan ersättning. 4. Med odling genom flåhackning och
            bränning af torf förhålles,
          </p>
          <p xml:id="i-Ez2yx1kjuLBs8z3iQkgMJ4">
            d enligt bvad derom särskildt är stadgadt.
          </p>
          <p xml:id="i-HYYTaHzykaEzXahfqXd7dG">
            30 $.
          </p>
          <p xml:id="i-FKJSsqCQD3GecomqrLrLD">
            Har någon boställshafvare nedlagt betydligare kostnader på sitt
            boställe till vattenafledning, stenrödjning, täckdikning och planering,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-LzF3QDg4s3eA7VNwdeY8PF">
            16 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-HZMD1xYmaMXTPHcoitMW8x">
            nyodling, inköp af större mängder gödningsämnen m. m. och derigenom
            märkbart förbättrat bostället, må synerätten, der så skäligt pröfvas,
            kunna fördela kostnaden på högst tjugu år, räknade från arbetets
            full- bordande.
          </p>
          <p xml:id="i-8mxCJhnGtter8uNUY5yQ5W">
            VII Kap. Om öfverträdelse af nyttjanderätt till boställe.
          </p>
          <p xml:id="i-KD2RzcUdJ5YSuoqw9mgALa">
            31 8.
          </p>
          <p xml:id="i-AHFbCH6tGDYx6JehjbjoNc">
            1. Hvad boställe tillhörer eller från dess egor är hemtadt och
            icke till dess årliga afkastning räknas kan, må ej bostället af-
            händas, utan att sådant är särskildt tillåtet, ej heller skogseffekter,
            äfven om de kunna anses tillhöra boställets årliga afkastning.
            Gödsel får icke bortföras från boställe, förenadt med jordbruk.
            Stråfoder må bo- ställshafvaren icke förr än vid afträdestiden
            från sådant boställe bort- föra utan särskildt tillstånd. Detta
            sökes, om det äskas, för längre tid än ett år hos synerätt och
            eljest hos Konungens befallningshafvande. Vid pröfning af ärendet
            tages i noggrant öfvervägande, huruvida det begärda tillståndet,
            utan skada för bostället, kan med hänsyn till der befintliga förhållanden
            meddelas med eller utan vilkor. Innan dylikt ärende hos Konungens
            befallningshafvande afgöres, skall domkapitlets yttrande inhemtas.
            Har boställshafvaren, när han skall afträda bostället, foder öfver,
            hembjude det efterträdaren. Vill han det ej lösa efter pris, som,
            der öfverenskommelse härom icke annorlunda träffas, varder be-
            stämdt af tre gode män, utsedde i den ordning lagen om skiljemän
            den 28 oktober 1887 angående val af sådana stadgar, må afträdaren
            bortföra fodret. 2. Gör boställshafvare åverkan å bostället eller
            öfverträder han eljest sin nyttjanderätt, straffes så som i fråga
            om sådana förseelser, begångna af brukare utaf lejd jord, finnes
            stadgadt; vare ock skyldig ersätta all skada.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-EnD4ztkUzt8qCqHZDVrYNE">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 1. 17
          </p>
          <p xml:id="i-UqagSmx392RJggsoqXbYZn">
            VIII Kap.
          </p>
          <p xml:id="i-48WxqHHGfyDk7Bfy4p3Kku">
            Om af- och tillträde. 32 $
          </p>
          <p xml:id="i-Bw5yMnb1rK7LQdUYEAB5TH">
            1. Med afträde å de löningsboställen, som skola vara 1 författ-
            ningsenlig ordning utarrenderade, förhålles efter allmän lag.
            2. Alla andra boställen afträdas såsom hittills den 1 maj; in-
            rymme dock afträdaren från den 1 mars honom, som efter kommer,
            halfva husen. 3. Året före afträdet skall, om tillträdaren sådant
            påkallar, afträ- daren låta åt tillträdaren verkställa erforderligt
            höstbruk och sådd emot ersättning, som, i brist af åsämjande,
            bestämmes af tre gode män, ut- sedda i den ordning, lagen om skiljemän
            den 28 oktober 1887 i fråga om val af sådana föreskrifver; dock
            att tillträdaren anskaffar utsäde. 4. Är vid tiden för boställets
            afträdande icke bestämdt, hvem som kommer att boställe tillträda,
            skall domkapitlet föranstalta, att bo- stället emellertid varder
            behörigen brukadt och vårdadt, intill dess det- sammas skötsel
            och vård kan af tillträdare öfvertagas. 5. Å alla med jordbruk
            förenade boställen vare afträdaren skyl- dig att utan ersättning
            tillhandahålla efterträdaren den efter vanliga för- hållanden
            nödiga gödsel till första höst- och vårutsädet; dock att inköp
            af artificiella gödningsämnen ej må afträdaren åläggas.
          </p>
          <p xml:id="i-FCWG7SyNzNXfP7gJ4uQEED">
            IX Kap.
          </p>
          <p xml:id="i-CKCsjHaiU3kAZ1YmsFYa2v">
            Om tillsyn å boställen samt om ekonomiska besigtningar och husesyner.
            83 &amp;.
          </p>
          <p xml:id="i-8W6Hm8uJYmyGhBzZ2wQsge">
            Domkapitlet bör egna noggrann tillsyn däröfver, att inom stiftet
            belägna boställen varda till hus och egor behörigen vidmagthållna,
            samt att boställshafvare ej lemnas tillfälle genom försummande
            af honom åliggande byggnads- och underhållningsskyldighet, till
            förnärmande af boställets och efterträdares rätt, ådraga bostället
            större husröta, än som kan af den försumliges tillgångar gäldas.
            Anser domkapitlet boställets Bih. till Riksd. Prot. 1890. 1 Saml.
            2 Afd. 2 Band. 1 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mj9cD4waPK8zAucT6QPhvQ">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-NkFemuJnwEjVTyhMaXhCp2">
            rätt vara genom något af domstol eller annan myndighet meddeladt
            be- slut förnärmad, skall domkapitlet föranstalta, att beslutet
            varder i be- hörig ordning öfverklagadt.
          </p>
          <p xml:id="i-QbCcGHSmRUVa7UKfUeEAgC">
            34 &amp;.
          </p>
          <p xml:id="i-T9J56wNyj5AcUEqtqGJuza">
            Å alla boställen skola för tillsyn å deras häfd till hus och
            jord hållas ekonomiska besigtningar, så ofta sådane nödige finnas
            och sist å femte året efter det, då husesyn eller ekonomisk besigtning
            näst förut å bostället förrättats.
          </p>
          <p xml:id="i-MSiUVxEdLsBnPCx9DEb4EL">
            35 8.
          </p>
          <p xml:id="i-3YcH1pKpWBvVWirHPoNai1">
            Domkapitlet skall före utgången af februari månad hvarje år till
            Konungens befallningshafvande insända uppgift på de boställen,
            å hvilka ekonomiska besigtningar böra under året hållas; egande
            domkapitlet
          </p>
          <p xml:id="i-8t2vtS2o2RNm9VU9PVFW2F">
            att i händelse af särskildt behof äfven å annan tid ekonomisk
            besigt- ning å visst boställe hos Konungens befallningshafvande
            äska.
          </p>
          <p xml:id="i-MZHAF9nr5g5sSA9SmRufoR">
            36 $.
          </p>
          <p xml:id="i-gsWpK1aU9cskyH8YJGN9z">
            Dessa besigtningar förrättas efter Konungens befallningshafvandes
            förordnande, på landet af kronofogden i orten | eller annan kronobetjent,
            biträdd af två nämndemän, och 1 stad af magistratsperson med biträde
            af två utaf magistraten utsedde sakkunnige män. Dessa biträden
            kallas af förrättningsmannen.
          </p>
          <p xml:id="i-CuqCVKGVRNaNnemkzkvzi2">
            37 $.
          </p>
          <p xml:id="i-Vk7cksMrYJzUnFNS3LGCeH">
            1. Såsom jäf mot förrättningsman gäller: om han är med bo- ställshafvare
            uti den skyldskap eller det svågerlag, som i 13 kap. 1 $ rättegångsbalken
            om jäf mot domare sägs; eller om förrättningsman är boställshafvares
            vederdeloman eller uppenbare ovän; eller om förrätt- ningsman
            eller den, som står till honom i sådan skyldskap eller svå- gerlag,
            som nämndt är, eger 1 målet del eller eljest kan af förrättnin-
            gen vänta synnerlig nytta eller skada, dervid dock den omständighet,
            att förrättningsman eller hans bemälde skyldeman, såsom medlem
            af församlingen, är byggnadsskyldig, ej må såsom jäf räknas. Har
            för- rättningsman å tjenstens vägnar rättegång med boställshafvare,
            eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-HfwqcvPm5KgQVLxLjXkfs6">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 19
          </p>
          <p xml:id="i-5d9Cfas8SsBFCwTBRDuHDq">
            söker någon sak med förrättningsmannen eller tillfogar honom
            något med ord eller gerning i uppsåt att honom dermed jäfvig göra,
            det må ej heller för jäf räknas. 2. Vet förrättningsman, att sådant
            jäf mot honom är, anmäle det genast och utan att dag till förrättningen
            utsätta hos Konungens be- fallningshafvande, som förordnar annan
            förrättningsman.
          </p>
          <p xml:id="i-25P8C5CaD2L2GHwbiiJYTE">
            38 8.
          </p>
          <p xml:id="i-WbCAaoDbd2W6oeQACX94Ub">
            Förrättningsman utsätter tid för de åt honom uppdragne ekono-
            miska besigtningar, med iakttagande, att de hållas å tjenlig årstid
            och att, der så ske kan, besigtningar i samma ort förrättas omedelbart
            efter hvarandra.
          </p>
          <p xml:id="i-KjoWHaa2faU7J4QMogxdzP">
            39 8.
          </p>
          <p xml:id="i-38w692eZ68sXZ5PX3C7ZZG">
            Om tiden för besigtningen skall förrättningsmannen minst sex
            veckor förut underrätta domkapitlet, som dels förordnar vederbörande
            kontraktsprost eller annat ombud att å domkapitlets vägnar vid
            be- sigtningen närvara, dels ock, när församlingsrätt ifrågakommer,
            föran- staltar, att kyrkostämma för utväljande af ombud för församlingen
            att dess rätt vid besigtningen bevaka varder hållen. Öfriga parter
            skola minst fjorton dagar före besigtningen till densamma af förrättnings-
            mannen kallas.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6KGfk26SsvQevkiCGvRRW">
            40 8.
          </p>
          <p xml:id="i-5f2brMyqELGGJMBDFqF3fX">
            När förrättningsman bevisligen iakttagit hvad enligt nästföre-
            gående $ honom åligger samt erhållit underrättelse, att ombuden
            blifvit utsedda, må parts eller ombuds uteblifvande ej utgöra
            hinder för be- sigtningens företagande.
          </p>
          <p xml:id="i-Ts9rLjZEdMQQW2KPTCZprr">
            41 $.
          </p>
          <p xml:id="i-BqyXfmXJYz9xHV8FgbkNU8">
            Anmäles vid förrättningen jäf mot förrättningsman, skall han
            beslut deröfver meddela och om jäfvet pröfvas lagligt inställa
            förrätt- ningen och om förhållandet göra anmälan hos Konungens
            befallnings- hafvande, som derefter förordnar annan förrättningsman.
            Ogillas jäfvet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-3aYxWVnuKabidebqNLgcCq">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-Qs2PRKmWjE7z8svYgyzeqF">
            skall förrättningen fortgå; vederbörande obetaget att i sammanhang
            med hufvudsaken klaga öfver beslut, hvarigenom jäfsanmärkning
            ogillats.
          </p>
          <p xml:id="i-L5VabnjVJucvKDsTZtff72">
            42 $.
          </p>
          <p xml:id="i-VnJx5nVemArhDNFvWmZKns">
            Vid besigtningen åligger förrättningsmannen: 1:o) att affordra
            boställshafvaren redovisning för byggnadsbidrag, husröte- eller
            brandskadeersättning eller andra medel, hvilka böra för boställets
            räkning redovisas; 2:o) att anmärka huru tillståndet med egendomen
            befinnes i de delar, hvilka enligt denna boställsordning kunna
            utgöra föremål för uppmärksamhet; 3:0) att i penningevärde uppskatta
            befunna brister, som kunna utan nybyggnad afhjelpas, samt utsätta
            tid, hvarigenom sådana brister, derest förrättningen vinner laga
            kraft, böra genom vederbörande vara afhulpna; 4:0) att så väl
            vid förrättningens afslutande tillkännagifva som ock i instrumentet
            anteckna, att den med förrättningen missnöjde, vid för- lust af
            rätt till vidare talan, eger inom 30 dagar efter förrättningens
            afslutande anmäla sig hos domaren med begäran om laga syn.
          </p>
          <p xml:id="i-5W9DGc4UsSukurUW44KRtK">
            43 8.
          </p>
          <p xml:id="i-S8jmZwtpAP3pnBkCDMHpKj">
            1. Äro icke inom den tid, som vid ekonomisk besigtning blifvit
            bestämd för anmärkta bristers afhjelpande, desamma afhulpna, och
            har ej hos kontraktsprosten blifvit styrkt att förrättningen öfverklagats,
            an- mäle kontraktsprosten förhållandet skyndsamlingen hos domkapitlet,
            som har att vidtaga de åtgärder, hvilka pröfvas nödiga till bevarande
            af boställets och efterträdares bästa antingen medelst begäran
            hos öfver- exekutor att genom dess embetsåtgärd bristerna må blifva
            för lega på den försumliges bekostnad afhulpna, eller genom beredande
            af erfor- derlig säkerhet hos honom för husrötebeloppet. 2. Har
            vanvård blifvit vid besigtningen anmärkt, bör domka- pitlet påkalla
            laga syn.
          </p>
          <p xml:id="i-8vzvN5BWRFoGZ2JbsdQrZb">
            44 8.
          </p>
          <p xml:id="i-PGaTqXzxYymsnTUwWH8WPm">
            1. Kronobetjent och nämndeman erhålla för ekonomiska besigt-
            ningar reseersättning och dagtraktamente enligt hvad i gällande
            rese-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-3QYYBvgAYF4SvQw4t6QB9Z">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 21
          </p>
          <p xml:id="i-FfpsqbbuRM79Xbg8cFdwg9">
            kd
          </p>
          <p xml:id="i-UCm95uboT1RwHPMyzeVSjV">
            reglemente bestämmes. Magistratsperson samt konsistoriiombud
            njuta reseersättning och dagtraktamente lika som kronofogde och
            de magi- stratsperson biträdande sakkunnige män lika som nämndemän.
            ” 2. Dessa ersättningar äfvensom lösen för ett exemplar af instru-
            mentet, som skall vid bostället förvaras, gäldas å första klassens
            bo- stadsboställen och de löningsboställen, som af biskopar innehafvas
            eller skola vara i författningsenlig ordning utarrenderade, af
            boställshafvare, å boställen i lappmarken af lappska ecklesiastikfonden,
            men å hvarje annat boställe af kyrkans medel eller, om sådana
            saknas, af pastoratet; dock att, der besigtning i följd af någon
            vederbörandes tredska eller försummelse särskildt påkallas, kostnaden
            för sådan besigtning bör af den tredskande eller försumlige gäldas.
          </p>
          <p xml:id="i-FE35Y6EgkKP7Xrxe4C2NAT">
            435 $. Husesyn förrättas å tjenlig årstid, på landet af domare
            jemte minst två, högst sex nämndemän, allt efter som domaren pröfvar
            nö- digt, samt i stad af rådstufvurätt. Egande å landet domaren
            och i stad rådstufvurätten att till rättens biträde vid synen,
            der så finnes be- höfligt, tillkalla byggnadskunnig person. 46
            $.
          </p>
          <p xml:id="i-DM9S9R4Q31sTtwWap6keuw">
            Hysesyn är antingen laga syn eller af- och tillträdessyn.
          </p>
          <p xml:id="i-V95FsTkmK5KGfygM5QqmEo">
            47 8.
          </p>
          <p xml:id="i-GNmyYdVv92AFqSwCc6QEV2">
            Laga syn hålles, då missnöje mot ekonomisk besigtning blifvit
            anmäldt, äfvensom då laga syn af domkapitlet äskas eller för tillämnad
            nybyggnad af byggnadsskyldig begäres.
          </p>
          <p xml:id="i-E9DF3xJEqMpi4tKjLHob27">
            48 8. 1. Af- och tillträdessyn hålles i anledning af ombyte utaf
            bo-
          </p>
          <p xml:id="i-Mz8wRnsBgCE1qbQWYnt6nV">
            ställshafvare. 2. Å boställe, förenadt med jordbruk, skall sådan
            syn hållas året
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-CFgZgCjhtWCu9Nu5fNxAJE">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-Pqwki5m2RQ2NTve4HwXXdV">
            näst före afträdet, när så tidigt ledigheten inträffat och bestämdt
            är hvem som efter afträdaren skall bostället öfvertaga, att syn
            kan nämnda år å tjenlig årstid medhinnas. Kan syn ej det året
            hållas, må den ega rum under afträdesåret, sist inom sex månader
            efter afträdet. 3. Å boställe utan jordbruk vare af- och tillträdessyn
            ej nödig, der ej byggnads- och underhållsskyldighet åligger boställshafvaren,
            eller denne eller vederbörande byggnadsskyldig senast vid afträdestiden
            så- dan syn hos domkapitlet äskar, eller domkapitlet eljest finner
            syn böra hållas. Af- och tillträdessyn bör i dessa fall förrättas,
            der så ske kan, året före afträdet och sist inom sex månader efter
            detsamma. 4. Då boställe för allmän kassas räkning stått under
            domkapitlets förvaltning, vare i anledning af dess afträde af-
            och tillträdessyn ej nödig med mindre sådan syn å någondera sidan
            äskas; börande efter- trädande boställshafvare, om han påyrkar
            syn, sist en månad efter till- trädet derom hos domkapitlet göra
            framställning. Mottager boställs- hafvare boställe af domkapitlet
            utan af- och tillträdessyn, svare sedan för allt hvad domkapitlet
            under dess besittningstid i afseende på bo- ställets bebyggande,
            underhåll och vård ålegat.
          </p>
          <p xml:id="i-JEdt5FsPUwDyu3EcZdWGK5">
            49 8.
          </p>
          <p xml:id="i-PZPJdx1QVy5zvLsPmP7Gu4">
            När af- och tillträdessyn bör ega rum, skall domkapitlet med
            öfverlemnande af instrumentet öfver sista ekonomiska besigtning,
            om sådan senare än husesyn hållits, i god tid af- och tillträdessyn
            begära hos domaren på landet eller rådstufvurätten i stad.
          </p>
          <p xml:id="i-72H5p4jVWNUN3aBNHns4SX">
            50 8.
          </p>
          <p xml:id="i-MexMA5pfQiuqCJUn4SoA9t">
            1. Då syn är begärd, skall domaren eller rätten dels utsätta
            tid för densamma och derom underrätta Konungens befallningshafvande
            med begäran vid af- och tillträdessyn att, derest till bostället
            hör skog, som hel och hållen eller delvis står under boställshafvarens
            vård och för hvilken viss hushållningsplan är faststäld, skogstjensteman
            måtte förordnas att vid synen biträda, dels kungöra tiden minst
            två månader förut för domkapitlet, som förordnar vederbörande
            kontraktsprost eller annat ombud att å dess vägnar vid synen närvara,
            äfvensom, der för- samlings rätt ifrågakommer, ombesörjer, att
            kyrkostämma för utväljande af ombud till bevakande af församlingens
            talan varder hållen, dels ock
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-023.pdf"/>
          <p xml:id="i-RNTcL73vvTmgR4tb7AqwQT">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 23
          </p>
          <p xml:id="i-U71aQVyN7ThgfFuipzfXHx">
            föranstalta, att öfriga parter varda minst fjorton dagar, om
            de inom pastoratet bo, eljest en månad före synen till densamma
            kallade; bö- rande domaren låta genom kronobetjent nämnd till
            synen kalla. 2. Skall vid afträdet boställe af domkapitlet för
            allmän kassas räkning öfvertagas, och är, då kallelse till af-
            och tillträdessyn, enligt hvad nu sagdt är, utfärdas, den löntagare
            nämnd, som efter domkapitlet kommer att bostället tillträda, då
            bör jemväl sådan löntagare genom domkapitlets försorg till synen
            kallas. 3. Sist vid synens början skola synerätten tillhandahållas
            af domkapitlet bevis att hvad domkapitlet enligt I och 2 mom.
            af denna paragraf åligger blifvit behörigen fullgjordt samt af
            vederbörande kyrko- stämmoordförande intyg, hvilka församlingsombud
            blifvit utsedda.
          </p>
          <p xml:id="i-8q7jhRNJhQq8ux84CuHuTj">
            Syn må ej uppehållas deraf, att behörigen kallad part eller ut-
            sedt ombud uteblifver.
          </p>
          <p xml:id="i-4KjsrqpmPpDZAG54J99XDQ">
            52 8. Vid laga syn behandlas de ämnen, som blifvit enligt denna
            bo-
          </p>
          <p xml:id="i-PxFkbyY6zYy3DwX47iQWZ6">
            ställsordning till sådan syn hänskjutna. Ej må vid laga syn årsberäk-
            ning för nybyggnad bestämmas.
          </p>
          <p xml:id="i-7sRXPtFHEBjkULEqZu4RhX">
            oc
          </p>
          <p xml:id="i-2R7XGVuShhfHGhWXwXmX4V">
            5
          </p>
          <p xml:id="i-2ydt8Gfx6utYxau3eq3GF1">
            Hvad i 42 $ 1 mom. stadgas för ekonomisk besigtning, gälle äfven
            för af- och tillträdessyn, och iakttages derjemte vid sådan syn
            följande af synerätten: 1. Efterses och antecknas 1 hvad mån förut
            föreskrifna nybygg- nader, förbättringar och andra åtgärder blifvit
            verkstälda. 2. Ar sedan sista ekonomiska besigtning eller husesyn
            hus, som bör vid bostället finnas, nybygdt, tillses, huruvida
            det är i öfverens- stämmelse med gifna föreskrifter samt i öfrigt
            ändamålsenligt och med omsorg uppfördt. Synerätten meddele derefter
            beslut, huruvida huset må, i befintligt skick eller sedan derå
            anmärkta felaktigheter och bri- ster blifvit afhulpna, insynas,
            eller om det skall alldeles utdömas. 3. Hvarje bostället i öfrigt
            tillhörande hus besigtigas. Finnes
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-024.pdf"/>
          <p xml:id="i-KJNE64p7Fa8mABnE4gc8LV">
            24 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-UGPDKxCCMeZZ8YbynzqBUV">
            hus vara så bristfälligt, att det icke vidare kan för sitt ändamål
            an- vändas eller med fördel bättras, skall det utdömas samt byggandet
            af nytt föreskrifvas, och skall dertill utses plats, hvilken,
            så vidt utan skada för bostället eller oskälig tillökning i den
            byggnadsskyldiges tunga ske kan, efter tillträdarens önskan lämpas.
            Utdömes eller felas sätesbyggning å bostadsboställe af första
            klassen, hänvisas vederbö- rande att om ritning och fastställelse
            derå, efter hvad derom föreskrif- vet är, föranstalta. Utdömes
            eller felas annat hus, bestämmer syne- rätten storleken, inredningen
            och öfriga beskaffenheten af det nya samt uppgör kostnadsförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-LXBsxGBHmqEVHHkmMd9gcB">
            4. Nödiga förbättringar å hus, som anses böra bibehållas, före-
            skrifvas, med utsättande af derför erforderlig kostnad. 5. Boställets
            egor besigtigas. De brister, afträdaren låtit komma sig till last
            i afseende på åkerns häfdande, öfriga egors skötsel och vård,
            hägnaders och dikens anbringande och underhåll samt torfmosses
            behandling, allt efter hvad för hvarje fall är stadgadt, antecknas,
            de åtgärder och förbättringar, som 1 följd deraf erfordras, föreskrifvas
            och kostnaden för desamma utsättes. Finnes antaget brukningssätt
            uppen- bart leda till skada för bostället, föreskrifves nödig
            rättelse. 6. Om till bostället hör skog, för hvilken hushållningsplan
            är faststäld, skall, så vidt denna skog står under boställshafvarens
            vård, noggrann undersökning af skogsskötseln anställas. År andel
            i den be- hållna afkastningen tiller känd bostäl Ishafvaren, skall
            af kostnaden för afhjelpandet af anmärkta brister i afseende å
            fröträd och skogsåter- växt påföras afträdaren lika andel, som
            han egt att af den behållna af- kastningen tillgodonjuta. På enahanda
            sätt förfares i fråga om värdet af sådant för afhjelpande af brister
            å boställets hus och hägnader be- höfligt virke, som ej kan hemtas
            från den afträdarens besittningstid en- ligt hushållningsplanen
            tillhörande skogsafkastning. 7. Vinnes utredning derom, att åkerjordens
            behöriga gödning försummats, ålägges afträdaren att tillföra bostället
            gödningsämnen efter ty skäligt pröfvas. 8. Årsberäkning bestämmes
            för ej mindre den utaf afträdaren under hans besigtningstid verkstälda
            nybyggnad, för hvilken han är till årsberäkning berättigad, och
            för hvilken årsberäkning ej förut blif- vit faststäld, än äfven
            dylik nybyggnad, som vid synen föreskrifves. 9. I händelse afträdaren
            antingen verkstält öfverbyggnad, såsom $ 19 sägs, eller försummat
            den nybyg ognad, honom ålegat, vare sig utan rätt till årsberäkning,
            eller mot rätt till årsber: äkning, så vidt på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-025.pdf"/>
          <p xml:id="i-XtonpCNfKrxcqiaGobLZs7">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 25
          </p>
          <p xml:id="i-GHfZCzhWopyeGNETsx3bHM">
            hans besittningstid belöper, uppskattas värdet af öfverbyggnaden
            eller den försummade nybyggnaden. 10. Beslut meddelas om fördelning
            på vissa år af kostnad eller förlust i de fall, då sådan fördelning
            enligt denna författning är med- gifven. 11. Tid utsättes, inom
            hvilken af synerätten föreskrifna arbeten skola vara verkstälda.
            12. I allt annat, hvartill denna boställsordning föranleder, an-
            ställes undersökning och meddelas föreskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-43QGWJbpMYKXpKjciXHxd1">
            54 8,
          </p>
          <p xml:id="i-6b49p5VDBPFUBAGcFxVwu4">
            1. På grund af hvad vid af- och tillträdessyn af rätten blifvit
            bestämdt skall, der så erfordras, emellan afträdare och tillträdare
            upp- rättas och i synerättens utslag införas liqvid, fullständigt
            upptagande å ena sidan alla de belopp, hvilka påförts afträdaren,
            och å andra sidan allt hvad honom tillgodoförts. 2. Liqviden,
            som inrättas efter hvad behofvet i hvarje fall fordrar, skall
            tydligt utvisa hvad afträdaren eller tillträdaren blifver skyldig
            eller får till godo.
          </p>
          <p xml:id="i-69na7CFdWPYxCzuTreBKdm">
            55 8.
          </p>
          <p xml:id="i-PidiM4diqbZkYSJ6EXui5X">
            Har af- och tillträdessyn hållits före afträdet, må afträdaren
            vid uppgörelse med tillträdaren tillgodoräkna sig kostnaden för
            de afträda- ren ålagda arbeten, som han före afträdet verkställt.
            Efter afträdet må han ej befatta sig med några arbeten å bostället,
            utan skall hvad då brister af det, som på honom ankommer, verkställas
            af tillträdaren mot rätt till derför upptaget kostnadsbelopp,
            hvilket skall af afträdaren nedsättas hos domkapitlet och icke
            må af tillträdaren lyftas, innan dom- kapitlet härtill lemnat
            tillstånd med eller utan vilkor om säkerhets stäl- lande hos domkapitlet
            för medlens användande. Nödiga föreskrifter i dessa hänseenden
            skola i synerättens utslag meddelas.
          </p>
          <p xml:id="i-6UiY7gA78xLVp2ibpPEBFC">
            56 $.
          </p>
          <p xml:id="i-6FVpAgZE2XCaWcdhgBLBrY">
            I det fall, som i 50 $ 2 mom. afses, skall, sedan rättsförhållandet
            emellan afträdaren och domkapitlet bestämts, synerätten, efter
            ty ske kan, emellan domkapitlet och efterträdande löntagare skilja.
          </p>
          <p xml:id="i-XjjzY33KYFmaKFgQ3MzHfg">
            Bih. till Riksd. Prot, 1890. 1 Saml.. 2 Afd. 2 Band. 1 Häft.
            4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-026.pdf"/>
          <p xml:id="i-MKxPmMhqdLj3ugSSeozzpw">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-FReGYMnkgByT8EK81mGnez">
            57 8.
          </p>
          <p xml:id="i-M1acmNsBYvsKidmSRsKXgS">
            1. För husesyner njuta domare, nämnd och skogstjensteman rese-
            ersättning och dagtraktamente enligt gällande resereglemente,
            ordfö- rande och ledamot i rådstufvurätt samt konsistoriiombud
            reseersättning och dagtraktamente, ordföranden lika som häradshöfding,
            ledamot lika som nämndeman och konsistoriiombud lika som kronofogde,
            samt bi- trädande byggnadskunnig person godtgörelse efter synerättens
            bestäm- mande. Till kostnad för husesyn räknas jemväl lösen för
            ett exemplar af syneinstrumentet, hvilket skall vid bostället
            förvaras. 2. Kostnaden för husesyn skall gäldas för boställe af
            första klas- sen samt de löningsboställen, som innehafvas af biskopar
            eller äro i författningsenlig ordning utarr enderade, af vederbörande
            boställshafvare för boställen i lappmarken af lappska ecklesiastikfonden,
            och för hvarje annat boställe af kyrkans medel, eller, om tillgång
            saknas, af pastoratet, der icke synerätten finner vare sig att
            synen blifvit utan giltig orsak påkallad, eller ock att, när synen
            egt rum efter anmälan om vanvård, anmärkningen varit befogad,
            i hvilka händelser den skyldige skall åläg- gas att af synekostnaderna
            gälda hvad synerätten skäligt pröfvar.
          </p>
          <p xml:id="i-93PnP3FZHheQtwk7xgEMsQ">
            58 8.
          </p>
          <p xml:id="i-3r8sBFYLqu9VFER2EhSs7A">
            Om fullföljd af talan mot syne- eller rådstufvurätts äfvensom
            mot hofrätts beslut i dessa mål, gälle hvad derom är stadgadt;
            och skall domstolen meddela fullständig underrättelse om hvad
            i sådant afseende är att iakttaga.
          </p>
          <p xml:id="i-YTdpMAWuPM25wjcSywqcYY">
            59 8.
          </p>
          <p xml:id="i-H7p1k1gQkxxvP3ovRMKCRk">
            Inom fjorton dagar efter afslutande af ekonomisk besigtning eller
            husesyn skall ett exemplar af besigtnings- eller syneinstrumentet
            för domkapitlets räkning afgiftsfritt till konsistoriiombudet
            öfversändas. Inom samma tid tillhandahållas vederbörande parter
            mot lösen nödiga exemplar af instrumentet antingen å förrättningsstället
            eller å annat ställe inom häradet eller tingslaget, derom vid
            förrättningens slut un- derrättelse meddelas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-027.pdf"/>
          <p xml:id="i-UDCbQRriztu1ERpBJPy822">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 2
          </p>
          <p xml:id="i-SW1us4Kzp7eUho4X7LErsG">
            60 8.
          </p>
          <p xml:id="i-Kex5KwrEqHoZ83T9SxBh9s">
            Vederbörande byggnads- och underhållsskyldig skall inom en må-
            nad efter förloppet af den tid, då, enligt hvad honom genom synerätts
            laga kraft egande beslut förelagdt blifvit, anmärkta brister och
            felaktig- heter bort vara afhulpne eller föreskrifven nybyggnad
            verkstäld, om fullgörandet till domkapitlet ingifva anmälan, vitsordad,
            för annan bygg- nads- och underhållsskyldig än boställshafvare,
            af denne, och, beträf- fande boställshafvaren åliggande arbeten,
            af två utaf församlingen för sådant ändamål å kyrkostämma utsedda
            ombud. Försummar byggnads- och underhållsskyldig hvad nu sagdt
            är, skall öfverexekutor, på an- mälan härom af domkapitlet, vidtaga
            erforderliga åtgärder för verk- ställighet på den försumliges
            bekostnad af hvad eftersatt blifvit. Skulle hvad domkapitlet såsom
            boställshafvare blifver ålagdt ej fullgöras, eger församling eller
            efterträdande boställshafvare verkställighet hos öfver- exekutor
            påkalla.
          </p>
          <p xml:id="i-SRafF71Rcgcd7ZM7QhU1ec">
            X Kap. Allmänna bestämmelser. 61 8.
          </p>
          <p xml:id="i-BrNCY2osichtwfH291XZ58">
            Instrument öfver ekonomiska besigtningar och husesyner samt andra
            bostället rörande handlingar skola, jemte förteckning å desamma,
            af boställshafvare derstädes eller i kyrkan förvaras, vid besigtningar
            och syner tillhandahållas samt vid afträde till efterträdaren
            öfverlemnas.
          </p>
          <p xml:id="i-A256JPmxg5L7xKzsv2dkq2">
            62 $.
          </p>
          <p xml:id="i-Rkcepx7yEB4muGmVZVpZ5g">
            Hvad för boställshafvare i denna boställsordning är föreskrifvet
            gälle äfven för arrendator eller brukare, som är i författningsenlig
            ord- ning antagen, samt, i tillämpliga delar, äfven för domkapitlet
            för den tid, domkapitlet för allmän kassas räkning boställe innehafver.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-028.pdf"/>
          <p xml:id="i-2tkbajEiPr8N5G8AEQ4vMd">
            DS ap
          </p>
          <p xml:id="i-Rc2eY6BWYCWBeuA2f78xQq">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-CLj1LB7oCoKQtuGBkfDns6">
            63 8.
          </p>
          <p xml:id="i-HUYkxJVYyhf7k6xzpKn22L">
            Finner synerätt till boställe hörande jordbruk vara af så obetyd-
            lig omfattning, att för boställen med jordbruk gifna bestämmelser
            till större eller mindre del synas icke derå tillämplige, eger
            synerätten förordna, om och i hvilken mån beträffande sådant boställe
            skola till- lämpas för boställen utan jordbruk meddelade stadganden.
          </p>
          <p xml:id="i-2f2XicDUZ2fZsRgjaUtrKY">
            64 8.
          </p>
          <p xml:id="i-E8AVvgo4AxuYr15DcPijnr">
            Sedan bestämdt blifvit, hvilka hus skola å boställe finnas, eller
            förordnande enligt 63 $ meddelats, må, utan hinder deraf att beslut
            härutinnan vunnit laga kraft, synerätt, på grund af sedermera
            inträf- fade förändrade förhållanden, i dessa afseenden annorlunda
            förordna.
          </p>
          <p xml:id="i-5YGSKeiisMrggYTBwFreUa">
            65 8.
          </p>
          <p xml:id="i-Mq8nnv5LgmXGSxZ5uwVsBr">
            För pastorat, bestående af både lands- och stadsförsamling, skall
            Konungens Befallningshafvande först bestämma, huru stor lott af
            bygg- nads- och underhållsskyldigheten å andra och tredje klassens
            bostads- boställen skall påläggas stadsförsamlingen; hvarefter
            synerätt verkställer fördelningen emellan församlingen och boställshafvaren
            så att en hvar
          </p>
          <p xml:id="i-GxjisQWtvqy2iwxU4sLL2W">
            bland dessa får särskilda af de laga husen att bygga och underhålla.
            66 $. Då löntagare, som saknar visst boställe, är berättigad till
            fri bo- stad, skall bostadens beskaffenhet lämpas efter hvad derom
            för mot- svarande boställe är stadgadt. 67 8. 1. För andra klassens
            bostadsboställen på landet i Skåne gäller
          </p>
          <p xml:id="i-NPMQpcW8iTAVNKFqPbhSuj">
            fortfarande hvad derom särskildt är stadgadt. 2. Der eljest å
            viss ort eller för visst boställe, i följd af sär-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-029.pdf"/>
          <p xml:id="i-ViWdduEvdYeENgzk5LB1jm">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 1. 29
          </p>
          <p xml:id="i-QJ12ZZHrWxA2JgPrDoT5GS">
            skildt stadgande, öfverenskommelse eller annan giltig grund,
            i fråga om hvem byggnads- och underhållsskyldigheten åligger eller
            om fördel- ningen af densamma, ett annat förhållande eger rum,
            än som öfverens- stämmer med hvad derom i allmänhet varit stadgadt,
            tillämpas fort- farande hvad sålunda hittills undantagsvis varit
            härutinnan gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-Kr2zCVrhGRKDnjchmBsDnx">
            XI Kap. Om tillämpning af denna boställsordning och öfvergångsstadganden.
            68 $.
          </p>
          <p xml:id="i-P4JKjaFjTtZq7oTFGoTv8T">
            1. Denna boställsordning skall, med iakttagande af hvad här nedan
            sägs, tillämpas från och med den 1 maj 1894. 2. Hittills utnämnd
            löntagare vare ej, mot sitt bestridande, under- kastad andra än
            de före denna boställsordnings utfärdande gällande föreskrifter
            i afseende på de laga husens byggande och underhåll; och skall
            boställsordningen i detta afseende, så länge den ej är för boställs-
            hafvaren gällande, icke heller för annan, som å boställe är byggnads-
            skyldig, tillämpas. 3. Den rätt, som i följd af särskildt stadgande
            eller landssed hittills på vissa orter må tillkomma afträdande
            boställshafvare att efter sitt afträdande njuta skörden af den
            näst förut å bostället utsådda höst- säden, vare ej gällande för
            löntagare, som härefter utnämnes; dock vare löntagare, som efter
            denna boställsordnings utfärdande först till- träder boställe,
            hvarmed sådan rätt varit förenad, och hvilken af sådan orsak går
            förlustig höstgrödan under tillträdesåret, berättigad att få sin
            sålunda uppkomna förlust af synerätt fördelad till godtgörelse
            på tjugu år, räknade från denne boställshafvares tillträde. 4.
            Hvad för vissa stift är i fråga om ersättning för odlingsarbe-
            ten å prestboställen genom särskilda Kongl. bref stadgadt skall
            härefter tillämpas endast beträffande de odlingar, hvilka äro
            påbörjade före denna boställsordnings utfärdande. 5. De laga hus,
            som blifvit uppförda innan denna boställsord- ning, efter hvad
            nu sagdt är, skall tillämpas, må ej, der de enligt förut gällande
            stadganden, äro godkända eller antagliga, utdömas derför att de
            ej med boställsordningen öfverensstämma.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1890/mot_1890__ak__1/mot_1890__ak__1-030.pdf"/>
          <p xml:id="i-YF1on4wEH1pkJ8EEMGKXS1">
            30 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-DzRLqTxY1cVRcVibqmKE6K">
            69 8.
          </p>
          <p xml:id="i-BHtLjENs7b35Jdw8TQrDkD">
            Vid den af- och tillträdessyn, som å boställe hålles i anledning
            af första härefter inträffande ombyte af boställshafvare, skall
            synerätten dels i den mån förhållandena sådant påkalla, enligt
            förut gällande stad- ganden, bedöma afträdarens byggnads- och
            underhållsskyldighet samt rättsförhållandet emellan honom och
            tillträdaren, dels ock, så vidt stad- gandena i 68 $ 2 mom. medgifva,
            med tillämpning af denna boställs- ordning, bestämma hvilka laga
            hus böra å bostället finnas samt hvem byggnads- och underhållsskyldigheten
            af de samma härefter skall åligga. De hus, som dervid till byggnad
            och underhåll från en till annan öfvergå, skola i fullgodt stånd
            lemnas; och böra förty alla å dessa hus vid sy- nen anmärkta brister
            afhjelpas eller ersättas af den, hvilken dessa bristers afhjelpande,
            enligt förut gällande stadganden, ålegat.
          </p>
          <p xml:id="i-ERYACQdgpQr5dYEtiM6n5P">
            70 $.
          </p>
          <p xml:id="i-XKEhaLcMUcdQSYj8kpaSSq">
            Hittills utnämnd löntagare, som boställe tillträdt och i anledning
            af hvars tillträde af- och tillträdessyn hållits innan tillämpning
            af denna boställsordning vidtager, göre vid husesyn anmälan, om
            han åstundar, att denna boställsordning må redan under hans besittningstid
            vinna tillämpning; dock må tillämpning å tredje klassens boställe
            ej ega rum, utan att samtidigt dermed boställsordningen tillämpas
            äfven på andra klassens boställe 1 samma pastorat, och tvärt om;
            och gånge med sådan anmälan så, som synerätten pröfvar skäligt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
