<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--ak--00150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__150/mot_1896__ak__150-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GkhL9kJczX5GR6Nkg1QKKt">
        Motioner i Andra Kanmmaren, N:o 150. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-4jAncFbb4ALY5Qaeq4uXyf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XapBm9Po2hJWijCYkdGUU5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4eWqww8cJKLzspE2RWhvjE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MHwKy7MJ5GxdqAqjVs7bDb" type="motBody">
        <div xml:id="i-F6DMgkJAwfGibajiVKjRg3">
          <p xml:id="i-WD6LhF5oZNjfCMVQbKhS7J">
            N:o 150.
          </p>
          <p xml:id="i-BgmJP6sNi8pcBi9ckog5Mo">
            Af herr J. A. Fjällbäck, angående ändrade bestämmelser rörande
            statens förvaltningsbidrag till inregisterade sjukkassor,
          </p>
          <p xml:id="i-9NgTQfcBJcmeLAsZVh61Ps">
            Då 1891 års Riksdag antog lagen om sjukkassor, så var tydligen
            afeigten att reglera och understödja den beaktansvärda sträfvan
            till sjelfhjelp, som fått sitt uttryck i det stora antal sjukkassor,
            som finnas i vårt land; men dessutom torde statens intresse för
            erhållandet af en omfattande och upplysande statistik på detta
            område i hög grad bi- dragit till lagens antagande. ; Huruvida
            nu dessa syftemål i någon nämnvärd grad uppnåtts eller icke, under
            de år lagen varit gällande, framgår med all önskvärd tyd- lighet
            af de redogörelser, som afgifvits för åren 1892 och 1893 öfver
            de registrerade kassornas verksamhet. Enligt arbetareförsäkrings-
            komiténs betänkande funnos år 1884 i hela riket 1,049 sjukkassor
            med sammanlagdt 138,726 medlemmar, af dessa och de sedermera tillkomna
            voro vid 1893 års slut endast 344 med 41,243 medlemmar inregistre-
            rade. Då sjukkassornas medlemsantal under år 1893 med visshet
            kan antagas uppgå till omkring 200,000, så framgår häraf, att
            endast om- kring en femtedel ansett med sin fördel förenligt att
            underkasta sig inregistreringen. Så voro till exempel i Stockholm
            endast 30 kassor med 5,381 medlemmar inregistrerade, under det
            att bland de icke in- registrerade en enda, »Enighet ger styrka»,
            vid samma tidpunkt hade 7,463 medlemmar. Under år 1894 har visserligen
            antalet inregistrerade kassor härstädes ökats till 35 med 6,054
            medlemmar, men samtidigt ökades nämnda förenings medlemsantal
            till 8,074 och lär för närvarande uppgå till öfver 9,000. Då det
            kända antalet kassor i Stockholm år 1884 var 147 med 34,959 medlemmar
            och sedan dess säkerligen be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__150/mot_1896__ak__150-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8aFDxV1EAu1QLzH7mhW5iW">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 150.
          </fw>
          <p xml:id="i-BDXM2VhKYvZnWMgbQ5dxZo">
            tydligt ökats (så hade till exempel »Enighet ger styrka» endast
            2,133 då, mot öfver 9,000 nu) så framgår häraf, att endast omkring
            en tionde- del af hela medlemsantalet är inregistreradt. Af erfarenheten
            under den tid lagen varit gällande framgår således, att det resultat
            man af- såg att vinna i stort sedt uteblifvit. Frågar man sig
            då, hvilka de mest verkande orsakerna till detta nedslående förhållande
            torde vara, så är det uppenbart, att de fördelar, staten erbjuder
            de inregistrerade kassorna, äro så obetydliga, att fler- talet,
            särskildt bland de större, föredraga att icke inregistrera sig,
            emedan förvaltningsbidraget icke på långt när betäcker de dermed
            förenade kostnaderna. Ingen må förundra sig öfver att en kassa,
            som till exempel »Enighet ger styrka», hvilken år 1894 hade öfver
            8,000 medlemmar, 100,500 kronor inkomster, 80,993 kronors utgifter,
            hvaraf förvaltningskostnader öfver 7,000 kronor, och utbetalade
            till 2,031 med- lemmar för 6,667 veckors sjukhjelp 66,670 kronor,
            icke låtit inregistrera sig för att få det obetydliga statsbidraget
            300 kronor, hvilket bidrag naturligtvis icke har den ringaste
            betydelse för en kassa med den om- fattning som den ifrågavarande.
            Ensamt kostnaderna för nya stadgar skulle medtaga statsbidragen
            för flera år, hvaraf följer, att denna och säkerligen många andra
            icke inregistrerade föreningar af sparsamhets- hänsyn afhålla
            sig från att meddela uppgifter om sin gagnande verk- samhet. Det
            är säkerligen af stor betydelse för kommunerna och äfven för staten,
            att sjukkasseväsendet på allt sätt understödjes och utvecklas
            i allt vidare kretsar öfver hela landet, emedan derigenom många
            bland de mindre bemedlade kunna utan fattigvårdens bistånd hjelpa
            sig sjelfva vid inträffande sjukdom och deraf föranledd nödstäld
            belägenhet. Men om sjukkassornas verksamhet är fördelaktig för
            hela samhället, så torde det vara både rätt och billigt, att staten
            i högre grad än för närva- rande lemnar dem sitt understöd. Detta
            torde bäst ske på det sätt, som nu är bestämdt, dock så att beloppen
            ökas. I fråga om bidragets storlek gäller som bekant den bestämmelsen,
            att detsamma utgår med 1 krona för hvarje med- lem till och med
            50, med 50 öre för hvarje medlem derutöfver till och med 250 samt
            med 25 öre för hvarje medlem derutöfver, dock ej för något år
            med sammanlagdt högre belopp än 300 kronor. Enligt denna bestämmelse
            utbetalades under år 1893 24,241 kronor i förvaltnings- bidrag
            till de 344 inregistrerade kassorna, hvarvid dock bör märkas,
            att det vid granskning af tabellerna i redogörelsen visar sig,
            att en del kassor erhållit bidragen för både år 1892 och 1893,
            och att således
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__150/mot_1896__ak__150-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TMhSsYpRsM26tfRUfpfig4">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 150. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-8XGUvS5Zg6x4HBqpAFV2d2">
            beloppet för år 1893 i verkligheten icke uppgår till den angifna
            sum- man. Det skulle således låta sig göra att öka bidraget utan
            att derför behöfva höja statsanslaget utöfver 100,000 kronor,
            åtminstone icke under de närmaste åren. Att bestämdt på förhand
            påstå, att ett visst belopp i bidrag för hvarje medlem är det
            enda rätta, torde vara svårt. Åtgärder af denna art måste mer
            eller mindre verkställas på försök, och erfarenheten får sedermera
            visa, hvad som är det bästa i hvarje fall. Dock torde den hittills
            vunna erfarenheten gifva vid handen, att en ökning från 1 krona
            till 2 kronor för hvarje medlem till och med 50, från 50 öre till
            1 krona för hvarje medlem därutöfver till och med 250, från 25
            öre till 50 öre för hvarje medlem derutöfver till och med 500
            samt 25 öre för hvarje medlem derutöfver utan någon begränsning
            är väl behöflig, för såvidt man önskar något för såväl kassorna
            som staten gagnande resultat af sjukkasselagen. I afseende å det
            af Kongl. Maj:t föreslagna maximibeloppet 150 kronor yttrade särskilda
            utskottet följande: &gt;»För en sjukkassa som räknar medlemmar
            i flera hundra- eller kanske tusental vore ett stats- anslag af
            150 kronor, äfven betraktadt uteslutande såsom förvaltnings- bidrag,
            väl allt för knappt för att kunna verka såsom uppmuntran till
            att underkasta sig det, särskildt för en större kassa, icke alldeles
            obe- tydliga besväret att till exempel samla och i ordnadt skick
            meddela statistiska uppgifteri enlighet med sjukkasselagen $ 10.»
            Hvad utskottet här sagt om 150 kronor gäller i nästan lika hög
            grad om 300 kronor. Risken för ökade utgifter, i fall bestämmelsen
            om maximum borttages, torde blifva ganska ringa, emedan det är
            ett fåtal kassor med så hög numerär, att bidraget skulle uppgå
            till 1,000 kronor, men det är för statistikens skull af stor vigt,
            att dessa större kassor låta inregistrera sig. I afseende å de
            mindre kassorna, så torde ett högre bidrag verka i den rigtning
            att årsafgifterna ökades, emedan i annat fall. kassorna icke skulle
            kunna erhålla bidraget oafkortadt enligt bestämmelsen i lagen
            derom, att kassans årsinkomst måste vara 3 gånger större än statens
            bidrag. Så som nu förhållandet är, kan en kassa med 25 medlemmar
            och 75 kronors årsinkomst uttaga statsbidraget, och då erfarenheten
            visar att kassorna få utbetala sjukhjelp för omkring 6 å 7 dagar
            per år och medlem, så kunna en sådan kassas medlemmar i bästa
            fall påräkna en sjukhjelp af högst 4 kronor per vecka, hvilket
            torde vara alldeles otillräckligt. Om deremot bidraget höjes till
            dubbelt mot nu, så skulle kassorna säkerligen arbeta på att uppnå
            så stor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__150/mot_1896__ak__150-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6oAWzLbWcyFPvG2BjqTLUi">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 150.
          </fw>
          <p xml:id="i-4CftYiTTKAGPACXf9tXTrq">
            årsinkomst, att hela bidraget kunde uttagags, i hvilket fall
            också sjuk- hjelpen kunde ökas till 8 kronor per vecka. Med stöd
            af det nu anförda tillåter jag mig derför vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-RFjAk7vs66Hiw33WyWu2Zc">
            det Riksdagen ville antaga följande förändrade bestämmelser angående
            statens förvaltningsbidrag till inregistrerade sjukkassor: Bidraget
            utgår med 2 kronor för hvarje medlem till och med 50, med 1 krona
            för hvarje medlem derutöfver till och med 250, med 50 öre för
            hvarje medlem derutöfver till och med 500 samt 25 öre för hvarje
            medlem derutöfver.
          </p>
          <p xml:id="i-QHoNpAUpmGwwfLrZm8SHLE">
            Stockholm i januari 1896. J. A. Fjällbäck.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
