<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--ak--00197">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5VANMwKWRNMfqiHnjoGD3w">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. | 17
      </fw>
      <div xml:id="i-SJWjmiRHNLLRDPH65vicWb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4t91QVC7cgWNTLXocwAFJm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GMEneQqgzTGtKL7wVVJVxu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DFeDn8zsKagyHfLV1fHaNS" type="motBody">
        <div xml:id="i-ECjm8s6VAEijd4K4E3k7vG">
          <p xml:id="i-T3ed7G69NadFu3a48P7Dqz">
            N:o 197.
          </p>
          <p xml:id="i-M3fNdPqoWvTGpJ4rvD28FU">
            Af herr J. Olsson från Stockholm m. fl., om ändrad lydelse af
            13 $ i kongl. förordningen angdende främmande tros- bekännare
            och deras religionsöfning den 31 oktober 1873.
          </p>
          <p xml:id="i-EBGPFra4KhtUAxc54RowZZ">
            Frågan om främmande trosbekännares befrielse från skyldighet
            att deltaga i underhåll af svenska statskyrkoförsamlingarnas presterskap
            och kyrkliga inrättningar är icke ny. Redan år 1872 väcktes inom
            Andra Kammaren motion i sådant syfte af herr W. Walldén. De skäl,
            som då anfördes för en dylik befrielse, qvarstå ännu i dag oförminskade.
            Och de hafva till och med fått ökad giltighet ej blott genom att
            an- talet främmande trosbekännare sedån dess mångdubblats utan
            äfven derigenom, att dessa trosbekännare numera beröfvats den
            rösträtt, de förut egt, under det deras skattebörda till statskyrkan
            ökats. Orsaken till att denna vigtiga fråga ej blef löst i samband
            med antagandet af 1873 års förordning angående främmande trosbekännare
            torde vara att söka hufvudsakligast deri, att exemplen på den
            orättvisa, som ligger i en dylik beskattning då ännu icke hunnit
            blifva så talrika och i ögonen fallande som nu. Af nämnda förordning
            framgår först och främst, att staten med- gifver rätt till utträde
            ur statskyrkan endast åt sådana dissenters, som bekänna sig till
            främmande kristen lära eller sådan religionsform, som vid sidan
            af statskyrkan anses kunna främja statens sedliga ändamål och
            intressen. Vidare framgår af förordningen, att staten ålagt dessa
            främmande trosbekännare förpligtelser, såsom statens organ vid
            sidan af statskyrkan, till religionens och sedernas främjande.
            Under sådana förhållanden måste det från statens egen synpunkt
            betraktas såsom ytterst obilligt och orättvist, att dessa främmande
            trosbekännare, ehuru Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd.
            2 Band. 35 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5pWwPGWrXxvqYd6qKtzJwJ">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 197.
          </fw>
          <p xml:id="i-8SF52c77eai3T8mJRVWQQh">
            de hafva att underhålla sin egen religiösa verksamhet, hvilken
            ofta kräfver betydliga summor till underhåll af predikanter och
            prediko- lokaler samt till fattigunderstöd åt samfundets medlemmar,
            icke desto mindre skola vara skyldiga att lika med dem, som tillhöra
            statskyrkan, bidraga till underhållet af hennes presterskap och
            kyrkliga inrättningar. Denna orättvisa blir så mycket större,
            då man tager hänsyn till att främmande trosbekännare ej halva
            rätt att deltaga i besluten om användningen af de medel, som de
            för kyrkliga ändamål tvingas att erlägga. De hafva ingen rätt
            att deltaga i besluten, men väl skyldighet att deltaga i de utgifter,
            som kräfvas för statskyrkoförsamlingarna och deras presterskaps
            underhåll. I andra länder, der ett särskildt kyrkosamfund framför
            andra blifvit af staten erkändt med vissa företrädesrättigheter,
            har dock frågan om dissenters frikallande från skatt till det
            af staten erkända kyrko- samfundet vunnit erf rättvisare lösning
            än hos oss, vanligen i samband med antagandet af särskilda lagbestämmelser
            för dissenters. Så har man i Finland i förordningen angående kristna
            religionssamfund af annan protestantisk troslära än den evangeliskt-lutherska
            bestämt, att hvar, som tillhör i landet bestående kyrkosamfund
            af annan sådan tros- bekännelse samt deltager i underhåll af dess
            presterskap och kyrko- betjening, skall vara frikallad från all
            personel afgift till presterskap eller kyrkobetjening inom samfund
            af annan trosbekännelse. I Norges Lov angaaende kristne Dissentere
            og andre, der ikke er Medlemmer av Statskirken, heter det: »Dissentere
            er fritagne for personlige Ydelser till Statskirken og dens Betjentey.
            Äfven från egendomsskatt kan der befrielse ega rum. I Danmark
            der folkkyrkan har vissa företrädes- rättigheter, så att den väl
            kan betraktas som statskyrka, äro de, som tillhöra annat religiöst
            samfund, befriade från personlig skatt till denna kyrka. I Frankrike
            och Nederländerna gäller som bekant, att alla de olika religionssamfunden
            hafva rätt till erhållande af understöd af staten för uppehållande
            af sin religiösa verksamhet. Men oafsedt detta gifves det ett
            annat skäl för dissenters befri- else från ifrågavarande skattskyldighet,
            som är af större betydelse än alla andra, nemligen att det alltid
            måste blifva ett samvetstvång för den, som af lefvande öfvertygelse
            anslutit sig till ett främmande religions- samfund, att deltaga
            i underhållandet af den privilegierade statskyrkan, hvars läror
            han ej gillar och hvars gudstjenstöfningar bjuda emot hans religiösa
            känslor. Huru allvarsamt detta samvetstvång är, torde bäst framgå
            af ett exempel. Antag att en allvarligt religiös prest inom stats-
            kyrkan, som af hela sitt hjerta hyllade hennes läror, skulle tvingas
            att:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8y1SAPyhS28MS8d83fe98i">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-RLD25s1G9V6Du1LSKR7aJi">
            betala skatt till understöd för metodisternas eller baptisternas
            eller något annat dissentersamfunds verksamhet, hvilken han ogillar,
            vore ej detta ett samvetstvång af mycket allvarlig beskaffenhet?
            Ingen lärer vilja neka dertill. Förhållandet blir naturligtvis
            alldeles enahanda, om en dissenterpredikant eller annan utom statskyrkan
            stående dissenter tvingas att bidraga till underhåll af svenska
            kyrkan och dess presterskap. Med åberopande af hvad vi ofvan anfört
            samt under hänvisning till bifogade bilaga, som innehåller en
            fullständigare öfversigt af frågans ställning 1 vårt och åtskilliga
            främmande länder, få vi vördsamt hem- ställa,
          </p>
          <p xml:id="i-L2A3BEF6eKMKiAiGBSPrU1">
            att Riksdagen behagade för sin del besluta att 13 $ i kongl.
            förordningen angående främmande tros- bekännare af den 31 oktober
            1873 skulle erhålla föl- jande ändrade lydelse: Främmande trosbekännare
            är för sin person och sin inkomst af kapital eller arbete befriad
            från skyldighet att deltaga 1 afgifterna till svenska stats- kyrkoförsamlingarnas
            presterskap eller andra kyrkliga ändamål äfvensom från de för
            särskilda kyrkliga för- rättningar stadgade afgifter till svenska
            kyrkan eller hennes presterskap eller betjening i annat fall än
            att slik förrättning blifvit på hans egen begäran verk- stäld.
          </p>
          <p xml:id="i-Xy56Y6TtbRGq5CGVu7UBcm">
            Om remiss till lagutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-MfcKKrKKfdWMBBdxtDCQYw" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1896.
          </p>
          <div xml:id="i-6uBixKzpdJQygKu6f9NdkP" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Y51F1df3GTCAP7CSnSPdud" who="unknown" type="signature">
              J. M. Erikson
            </p>
            <p xml:id="i-M9BqRRsH1ZdLzhQHR2Az5B" who="i-FXBJKBtcAbb72LJstZb26n" type="signature">
              John Olsson
            </p>
            <p xml:id="i-Dm3McEzSraUc9QcAsPAFBn" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" type="signature">
              A. Hedin
            </p>
            <p xml:id="i-JwkrYe1zQhdxCig9refYWU" who="unknown" type="signature">
              HK. J. Ekman
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MqEQT3Zxq8QBSgYk1RWMK2">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 197.
          </fw>
          <p xml:id="i-BRKW7Z7S2JApbNdnjCyz1X">
            Bilaga. En bortglömd beskattningsfråga. I Konungen skall ingens
            samvete tvinga eller tvinga låta — skrefvo
          </p>
          <p xml:id="i-P2z7bypDZbwXkj7Mt6YUHD">
            grundlagsstiftarne för åttiofem år sedan i vår främsta grundlag.
            Men det ligger ej bortom mannaminne, att detta grundlagsbud länge
            förblef blott en död bokstaf, ty det tillståndet 'räckte ett halft
            århundrade. Först år 1858 upphäfdes den lag, enligt hvilken man
            ej långt derförut dömt en person, som på en söndag inför tretton
            män och tjugu qvinnor läst några stycken i Bibeln samt Fader vår,
            till 66 riksdaler 32 skilling banko böter utom 3 riksdaler 16
            skilling för »sabbatsbrott» eller, vid bristande till gång, 28
            dygns vatten och bröd — den lag, hvilken också med landsförvis-
            ning straffade den, som tredje gången »höll och tillät) en konventikel.
            Och först 1860 upphäfdes landsförvisningsstraffet för affall från
            stats- . kyrkan eller utspridande af »villfarande lära»: två år
            förut hade sex till katolicismen öfvergångna qvinnor dömts till
            landsförvisning. Fördragsamheten har omsider ombildat vår kyrkolagsstiftning,
            och denna har gått fram i rigtning mot religionsfrihet, som ju
            är någon- ting annat och mer än blott »tolerans». Men det måste
            erkännas, att ännu är ej i vårt land religionsfrihetens grundsats
            fullt genomförd ens i den omfattning, som med tillvaron af en
            statskyrka är förenlig. I visst hänseende har framåtskridandet
            till och med ledsagats af en återgång, nemligen med hänsyn till
            »främmande trosbekännares» skattskyldighet till statskyrkan. Den
            i sig sjelf rigtiga grundsatsen, att i beslut om ett religionssamfunds
            angelägenheter ej andra böra deltaga än dess egna medlemmar, har
            nemligen den svenska lagstiftningen mer och mer tillämpat på det
            sätt, att den visserligen från deltagande i besluten om statskyrkoförsamlings
            angelägenheter uteslutit frikyrko- församlingarnas medlemmar,
            men på samma gång bibehållit de senares
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YBcGMARNEzG3hVRRMoXJoU">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-Qeh9QXUDNXe1sn6bGoPZoc">
            skattskyldighet till statskyrkan. Enligt sockenstämmoförordningarna
            af 1817 och 1843 samt prestvalsförordningen af sistnämnda år motsvarades
            främmande kristna trosbekännares skattskyldighet af rösträtt,
            men denna rösträtt har genom kyrkostämmoförordningarna och 1883
            års prestval- lag blifvit upphäfd. Ja, skattskyldigheten har utvidgats
            genom prest- löneregleringarna. Enligt dessa uttages numera af
            alla skattskyldige ersättning till prester för de fordom förekommande
            afgifter för särskilda förrättningar, från hvilka främmande trosbekännare
            naturligtvis voro fritagna. Och, åtminstone hvad Stockholm vidkommer,
            få dessa numera, lika med statskyrkans medlemmar, icke blott skatta
            till hela prestaf- löningen, utan derjemte och derutöfver till
            de »öfverskott» å prestlönings- medel, som disponeras af kyrkostämman,
            i hvilkens beslut de ej ega att deltaga. Hufvudstaden företer
            också den mycket litet tilltalande egendomligheten, att medan
            statskyrkomedlemmar, som tillhöra de icke territoriella församlingarna,
            äro fritagne från att för sina personer eller för inkomst af arbete
            eller kapital erlägga afgifter till kyrka och pre- sterskap i
            den territoriella församling, der de äro mantalsskrifna, dere-
            mot de medborgare, som icke tillhöra statskyrkan, äro underkastade
            sådan skattskyldighet såväl för sina personer och för inkomst
            som för fastighet. För våra landsmän af den mosaiska bekännelsen
            tillkommer ytter- ligare skyldigheten att sjelfva bekosta fattigvård
            för sina behöfvande, medan de lika med alla andra bidraga till
            den allmänna fattigvården. Orättvisan 1 denna skattskyldighet
            till statskyrkan, ålagd personer hvilka ej tillhöra denna kyrka,
            borde åtminstone numera statsmagtens utöfvare ej kunna bestrida,
            sedan staten, genom legaliserande af försam- lingar af s. k. främmande
            trosbekännare, tydligen erkänt, att dessa verka för just det samhällsändamål,
            för hvilket väl statskyrkan får anses vara till, eller folkets
            religiösa och moraliska upplysning och förädling. Och den formella
            lagligheten af denna skattskyldighet har till och med, hvad en
            del af densamma angår, uttryckligen förnekats af öfverståthållare-
            embetet i Stockholm, som i ett utlåtande till Kongl. Maj:t den
            21 november 1881 yttrade, att embetet icke känner något lagbud,
            som ålägger främmande trosbekännare att för sina personer och
            för inkomst af kapital och arbete bidraga till underhåll af svenska
            kyrkan och dess presterskap. Vid åtskilliga tillfällen har, dels
            genom riksdagsmotioner (den första år 1872), dels genom petitioner,
            dels af en ledamot i den s. k. skatteregleringskomitéen fråga
            väckts om en ändring af de ofvan anförda bestämmelserna. Men Riksdagen
            har hittills afvisat hvarje för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Smao1Jcnnt7AqAc5sq7zKy">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 197.
          </fw>
          <p xml:id="i-86dKA5GBMwaeft1b5h626z">
            slag — den har ej ens velat medgifva en sådan obetydlighet som
            »främ- mande religionsbekännares rätt att deltaga i kyrkostämmas
            beslut om de folkskoleangelägenheter, hvilka icke angå religionsundervisningen».
            Kongl. Maj:t har funnit de ingifna petitionerna icke böra till
            någon åt- gärd föranleda. Och i skatteregleringskomitéen, som
            dock enligt Riksdagens anhållan fick Kongl. Maj:ts uppdrag att,
            »efter fullständig utredning af alla skatteförhållanden i riket
            uppgöra förslag till en rätt- vis fördelning af skattebördornar,
            nedslogos förslagen om en lindring af ifrågavarande skattskyldighet
            med så hårda ord, att vi ej vilja upp- repa dem. Skola vi derför
            antaga, att de magthafvande låta sig medvetet ledas af oberättigade
            bevekelsegrunder, att de med vett och vilja till- sluta öron och
            hjerta för ett kraf, hvars rättmätighet de dock inse? Vi vilja
            ej stanna vid en så tröstlös tanke. Vi veta, huru fördom och vana
            förvilla äfven ett eljest klart förstånd och rättrådigt sinne,
            och vi veta, huru lång och mödosam vägen varit i många andra fall,
            innan man vunnit ens någon allmännare och allvarligare uppmärksamhet
            för en reformfordran, hvilkens billighet och rättvisa sedermera
            knappt någon förnekat, efter att den en gång, trots motstånd ännu
            i sista stunden, blifvit genomförd. Man har i denna sak ej handlat
            med den ihärdighet, som veder- bort. När en sådan fråga endast
            med långa mellanrum återkommer inför representationen, har man
            vanligen vid ett senare tillfälle helt och hållet eller i det
            närmaste förlorat den terräng, man vid föregående tillfälle vunnit;
            glömskan har gjort sin gerning, och man får börja så godt som
            på nytt. Det rätta sättet är, enligt vår tanke, att oförtröttadt
            komma igen år efter år: synpunkterna, från hvilka frågan kan och
            bör betraktas, äro så många, och det faktiska material, som erbjuder
            sig till hennes belysande, så rikligt, att hon för hvarje gång
            skall framstå i en allt klarare dager. De hittills anförda skälen
            emot hvarje förändring hafva näppeligen underkastats en så uttömmande
            granskning, som de, ej för sin egen men för sakens skull, förtjena.
            Bland dessa skäl före- komma t. ex. groft origtiga uppgifter om
            faktiska, fullt bevisliga och oomtvistliga förhållanden; vederläggas
            ej sådana uppgifter, så blifva de gång efter annan upprepade och
            trodda. Sålunda påstod lagutskottet 1872, att de kyrkliga bidrag,
            som icke utgå af fast egendom, voro alltför obetydliga, för att
            en lagförändring, hvarigenom dissenters befriades från deras utgörande,
            kunde anses behöflig. Emellertid framgår af skatte- regleringskomiténs
            tabeller, att — om vi nu hålla oss till blott ett af de der kyrkliga
            bidragen — år 1878 i städerna utgingo till presterskapets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XvhFEL682ouDTVEYxFS6Vb">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. 23
          </fw>
          <p xml:id="i-FTE3zUenXrtssnvLYzPGxq">
            aflöning 704,192 kronor 50 öre för inkomst af kapital och arbete
            samt 169,635 kronor 82 öre »personliga utskylder», summa 473,828
            kronor 32 öre icke härrörande från fastighet, medan från denna
            kom ett bidrag af blott 191,310 kronor 32 öre till prestaflöning:
            verkliga för- hållandet var således alldeles motsatt hvad utskottet
            uppgifvit! På lands- bygden var visserligen proportionen en helt
            annan, men det till prest- aflöning från inkomst af kapital och
            arbete och i kapitationsafgifter utgående bidraget, eller mer
            än 900,000 kronor, är dock ej en sådan bagatell, att ej främmande
            trosbekännares andel deri skulle förtjena någon uppmärksamhet.
            Vi hafva här blott talat om bidragen till aflöning af statskyrkans
            presterskap. Men det bör ej glömmas, att den skatt till statskyrkan,
            som andra religionssamfunds medlemmar äro under- kastade, icke
            afser blott prestaflöningen. Af kostnaden för kyrkobetje- ningen
            på landsbygden år 1878 uttogos öfver 133,000 kronor af inkomst
            samt såsom personliga och matlagsafgifter. Och ännu mer betyder
            den omständigheten att numera, genom lagarna af 1 maj och 12 juni
            1885 om skyldighet att bygga och underhålla prestgård, kyrka och
            socken- stuga, en betydlig del af kostnaden för dessa byggnader
            flyttats öfver från fastighet till inkomst af kapital och arbete.
            I hög grad origtigt redan, när det skrefg, har lagutskottets påstående
            om förhållandet mellan de af fastighet och de icke af fastighet
            utgående »kyrkliga bidragen» sedermera blifvit ännu mera missvisande.
            Det lärer också ej vara alldeles onyttigt att inför dem, hvilka
            ega att besluta om vidmagthållande eller afskaffande af den orättvisa,
            som vi tala om, ådagalägga att Sverige intager en undantagsställning
            i detta hänseende. Vi kunna väl dock icke tilltro oss att i en
            sådan fråga utan vidare underkänna de rättsgrundsatser, som i
            andra stater länge sedan erkänts af den allmänna meningen och
            tillämpats i lagstiftningen. Om man t. ex. i våra grannländer
            och i Tyskland anser den skattskyldighet till statskyrkan, som
            i Sverige är ålagd andra religiösa samfunds med- lemmar, såsom
            ett svårt intrång i religionsfriheten och ovärdig den kyrka, till
            hvilkens förmån orättvisan begås, torde vi böra lyssna till och
            allvarligt begrunda en sådan, bland andra folk oomtvistad åsigt.
          </p>
          <p xml:id="i-JV8TAFZqQM22yUN6e7cvAk">
            II.
          </p>
          <p xml:id="i-AsXKY8XxL7HsWLYdBRVx8S">
            Redan för mera än fyra årtionden sedan hade i Norge och Dan-
            mark religionsfrihetslagstiftningen, äfven med hänsyn till den
            särskilda fråga, som nu sysselsätter oss, uppnått den ståndpunkt,
            att man 1 vårt land frågar:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TRHiBQHMi76rTAT8aZUpKu">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 197.
          </fw>
          <p xml:id="i-LqN9iZdxC1h6o6r2ixxwgf">
            »Står svenska folket i bildning ett eller annat århundrade efter
            sina skandinaviska stamförvanter, eller äro verkligen humanitet
            och akt- ning för andras tro ett drag, som mera hör till våra
            grannars än vår nationalkarakter? Man frestas att göra denna fråga,
            då man betraktar våra förhållanden och sammanställer dem med brödrarikenas.»
            Vi läsa dessa ord i en tidskrift, hvilkens tendens och ändamål
            utgifvaren sammanfattade i de tre orden: frihet, religiositet,
            nationalitet (Nordisk tidskrift, utgifven af Aug. Sohlman, 1852).
            Vid denna tidpunkt hade författaren af den uppsats om »frihet
            och religiositet», ur hvilken vi anfört några rader, att åberopa,
            såsom motsats mot det i Sverige herskande religionstvånget, föredömena
            från två af våra grannländer — norska dissenterlagen af 1845 och
            danska grundlagen af 1849. Sedan dess har äfven Finland ryckt
            framom Sverige beträffande frågan om skattskyldighet för medlemmar
            af religions- samfund utom statskyrkan.
          </p>
          <p xml:id="i-33RsL9jUtfgys39egRMrbG">
            I den nyss nämnda norska lagen af 16 juli 1845 stadgades i $
            3, att medlemmar af kristna, men ej till statskyrkan hörande menigheter
            äro »fritagna från andra bidrag till statskyrkan och dess betjente
            än tionde och de på egendomar, hvaraf de äro 1 besittning, hvilande
            bördor eller afgifter». Och i $ 12, att »de fattigväsendet, skolor
            eller andra offentliga inrättningar 1 anledning af vissa kyrkliga
            handlingars före- tagande tillagda afgifter skola af dissenter
            erläggas i de fall, då dessa kyrkliga handlingar skulle hafva
            för deras skull utförts, om de varit medlemmar af statskyrkan»,
            dock så att, i fall »någon andel i dylika af- gifter är tillagd
            kyrkan eller dess betjente, dissenter fritagas från erläggande
            af denna andel». Det var ej med afseende blott på dessa beskattningsföreskrifter,
            ehuru visserligen äfven med hänsyn till dem, utan på grund af
            lagens karakter i det hela, som den åberopade författaren anmärkte,
            att »många af religionsfrihetens vänner i vårt land rigta sina
            blickar på dess bestämmelser såsom i det allra närmaste lämpliga
            äfven för vårt land&gt;. Han lät sig ock angeläget vara att visa,
            det lagen tillkommit, icke obetänksamt och genom någon öfverraskning,
            utan. efter mogen öfver- läggning, efter grundlig, mångsidig och
            allvarlig pröfning, samt under enig samverkan af de båda statsmagterna.
            Sedan grundlagens förbud för judar att vistas i Norge blifvit
            upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-i1PaGL2cU83ts3xdneV2L">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-25naGtWK3HGjowXiFnyBfc">
            ”häfdt år 1851, förklarades genom lag af 24 september samma år
            att 1845 års lag skulle gälla äfven mosaiska trosbekännare. Under
            den hårda kamp, som i vårt land förts för religionsfrihet, pekade
            man många gånger på den norska lagen af 1845 såsom en före- bild.
            Men ännu hafva vi, hvad beskattningssfrågan vidkommer, ej hunnit
            så långt som till den ståndpunkt, hvilken den norska lagstiftningen
            intog redan för femtio år sedan -— under det åter Norge ej nöjt
            sig med detta första steg, utan numera gått vidare. Sedan tre
            år tillbaka har nemligen en ny »lag angående kristna dissenter
            och andra, som icke äro medlemmar af statskyrkan» trädt i stället
            för 1845 års lag. Lagen gäller icke blott »dissenter», hvarmed
            förstås de, som bekänna sig till den kristna religionen utan att
            vara medlemmar af statskyrkan; den gäller också för mosaiska trosbekännare,
            endast undantagandes formen för äktenskaps ingående mellan kontra-
            henter, af hvilka den ena är af mosaiska bekännelsen. Den nya
            lagen stadgar i $ 4: »Dissenter äro fritagna från personliga skattebidrag
            till statskyrkan och dess betjente. När sådana bidrag innefattas
            i belopp, hvilka utta- xeras till kommunen såsom personlig skatt,
            afräknas de med ett af kommunalstyrelsen bestämdt belopp vid beräkningen
            af de skattebidrag, som falla på dem, hvilka under det skatteåret
            föregående året till och med 30 september oafbrutet varit dissenter
            och inom nästföljande 15 oktober anmälts som sådana hos taxeringskommissionen.
            Kommunal- styrelsen bestämmer, om denna fritagelse också skall
            gälla egendoms- skatt. Deremot äro dissenter ej fritagna från
            tionde och andra på fast egendom hvilande afgifter och bördor.
            Kommunalstyrelsen kan fritaga dissenter helt eller delvis för
            per- sonliga eller på deras fasta egendomar fallande kommunala
            skattebidrag till folkskolan, helt dock endast, när de hafva en
            folkskolan i det väsentliga motsvarande, fullständig skola, som
            skolstyrelsen finner till- fredsställande, och derjemte icke för
            sina barn begagna sig af folk- skolan. Ansökan om sådan fritagelse
            ingifves inom 30 september det år, som går närmast före skatteåret.»
            Medan således enligt 1845 års lag dissenter voro frikallade blott
            från sådan skatt till kyrka och presterskap, som icke uttaxerades
            å fast egendom, kunna de numera af kommunalsstyrelsen frikallas
            äfven från att deltaga i den del af kyrko- och prestskatten, som
            uttaxeras å fastighet; i afseende å tionde och andra, oberoende
            af taxering på fastighet »heftende Afsgifter och Byrder» förblifver
            det vid hvad 1845 års lag föreskref. Men vidare kunna dissenter
            ock, under viss förut- Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2
            Afd. 2 Band. 35 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VsPtXRmpgtF8aqZT95KTsQ">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 197.
          </fw>
          <p xml:id="i-HxayDgwtx9Cg4gXpFwUo4g">
            sättning, blifva af kommunalstyrelsen fullständigt fritagna från
            all uttaxe-+ ring, vare sig å fastighet eller annan förmögenhet
            eller inkomst, till folkskolan. Hvad första stycket af ofvanstående
            $ 4 säger om dissenters frihet från skatt till statskyrkan, gäller
            också, enligt $ 24, alla dem, som hvarken tillhöra kyrkan eller
            något annat kristet trossamfund.
          </p>
          <p xml:id="i-7JwGiJHoVscQCR5b4bHbgD">
            III.
          </p>
          <p xml:id="i-SYoGR72os68qFkKsEbEy9n">
            Danmarks grundlag innehåller den föreskriften, hvilken nu gält
            "i fyrtiofem år, att »ingen är pligtig att erlägga personliga
            bidrag till någon annan gudsdyrkan än den, som är hans egen; dock
            skall enhvar, som icke visat att han är medlem af ett i landet
            erkändt trossamfund, till skolväsendet erlägga de lagstadgade
            personliga afgifterna till folk- kyrkan. . 7 Huru ter sig detta
            grundlagsbud i den praktiska tillämpningen? Härvid fästes uppmärksamheten
            först vid grundlagens $ 3, som, säger, att »den evangelisk-lutherska
            kyrkan är dansk folkkyrka och un- derstödjes såsom sådan af staten».
            I Danmark består således en stats- kyrka, ehuru man gifvit den
            ett annat namn, som låter litet bättre. Och till statskassans
            utgifter för denna stats- eller så kallade folkkyrka bi- draga
            äfven dissenterna genom sina skatter till staten. Det är otvifvelaktigt
            att, så länge en statskyrka finnes till, det skall blifva med
            ej ringa svårigheter förenadt att alldeles fullständigt befria
            de statsborgare, som ej tillhöra statskyrkan, från all annan be-
            skattning för religiösa ändamål, än den som de utgöra till sitt
            eget trossamfund. Ty om det ock ej kan påstås vara absolut omöjligt,
            torde det dock medgifvas vara ganska vanskligt att frikalla dem
            från hvarje andel i den kostnad, som statskassan bär för statskyrkoändamål.
            I Danmarks grundlagsstiftande riksförsamling år 1849 gjorde man
            gällande, att sådana statsutgifter, ehuru äfven dissenterne till
            dem bidrogo, vore lika berättigade, som åtskilliga andra statsutgifter,
            hvilka ej kunna sägas komma landets samtliga invånare till godo.
            Härvid kunna dock två erinringar göras. Den ena är att, eftersom
            dissenter, som äro i församling organi- serade, måste bära utgifter
            för sin gudsdyrkan, på samma gång de genom sin skatt till staten
            deltaga i statskassans utgifter för statskyr- kan, detta förhållande
            således icke är jemförligt med det, att någon kan falla på den
            idén att öfverklaga det staten gör utgifter, hvaraf han
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5UXgXeUkUUqUpxPetPuJDU">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. 27
          </fw>
          <p xml:id="i-AdUojqKgxjzawcME3gxu4h">
            ingen nytta har. Ty han befinner sig ej derför i samma belägenhet,
            som den främmande trosbekännaren att ej blott skatta till ett
            institu- tionsbehof, som han icke gillar (statskyrkan), utan derutöfver
            skatta också till den institution af samma art, som den förres
            otillfredsstäl- lande beskaffenhet gjort nödvändig (hans egen
            kyrka). För att taga ett exempel: en landtman, en industriidkare
            kan ju tilläfventyrs klaga öfver, att han får skatta till universitetet,
            hvaraf han tror sig »ha ingen nyttar, men härmed följer icke att
            han och hans likatänkande behöfva dessutom beskatta sig ytterligare
            för att bekosta ett fritt universitet. Den andra anmärkningen
            är denna. Om det än med hänsyn till stora svårigheter vid en alldeles
            ovillkorlig tillämpning af en princip kan försvaras, att den får
            något låta jemka med sig, och att således bidrag af dissenter
            till statskassans utgifter för statskyrkans ändamål rätt väl kunna
            betraktas från en annan synpunkt än sådana bidrag uttagna inom
            kyrkokommunen, så är det dock tydligt, att en sådan praktisk lämplighetshänsyn
            ej kan anses för giltig, derest ej stats- utgiften för statskyrkan
            utgör blott en mindre betydande del af hela kostnaden för denna
            institution. Annorlunda måste domen utfalla, derest statskyrkans
            kostnad bures uteslutande eller i öfvervägande grad, icke af församlingarna,
            utan af staten, och dissenterne skulle lika med andra dertill
            bidraga, under det de allena bure utgifterna för sina egna kyrkosamfund.
            De praktiska svårigheter, som, så länge en statskyrka består,
            skulle möta försöket att befria ej till statskyrkan hörande medborgare
            från sin skatteandel i statens utgifter för statskyrkan, förekomma
            der- emot icke med hänsyn till kommunens (församlingens) skattebidrag
            till statskyrkan. Detta är alldeles tydligt, när den borgerliga
            och den kyrk- liga kommunen äro åtskilda på sätt, som i vårt land
            skett genom 1862 års kommunallagstiftning för dessa två slag af
            kommunalt samhälle. I Danmark, der en likadan åtskilnad ej förekommer,
            är emellertid genom 1863 års lag om kommunalbeskattningen i städerna
            (utom Köpen- hamn) föreskrifvet att »kyrkan (och kyrkogården)
            behåller sitt särskilda kassa- och räkenskapsväsen;» och det har
            näppeligen ådagalagts, att detsamma ej skulle kunna gå för sig
            på landsbygden. Emellertid har så ej skett, och deraf uppkommer
            någon olikhet i de ej till folkkyrkan hörande medborgares skattepligt,
            hvilka bo i en stadskommun. Medan de skattskyldige, som ej tillhöra
            folkkyrkan, i städerna slippa bidraga till kämnärkassans utgifter
            för kyrkliga ändamål, kunna de ilandskom- munerna få bidraga till
            vissa af kommunalkassan bestridda utgifter för dessa ändamål,
            om nemligen amtsrådet tillåter, att nämnda kassa öfver-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-DjxE4py9zWAzpDFiHSuHmJ">
            28 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 197.
          </p>
          <p xml:id="i-B1k9ZYbb3Zb3ZUL4PzeM62">
            tager vederlaget för högtidsoffer till prester och skollärare
            eller veder- laget för körslor och »Gangdagsarbejde» till kyrkor.
            Grundlagen fritager, som vi sett från personliga bidrag, hvilket
            ord betyder motsatsen af reala, eller på fastighet hvilande skattebidrag
            (tionde, dagsverken och körslor vid kyrkobyggnad o. s. v.), från
            hvilka senare fastighetsegare, som ej tillhöra statskyrkan, icke
            äro frikallade.
          </p>
          <p xml:id="i-5TgnmTDcgPPLSLMA9fPV98">
            IV.
          </p>
          <p xml:id="i-M6Dze9Pw2fX8zpHoNUBzZc">
            Från landtdagen i Borgå 1809, som antog och erkände Finlands
            förening med Ryssland, dock icke såsom en provins utan såsom en
            förbundsstat, dröjde det ett drygt halfsekel, innan storfurstendömets
            fyrastånds-representation kallades att sammanträda och omsider
            blef medelpunkten för ett nyvaknande politiskt lif. Landtdagen
            samman- trädde första gången 1863—1864, således för blott trettio
            år sedan. Och den finska landtdagen samlas ej årligen, den har
            enligt landtdags- ordningen ej grundlagsenlig rätt att sammankomma
            oftare än hvart femte år, om det än synes blifva vedertagen regel
            att sammankalla den hvart tredje år; landtdagarna under de sist
            förflutna trettio åren hafva således ej varit många. Så mycket
            mera märkvärdigt är det att betrakta, huru Finlands ständer, trots
            fyrakammarsystemets tunga arbets- sätt och många andra svårigheter,
            lyckats taga igen den tid som gick förlorad under de femtio årens
            nödtvungna konstitutionella slummer. Åtgärderna för den materiella
            och andliga utvecklingen, för reforme- rande af eh efterblifven
            lagstiftning och frukterna af detta ihärdiga arbete erbjuda ett
            sällsynt skådespel af patriotiskt nit och politiskt förstånd.
            Man skall ej föreställa sig, att den finska folkrepresentationen
            härvid blott eftergjort främmande, särskildt svenska mönster.
            I sjelfva verket har den finska lagstiftningen 1 flere fall ilat
            framom de förmenta förebilderna. Detta gäller bland annat i viss
            mån om beskattnings- bestämmelserna 1 religionsfrihetslagstiftningen.
            I Finland är evangelisk-lutherska kyrkan statskyrka. Kanske skulle
            man, utan att göra sig skyldig till någon svår oegentlighet i
            sak, kunna säga, att Finland har två statskyrkor, i ungefär samma
            -me- ning som man kan säga, att Frankrike har flere statskyrkor,
            eftersom flere åtnjuta bidrag från statens budget och medlemmarne
            ega full rättsjemlikhet. Ty med stora flertalet evangelisk-lutherska
            kyrkor är den »ortodoxa», den grekisk-ryska kyrkan jemlik i rätvigheter.
            Denna kyrka, hvilkens anor i Finland gå tillbaka långt in i medeltiden,
            räk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4cqkEErKLguCoUVEEhhQut">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. 29
          </fw>
          <p xml:id="i-AY7qd17nmshtFpSpgSUqaA">
            nade år 1886 medlemmar till ett antal 41,000, hvaraf mer än tre
            fjerde- delar tillhörde Viborgs, åtta tusen och några hundra Kuopio
            samt cirka 1,100 Nylands län. Redan 1827 erhöllo finska undersåtar
            af grekisk- ryska bekännelsen tillträde till civil- och militärtjenst.
            Enligt landt- dagsordningen ega de valrätt och valbarhet. I städerna
            drager stats- verket försorg om presterskapets aflöning, der församlingen
            ej förmår bekosta den; på landsbygden utgöres den ungefärligen
            efter samma grunder som det evangelisk-lutherska presterskapets.
            — Att grekisk- ryska trosbekännare icke få öfvergå till annan
            religion är en dogmatisk inskränkning i deras samvetsfrihet och,
            såsom lätt inses, ej den finska lagstiftningens fel. r 1866 —
            således före utfärdandet af dissenterlagen — utgjorde katolikernas
            antal 2,272, och hade de ordnad kyrkoförvaltning och egna kyrkor
            (i Helsingfors och Viborg), hvilket ännu år 1890 ej var fallet
            med de fåtalige reformerte, baptister m. fl. Genom den i landet
            statio- nerade ryska armén har ett antal judar och muhammedaner
            inkommit i landet, hvilka efter fullgjord militärtjenst bosatt
            sig i några af de större städerna. I ett afseende har religionslagstiftningen
            i Finland stannat långt bakom de. grundsatser, som efterhand gjort
            sig mer eller mindre full- ständigt gällande i andra civiliserade
            stater, efter att den i Frankrike redan för hundra år sedan vunnit
            en fullständig seger — nemligen hvad angår mosaiska trosbekännare,
            hvilka ej kunna förvärfva finsk medborgarerätt och blott under
            vissa inskränkande vilkor ega atti landet vistas. Men det är ej
            tvifvelaktigt, att denna fråga närmar sig sin lösning; och det
            är sannolikt, att, om landtdagen årligen samman- trädde, åtminstone
            ett betydande steg redan skulle vara taget mot detta måls rigtning.
            Då den finska kyrkolagen 1869 medgaf rätt till utträde ur stats-
            kyrkan, och landtdagsordningen af samma år gjorde valrätt oberoende
            af trosbekännelse — valbarheten deremot beroende af kristen trosbe-
            kännelse — bröt man med den från äldre tider ärfda tvångslagstift-
            ningen. Principielt hade man sålunda erkänt religionsfrihetens
            stora grundsats, men det återstod att genom närmare lagbestämmelser
            möjlig- göra dess praktiska tillämpning, och derhän kom man först
            tjugo år derefter i och med de två lagarna af 11 november 1889,
            af hvilka den ena gaf dissenter behörighet att bekläda embeten
            och tjenster, och den andra angår »kristna religionssamfund i
            Finland af annan protestan- tisk troslära än den evangelisk-lutherska&gt;.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TuSUS1qx9eQdg6XxPWDvGX">
            30 Motioner i Andra Kammaren, N:o 197.
          </fw>
          <p xml:id="i-FCBgx86FqPTSnDZC4NG2Pj">
            Den senare lagen, $ 18, säger: »Hvar som tillhör i landet bestå-
            ende kyrkosamfund af annan protestantisk trosbekännelse än den
            evan- gelisk-lutherska samt deltager i underhåll af dess presterskap
            och kyrkobetjening, vare frikallad från all personalafgift till
            presterskap eller kyrkobetjening inom samfund af annan trosbekännelse».
            Härjemte äro att märka de tre förordningarna af 19 juli 1892 om
            skyldighet att deltaga i byggande och underhåll af kyrka, om skyldighet
            att deltaga i byggande och underhåll af prestgård i landets evangelisk-
            lutherska församlingar samt om presterskapets boställen. Den först-
            nämnda stadgar i $ 1, att kyrka och med hvad dertill hörer skall
            byggas och underhållas af alla dem, hvilka i församlingen erlägga
            aflöning till dess presterskap, enligt samma grunder för detta
            besvärs fördelning å de byggnadsskyldige, som för nämnda aflönings
            utgörande blifvit fast- stälda eller eljest äro gällande. Enär
            nu de trossamfund, hvarom 1889 års lag handlar, äro delvis fritagna
            från att skatta till aflöning af stats- kyrkans presterskap (och
            kyrkobetjening), och kyrkobyggnadslagen säger att byggnadsskyldigheten
            skall utgöras enligt de för prestaflöningen gällande grunder,
            äro följaktligen nämnda trossamfundets medlemmars skattskyldighet
            för kyrkas byggande och underhåll begränsad i alldeles samma mån,
            som deras skyldighet att bidraga till statskyrkopresternas aflöning.
            Den andra och tredje af de nämnda lagarna stadga, att bygg- nadskassor
            skola inrättas, och att församlingens bidrag till sådan kassa
            utgöres af dem, som &gt;»i församlingen erlägga aflöning till
            presterskapetp, och detta enligt samma grunder, »som gälla för
            deras deltagande i aflöningsbesväret». Det är således tydligt,
            att den, som »tillhör i landet bestående kyrkosamfund af annan
            protestantisk trosbekännelse än den evangelisk- lutherska samt
            deltager i underhåll af dess presterskap och kyrkobetje- ning»,
            är i lika måtto frikallad från deltagande i kyrkobyggnads- och
            prestgårdsbyggnadskostnad, som från bidrag till presterskap och
            kyrko- betjening inom statskyrkan. Det är emellertid påtagligt,
            att denna reglering af statskyrkan icke tillhörande finska medborgares
            skattskyldighet ej är att betrakta såsom definitiv. Vi kunna ej
            underlåta att fästa uppmärksamheten på en högst anmärkningsvärd
            diskussion hos finska ridderskapet och adeln vid 1877 års landtdag,
            af hvilken framgår en allmän önskan hos detta stånd att fritaga
            främmande trosbekännare äfven från aflöningsbidrag af fastighet
            till statskyrkans presterskap. En sådan anordning vore till och
            med ingenting helt och hållet nytt i Finland. Sedermera senatorn
            Mechelin erinrade om, att flere författningar, om än utfärdade
            i admi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9h5VPjYQkmc1KLSFrnwR1t">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. 31
          </fw>
          <p xml:id="i-MUymZBBn74wAwguBWta1Af">
            nistrativ väg, redan rubbat det gamla förhållandet att alla jordlägenheter
            i landet skola betala skatt till det evangelisk-lutherska presterskapet.
            Han nämner författningar, som stadga, att »ifrån de lägenheter,
            som egas eller på arrende innehafvas af grekisk-ryska trosförvanter,
            skall den för närvarande gällande afgiften icke utgå till den
            lutherska presten, utan till grekisk-ryska pastorn». Den ene efter
            den andre af de mest betydande ledamöterna underkände billigheten
            och rättvisan i den prin- cipen, att dissenter skulle erlägga
            prestskatt af fastighet och att vid en lönereglering för statskyrkans
            presterskap grundskatten af jord borde öfvergifvas, och regleringen
            helt och hållet fotas på taxering, hvarigenom statskyrkan ej tillhörande
            personer kunde fullständigt befrias från del- tagande i aflönandet
            af hennes presterskap.
          </p>
          <p xml:id="i-T3i1EtJRqcpJof4HCFnKkG">
            V.
          </p>
          <p xml:id="i-YaUQ4vYggGEUVceAK7bgUC">
            Vi bafva 1 det föregående undersökt, huru de -fria religionssam-
            fundens ställning till statskyrkan i beskattningshänseende för
            närvarande är reglerad i våra grannländer. -Man skall väl ej påstå,
            att sakernas gång varit så skiljaktig, att samfundsförhållandenas
            nuvarande skick är så olika mot Norges, Danmarks och Finlands,
            att vi ingenting hafva att lära af grannarna, samt att Bottniska
            viken, Öresund och Kölen om- kring vårt land bilda en gräns, innanför
            hvilken det är och förblifver rätt, som utanför densamma länge
            sedan erkänts för orätt. Men må- hända torde de finnas, som anse
            ett par tre småstaters föredöme otill- räckligt; — det är ej så
            ovanligt, att mångas omdöme om politisk rätt och orätt mera påverkas
            af exemplens antal än af skälens beskaffenhet. De skola väl åtminstone
            ej underskatta betydelsen af de lagstiftnings- grundsatser, som
            gälla i det stora Tyska riket, således bland ett folk, som räknar
            ett halft hundrade millioner själar. Huru har lagstiftningen i
            dessa tjugofem eller — om vi medräkna Elsass-Lothringen — 26 stater
            vårdat sig om upprätthållandet, från beskattningssynpunkt sedt,
            af den religionsfrihet, som i hela Tyskland gäller för en af folkets
            stora »grundrättigheter»? Våra läsare behagade påminna sig, hvad
            vi i en föregående upp- sats, den tredje i ordningen, yttrat om
            statskassans bidrag och om de omedelbart från församlingsmedlemmarna
            utgående bidrag till statskyr- kan i ett land, der ej alla medborgare
            tillhöra denna kyrka. Vi hafva visat, att främmande trosbekännares
            andel i statskassans utgifter för statskyrkliga ändamål, om dessa
            utgifter ej utgöra mer än en mindre del af hela kostnaden, rätt
            väl kunna annorlunda betraktas än de direkt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kyeq2UoSSMWWapWaVWyyyn">
            32 Motioner i Andra Kammaren, N:o 197.
          </fw>
          <p xml:id="i-Bs6G65p6JM2Zv3SMgcg6JU">
            inom kommunerna uppburna, mera betydande afgifterna för samma
            ända- mål. Under det de senare ej med något rätts- eller billighetsskäl
            kunna utkräfvas af andra än statskyrkans egna medlemmar, kan enligt
            vår mening omdömet utfalla något annorlunda om den del af främmande
            trosbekännares skatt till staten, som tages i anspråk för statskyrkans
            behof. En dansk statsrättslärare, professor Matsen säger med hänsyn
            till det sätt, hvarpå denna beskattningsfråga är ordnad i Danmark,
            att, om staten använder af de allmänna skattemedlen till statskyrkliga
            ända- mål, detta ej kan innebära någon »kränkning af den enskildes
            religiösa öfvertygelse, då ej af honom personligen någonting kräfves
            till genom- förande af åtgärder, dem han kunde anse förderfliga
            för menniskorna i tid och evighet. Deremot gör detta hänsyn till
            den enskilde sig gäl- lande, när af honom fordras bidrag för religiösa
            ändamål», och deri ligger motivet för grundlagsbestämmelsen, att
            »ingen är pligtig att lemna personliga bidrag till någon annan
            gudsdyrkan än den som är hans egen». Skilnaden mellan dessa tvenne
            fall är i sjelfva verket så uppen- bar, att lagutskottet år 1872
            ej kunde undgå att se den och att det fann sig manadt att söka
            öfverskyla den, hvilket gick så till, att utskottet påstod, att
            de till statskyrkans presterskap direkt utgående afgifterna i
            verkligheten äro — »afgifter till staten», om de än »mindre åskådligt
            framstå» såsom sådana. Ett mot historiska sakförhållanden så stridande
            påstående lär ej behöfva någon vederläggning. För en sådan uppfattning
            skola den bestående orättvisans förfäk- tare fåfängt söka något
            stöd i de åsigter, som utpräglat sig i de tyska staternas religionsfrihetslagstiftning.
            Regeln är den, att utträde ur kyrkan medför upphörande af skattskyldighet,
            och skälet är, att i och med utträdet den rättsgrund- sats, hvarå
            skattepligten hvilade, upphör att ega giltighet. I flera staters
            lagar är uttryckligen sagdt, att skattskyldigheten upphör från
            den tid- punkt, då utträdet är ett enligt derför stadgade former
            fullbordadt, rättsgiltigt faktum; och detsamma gäller äfven i
            andra stater, der det ej är i lag uttryckligen sagdt. I vissa
            andra är en öfvergångstid före- skrifven, under hvilken skattepligten
            till det religionssamfund, ur hvilket man utträder, fortfar. Längst
            är denna öfvergångstid i Baden, der det är föreskrifvet, att den,
            som utträder ur sitt hittillsvarande religions- samfund, är fortfarande
            till detsamma skattskyldig under två år (ut- trädes-året oräknadt),
            så vida han icke tidigare blifver skyldig att ut- göra kyrkoskatt
            till en kyrkoförsamling af annan bekännelse. Professor Arthur
            Benno Schmidt, i sin afhandling om »utträdet ur kyrkan», diskuterar
            den frågan, hvilketdera är att föredraga, skatte-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__197/mot_1896__ak__197-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ncz5JKPBNw8rQLWAfTCkYB">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 197. 33
          </fw>
          <p xml:id="i-QkpniVg59E2F2kbXKsyMFB">
            pligtens upphörande i och med utträdets rättsliga fullbordan
            eller en kortare öfvergångstid. Han uttalar sig för det senare
            alternativet på följande grunder. BStaten bör ingalunda genom
            tryckande formaliteter eller obilliga pekuniära anspråk försvåra
            utträdet ur en kyrka eller ett religionssamfund. Ett sådant handlingssätt
            skulle stå i strid med den författningsmässigt garanterade samvetsfriheten.
            Lika otvifvelaktigt skulle en obegränsad utsträckning af skattepligten
            iill det förra religions- samfundet motsäga den naturliga rättskänslan.
            Men tvenne omständig- heter äro att taga i betraktande. Staten
            eger rätt att genom visa inskränkningar motverka sådant utträde,
            som blott bestämmes af pe- kuniära hänsyn. Och å andra sidan är
            det dess pligt att skydda kyr- kornas och religionssamfundens
            intressen och författningsenliga grund- inrättningar. Af nämnda
            rätt gör staten bruk, när den ej genast löser den, som utträdt,
            från hans dittillsvarande bidragspligt. Och nämnda pligt fullgör
            den, när den vidtager åtgärder, som hindra ögonblicklig upplösning
            af en af dessa korporationer, när den förebygger — såsom orden
            lyda i ett preussiskt kommissions-utlåtande — att »ej genom en
            enkel utträdesanmälan inom 24. timmar samtliga de korporationens
            medlemmar försvinna, som äro i stånd att betala», och sätta denna
            ur stånd att uppfylla sina förbindelser. Men längre än denna hänsyn
            det fordrar kan det icke försvaras att låta de utträdandes bidragspligt
            fortfara; det skulle kränka rättskänslan och alltid kännas som
            ett samvetstvång. De bidrag, från hvilka den utiträdande fritages,
            äro sådana som berott af hang personliga medlemskap i kyrko- eller
            samfundskorpora- tionen, men deremot icke realbördor, som antingen
            hvila på vissa fastigheter eller å alla fastigheter inom området
            eller å alla fastigheter af en viss klass och skola utgå, utan
            hänsyn till hvem egaren är. Lagutskottet år 1872 yttrade sin farhåga,
            att en åt främmande trosbekännare förunnad befrielse från skatt
            till statskyrkan skulle blifva »en lockelse till utträdande ur
            svenska kyrkan». Och utskottet visste ej annat skydd för denna
            kyrka, än att de, som lemnat den, skola be- tala permanent, oförminskad
            skatt till henne! De, som godkänna denna tankegång, erkänna följaktligen,
            både att statskyrkan behöfver ett sådant skydd och att det är
            henne värdigt. Men för den meningen finna de ej medhåll i andra
            länder. Huru den bedömes t. ex. i Tyskland, kunna vi lära af följande
            yttrande af den åberopade universitetsläraren. »Den misstanken»
            — säger han — »att kyrkan för kyrkoskattens skull mot deras vilja
            qvarhåller medlemmar, som äro hennes motståndare, den misstanken
            skulle hvarje religionssamfund visa långt ifrån sig.» Bih. till
            Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 35 Häft. 5
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
