<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 1
          </p>
          <p>
            N:o 6.
          </p>
          <p>
            Af herr E. Wavrinsky, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med be-
            gäran om förslag till sådan 'ändring i nu gällande lag, att gift
            person må kunna bereda egen familj förmånen af försäkring d sitt
            lif.
          </p>
          <p>
            Ett bland de allra vigtigaste vilkoren för ett samhälles välstånd
            och förmåga till gynsam utveckling torde väl vara, att trygghet
            beredes samhällets : medlemmar i största möjliga utsträckning
            mot oberäkneliga rubbningar i deras ekonomiska existens. Afven
            med iakttagande af den allra största omsorg och försigtighet är
            det i flera oundvikliga fall icke möjligt för menniskan att afvända
            den skada, som hotar henne eller hennes egendom. Nyare tiden har
            beträdt en fullt rationel väg, då man träffat an- stalter för
            att bära de olyckor, som ej kunna undgås. För att göra lifsuppehället
            oberoende af sjukdom, olycksfall, ålderdom och andra förödelser
            har man inrättat försäkringsanstalter. Ett slag af dessa, lifförsäkringsanstalterna,
            afser bland annat att sätta en familjefader eller moder i stånd
            att genom försäkring af sitt lif betrygga sin familjs ekonomiska
            framtid, äfven om han eller hon skulle i förtid aflida. Betänker
            man, att äktenskapets ingående och stiftande af familj är ett
            af de lefnadsmål, som snart sagdt hvarje man och qvinna ställer
            såsom det högsta och oundgängligaste af allt som bildar lifvets
            lycka och mening, att derför möjligheten härtill innebär ett befordrande
            af i sann bemärkelse allmän lycka, men att å andra sidan äktenskap,
            hvilka Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 3 Häft.
            (N:is 6—58). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            ingås utan tillräcklig ekonomisk grund, äro en af de väsentligaste
            or- sakerna till fattigdom, brutet lefnadsmod, förstörd lycka
            — ja, ofta nog till oordningar och brott — så måste man väl erkänna,
            att hvad lagstift- ningen kan inom behörigt område göra för att
            betrygga familjelifvets ekonomiska bestånd och derigenom befordra
            tillfällena till ingående af sunda och välgrundade äktenskap också
            bör göras. Nu är det emellertid så, att lagen icke i afseende
            på lifförsäkring till egen familjs trygghet främjar den fulla
            användningen af detta hjelp- medel. En gift person kan i sjelfva
            verket med hänsyn till den gäl- lande äktenskapslagstiftningen
            icke annorledes än på omvägar och med stor svårighet taga en försäkring
            å eget lif, som med visshet kommer familjen till godo. Mot lifförsäkring
            till makas eller makes förmån möter från lagstiftningens sida
            det hinder, att gåfva under bestående äktenskap icke annat än
            i undantagsfall kan mellan makar ske med laga verkan. Mot öfverlåtelse
            till de omyndiga barnen möter den svårigheten, att sådan öfverlåtelse
            för att vara fullt laglig sannolikt måste ske till en för, ändamålet
            särskildt förordnad förmyndare för barnen. I flera utländska lagstiftningar,
            särskildt den engelska och den norska, finnas deremot noggranna
            bestämmelser för att underlätta och betrygga sådana anordningar.
            För att närmare belysa dessa förhållanden tillåter jag mig åberopa
            en utredning af sakkunnige i det vigtiga ämnet och tror mig bäst
            tydliggöra frågan genom att ordagrant återgifva den förtjenstfulla
            framställningen.
          </p>
          <p>
            Kort öfverblick öfver den nuvarande svenska lagstiftningen i
            ämnet.
          </p>
          <p>
            Betrakta vi först frågan, huruvida en man kan träffa sådana an-
            ordningar, att hans hustru kommer att njuta förmånen af en af
            honom tagen försäkring å hans lif, skola vi skilja på det fall,
            då försäkringen redan vid äktenskapets ingående finnes till, och
            det, då den först tages under äktenskapet. I förra fallet torde
            saken ställa sig sålunda. Lifförsäkringen blifver, såsom varande
            att hänföra till lös egendom, efter lag gemensam egen- dom mellan
            makarne. Men genom äktenskapsförord kan mannen afsäga sig giftorätt
            deri och göra den till hustruns enskilda egendom. Detta dock alltid
            under iakttagande af den allmänna regeln, att förord ej må göras
            till förfång för dem, som vid tiden för förordets ingående hafva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. . 3
          </p>
          <p>
            bättre rätt till egendomen. Denna bestämmelse kan i allmänhet
            tolkas på två olika sätt. Antingen kan man anse, att, om mannen
            har borge- närer vid tiden för äktenskapsförordets ingående, dessa
            sedermera utan vidare ega ovilkorlig rätt till betalning ur all
            den egendom, som mannen genom äktenskapsförord eftergifvit. Eller
            ock skulle mannen kunna anses berättigad att eftergifva sin rätt
            till all den egendom, hvarmed hans dåvarande tillgångar öfverskjuta
            hans skulder, således till den behållning, han då eger. Den senare
            tolkningen skulle, allt efter som bevisningsskyldigheten ansåges
            tillhöra borgenärerna eller mannen, inne- bära följande alternativ.
            I förra fallet skulle en borgenär, hvars for- dran kommit till
            stånd före förordets upprättande, kunna göra anspråk på betalning
            ur något egendomsföremål, hvartill mannen då uppgifvit rätten
            till hustruns förmån, blott så vida borgenärerna i händelse af
            bestridande kunde visa, att mannen då afhändt sig mera än som
            svarade mot hans dåvarande verkliga behållning. I senare fallet
            åter skulle borgenären i första hand kunna göra anspråk på betalning
            ur hvarje egendomsföremål, som före förordets upprättande tillhört
            man- nen, men genom dess ingående afhändts honom, och, derest
            mannen ville bestrida detta anspråk, skulle det tillhöra honom
            att bevisa, att han icke genom förordet afhändt sig mera än behållningen.
            Men utom dessa nu angifna, 1 allmänhet tillämpliga grunder måste
            beträffande det slags egendom, hvarom nu är fråga, nemligen lifförsäk-
            ring, en särskild synpunkt framhållas. Har borgenären, kan man
            spörja, rätt till betalning ur sjelfva de föremål, som äro genom
            förordet honom origtigt undandragna, eller har han blott rätt
            till betalning ur de vär- den, som vid tiden för förordets ingående
            motsvarade dessa föremål? Frågans besvarande är af vigt för det
            spörsmål, hvarmed vi sysselsätta oss. En försäkring har nemligen
            dels ett mycket olika köpevärde på olika tider under försäkringstagarens
            lifstid och dels ett annat värde vid hans död. År det nu så, att,
            om mannen eftergifvit sin giftorätt i lifförsäkringen, borgenären
            skall (hvilken af ofvannämnda tolkningar som än må antagas) hafva
            rätt till betalning ur det värde, lifförsäkrin- gen vid förordets
            upprättande motsvarade, eller skall han hafva rätt till betalning
            ur försäkringens vid krafvets anställande gällande värde, och
            detta senare vare sig försäkringstagaren lefver eller är död?
            Att härpå gifva ett bestämdt svar är 1 betraktande af den oklarhet
            i lagstiftningen och osäkerhet 1 lagskipningen, som är rådande
            i alla till detta område hörande frågor, icke lätt. Men så mycket
            anse vi visst, att möjligheten till den senare tolkningens äntagande
            ingalunda får anses utesluten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-004.pdf"/>
          <p>
            4 - Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            Vi öfvergå nu till att betrakta frågan, huruvida en försäkring
            å mannens lif kan af honom under äktenskapet tagas till hustruns
            förmån eller å henne öfverlåtas. I fråga härom gäller den stora
            hufvudgrund- satsen, att förändring af makars inbördes egendomsförhållanden
            under bestående äktenskap endast kan ega rum under den i lag stadgade
            form, som heter boskilnad. Genom boskilnad kommer egendomsgemensam-
            heten såsom regel att upphöra, och derefter kunna jemväl — ehuru
            lagskipningen härutinnan för ingen del är säker — öfverlåtelser
            mellan makarne göras. Att utan vunnen boskilnad direkt å hustrun
            taga eller å henne öfverlåta en lifförsäkring med den rättsverkan,
            att densamma blifver hennes enskilda egendom, är i alla händelser
            för mannen omöj- ligt. Men boskilnad vinnes icke annat än under
            vissa vilkor, hvilka finnas af lagen stadgade, och medför dessutom
            både kostnader och obe- hag, för hvilka makarne i det längsta
            skola draga sig. Det enda sätt, på hvilket hustrun under äktenskap
            utan erhållen boskilnad kan vinna enskild egendom, är genom gåfva
            eller testamente, som gifves under förbehåll, att det gifna skall
            utgöra hennes enskilda egendom. Vill mannen således till hustruns
            förmån taga eller å henne öfverlåta en lifförsäkring, finnes intet
            annat sätt än att anordna tvenne gåfvohandlingar, en, hvarigenom
            mannen till en tredje person öfverlåter lifförsäkringen, och en,
            hvarigenom denne tredje person öfverlåter för- säkringen till
            hustrun, med vilkor att den skall tillhöra henne enskildt. Om
            ett sådant aftal icke sker i afsigt eller har till resultat att
            undan- draga borgenärer uppfyllelsen af deras rättmätiga anspråk,
            lärer det icke kunna anses obehörigt ur moralisk synpunkt. Det
            är nemligen icke hvad man kallar ett kringgående af lagen, utan
            fast mera ett supp- lerande af densamma — ett sådant supplerande,
            som på äktenskaps- lagstiftningens område förekommer och i anseende
            till samma lagstift- nings antiqverade beskaffenhet måste förekomma
            mycket ofta. Men en sak är, att sådana transaktioner under angifna
            vilkor icke kunna anses moraliskt otillåtliga.. En annan, huruvida
            den enskilde bör vara hänvisad till dem. Detta tro vi icke. Om
            ett berättigadt intresse till- godoses genom en öfverlåtelse mellan
            makar, bör denna öfverlåtelse få ske direkt och utan begagnande
            af en särskild juridisk konstruktion, för det första derför, att
            den allmänna redbarheten i handel och vandel bättre befordras
            genom att hederliga transaktioner få ske öppet med lagens fulla
            medgifvande och under lagens fulla hägn, och för det andra derför,
            att denna omväg medför allehanda svårigheter, på hvilka hela rättshandlingens
            bestånd”kan gå förlorad. Vi hafva nu angifvit de sätt, på hvilka
            en lifförsäkring, tagen af
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 5
          </p>
          <p>
            mannen å hans lif, kan förvandlas till hustruns enskilda egendom.
            Det återstår emellertid att se till, hvilka rättsverkningar, som
            blifva följden af en sådan förvandling, d. v. s. för hvilken slags
            gäld egendomen efter förvandlingen svarar. Vi se härvid emellertid
            alldeles bort från den förut berörda frågan, i hvad mån borgenärer
            kunna påstå ett äktenskapsförords ogiltighet och följaktligen
            tillvinna sig rätt till betalning ur den genom förordet dis- ponerade
            egendomen på den grund, att detsamma kränkt deras rätt. Vi utgå
            således nu ifrån förutsättningen, att lifförsäkringen på ett oan-
            gripligt sätt blifvit hustruns enskilda egendom. Rörande lifförsäkringen
            gäller naturligtvis i sådant fall alldeles samma regler som om
            hustruns enskilda egendom i allmänhet. Den svarar således dels
            för hennes enskilda gäld, hvarmed förstås så väl den gäld, hon
            före äktenskapets ingående gjort, som äfven den, hvil- ken under
            äktenskapet genom hennes särskilda »vållande eller förgö- relse»
            tillkommit, och dels för makarnes gemensamma gäld, 1 den mån denna
            ej kan betalas af gemensamma tillgångar, dock att hustrun med
            sin enskilda egendom ej svarar för mera än »sin andel i gälden&gt;,
            d. v.s. i allmänhet hälften af gälden, så vida hon ej förbundit
            sig till solidariskt ansvar. Härmed torde det väsentliga vara
            framhållet af den rättsliga ställ- ningen i fråga om en lifförsäkring
            å mannens lif, som blifvit hustruns enskilda egendom. Blifver
            åter fråga om rättsförhållandet, när en fader genom öfver- låtelse
            å sina barn af en försäkring å eget lif söker betrygga deras framtida
            bergning, ställer sig saken annorlunda. Här finnes intet, som
            lagligen hindrar en sådan öfverlåtelse. Men väl är öfverlåtelsens
            gil- tighet beroende af iakttagande utaf så pass stränga former,
            att sjelfva öfverlåtelsen ofta på grund deraf skall kunna gå om
            intet. Fader är sina barns rätte förmyndare. Men i fråga om lös
            egendom — hvartill försäkringen såsom utgörande ett värdepapper
            naturligen hör — gäller regeln, att en gåfva deraf, för att anses
            fullbordad, skall vara icke blott genom ett fritt, klart och bestämdt
            viljeuttryck af gifvaren gjord, utan att den derjemte skall vara
            verkligen öfverlemnad. Detta åter blifver i de flesta fall liktydigt
            med att gåfvan skall hafva blifvit mottagen vare sig af den gynnade
            sjelf eller af någon annan å hans vägnar. Den som i förevarande
            fall borde vara rätt mottagare, då barnen äro omyndiga, skulle
            vara deras förmyndare. Men om nu fadern sjelf är förmyndare, kan
            han månne i sin person förena gifvaren och mottaga- ren? Får gåfvohandlingen
            således, då dess yttre form begränsas till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-006.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            ett skriftligt uttryck för hans vilja, rättslig giltighet? Eller
            fordras här- för, att en annan förmyndare tillsättes för sjelfva
            mottagandet af gåf- van? Se der frågor, hvilka icke äro lätta
            att besvara. Utan tvifvel lemnar den herskande rättsteorien —
            och om skrifven lag är i detta fall knappast tal — föga rum för
            den liberalare tolk- ningen. Den håller nog så strängt på de juridiska
            formerna i detta fall: att gåfvan, för att vara giltig, måste
            vara fullbordad genom öfver- lemnande, men att ett öfverlemnande
            icke kan ega rum, utan att gif- varen och mottagaren äro två skilda
            personer, hvilka, då fråga är om omyndiga, som ju icke sjelfva
            äro behöriga att företaga rättshandlingar, måste betyda, att en
            särskild förmyndares tillsättande blifver nödigt. Det kan dock
            med skäl betviflas, att domstolarne, som icke äro så böjda att
            acceptera teoriens resultat äfven der det kommer i tydlig strid
            med billigheten och det sunda förnuftet, skulle, derest en lif-
            försäkring är af fadern ursprungligen tagen för barnens räkning
            eller blifvit å dem behörigen transporterad och derigenom bestämdt
            afskild från gifvarens förmögenhet, af den omständigheten, att
            han vid för- värfvet eller transporten varit deras förmyndare,
            anse sig förhindrade att tillerkänna gåfvan giltighet. Men att
            en ovisshet i detta fall råder, är säkert. Innan vi afsluta vår
            framställning af den svenska rättens bestäm- melser i hithörande
            afseenden, torde det vara lämpligt, att vi jemväl kasta en blick
            på förhållandet dels vid utmätning och dels vid konkurs. Att en
            lifförsäkring så väl som annan egendom kan utmätas, är klar sak,
            då icke någon uttrycklig föreskrift i lag hindrar detsamma. Har
            försäkringen på ett rättsligen giltigt sätt blifvit hustruns enskilda
            till- hörighet, och vill hon vid utmätning i makurnes bo undantaga
            den på denna grund, har hon att förete förordet eller förete bevis,
            att den i kraft af gåfva bör anses för enskild egendom, hvarefter
            försäkringen skall sättas i qvarstad med rätt för hustrun att,
            derest hon vill värja försäkringen, stämma borgenären inom tre
            månader. Gör hon icke detta, har hon förlorat sin talan, så vida
            ej inom samma tid boskil- nad sökts. Hvad en till barnen öfverlåten
            lifförsäkring angår, är klart, att den, så vidt den anses vara
            dessas behöriga egendom, allenast kan för deras skuld utmätas.
            Utmätes den ändock för faderns skuld, äro föreskrif- terna i 69
            $ utsökningslagen tillämpliga, men detta erbjuder knappast något
            intresse för den fråga, vi här behandla. I fråga om konkurs gäller,
            att der gäldenären inom tre månader före konkursen genom gåfva
            eller annat aftal, som hufvudsakligen har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-007.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 7
          </p>
          <p>
            egenskap af gåfva, afhändt sig egendom af sådant värde, att borge-
            närerna deraf märklig skada haft, konkursboet kan återvinna egendo-
            men, liksom återvinningsrätt finnes, der gäldenären inom trettio
            dagar före konkursens början annorledes ingått aftal, hvarigenom
            han iklädt sig förbindelse eller afhändt sig egendom, borgenärerna
            till förfång och under sådana omständigheter, att den, med hvilken
            aftalet ingicks, haft skälig anledning att sådant antaga. Dessa
            bestämmelser äro naturligtvis äfven tillämpliga i fråga om en
            öfverlåtelse af lifförsäkring. Vi hafva velat i sammanhang meddela
            en öfversigtlig framställning af de svårigheter, som enligt svensk
            rätt kunna för en familjefader yppa sig, då det gäller att genom
            gåfva af lifförsäkring betrygga hustrus och barns ekonomiska framtid.
            Vi anmärka emellertid redan här, att den följande utvecklingen
            kommer att begränsa sig till frågan om för- hållandena mellan
            man och hustru i hithörande afseende. Väl förtjena äfven de synpunkter,
            vi framhållit vid frågan om en gåfva från fader till barn, sitt
            behöriga beaktande. Men då en ändring eller förtyd- ligande i
            lagstiftningen i den delen af vissa anledningar, på hvilka vi
            här icke kunna närmare inlåta oss, måhända skulle medföra vida
            större svårigheter men dock gifva ett mindre praktiskt resultat
            än en förändring till hustruns fördel, anse vi rådligast och rigtigast
            att för närvarande koncentrera hela uppmärksamheten på allenast
            en reform i den senare rigtningen.
          </p>
          <p>
            Hvilka befogade anspråk kunna borgenärer rent rationelt sedt
            och utan af- seende å någon särskild lagstiftning sägas hafva
            mot en gäldenär och hans egendom, särskildt den del deraf, som
            utgöres af försäkring?
          </p>
          <p>
            I allmänhet kan man ju säga, att den, som lånat en annan person
            penningar, bör kunna hafva anspråk på, att gäldenären skall söka
            be- tala skulden genom att dels sträfva att — genom ordentligt
            arbete — för- tjena hvad dertill behöfs och dels föra ett lif,
            som står i öfverensstäm- melse med hans ekonomiska läge. Vidare
            anses borgenären ju äfven hafva anspråk på hvad som tillfaller
            gäldenären genom arf, testamente, gåfva eller annorledes, så vida
            ej särskilda vilkor utgöra hinder för att hvad sålunda tillfallit
            gäldenären användes till betalning af gäld. Deremot kan gäldenären
            aldrig vara pligtig att ”till borgenärens förmån försäkra sitt
            lif, så vida sådant ej dem emellan varit vid skul-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-008.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            dens tillkomst aftaladt. Men om borgenären icke kan ega befogade
            an- språk på att gäldenären skall försäkra sitt lif, måste han
            då anses hafva sådana på försäkringssumman, derest gäldenären
            verkligen har försäkrat sitt lif och försäkringen genom dödsfall
            utfaller? Detta är den ena frågan. Den afser tagande af en lifförsäkring,
            som vid skuldens tillkomst icke existerade. Men gäldenären kan
            redan vid skuldens tillkomst hafva egt en försäkring å sitt lif.
            Om denna försäkring hvarken satts i pant för skulden eller ens
            vid utverkande af försträckningen omnämnts eller på något sätt
            gjorts gällande såsom utgörande en säkerhet för skuldens återbetalande,
            bör ju icke fordringsegaren kunna hafva något berättigadt anspråk
            på att gäldenären skall uppehålla försäkringen, utan denne kan,
            om han vill, låta den genom försummad premieinbetalning förfalla,
            utan att han derigenom förnärmar borgenärens rätt. Men om så är,
            kan borgenären då, i fall gäldenären det oaktadt uppehåller försäkringen,
            ovil- korligen pretendera betalning ur den utfallande försäkringssumman?
            Detta är den andra frågan. Och båda dessa frågor böra enligt vår
            uppfattning föranleda ne- kande svar. Har det stått i gäldenärens
            fria skön att försäkra sig eller ej, och har det likaledes stått
            i hans fria skön att uppehålla en redan befintlig försäkring eller
            ej, så bör det väl också stå i hans fria skön att låta försäkringssumman
            komma borgenären till godo eller ej — dock icke alldeles obetingadt
            hela försäkringssumman, ty då denna — i hvad på den försäkrade
            ankommer — bildas genom insatser, dem han måste göra, kan det
            ifrågasättas, huru vida borgenären ej bör bi- behålla rätt till
            hvad genom dessa insatser undandragits gäldenärens förmögenhet
            eller med andra ord till så stor del af försäkringssumman, som
            motsvarar dessa insatsers sammanlagda belopp. Såsom en hufvudgrundsats,
            hvilken vi hålla för rigtig, vilja vi alltså uppställa den, att
            borgenärerna icke böra ega någon ovilkorlig rätt till sjelfva
            försäkringssumman, utan på sin höjd till ett belopp motsvarande
            de inbetalda premierna. Vi säga »på sin höjd», och detta ur en
            synpunkt, som vi torde böra något utveckla. I det föregående resonnementet
            hafva vi, såsom anmärkt blifvit, utgått från en rent rationel
            uppfattning af en gäldenärs förpligtelse gent emot sina borgenärer.
            Det har der icke varit fråga om hvilka principer den ena eller
            andra lagstiftaren uppstält. Ville man taga hänsyn till detta,
            så komme man sannolikt till för gälde- nären vida mindre strängt
            resultat. Ty lagstiftningarna statuera i all- mänhet ingalunda
            några ens närmelsevis så stränga förpligtelser för en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-009.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 9
          </p>
          <p>
            gäldenär, som dem vi här antagit. De hylla fast mera den åsigten,
            att en långifvare, så vidt han ej till sin säkerhet tagit pant,
            måste hafva varit medveten om den risk, för hvilken han utsatt
            sig och sålunda ock får stå sitt kast. Man kan, mena lagstiftarne,
            icke allt för mycket in- skränka den enskildes rätt att handla
            och vandla utan att bota ett ondt med hälften värre. Och derutaf
            följer då, att det endast är i vissa ganska bestämdt begränsade
            undantagsfall, som lagarna straffa en gälde- när för bristande
            hänsyn till borgenärers rätt, eller som de tillåta dessa senare
            att fordra återgång af redan afslutade rättshandlingar. Ett vilkor
            för vare sig ansvar eller återgång är i allmänhet, att borge-
            nären sjelf gör allt hvad på honom ankommer för att uppehålla
            sin rätt och således, der gäldenären ej kan betala, utverkar hans
            försät- tande i konkurs.
          </p>
          <p>
            Vi skola nu kasta en blick på de utländska lagstiftningarna,
            för att ge i hvad mån dessa hafva omfattat den nyss uppstälda
            principen. I den engelska »Lag, hvarigenom lagarne om gifta qvinnors
            egen- dom samlag och förändras» den 18 augusti 1882 11 $, föreskrifves
            som följer: »Gift qvinna må, i kraft af henne här förut tillerkänd
            rätt att sluta kontrakt, taga försäkring på sitt eget lif eller
            på mannens lif till sin enskilda fördel, och detta kontrakt med
            all fördel deraf skall komma henne till godo. En försäkring, som
            mannen tagit å sitt eget lif och förklarat vara afsedd till förmån
            för hang hustru eller hans barn, eller för hans hustru och barn
            eller något af dem, eller som hustrun tagit å sitt lif och förklarat
            vara afsedd till förmån för hennes man, eller hennes barn, eller
            för hennes man och barn, eller något af dem, skall stå under särskild
            god mans vård till förmån för de deri omnämnda personerna, och
            de penningar, som utbetalas på en dylik försäkring, skola icke,
            så länge ändamålet med försäkringen ej i alla hänseenden är uppfyldt,
            utgöra någon del af den försäkrades egendom eller häfta för hans
            eller hennes skulder. Dock skola den försäkrades fordringsegare,
            derest det bevisas, att försäkringen tagits och premierna betalts
            i afsigt att be- draga dessa, vara berättigade att af de penningar,
            som kunna fås ut- betalda på försäkringsbrefvet, utfå ett belopp
            motsvarande de sålunda inbetalda premierna — — — — —— ——-—- SSA
            - - AA SS — or — Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2
            Band. 3 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-010.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            Den grundsats, lagstiftningen hyllar, finnes här synnerligen
            klart uttryckt och 'kan fastslås i följande fyra punkter. 1. En
            man eger under bestående äktenskap taga Uifförsäkring till för-
            mån för hustrun eller barnen. 2. Fordringsegarne ega således icke
            någon rätt att bestrida en sådan transaktions giltighet. 3. Dock
            ega fordringsegarne en viss rätt till betalning ur försäkrings-
            summan, derest det bevisas, att försäkringen tagits och premierna
            'betalts i afsigt att bedraga dem. 4. Åfven i detta sista fall
            sträcker sig dock fordringsegarnes rätt icke öfver ett belopp
            motsvarande de sålunda inbetalda premierna. Man finner således,
            att den engelska lagens principer äro icke obetydligt liberalare
            mot hustrun, än hvad vi här ofvan framhållit så- som logiskt rigtigt.
            Den grundsats, vi betecknat såsom sjelfva den vä- sentligaste,
            nemligen att borgenärernas rätt i intet fall bör gå längre än
            till premiernas utfående, är antagen. Men till och med för denna
            rätts utkräfvande : uppställer lagen den stränga förutsättningen,
            att det skall bevisas, att försäkringen tagits och premierna betalts
            för att bedraga borgenärerna, hvilken förutsättning för det första
            lärer innebära, att under inga förhållanden borgenärer, hvilkas
            fordringar tillkommit senare än försäkringens tagande, kunna göra
            några anspråk, och för det andra, att gäldenärens ekonomiska ställning,
            på den tid försäkringen togs, icke får hafva varit sådan, att
            han bort kunna anse det sannolikt, att han skulle kunna betala
            sin gäld. Vi öfvergå nu till att taga i betraktande den norska
            lagstiftningens bestämmelser i hithörande afseende. Härvid äro
            hufvudsakligen att märka vissa bestämmelser i »Lov af 29:de juni
            1888 om Formuesforholdet mellan Aegtefeller», hvars 20 $ innehåller
            föreskrift, att lifförsäkringssumma eller lifränta, som är tillförsäkrad
            någon af makarna, blifver den makens enskilda egendom, för så
            vidt icke genom testamente, gåfvobref eller äktenskapsförord är
            annorledes bestämdt. Vidare föreskrifves i 24 8, att gåfvor mellan
            makar under bestå- ende” äktenskap måste för att vara giltiga
            ske genom äktenskapsförord, undantagandes om de bestå i föremål
            till personligt begagnande, hvars värde icke står i missförhållande
            till gifvarens vilkor, eller lifförsäkrings- summa eller lifränta,
            som tillförsäkras hustrun. Af dessa bestämmelser framgår, att
            den norska lagstiftningen i en mycket vidsträckt grad behjertat
            de skäl, som böra föranleda till .
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-011.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 11
          </p>
          <p>
            särskilda bestämmelser rörande lifförsäkringens tillgodogörande
            för familjen. Att lifförsäkring eller lifränta, som tillförsäkras
            endera maken, blifver dennes enskilda egendom och att gåfva af
            sådan natur får under bestående äktenskap utan iakttagande af
            eljest föreskrifna for- maliteter göras mellan makar, innebär
            1 sjelfva verket det fullständigaste erkännande, man gerna kan
            tänka sig af de synpunkter, vi ofvan sökt utveckla. Lägger man
            härtill, dels att ingen bestämmelse finnes, som för- behåller
            borgenärerna rätt till "återvinning af ett belopp motsvarande
            inbetalda premier, och dels att hustruns enskilda egendom icke
            svarar för andra förpligtelser än sådana, som hon sjelf iklädt
            sig, finner man, att det knappast är möjligt att gå längre i fråga
            om försäkringens lag- liga betryggande för familjens räkning.
            Öfvergå vi till att betrakta den tyska rätten i hithörande afseende,
            kunna vi inskränka oss till att återgifva den motivering, hvarmed
            tyska rikets högsta domstol nyligen grundat en dom i tvist mellan
            en afliden persons borgenär, å ena, och hans hustru, å andra sidan,
            om bättre rätt till en försäkringssumma, hvilken, oaktadt försäkringen
            tagits af den aflidne till förmån för hans hustru, sedan konkurs
            efter honom uppkommit, af konkursförvaltningen togs i anspråk
            för borgenärernas räkning. Denna motivering, som med synnerlig
            klarhet utvecklar den tyska rättens principer 1 sådant fall, lyder
            sålunda: »Den af X på eget lif till förmån för hans hustru tagna
            försäk- ringen måste anses såsom en utan valuta gjord disposition
            i enlighet med $&amp; 25 niis 1 och 2 konkursförordningen; men med
            rätta har appel- lationsdomstolen antagit, att genom den handling,
            som efter de anförda bestämmelserna skulle vara föremål för klander,
            det, hvarpå klaganden i förevarande rättegång gör anspråk, från
            X:s förmögenhet hvarken blifvit föryttradt, bortgifvet eller undantaget,
            och att det således här ej kan vara tal om ett återbärande till
            konkursmassan i enlighet med $ 30 konkursförordningen. Såsom riksrätten
            redan förut utlåtit sig, är ändamålet med klander i konkurs endast
            det att för konkursmassan återställa det tillstånd, som skulle
            bestått, om den klandrade handlin- gen icke företagits. Men häraf
            följer den inskränkning i svarandens förpligtelser, att han ej
            behöfver återbära mer än det, som frångått gäldenärens förmögenhet.
            Endast så långt räcker ersättningsskyldig- heten. Nu har aflidne
            X före företagandet af den klandrade rätts- handlingen icke haft
            någon fordran på försäkringsbolaget på grund af
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-012.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            något lifförsäkringskontrakt, således ej heller kunnat lemna
            ifrån sig en sådan. Han har försämrat sin förmögenhetsställning
            endast i den mån som försäkringspremier redan blifvit af honom
            betalda. I hvad mån detta skett under den korta tiden från aftalets
            afslutande till för- säkringstagarens död synes likgiltigt, då
            klaganden rigtat sin klandertalan ej mot de verkstälda premieinbetalningarna,
            utan mot lifförsäkringen sjelf. Revisionssökanden har visserligen
            sökt utveckla, att en ogiltig rättshandling i hvarje fall dock
            förelåge på den grund, att X ända till sin död underlåtit att
            återkalla den till förmån för hans hustru gjorda öfverlåtelse
            och derigenom försummat det af hans fria vilja beroende förvärfvandet
            af anspråk på lifförsäkringssumman. Emellertid måste denna mening
            stranda redan derpå, att klaganden i föregående instan- ser rigtat
            sin klandertalan endast mot tagandet af lifförsäkringen till förmån
            för svaranden, icke mot X:s derpå följande underlåtenhet. En dylik
            klandertalan saknar för öfrigt hvarje saklig och rättslig grund,
            då en afsigtlig underlåtenhet ej ens blifvit ifrågasatt, och aflidne
            X hvarken var pligtig att för egen räkning förvärfva försäkringsanspråket
            ej heller dertill genom någon tredje mans handling föranledd&gt;.
            Af denna domsmotivering synes framgå, att den tyska rättsupp-
            fattningen obetingadt medgifver en man rätt att taga lifförsäkring
            till sin hustrus förmån, med den verkan, att borgenärerna i alla
            händelser icke kunna göra anspråk på större andel af försäkringssumman
            än som mot- svarar de inbetalda premiernas sammanlagda belopp,
            hvaremot en punkt i resonnementet gifver vid handen, att en öfverlåtelse
            af redan tagen försäkring näppeligen torde vara oangriplig hvad
            de borgenärer beträffar, hvilkas fordringar uppkommit efter försäkringens
            tagande, men före dess öfverlåtande. Hvad angår den franska rätten,
            finnas flera rättsfall, som visa, att en man kan taga en försäkring
            å sitt lif till sin hustrus förmån, lika- som äfven att han kan
            öfverlåta en redan befintlig försäkran å henne med det resultat,
            att försäkringssumman kommer henne uteslutande till godo, utan
            att, så vidt vi känna, någon inskränkning till borgenärernas förmån
            med afseende å premiebeloppet förefinnes. Märkligt nog synes en
            i Finland af högsta instans meddelad dom gifva vid handen, att
            äfven der den uppfattningen skulle göra sig gäl- lande, att en
            lifförsäkring, som en gift man tagit till sin hustrus förmån,
            bör anses tillhöra henne enskildt. Och detta är så mycket anmärknings-
            värdare, som den svenska äktenskapsrätten i öfrigt till sina grund-
            principer fortbestår i Finland, hvadan man skulle vara frestad
            tro, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-013.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 13
          </p>
          <p>
            Finlands högsta domstol härvidlag tillämpat den gamla svenska
            domare- regeln, som säger, att »en god, beskedlig domare är bättre
            än god lag, ty han kan alltid laga efter lägligheterna».
          </p>
          <p>
            Efter denna korta öfversigt skola vi nu taga i skärskådande,
            i huru pass vidsträckt grad den svenska lagstiftningen, för hvars
            väsentliga föreskrifter i hithörande afseende vi ofvan redogjort,
            kan anses tillämpa rigtiga och billiga grundsatser i det ifrågavarande
            ämnet. Så snart det gäller en utomstående person, kan en man,
            blott han icke' kommer i konflikt med konkurslagens bestämmelser,
            skänka bort hvad det vara månde och således jemväl å sitt eget
            lif tagen försäkring. Men i fråga om hustrun ställer sig saken
            annorlunda. Den svenska lagstiftningen har icke i ringaste mån
            accepterat grundsatsen att för- säkringen bör kunna komma hustrun
            till godo gent emot borgenärerna. Före äktenskapet kan visserligen,
            såsom vi sett, en lifförsäkring genom förord göras till hustruns
            enskilda egendom, men efter äkten- skapets ingående kan detta
            icke ske annat än medelst en transaktion genom tredje man, och
            i båda fallen svarar hustrun med hela lifförsäk- ringen icke blott
            för sin enskilda gäld, utan jemväl för sin andeli den gemensamma
            gälden. Vi skola något närmare undersöka grunden till den oförmånliga
            undantagsställning, lagen sålunda gifvit hustrun. Grundsatsen
            att en förmögenhetsrättslig handling mellan tvenne makar under
            bestående äktenskap icke låter sig göra hvilar allt utan tvifvel
            på farhågan för bedrägliga transaktioner till borgenärers skada.
            En sådan farhåga är onekligen också ganska välgrundad. Man betänke
            blott det intima förhållande, som råder mellan tvenne samboende
            makars ekonomiska intressen och som ju gör, att den ena kan »gifva»
            bort huru mycket som helst åt den andra utan att dermed egentligen
            af- hända sig någon fördel för sig sjelf. Men alla dessa bedrägliga
            transaktioner, hvilka man fruktar, afse naturligtvis för det första
            att undandraga borgenärerna verkliga och befintliga saker eller
            rättigheter, hvarpå de eljest haft befogade anspråk. Här åter
            är det, såsom vi ofvan visat, egentligen blott fråga om gäl- deniärens
            rätt att nedlägga ett kapital i ett osäkert företag, hvilket kan
            gifva vinst, och att för detta fall förbehålla vinsten åt hustrun
            eller att till hen- nes förmån disponera den af ett redan på detta
            sätt nedlagdt kapital upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-014.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            kommande vinst. Och för det andra äro de verkligt bedrägliga
            trans- aktionerna i de allra festa fall rigtade på eget väl, så
            att gåfvan i sjelfva verket är en blott fiktion, under det att
            gåfva af lifförsäkring ju afser icke att till den gifvandes egen
            fördel undandraga borgenärer något, utan att uppfylla en pligt
            emot dem, för hvilkas timliga "uppehälle gifvaren åtagit sig ansvaret.
            Vid sådant förhållande synes det icke kunna be- stridas, att lagen,
            utgående från en princip, som väli sig sjelf är rigtig och, så
            länge äktenskapsrätten i det hufvudsakliga bibehålles oförändrad,
            jemväl bör fortbestå, likväl drifvit denna princip för långt och
            sålunda låtit under densamma ingå fall, som egentligen icke höra
            dit. Eller, för att uttrycka oss egentligare och mera historiskt,
            en lag, vid hvars till- komst de förhållanden, som nu afses, icke
            funnos för handen, har upp- stält en grundsats, hvilken kan fortfara
            att såsom regel vara på sin plats, men från hvilken nyare tiders
            ekonomiska institut fordra ett undantag. Det är nemligen af vigt
            att framhålla och betona, att den grund- sats i fråga om: försäkringen,
            som de engelska och norska lagstiftnin- garna, hvilka utgå från
            en helt annan äktenskapsrätt 1 det hela än vår, uppställa, mycket
            väl låter gig såsom ett undantagsstadgande införa i den svenska
            lagstiftningen utan att samma lagstiftnings principer derige-
            nom rubbas och tillika i en så bestämdt begränsad form gestaltas,
            att något slags fara för en obehörig utsträckning af undantagsstadgandet
            icke behöf- ver anses vara för handen. Möjligen skulle man deremot
            vilja invända, att sjelfva undantags- stadgandets motivering följdrigtigt
            skulle leda till att det borde gifvas ett vidsträcktare område
            än att gälla endast försäkringen. Man skulle då kunna resonera
            sålunda. Om borgenärerna icke hafva något befogadt anspråk på
            den vinst, som genom ett försäkrings- aftal kan uppkomma, hafva
            de i sjelfva verket något befogadt anspråk på en vinst af hvad
            slag som helst? Vinst dervid tagen 1 betydelsen af det tillskott
            till gäldenärens förmögenhet, som oberäkneliga tillfäl- ligheter
            skapa. Men häremot vilja vi erinra, att antingen äro vinster i
            sjelfva verket underkastade beräkning — så t. ex. handelsvinster,
            så snart det är fråga om verkligen sund spekulation — eller ock
            äro de att räkna till hazardspel. I förra fallet äro de ju att
            anse såsom ut- byte af arbete och böra väl då, så vidt grundsatsen
            om olagligheten i allmänhet af gåfvor mellan makar bibehålles,
            hänföras under den all- männa regeln. I senare fallet åter lärer
            det icke kunna ifrågakomma att uppmuntra spel och lotteri genom
            en särskild undantagslagstiftning. Försäkringsaftalet är deremot
            icke osund spekulation. Vinsten, som en för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-015.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 15
          </p>
          <p>
            säkringstagare kan göra, måste ju köpas med hans eget lif, ty
            det är det jemförelsevis tidiga dödsfallet, som utgör den tillfällighet,
            hvilken betingar vinsten. Att betrygga sig emot en ödesdiger fara
            kan aldrig likställas eller med något fog jemföras med att spela
            på en lycklig tillfällighet.
          </p>
          <p>
            Om det således får anses ådagalagdt, att den svenska lagstiftnin-
            gen påfordrar en ändring i syfte att möjliggöra förvärf af försäkring
            å mannens lif till hustruns förmån samt direkt öfverlåtelse från
            man- nens sida af en å hans lif tagen försäkring å hustrun, synes
            det enk- laste vara att införa ett sådant stadgande uti det lagrum,
            som för när- varande innefattar hufvudbestämmelserna om makars
            inbördes egande- rätt, d. v. s. 2 $i 10 kap. giftermålsbalken.
            Nämnda lagrum, hvilket nu lyder sålunda, »Man och :hustru hafva
            giftorätt till hälften hvardera i all den lösa egendom, samt den
            fasta egendom i stad, eller å stadens mark, som de ega eller ega
            få, så ock den fasta egendom på landet, hvilken de i hjonalag
            afla tillsammans. I den fasta egendom på landet, som man eller
            hustru före eller under äktenskapet ärft, eller förut förvärft,
            eger ej andra :makan giftorätt; dock vare all årlig ränta och
            afrad deraf un- der lösören räknad. Varder under äktenskapet egendom,
            genom gåfva eller testamente, till ena makan gifven, med vilkor,
            att den honom eller henne enskildt tillhöra skall; i den egendom
            njute den andra makan ej eller giftorätt», borde då erhålla en
            så lydande tillsats: Förvärfvar mannen under äktenskapet försäkring
            dä sitt Uf till hustruns förmån eller öfverlåter han under äktenskapet
            en sådan försäkring d hustrun; varde den försäkring och hvad derå
            vid mannens död kan utfalla hennes enskilda egendom. Vi skola
            nu se till, hvilka de rättsliga följderna skulle blifva af ett
            sådant stadgande. För det första skulle lifförsäkringen icke kunna
            tagas 1 mät för mannens enskilda gäld och ej heller för den gemensamma
            annat än hvad anginge hustruns del deri. Beträffande möjligheten
            för borgenärerna att vid försäkringens utfallande erhålla betalning
            ur någon del deraf motsvarande premiernas belopp märkes, att,
            derest premierna betalts af den gemensamma egendomen och icke
            af hustruns enskilda, den all- männa regel utan tvifvel skall
            råda, som säger, att, derest den ena ma- kan betalt sin enskilda
            gäld med gemensam egendom, så mycket skall vid skifte boet godtgöras
            af den makens enskilda egendom. Och om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-016.pdf"/>
          <p>
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            hustrun såsom sin egendom erhållit en försäkring å mannens lif,
            torde hon väl också dermed få anses hafva inträdt i hans eventuella
            förbin- delse till försäkringsgifvaren. Men om försäkringen är
            tagen i mannens namn och sedermera öfverlåten å hustrun, så lära
            de premiebelopp, som äro betalda före öfverlåtelsen, icke kunna
            af borgenärerna tagas i anspråk. Detta sista resultat kan synas
            besynnerligt, men lagen är i detta fall klar. Alldeles utan möjlighet
            äro dock icke borgenärerna att tillvinna sig en å mannens namn
            tagen, genom inbetalda premier kanske redan myc- ket värdefull
            försäkring. Likasom hvarje annan gåfvohandling är nem- ligen äfven
            en sådan, som här är i fråga, underkastad konkurslagens be- stämmelser
            om återvinning. Och hvad man i detta fall således skulle göra
            vore blott att likställa hustrun med andra gåfvotagare. Man finner
            emellertid, att ett införande af ofvan föreslagna bestäm- melser
            ingalunda skulle bringa den svenska lagstiftningen i öfverens-
            stämmelse med den norska, eller ens med den engelska, hvilka båda
            gå vida längre i gynnande af hustrun gent emot borgenärerna, utan
            att den svenska äktenskapsrättens redan befintliga allmänna föreskrifter
            skulle låta det nya institutet stanna på en ståndpunkt närmast
            liknande ehuru icke sammanfallande med den tyska rättens i afseende
            å borgenärernas anspråk på premiebeloppen. Frågan är nu, om man
            bör nöja sig härmed, eller om man bör gå ett steg längre och förklara,
            att lifförsäkringen, sedan den blifvit hu- struns enskilda egendom,
            icke alls häftar för makarnes gemensamma gäld. Detta skulle då
            komma att utgöra ett undantag från den allmänna regeln, att hustrun
            med enskild egendom svarar för under äktenskapet gjord gäld i
            proportion till sin andel i den gemensamma egendomen. För vår
            del tro vi, att sakens natur lemnar ett godt stöd för en sådan
            utsträckning. År det verkligen meningen att bereda möjlighet för
            en man till tryggande medelst försäkring af sin hustrus ekonomiska
            framtid, vore det att stanna på halfva vägen, om man medgåfve,
            att försäkringen finge göras till hennes enskilda egendom, men
            Ukväl stälde henne i ansvar för gemensam gäld med densamma. De
            skäl, som hafva anförts för rättmätigheten af en öfverlåtelse
            från man till hustru af lifförsäkring, föra visserligen icke med
            logisk nöd- vändighet till en befrielse för hustrun från ansvar
            hvad försäkringen beträffar för all annan gäld än hennes enskilda.
            Man kan ju anse, att man gjort nog, i fall man öppnat möjligheten
            för mannen att göra för- säkringen till hustruns enskilda egendom.
            Man kan anse, att hon lika-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__6/mot_1896__ak__6-017.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 6. 17
          </p>
          <p>
            väl med försäkringen som med all annan egendom bör i laglig propor-
            tion bidraga till den gemensamma gäldens betalande, då ju den
            gemen- samma gälden just är sådan gäld, som presumeras hafva kommit
            begge makarne till godo. Men för vår del hålla vi före, att, om
            också ej den befrielse, hvarom nu är fråga, kan grundas på strängt
            logiska skäl, billighetshänsyn och klokhetsskäl dock i hög grad
            tala för denna eftergift. Erinra vi oss nemligen, att det nästan
            alltid är mannen, som gör den gemensamma gälden, och att, om denna
            också presumeras hafva kom- mit begge makarne till godo, motsatsen
            i verkligheten dock mycket ofta torde ega rum, så att hustruns
            enskilda egendom faktiskt får svara för en hel del gäld, som allenast
            kommit mannen till godo, synes det icke vara någon öfverdrifvet
            stor förmån, i fall man från denna enskilda egendom undantoge
            lifförsäkring å mannens lif. Ett stadgande af det innehåll, vi
            här förordat, torde böra få sin plats uti slutet af 3 &amp; i 11 kap.
            giftermålsbalken och skulle måhända lämpligen kunna erhålla följande
            lydelse: Har hustru, såsom sin egendom, deri mannen ingen giftorätt
            eger, be- kommit lifförsäkring, tagen å mannens lif, svare med
            densamma eller med hvad derå vid mannens 'död utfaller icke till
            någon del för sådan gäld, som i denna $ afses.
          </p>
          <p>
            Med stöd af hvad sålunda anförts får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det
            Kongl. Maj:t täcktes förelägga Riksdagen förslag till. sådan ändring
            i nu gällande lag, att gift person utan omvägar och svårigheter
            må kunna bereda sin familj förmånen af försäkring å sitt lif,
            med trygg- het för att försäkringssumman eller så stor del deraf,
            som icke kan anses böra tillkomma borgenärerna, kom- mer familjen
            till godo.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 15 januari 1896.
          </p>
          <p>
            Edvard Wavrinsky.
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 3 Häft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
