<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--ak--00242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__242/mot_1896__ak__242-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RFrMB5AJMn8K2JA9y8JDCq">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 242. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-DUVVjmR4b7zUWAsf6itfGr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X8qqq4wKFycP5kFAVrAq7M" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-sQDk2hovfDjscUJNT2CPz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MvBtipWQ7BNy3MhmuHpadT" type="motBody">
        <div xml:id="i-AMKYmYVH9PKYmoarj1yNnA">
          <p xml:id="i-CwYEEuGY6DrLaGKAs81UTx">
            N:o 242.
          </p>
          <p xml:id="i-CSaXz8HDJ9j13RxwHVYaY5">
            Af herr O. R. Themptander, ang. pension åt enkan efter aflidne
            registratorn i justitteombudsmansexpeditionen Öriel Otto Afzelius.
          </p>
          <p xml:id="i-FqSigP5jKmpk9VKz9QgoT9">
            Den 15 nästlidne april afled registratorn i justitieombudsmans-
            expeditionen, auditören Oriel Otto Afzelius, hvilken haft fast
            anställning inom nämnda verk i något öfver fyrtioåtta år. Afzelius
            antogs nemli- gen den 17 mars 1848 till kanslist i expeditionen,
            hvarefter han den 31 januari 1876 förordnades till registrator.
            Enligt hvad bouppteckningen efter Afzelius utvisar, återstår,
            sedan skulderna betalts, icke någon behållning utöfver det egentliga
            lösöre- boet, och hans enka, hvilken på grund af ålder och sjuklighet
            icke kan genom arbete i nämnvärd grad bidraga till sitt underhåll,
            är sålunda för sitt uppehälle uteslutande hänvisad till hvad hon
            kan erhålla i pen- sioner och annat understöd. Då Afzelius varit
            notarie i fångvårds- styrelsen och auditör vid kongl. Svea lifgarde,
            eger enkan att från civilstatens pensionsinrättning och arméns
            pensionskassa bekomma pen- sioner med. sammanlagdt 580 kronor
            årligen. Att detta lemnar en mycket knapp tillgång för hennes
            lifsuppehälle torde ligga i öppen dag. Det är derför, som jag,
            under erinran om den ovanligt långa tid, Afzelius varit anstäld
            inom ett Riksdagens verk, föreslår,
          </p>
          <p xml:id="i-MwVtYP8wXc6pZZtDe1xVNc">
            att Riksdagen måtte åt Afzelii enka, Maria Geor- gina Afzelius,
            född Wallroth, bevilja en årlig pension, utöfver hvad henne tillkommer
            från civilstatens pen- sionsinrättning och arméns pensionskassa,
            af femhundra kronor, att utgå för hennes återstående lifstid,
            under förutsättning att hon ej ingår nytt äktenskap. Jag anhåller,
            att motionen måtte remitteras till statsutskottet; och skola i
            sådant fall för ärendets utredning nödiga handlingar utskottet
            tillhandahållas.
          </p>
          <p type="date" id="i-Pqc7fdqJ1WAGvRVipLQeWf">
            Stockholm den 2 maj 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-PMeANBfehesn8FbtfMFdah" type="signatureBlock">
            .
          </p>
          <p xml:id="i-4W1wZX8n8wfpqeKja9Whwn">
            O. BR. Themptander.
          </p>
          <p xml:id="i-WQYaW6mxccwwi8D3XNxXQ3">
            Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 04 Häft.
            (N:o 242.)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
