<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--ak--00094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__94/mot_1896__ak__94-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-He9pS9UgXkEibQSF3zik47">
        12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 94.
      </fw>
      <div xml:id="i-RRgqmeJSbEb51ogVk4Qxpg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-iWyJBHq8Zuwp65xrhevaZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EGWbi54M6P35mHgrFHmpEW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-17AbPGCnpre34SV2QHNKkw" type="motBody">
        <div xml:id="i-Af3jv5GRQpetZ9orFj6Nq7">
          <p xml:id="i-9rXeqTuA96UoiBMEtRLWNY">
            N:o 94.
          </p>
          <p xml:id="i-HrE4hH8ErR9j8AkLRR9eFb">
            Af herr 1. A. Sjö, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående in-
            lösen af frälseskatteräntor. 1
          </p>
          <p xml:id="i-WboWXvkHb7i2F7maqn5De5">
            Sedan 1885 års lagtima och 1892 års urtima Riksdagar beslutat,
            att de å viss jord hvilande grundskatter, skattefrälseräntor och
            indel- ningsverk skola afskrifvas och sålunda genom ifrågavarande
            beslut den jord, som utgjort förenämnda onus, nu derifrån befrias
            och i stället en dubbel bevillning den åsatts, har genom dessa
            beslut i ett hänseende en viss rättvisa skipats, men så icke i
            ett annat. Jag åsyftar härmed de jordegare inom vårt land, som
            fortfarande få utgifva icke allenast frälseskatteräntor utan derjemte
            i likhet med dem, som fått skatteafskrif- ningar, blifvit ålagda
            en dubbel bevillning och ökad värnpligt; hvilka senare åtaganden
            var ett vilkor för skatteafskrifningarna. En sådan ojemlikhet,
            för att ej säga orättvisa, i beskattning synes mig stå i öppen
            motsägelse mot nutidens. fordringar på likställighet i skyldig-
            heter och kan derför väl ej annat än anses och kännas såsom en
            obillighet och orättvisa, helst då dertill kommer, att i folkmedvetandet
            ingått den föreställningen, det ifrågavarande frälseskatteräntor
            vore lika berättigade till afskrifningar som grundskatter, skattefrälseräntor
            och indelningsverk, och att det var först vid tillämpning af kongl.
            förord- ningen om afskrifningarna, som man påstod det skulle vara
            skilnad emellan de båda ränteslagen. En förfaren kameralist och
            f. d. landsstatstjensteman yttrar uti en till justitieombudsmannen
            förlidet år ingifven skrifvelse om ifråga- varande frälseskatteräntor,
            bland annat: »Under mina exkursioner på det i yttersta vanhäfd
            befintliga frälseränte-experimentalfältet har jag med stor förvåning
            iakttagit, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__94/mot_1896__ak__94-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CKpBNYG6HszvVFw2qAkYVn">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 94. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-eA5ENMyKqdmsET1w2WNXN">
            domare af alla grader ådagalagt sig vara komplett obevandrade
            i så väl frälseräntehistorien som jordeboksväsendet och derför
            låtit missleda sig af okunniga landsstatsbetjentes uppgifter samt
            i tvistemål om frälse- räntor förpligtat frälsehemmansinnehafvare
            i mängd att utgöra räntor, hvilka enligt kameralistiken äro otänkbara
            och följaktligen orimliga. En frälseränta är enligt kameralistiska
            grundbegrepp och grund- regler helt enkelt ett emellan af- och
            tillträdaren af ett frälsehemman öfverenskommet undantag, som
            grundar sig uteslutande på den derom upprättade afhandling. Köpeskillingen
            för ett sådant hemman anses vara minskad med det genom undantagets
            eller s. k. räntans för- vandling till kapital efter fem procent
            uppkommande belopp. Månne det derför kan anses vara med lag öfverensstämmande,
            att, på sätt af det följande inhemtas, innehafvare af frälsehemman
            böra prestera räntor enligt beslut af domstolar, inklusive den
            högsta, icke i enlighet med afhandlingar eller kontrakter, utan
            på grund af: a) apokryfiska jorde- böcker eller med andra ord
            jordeböcker, hvilka tillkommit utan före- skrift af vederbörande
            myndigheter; b) rusttjenstlängd, adelsfanerege- mentets indelningsverk,
            och c) skattehemmansräntor i jordeböcker, som af kammarkollegium
            blifvit approberade?? 1) Rabenius, Lars Georg, erinrar i sin lärobok
            1 kamerallag- farenheten, $ 291, derom, att »å frälseskatte bestämmes
            ränteegarens rätt alldeles efter de aftal, som vid jordeganderättens
            afstående blifvit betingade, hvarom upplysning vinnes af den dervid
            slutne afhand- lingen&gt;. I kongl. förordningen den 21 februari
            1789, $ 5, stadgas, att »uti evärdeliga tider» skall förhållas
            »efter the emellan Contrahenterne slutne aftal och afhandlingar,
            hvilka, efter ordalydelsen, utan någon rubbning eller förtydning,
            skola blifva beståndande». Huru det förhållas skall med frälseränta,
            som tillskapas medelst köp, skifte och gåfva, derom stadgas i
            kongl. förordningen den 10 april 1810. Enligt kameralvetenskapen
            kallas ett frälsehemman frälseskatte, om någon afgäld eller s.
            k. ränta, enligt upprättad afhandling, för det- samma skall presteras,
            och rent (purt) frälse, om hemmanet icke är besväradt med ett
            sådant onus. I Boténs utmärkta arbete: »Beskrifning om svenska
            hemman och jordagods» heter det, att »frälsehemman hade ingen
            ränta», alldenstund de »såsom frälste medelst rusttjenst, ej svarade
            till några skatter och besvär». På sätt bondeståndets protokoll
            för den 22 februari 1792 vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__94/mot_1896__ak__94-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wr4kHzPKQgnairjqYFqZBV">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 94.
          </fw>
          <p xml:id="i-RNmo3xqFNeqJGhjjkwxUFx">
            riksdagen i Gefle gifver vid handen, hade »af flera ståndets
            ledamöter under denna riksdag yppats den klagan, att allmogen
            på flera ställen skall vara alldeles utestängd ifrån åtnjutande
            af den rätt 8 5 uti kongl. förordningen af den 21 februari 1789,
            hvilken äfven upplästes, angående räntans utgörande af frälseskattemän,
            stadgar». Efter att hafva fram- hållit, det hvarken domare eller
            räntetagare respekterade innehållet af nämnda lagparagraf, heter
            det, att ståndet »i anledning häraf och med ett ömt deltagande
            i de olägenheter och det förtryck, frälseskatte- allmogen i riket
            i nämnde afseende tillskyndas, beslöt att i under- dånighet fly
            till sin välgörande konung och anhålla, det Kongl. Maj:t nådigst
            täckes gifva sin egen visa lag full kraft och verkan, undan- rödja
            alla tillskapade hinder för dess verkställighet» m. m. Komiterade
            för beskattningsärendena hade begärt upplysning om grunden för
            utgörandet af frälseskatteräntor inom Kronobergs län; och utlät
            sig landskontoret i Vexiö den 16 augusti 1831 derom sålunda: »En
            del domstolar förordna, då tvister i sådana fall uppstå, att grunden
            bör hemtas från 2 kronoskattebemman af lika hemmantal inom socknen,
            som högsta och lägsta jordeboksräntan innehafva, och medium deraf
            utgöra frälseränteegarens rätt. I saknad af bestämd föreskrift
            om den rigtigaste uträkningsmetoden i generelt afseende kunna
            några annorlunda beskaffade uppgifter nu icke meddelas.» stämning
            till Konga häradsrätt 1 nämnda län yrkade öfverste- löjtnant Mandorff
            att af Dunberg, egare af Falsebo hemman, hvilket enligt bevis
            från kammararkivet var gammalt frälse och följaktligen icke besvärats
            med annan ränta än det obetydliga belopp, som till- kommer kronan,
            att utbekomma ränta enligt häradsskrifvarens i orten uträkning
            eller, om detta yrkande. ej kunde bifallas, enligt en af lands-
            kontoret i Vexiö gjord uträkning. Häradsskrifvarens uträkning
            upptog en jordeboksränta, som var 226 (säger tvåhundratjugusex)
            gånger högre än landskontorets. Den förra upptog 33 kronor 90
            öre och den senare blott 15 öre. Mandorff uppgaf, att den ränta,
            han fordrade, var frälseskatte- ränta och att någon afhandling
            ej funnes, hvarefter den borde utgå; men som den af ålder utgjorts
            efter rusttjenstlängden, fordrade han den fort- farande efter
            samma grund. I häradsrättens utslag den 12 april-1880 heter det,
            »att som ostridigt är, det ränta sedan lång tid tillbaka utgått
            af + mantal Falsebo mellangård efter den ränta, som i länets jordeböcker»
            (se litt. A punkt 6, 7) »finnes hemmanet åsatt, samt Dunberg icke
            visat, att särskild öfverenskommelse träffats, som annorlunda,
            angående räntan, bestämde», ålades Dunberg att betala 1878 års
            ränta enligt lands-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__94/mot_1896__ak__94-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-16PZrfuF1RwqJVRXVLv4gh">
            Motioner t Andra Kammaren, N:o 94. 15
          </p>
          <p xml:id="i-MAgLh1eGaqT4SDWUbjjr51">
            kontorets uträkning och ersätta rättegångskostnaden. Hvilken
            eller hvilka myndigheter äro väl de, som anbefalt upprättandet
            af dessa jordeböcker med så olika räntor? De enligt föreskrift
            af kammarkolle- gum tillkomna jordeböcker i 4 exemplar, hvaraf
            konceptet qvarstannar å häradsskrifvarekontoret, ett exemplar
            afsändes till kammarkollegium att der granskas, ett exemplar till
            länets landskontor och ett exemplar till hvarje socken i ett fögderi,
            äro alla lika lydande. Häradsrättens utslag faststäldes af så
            väl Göta hofrätt som högsta domstolen. En af tidningarna 1 Stockholm
            innehåller om detta högst märk- liga mål följande: »I en skrift,
            upptagande omkring en sida, åberopade Mandorffs ombud hvad förut
            anförts samt fordrade 100 kronor i arfvode, och i dom den 14 mars
            1882 stadfäste högsta domstolen enhälligt hofrättens dom, och
            ehuru åtta (8) likartade mål afgjordes samma dag och på samma
            sätt, i hvilka Mandorff hade samma ombud, tillerkändes Mandorff
            100 kronor i rättegångskostnader 1 hvarje mål jemte ersätt- ning
            för stämpelpapper och domslösen, förutom den betydliga rätte-
            gångskostnadsersättning, som häradsrätten och hofrätten tilldömt
            Man- dorff i samtliga dessa likartade mål.» Såsom ett korollarium
            häraf måste alltså följa, att inga andra än innehafvare af sådana
            afhandlingar, som de i här ofvan åberopade 1789 och 1810 årens
            kongl. förordningar föreskrifna, äro berättigade att uppbära frälseräntor,
            vid hvilket förhållande Riksdagen, derom under- rättad, svårligen
            torde anse sig kunna underlåta att med statsmedel ersätta de frälsehemmansinnehafvare,
            hvilka af domstolen blifvit förpligtade att utgöra räntor efter
            andra grunder än i afhandlingar öfverenskomna. Också kan väl Riksdagen
            icke underlåta att föranstalta om undersök- ning beträffande tillkomsten
            af dessa jordeböcker i Kronobergs län, på grund hvaraf landtmän
            i mängd på ett så ovärdigt och skamligt sätt är- ligen pungslas.
            Slutligen utbeder jag mig — i den under mansåldrar på ett så oskäligt
            juridiskt sätt behandlade frälseskatteallmogens, enkannerligen
            i Kronobergs län, äfvensom 1 den kameralistiska sanningsgudinnans
            namn få hemställa, om icke Kongl. Maj:ts befallningshafvande borde
            anmodas låta kronobetjeningen meddela uppgift d de frälsehemman,
            hvilkas inne- hafvare af domstolar ålagts att för hemmanen utgöra
            räntor efter andra grunder än de i 1789 och 1810 årens kongl.
            förordningar bestämda, samt redogörelse härför inflyta v herr
            justitieembudsmannens embetsberättelse.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__94/mot_1896__ak__94-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9PrhitkmH3pRVj6jKaPEjc">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 94.
          </fw>
          <p xml:id="i-LCdMRb1z1eXwrkmLt5g2PE">
            Af dessa behjertansvärda samt för rättvisa och billighet talande
            skäl framgår, att jag redan nu önskat kunna framkomma med förslag
            om yrkande af inlösen och afskrifning af ifrågavarande onus, men
            då Jag anser att detta bör föregås af en utredning, så att ingen
            får frälse- skatteräntor inlösta med mindre än de kunna uppvisa
            de öfverens- kommelser, som upprättats emellan räntetagare och
            räntegifvare, så vågar jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-BAxxBtdY9X54y8kzsS8TVJ">
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t an- håller, det
            Kongl. Maj:t täcktes låta utreda och för Riksdagen framlägga förslag
            om alt frälseskatteräntor må inlösas och afskrifvas på samma sätt
            som skatte- frälseräntor.
          </p>
          <p xml:id="i-9y22i9Z332EBxewL6H3Edn" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1896.
          </p>
          <div xml:id="i-EoGS4m7KpEGQo3K3hUruKX" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-4A6KBfhNekMfrwqqW7AqjN" who="i-JSEJ4s9Z7CEa5xpm114bT2" type="signature">
              J. August Sjö
            </p>
            <p xml:id="i-2enRL2FsMu5dK4YAAWe4Hh" who="unknown" type="signature">
              Häri instämma:
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7QTfRATijmrzRHjXyZAo5U">
            C. F. Petersson. Folke Andersson. Magnus Andersson
          </p>
          <p xml:id="i-CAR48xuZH1gEa16BWB7dBo">
            i Dänningelanda. i Löfhult.
          </p>
          <p xml:id="i-8L4KmwDXqoaL6JQHw6SXTJ">
            J. G. Hazén. ÅA. P. Gustafsson. W. Bengtsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
