<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--fk--00028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__28/mot_1896__fk__28-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-94t4Z7PnCCEP4JT6yk73U3">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 28. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-QReLaT3BsS1kUfe3FKbzSC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CZebhBDz82MMWm7gdqtM8a" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TJkTGnjkoPPXCx1wcEGotv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6NPgsMA2aWnFgtyyKpbs4V" type="motBody">
        <div xml:id="i-2uwdgHW4rBpbobwyqDY7kF">
          <p xml:id="i-4CqmQHLSJiQJMsQQDg5tnM">
            som ej sjelf utöfvar patenterad uppfinning, att på vissa vilkor
            upplåta dess begagnande till andra, som kunna finnas hugade att
            deraf begagna sig. Med anledning häraf har jag ansett mig böra
            åter upptaga frågan under något ändrad form, och får vördsamt
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-9M8xABRrUXdqoxJpXNqgfJ">
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhåller, att Kongl.
            Maj:t må taga under öfvervägande, huru vida icke nu gällande bestämmelser
            om skyldighet för den, som här i riket erhållit patent å en uppfinning,
            att inom viss tid bringa densamma i något väsentligt omfång till
            utöfning härstädes, må utan skada för den inhemska in- dustrien
            kunna utbytas mot föreskrift om s. k. »licens- tvång», eller eljest
            så modifieras, att de blifva mindre tryckande för de svenska uppfinnarne
            än hvad för när- varande är fallet, samt hos Riksdagen göra den
            framställ- ning, som med anledning häraf kan föranledas.
          </p>
          <p xml:id="i-NnyRzUGxQv312DvhHxc3wC" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-3uzrTwNiTnR4etUw3pwR5o">
            Ernst Stridsberg.
          </p>
          <p xml:id="i-3sivaM3L1CojE9t6NYE9rt">
            N:o 28. Af herr Bergman, angående tull å superfosfater.
          </p>
          <p xml:id="i-67nTCHpJcaACbGVJnTVbbh">
            Under det senaste tiotalet af år har tullsystemet så till vida
            blifvit fullständigt infört i vårt land, att icke allenast jordbruket,
            utan jemväl indu- strien i allmänhet erhållit betryggande tullskydd.
            Undantag från hvad som sålunda blifvit regel eger likväl rum i
            fråga om superfosfatfabrikationen, hvilken utan något slags tullskydd
            blifvit lemnad att genom egen kraft, så godt den kan det, bestå
            i den mest våldsamma konkurrens med utlandet. Att detta ingalunda
            är någon lätt sak, torde ej vara svårt att förstå, om man
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__28/mot_1896__fk__28-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6XJ5jdB7YBmhDH25ATdEBJ">
            16 Motioner i Första Kammaren, N:o 28.
          </fw>
          <p xml:id="i-EWPwrANUPQLqHJybvrRfpK">
            tager i betraktande, dels att rika tillgångar på råmaterialier
            blifvit på åt- skilliga ställen i utlandet under senaste tiden
            upptäckta och dels den om- ständigheten, att det utländska fabrikat,
            hvilket icke är underkastadt någon som helst svensk kontroll och
            allra minst af köparne sjelfva kan kontrolleras, måhända icke
            alltid innehåller, hvad den uppgifna analysen utlofvar och sålunda
            lätt kan försäljas långt under det pris, som den ärliga svenska
            varan betingar. Det är likväl icke ensamt fråga om huru vida den
            utländska superfos- faten innehåller hvad som utlofvas, utan är
            af lika stor vigt och betydelse, att den icke innehåller för växtligheten
            skadliga ämnen. Det är nemligen numera genom experiment utrönt
            och fullt konstateradt, att arsenik är gift likaväl för växtriket
            som för djurriket, enär arsenik har den egenskapen att hämma växtligheten
            och använd i större mängd rent af döda den. För vetenskapsmän
            lärer det väl äfven vara välbekant, att den utländska super- fosfaten
            innehåller mera arsenik än den svenska, emedan de svenska fabrikerna
            låta sig angeläget vara att använda så arsenikfria råämnen, som
            stå att erhålla, då deremot en starkt arsenikhaltig svafvelkis
            från Spanien användes vid tillverkning af nästan alla utländska
            superfosfater. Faran är likväl icke så stor i något af angifna
            fallen, så länge de svenska fabrikerna kunna bestå i konkurrensen,
            emedan intressenterna i dessa nog ombesörja, så långt det för
            dem är möjligt, att inkommande större partier af utländsk superfosfat
            här blifva analyserade. Men om de svenska fabrikerna en gång skulle
            upphöra att finnas till, då är fältet uppgifvet samt faran stor
            och förlusten kan för det svenska jordbruket blifva oberäknelig.
            Härmed är likväl icke sagdt, att en sådan eventualitet under den
            allra närmaste tiden är att befara. De inhemska fabrikernas styrelse
            hafva varit nog förutseende att af den vinst, dessa fabriker under
            tidigare år och mera gynsamma konjunkturer lemnat, afsätta ej
            obetydliga belopp för framtiden, så att faran för nämnda fabrikers
            bestånd ej är öfverhängande. Men så öfver- väldigande är redan
            den utländska konkurrensen, att, om de nuvarande för- hållandena
            få fortfara, det lätt kan hända, att den ena eller andra af dessa
            fabriker nödgas upphöra med tillverkningen, till dess mera gynsamma
            för- hållanden inträda. Det kan näppeligen vara med rättvisa och
            enligt min uppfattning icke heller med landets och i synnerhet
            jordbrukets fördel öfverensstämmande att på sätt som hittills
            skett, såsom undantag från den regel, som i allmänhet gjorts gällande,
            lemna ifrågavarande fabrikat utan ringaste tullskydd, synner-
            ligast som de inhemska fabrikerna med allt skäl kunna anses såsom
            jordbrukets bästa bundsförvandter, hvilka sålunda göra sig väl
            förtjenta af någon välvilja från statsmagternas sida. Jordbrukarne
            kunna nemligen alltid vara förvissade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__28/mot_1896__fk__28-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CV5hDxRqoWULEG8gu5Q5CE">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 28. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-7qR5xV7gZcPU35bPMDwRhx">
            om att från dessa fabriker erhålla oförfalskad vara, på samma
            gång som de äfven bereda åtminstone någon trygghet med afseende
            på importen af superfosfater, enär de, må vara om också ur synpunkten
            af eget intresse, söka att så långt som möjligt utöfva kontroll
            i detta hänseende. Den farhåga, som möjligen kan förefinnas, att
            det inhemska fabrikatet genom tull på importerad vara skulle fördyras,
            saknar utan tvifvel allt be- rättigande. De inhemska fabrikerna
            nödgas nu, för att om möjligt kunna bestå i konkurrensen, hålla
            ett större antal handelsagenter och underkasta sig utgifter, hvilka
            kunde i väsentlig mån inskränkas, om fabrikerna i följd af lindrigt
            tullskydd erhölle en mera fast och tryggad ställning. Gifvet är,
            att sådan inbesparing i förening med möjligen ökad fabrikation
            såsom följd af i någon mån hämmad import snarare skall föranleda
            billigare pris än tvärt om. På grund af hvad sålunda blifvit anfördt,
            får jag vördsammast anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-RvJrKV1bLD2QgqYWKGGLiH">
            att Riksdagen täckes åsätta från utlandet inkommande superfosfater,
            som icke äro att hänföra till råmaterialier, en tullafgift af
            50 öre per 100 kilogram, eller, om denna norm icke anses lämplig,
            en afgift af vissa procent i för- hållande till varans värde.
          </p>
          <p xml:id="i-QSWgVpDwssnnf4SUR6Fene">
            Stockholm i januari 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-9gNuBqbGyYhg3mqbrieX3d">
            C. 0. Bergman.
          </p>
          <p xml:id="i-Cg5Z9GfJqGfFbtDcyBEy9p">
            Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 9 Häft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
