<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--fk--00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UGwnobmqcLpswoPi2b6aGM">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 14. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-AYkMdnd2zES4FQEcdWkCQN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JWzmCRV578f9xHUy7fbnHM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TEgJF7NCkQMbnuS4XqTtSp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DUJFobs6teogFTFBncMuBi" type="motBody">
        <div xml:id="i-SWkJAfAPL88ZUNFu23Km5b">
          <p xml:id="i-4Mpga22chc7vagiytbL72T">
            N:o 14.
          </p>
          <p xml:id="i-9myUrvWJF94bpR3dNVU16y" type="titleString">
            Af friherre Klingspor, om dvägabringande af utredning rörande
            Nya Trollhätte kanalbolags rättsförhållande till kronan,
          </p>
          <p xml:id="i-AZKPmHVYZvssTerNQ6ufhM">
            mm. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8zSVPfFa9oScEVs3FpJJDc">
            Redan så långt tillbaka i tiden som mer än trenne sekler sedan
            framträdde den tanken och sökte göra sig gällande att bana en
            väg för seglaren emellan Sveriges största insjöar, Venern och
            Vettern, samt vester- hafvet, då den stora betydelsen af sådan
            kommunikationsleds öppnande för det svenska näringslifvets tvenne
            förnämsta exportartiklar, jern och trä- varor, var lätt att inse.
            Det var ock helt naturligt, att man, för ett för- verkligande
            af denna tanke, i första rummet skulle rigta sina åtgärder på
            att genom kanalisering göra Göta elf segelbar. Största svårigheten
            för genomförandet af denna uppgift var emellertid att komma förbi
            de stora fallen vid Trollhättan, hvarför man ock under en mycket
            lång tid fick åt- nöja sig med att söka åstadkomma kanalisering
            af elfven dels ofvan Troll- hättan till Vener sborg och dels nedanfrån
            fallen till Göteborg, samt under tiden transportera varorna landvägen
            emellan dessa båda kanalleder. Först mot slutet af förra seklet
            vardt problemet i fråga löst genom fullbordandet af gamla Trollhätte
            kanal och slussled. Genomförandet af hela det storartade företaget,
            Göta elfs kanalisering, har emellertid under tidernas lopp kräft
            högst betydande ansträngningar och uppoffringar från det allmännas
            sida. De första statsåtgärderna härför kunna spåras under Gustaf
            Vasas regering, ehuru de först under Carl IX:s tid kommo till
            verkställighet genom påbörjande af den efter honom benämnda kanalanläggningen
            Carls graf. Under Gustaf II Adolf begyntes kanaliseringen af elfven
            nedanför Trollhättefallen, men först mot slutet af Carl XI:s regering
            blef allvarsamt ifrågasatt samt påbörjad kanalisering af sjelfva
            Trollhättefallen enligt den Bih till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml.
            2 Afd. 1 Band. 5 Häft. (N:o 14). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LRFTPZ3tJH9pMS8pPZnfNh">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-LiqWjngKEYfokaonuugqx8">
            bekanta, af Polhem uppgjorda, djerfva planen för slussanläggning
            tätt ut- med fallens östra sida. Arbetena härmed fingo emellertid
            afbrytas i följd af konungens snart derefter inträffade frånfälle
            och kunde först fram emot samma sekels midt med kraft återupptagas,
            men måste denna plan slut- ligen, oaktadt för den tiden högst
            betydande uppoffringar från kronans sida i penningar, arbetskommenderingar,
            virke m. m., uppgifvas såsom allt för svår och kostbar. Från denna
            tidpunkt till början af 1790-talet rigtade staten sina åtgärder
            hufvudsakligast på att utvidga och förbättra kanali- seringen
            af elfven ofvanom och nedanför Trollhättefallen, hvilka arbeten
            likväl togo i anspråk icke ringa anslagsbelopp, så att man vid
            sistnämnda tidpunkt beräknade statens dittillsvarande uppoftringar
            för Göta elfs kanali- sering till omkring en million riksdaler
            banko, hvilken uppskattning snarare torde vara för låg än för
            hög, om man tager tillbörlig hänsyn till de af staten under de
            gångna tiderna lemnade många naturaprestationerna vid arbetenas
            utförande. Hade nu, dittills eller till början af 1790-talet,
            den åsigt gjort sig gällande, att kanaliseringen af Göta elf borde
            vara en statens angelägenhet och derför af densamma hufvudsakligast
            bekostas, så öfvergick man nu till en annan uppfattning, den nemligen,
            att, för åstadkommande af den felande länken eller kanaliseringen
            af Trollhättefallen, man borde öfverlemna be- rörda angelägenhet
            åt den privata företagsamheten. För detta ändamål inbjöds allmänheten
            att subskribera till ett aktieföretag, till hvilket Kongl. Maj:t
            genom den 13 december 1793 utfärdadt privilegium för Trollhätte
            kanal- och slussverksbolag, på vissa vilkor öfverlät kronans nyttjanderätt
            till hela den då verkstälda och af staten bekostade kanaliseringen
            af Göta elf. För sålunda erhållen förmån skulle bolaget ej till
            staten erlägga någon afgäld, utan endast förbindas att inom föreskrifven
            tid fullborda kanaliseringen af Trollhättefallen, enligt godkänd
            plan, men uti det regle- mente, som för bolaget utfärdades, stadgades
            i 23 $, bland annat, att om behållna inkomsterna framdeles skulle
            medgifva större utdelning till aktie- egarne än tio procent, »så
            bör bolaget, alltid sig påminnande; att hufvud- ändamålet af kanalverket
            är rikets väl, i mån deraf göra något afslag i kanalafgiften uppå
            sådana varor, som böra uppmuntras till förökning». När så Göta
            kanal blifvit fullbordad och i följd deraf behofvet af en till
            samma djup utvidgad kanalled för Göta elf gjort sig känbart gäl-
            lande, blef en fullständig plan derför under 1830-talet uppgjord,
            men då gamla Trollhätte kanal- och slussverksbolaget förklarade
            sig'sakna till- gångar att utföra samma, men erbjöd sig att öfverlåta
            sina privilegier och eganderätten till kanal- och slussverket
            med alla dertill nu hörande fastig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4ZY7yQUSmXNm6koBRFUGLE">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 14. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-QDbAduFnvM1hLiqegG5KG9">
            heter m: m., mot en viss billig ersättning, åt ett nytt bolag,
            som kunde befinnas villigt åtaga sig utföra den ifrågasatta utvidgningen
            af kanal- leden, så tillkom det nuvarande eller »Nya Trollhätte
            kanalbolag&gt;, för hvilket Kongl. Maj:t den 2 februari 1838 utfärdade
            privilegium, hvaruti bolaget tillförsäkrades nya betydande förmåner,
            bland annat ett årligt bi- drag af 60,000 riksdaler banko från
            handels- och sjöfartsfonden under 25 års tid. För åtnjutande häraf
            betingade sig emellertid kronan af bolaget att efter de 25 årens
            förlopp, eller efter år 1862, erhålla allt, hvarmed bolagets årligen
            behållna inkomst öfverstege 100,000 riksdaler 'banko, sedan före-
            skrifven afsättning till en reparationsfond egt rum. Den bolaget
            sålunda tillerkända andel af hvarje års behållna inkömst hade
            uti: de utredningar i ämnet, som från statsverkets sida föregingo
            bo- lagets tillkomst, blifvit beräknad och föreslagen efter samma
            grunder, som i reglementet för gamla Trollhätte 'kanal-' och slussverksbolag
            här förut angifvits, nemligen att tio procent borde blifva maximum
            för utdelning å aktierna; och då dessa enligt $ 1 i reglementet
            för Nya Trollhätte kanal- bolag få högst utgöra 2,000 å 500 riksdaler
            banko eller ett maximiaktie- kapital af en million riksdaler banko,
            motsvarar alltså 100,000 riksdaler bankos vinstandel tio procent
            derå. ; Då bolagsmännen i verkligheten ej lära inbetalt mer än
            omkring hälften af maximikapitalet samt intet år efter 1862 erhållit
            mindre ut- delning af behållna inkomsten än maximiandelen deraf,
            150,000 kronor, så hafva de sålunda fått åtnjuta dubbelt så stor
            afkastning af sitt i före- taget nedlagda kapital mot det procentbelopp
            derå, som af statsmagterna beräknats såsom en högsta, skälig ersättning
            för den risk, bolaget iklädt sig. Med den sålunda ernådda, synnerligen
            förmånliga afkastningen å det i företaget nedlagda aktiekapitalet
            har dock bolaget icke låtit sig nöja, utan sedan längre tid tillbaka
            genom en i hög grad anmärkningsvärd tolk- ning af privilegierna
            och derpå grundade, 1 mer än ett afseende egen- domliga åtgärder
            låtit aktieegarne tillgodokomma betydande belopp utöfver den officiella
            andelen, 150,000 kronor, af bolagets behållna årsvinst. Under
            sådana förhållanden ansågo förra årets statsrevisorer giltiga
            skäl föreligga att söka åstadkomma en förberedande utredning,
            så långt den för revisionens arbete knappt tillmätta tiden det
            medgaf, rörande be- fogenheten af anmärkta åtgärderna å bolagets
            sida, samt att i sådant af- seende äfven genom ett besök på Trollhättan
            erhålla närmare kännedom om vissa förhållanden derstädes. En utredning
            häraf syntes revisorerna så mycket önskvärdare, då statsverket
            cj allenast bör komma till sin fulla rätt af ett företag, som
            fått
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5iVG3yfUXrw8aCsTKnKpy6">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-DBsfwWPZcx6FyztPKLTeMn">
            så rikligt åtnjuta frukten af statens under långa tider för detsamma
            gjorda uppoffringar, men kronan derjemte vid Trollhättan har betydande
            intressen
          </p>
          <p xml:id="i-WQGVras7wvrEA4FjvCyGWm">
            att för framtiden bevaka, nemligen andelen i den storartade vattenkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-7qrB3VDdmS11jskFUpH98N">
            Sedan revisorerna den 30 sistlidne november afgifvit sin berättelse
            rörande statsverket, hvilken i sinom tid blifver till Riksdagens
            ledamöter utdelad, har jag förskaffat mig del af det underdåniga
            utlåtande från Konungens befallningshafvande i Elfsborgs län,
            som blifvit infordradt med anledning af statsrevisorernas berörda
            hemställan angående Nya Trollhätte kanalbolag, samt deraf inhemtat,
            att nämda länsstyrelse ej allenast funnit revisorernas anmärkningar
            mot bolaget vara fullt befogade, utan äfven fram- håller åtskilliga
            nya synpunkter, som kraftigt tala för att åtgärder måtte beslutas
            och vidtagas för bevakande af statens rättmätiga kraf gent emot
            bolaget, ej endast för framtiden, utan äfven med «hänsyn till
            ett återvin- nande af hvad bolaget genom dess anmärkta förfaringssätt
            frånhändt staten. I sådant syfte har länsstyrelsen ock ansett
            sig nu böra i särskild skrifvelse till justitiekanslersembetet
            göra hemställan derom, att vissa egoutbytes- förrättningar, som
            på bolagets tillskyndan för längre tid tillbaka tillkommit, måtte,
            på af länsstyrelsen afgifna skäl, varda å kronans vägnar öfver-
            klagade. i Hvad sålunda kan ifrågasättas att bolaget skall till
            statsverket åter- gälda, rörer sig ej heller om småbelopp. På
            grund af tillgängliga lagfarts- handlingar har nämnda länsstyrelse
            kunnat närmare än statsrevisorerna be- räkna värdet af försålda
            tomter m. m., som aktieegarne enskildt tillgodo- gjort sig, och
            funnit detta uppgå till omkring !/4 million kronor, och torde
            beloppet af årliga arrenden och tomtöreafgifter m. fl. inkomster,
            som aktie- egarne likaledes enskildt låtit sig tillgodokomma under
            de gångna åren, uppgå till, vida högre värde.
          </p>
          <p xml:id="i-XfzcjGDkkv9WYZesxzNVJ2">
            På grund af hvad som här förut blifvit anfördt samt med hänvi-
            sande i öfrigt dels till hvad statsrevisorerna, rörande denna
            fråga, uti sin berättelse yttrat och hemstält, och dels till Konungens
            befallningshafvandes i Elfsborgs län såväl underdåniga utlåtande
            af den 13 dennes som skrif- velse till justitiekanslersembetet
            af den 20 dennes, af hvilka sistnämnda båda handlingar jag anhåller
            att få bilägga denna min motion bestyrkta af- skrifter, får jag
            vördsamt hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XDFGuAChQ4u9Tf6E87hjwN">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 14. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-E8FkkcMf9jvRpYdMeVTQSW">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl. Maj:t begära, att
            Kongl. Maj:t täcktes låta ej allenast föran- stalta sådan utredning
            angående Nya Trollhätte kanal- bolags rättsförhållande till kronan,
            hvarom statsreviso- rerna i sin berättelse till innevarande Riksdag
            hemställa, utan äfven dervid tillse, huruvida icke statsverket
            må kunna af bolaget återfordra, hvad aktieegarne låtit sig enskildt
            af bolagets inkomster tillgodokomma, på sätt som här förut blifvit
            omförmäldt.
          </p>
          <p xml:id="i-KWGVnaBXnx4D52EjVDdVtv">
            Om remiss till statsutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-PrrTEAN1J3B67vzdydWQMt" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1896.
          </p>
          <div xml:id="i-SMEHUtzbL1LwHoQ6FAhWbJ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8cwE6XWjwmngjMpCiiGSNm">
              <item xml:id="i-HGwQszbvZk84FvoLZQxJYU" who="i-HqRXpcNvVcpAFSfTDWhdNx" type="signature">
                Karl Klingspor
              </item>
              <item xml:id="i-3vWL6MohUu1KJexTvLTUfo" who="unknown" type="signature">
                I motionens syfte instämmer
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-EGs2UPe56AAkzfC4nvMY6M">
            Ernst Stridsberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KjT2DA5SkW2CRMabjUgdXs">
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-PjgpQf6u6NmfVvEgJaRxps">
            Afskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-85nbXdrygFZbpfGNDf9TRE">
            Till Konungen.
          </p>
          <p xml:id="i-QqCb8uNEX67vfYDjKMn6NR">
            Enligt nådig remiss den 6 sistlidna december har kongl. kammar-
            kollegium infordrat Konungens befallningshafvandes underdåniga
            yttrande i anledning deraf, att Riksdagens revisorer uti sin till
            innevarande års Riksdag afgifna berättelse funnit sig föranlåtna
            att på anförda skäl göra hemställan om åvägabringande af en på
            allsidig granskning grundad utred- ning till åstadkommande af
            full klarhet angående kronans och Nya Troll- hätte kanalbolags
            inbördes rättsförhållanden. Under förmälan, hurusom bolaget, hvilket,
            enligt sina den 2 febru- ari. 1838 undfångna privilegier, hade
            skyldighet att till deri stadgad för- delning emellan kronan och
            bolaget redovisa sina inkomster, företagit sig att från och med
            år 1867 dels till bolagets aktieegares enskilda nytta tillgodogöra
            sig afkomsten af '!'/16 mantal Stora Håjum och ?/24 mantal Stafvered
            med Stafvereds mosse, hvilka fastigheter bolaget fått på sig öfver-
            låtna af Trollhätte kanal- och slussverksbolag, samt dels från
            dessa fastig- heter jemte '!/2 mantal Lilla Håjum och !/2 mantal
            Åker, hvilka bolaget förvärfvat på enahanda sätt, försälja åtskilliga
            tomter och jordområden utan att till kronan lemna redovisning
            för derigenom influtna köpeskillings- medel, hafva revisorerna,
            hvilka ansett berörda förfarande stridande mot privilegierna,
            funnit den ifrågasatta utredningen behöflig bland annat der- för,
            att på grund deraf måtte kunna bedömas, huruvida icke kronans
            rätt blifvit förnärmad genom samma förfarande. Enligt ingressen
            till nämnda privilegier, blef Nya Trollhätte kanal- bolag oktrojeradt
            med skyldighet att, enligt faststäld plan, utvidga och ombygga
            Trollhätte kanal- och slussverk, men med rätt att kanalen och
            dess slussar, med allt hvad dertill hörde eller densamma genom
            privilegi- erna tillagdt blefve, allt framgent i everldeliga tider
            ega, underhålla och afkastningen deraf sig till nytta använda
            med de i privilegierna föreskrifna vilkor och förmåner, hwilka
            blifvit stadgade och medgifna, med hänsigt, da
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2WE1EzCQoDHThPAr6KHjDL">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 14. T
          </fw>
          <p xml:id="i-6zJhCaXbFzgUqz2ndNdqSr">
            ena sidan, att bereda'säkerhet för berörda arbetens utförande,
            att betrygga kanalfartens framgena vidmagthållande i ändamålsenligt
            skick och att i sinom tid bereda staten någon ersättning för dess
            kostnader för företaget, och, å den andra, att lemna bolaget skälig
            ersättning "för de uppogeiagen, detsamma dervid komme att vidkännas.
            Beskaffenheten och omfånget af den egendom, som sälenåa under
            vissa vilkor tillerkändes det nya bolaget, angifvas i 2 $ af privilegierna,
            hvari stadgas, att det nya :'bolaget-:skulle, under ansvarighet
            för uppfyllan- det af alla det gamla bolagets åligganden och förbindelser,
            till detta bolag erlägga lösen med angifvet belopp för det dåvarande
            kanal- och sluss- verket med alla dess tillhörigheter. Härigenom
            fick bolaget öfvertaga, förutom ständig besittningsrätt till åtskilliga
            hemman och lägenheter af krononatur, hvilka, enligt 1793 års privilegier,
            blifvit. till kanalverket upp- låtna, eganderätten till !!/16
            mantal Stora Håjum, ?/24 mantal Stafvered med , en ”fjerdedel
            i. Stafvereds mosse, !/2 mantal Lilla Håjum och !/2 man- tal Åker,
            hvilka fastigheter blifvit af det gamla bolaget inköpta. Att sist-
            nämnda fastigheter sålunda icke kommit i det nya bolagets hand
            såsom någon dess aktieegares enskilda egendom, utan såsom kanaiverkds
            tillhörig- heter; framgår äfven tydligt deraf, att vid lagfart
            &amp; fastigheterna, som be- viljats den 28 april 1887, bolaget
            icke haft att: till bestyrkande af sin eganderätt åberopa någon
            annan fångeshandling än en den 30 oktober 1838 af direktionen
            för det gamla bolaget jemte för ändamålet särskildt utsedde förtroendemän
            utfärdad handling, hvarigenom förklaras, att som det nya bolaget
            dåmera på nöjaktigt sätt godtgjort den föreskrifna löse- summan
            för aktierna i det gamla bolaget, så följde häraf; att alla de
            an- språk, som det gamla bolaget förut egt å kanal- och slussverket
            och dess tillhörigheter, dåmera helt upphört; såsom i allo på
            det nya bolaget öfver- flyttade. I sakens så beskaffade skick
            synes ovedersägligt) att de ifrågavarande fastigheterna äro hänförliga
            till sådana kanalverkets tillhörigheter, i afse- ende å hvilkas
            afkastning skall, enligt hänvisningen i ingressen till privi-
            legierna, tillämpas de vilkor för användningen at bolagets inkomster,
            som finnas i privilegier na stadgade. När nu i I 8 af privilegierna
            föreskrifves, att efter 25 år från arbetets början bolaget skall
            till kronan erlägga en afgift af 10,000 rdr banko årligen samt
            i alla fall allt, hvarmed behållna inkomsten öfverstiger 100,000
            rdr banko, torde vara uppenbart, att hela afkastningen af de ifrågavarande
            fastigheterna bör till sådan fördelning emellan kronan och bolaget
            redovisas. Lika påtagligt som det är, att bolaget under sådant
            förhållande sak- nar berättigande att till sina aktiegares enskilda
            nytta undanhälla någon
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FtHYqsz5xwUVJ2Bdprxje6">
            8 Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-24Me5hbW5QamiDj9ZUQcrq">
            del af berörda: afkastning från dylik redovisning, lika uppenbart
            är ock, att bolaget ej heller kan ega befogenhet att på enahanda
            sätt förfara med de köpeskillingsmedel, som inflyta genom försäljning
            af tomter och andra jordområden från de ifrågavarande fastigheterna.
            Ehuru privilegierna icke lägga hinder i vägen för dylika försäljningar,
            för så vidt kanalfartens fram- gena vidmagthållande icke derigenom
            äfventyras, så följer dock ingalunda häraf, att de medel, som
            härigenom beredas, få af bolagets aktieegare fritt disponeras,
            utan ligger fast hellre i sakens natur, att dessa medel böra af-
            sättas såsom ett bolaget tillhörigt kapital, på det afkomsten
            deraf må i stadgad ordning komma icke allenast bolaget, utan äfven
            kronan till godo. Under det sålunda de åtgärder, som i ofvan antydda
            syfte blifvit af bolaget vidtagna, synas stå i strid med den urkund,
            hvarefter bolagets rättsförhållande till staten bör bedömas, äro
            dessa åtgärder derjemte inga- lunda af någon underordnad ekonomisk
            betydelse. I detta afseende till- låter sig Konungens befallningshafvande
            till en början erinra, att reviso- rernas anmärkning, det hemmanen
            Lilla Håjum och Aker i de »allmänna räkenskaperna» redovisas såsom
            anslagna till lön åt tjenstemän, berättigar till det antagande,
            att alla afgifter för tomter, som blifvit upplåtna från dessa
            hemman, äfvensom köpeskillingar för jordområden, som derifrån
            af- yttrats, upptagas i de enskilda räkenskaperna och sålunda
            komma aktie- egarne enskildt till godo. Vid granskning af bilagda
            karta öfver Troll- hättan, . hvarå egolotter till ifrågavarande
            hemman finnas betecknade med litt. B, C, E och F, inhemtas, att
            nästan hela detta stora samhälle har sina byggnadstomter förlagda
            på områden, som tillhöra samma hemman, så att de inkomster, som
            beredas medelst tomtlegor, icke kunna vara obe- tydliga. Dessa
            tomtlegor uppgifvas väl för närvarande vara ganska låga, men då
            de derom upprättade kontrakten i allmänhet lära med innevarande
            år tilländagå, torde bolaget icke underlåta att medelst förhöjning
            å tomt- legorna söka befordra de indrägtiga tomtförsäljningarne.
            Hvad angår de af bolaget vidtagna försäljningar, hvilka synas
            hafva börjat först vid tiden omkring år 1882, så upplyser bilagda
            förteckning å lagfarter på sålunda afsöndrade lägenheter, att
            köpeskillingarne för afsöndringarne uppgått för hemmanet Lilla
            Håjum till 162,874 kronor 93 öre, för "/16 mantal Stora Håjum
            till 25,294 kronor 99 öre, för ”/24 mantal Stafvered till 17,095
            kronor 14 öre och för hemmanet Aker till 43,031 kronor 44 öre
            eller tillhopa till 248,296 kronor 50 öre. | I fråga härefter
            om de af revisorerna omförmälda tvenne laga skif- tena, så hafva
            dessa blifvit af bolaget föranstaltade såsom en förberedande åtgärd
            för genomförande af bolagets afsigt att undandraga kronan andel
            uti intraderna af de ifrågavarande hemmanen. Dessa skiften, hvilka
            synas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ShSixLrzsQQhgbEZRz6Zhr">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 14. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-EmvFtboZ9pwCEyoajBUZgi">
            hafva blifvit inrättade efter bolagets anvisningar, utgöra ock
            en illustration om det hänsynslösa sätt, hvarmed bolaget vid fullföljande
            af berörda afsigt gått till väga. Det ena af dessa skiften omfattar
            alla egorna till hemmanet Stora Håjum, 1 mantal, jemte inegorna
            till hemmanet Lilla Håjum, '/2 mantal, äfvensom i sammanhang med
            skiftet verkstäldt egoutbyte emellan dessa hemman. Af handlingarne
            inhemtas, att skiftet, hvilket blifvit af kom- missionslandtmätaren
            C. O. Osterman den 10 oktober 1864 påbörjadt och den 14 maj 1866
            afslutadt, egt rum emellan, å ena sidan, bolaget, såsom egare
            af !!/16 mantal Stora Håjum och hemmanet Lilla Håjum, samt, å
            den andra, kronan, såsom egare af återstående ”/16 mantal Stora
            Håjum, ett kronohemman, hvartill dock bolaget enligt privilegierna
            har perpetuel be- sittningsrätt. Detta skifte har blifvit den
            28 februari 1867 af Väne härads egodelningsrätt faststäldt. &gt;
            Det andra skiftet afser alla egorna till hemmanen Olidan och Aker,
            af hvilka det förra, som enligt privilegierna innehafves af bolaget
            med perpetuel besittningsrätt, eges af kronan och det senare af
            bolaget. Nyss- nämnde landtmätare har den 17 oktober 1865 påbörjat
            och den 16 maj 1866 afslutat detta skifte, hvilket derefter blifvit
            den 28 februari 1867 stadfästadt af Väne härads egodelningsrätt.
            I afseende på det förstnämnda skiftet förekommer, att den skiftes-
            lagets mark, som tagits i anspråk för anläggning af det bolaget
            tillhöriga kanalverket, icke med behöfligt utmål afräknats å bolagets
            egolott, såsom i 9 kap. 3 $ af 1827 års skiftesstadga föreskrifves,
            utan i ett särskildt skifte tilldelats kronohemmanet; att, i syfte
            att än vidare genomföra den egendomliga åtgärden att genom skiftet
            tillförsäkra kronan eganderätt till den mark, hvarå bolagets kanalverk
            är beläget, skifteslaget genom ego- utbyte med ett angränsande
            skifteslag tilldelats ett bolaget förut tillhörigt område, hvarå
            en annan del af kanalverket är uppförd, hvarefter äfven detta
            område tillskiftats kronohemmanet; att, under det egoutbyte enligt
            skiftesstadgan må företagas endast i ändamål att åstadkomma rät
            linie å råskilnad eller att med öfriga skifteslaget sammanföra
            ega, som ligger inom annat skifteslag, det ifrågavarande egoutbytet
            långt ifrån att befordra något af dessa ändamål haft den påföljd,
            att den genom cegoutbytet för- värfvade marken bildat en oformlig
            egofigur, hvilken, angifven af det främ- mande skifteslagets egor,
            ligger utanför den förut räta skilnadslinien mellan skifteslagen;
            att skiftesläggningen af utmarken i öfrigt skett på sådant sätt,
            att bolaget derigenom tilldelats alla de områden, hvilka genom
            sitt läge varit värderika, under det kronan, förutom kanalområdet,
            bekommit en egolott, som i följd af sin belägenhet afsides haft
            föga värde; att så- Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd.
            1 Band. 5 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4g3weZYAxH1VNr7mkV4mF8">
            10 - Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-Swq1wSDgMyZAVooBtApCpd">
            lunda bolaget erhållit dels å ena sidan om kanalen ett utmarksskifte,
            hvil- ket, redan vid skiftet delvis bebygdt, numera blifvit för
            än vidare bebyg- gande indeladt i tomter och qvarter, samt dels
            å andra sidan om kanalen hela den skifteslaget tillydande stranden
            utefter de kronan tillhöriga Troll- hätte strömmar med ett derå
            beläget tomtområde, hvarå Trollhätte olje- slageri varit uppfördt;
            att, såsom det vill synas, bolaget härigenom med full eganderätt
            åtkommit någon del af stranden emellan Kafveldammen och slussen
            i Polhems kanal, hvilken strand, enligt privilegierna, blifvit
            under perpetuel besittningsrätt upplåten åt bolaget såsom en kronolägenhet,
            hvilken dock icke finge från kanalverket afsöndras; samt att vid
            förrättningen kro- nans rätt icke såsom vederbort bevakats af
            något dertill af Konungens befallningshafvande förordnadt ombud,
            utan en kronolänsman efter bemyn- digande af kronofogden i orten
            obehörigen tillåtits att dervid föra kro- nans talan. 3 Beträffande
            åter skiftesförrättningen å hemmanen Olidan och Åker upplysa handlingarne,
            att dessa hemman, hvilka haft gemensam utmark, deremot fått genom
            behörigen stadfästadt storskifte särskilda inegor sig tilldelade,
            det förra hemmanet i ett skifte och det senare i två skiften;
            att, oaktadt det varit påtagligt, att någon lämpligare indelning
            af egorna icke kunde vinnas genom rubbning af berörda storskifte,
            beslut vid för- rättningen fattats, att jemväl inegorna skulle
            ingå i skiftet; att vid skiftes- läggningen. kronohemmanet Olidan
            uti en långsträckt och oformlig egofigur erhållit samtliga sina
            egor i ett skifte, hvilket omslutit kanalverket; att således kronan
            äfven vid detta skifte fått tillsläppa erforderligt område för
            berörda verk, oaktådt detsamma tillhör bolaget och varit uppfördt
            till någon mindre del å den gemensamma utmarken, men hufvudsakligen
            på inegorna till hemmanet Aker, som eges af bolaget; att bolaget,
            som för sistnämnda hemman bekommit sina egor i två skiften, derigenom
            efter delvis synnerligen låg uppskattning tillagts dels, förutom
            andra inegor, alla kronohemmanets -odalegor med dertill hörande
            åbyggnader och derå belägna två värderika tomtområden, å hvilka
            Trollhätte mekaniska verkstad och Trollhätte pappersbruk varit
            anlagda, samt dels hela skifteslagets strand utefter Trollhätte
            strömmar; att, hvad angår den af revisorerna omnämnda skeppsdockan,
            hvilken varit anordnad å skifteslagets gemensamma utmark, derför
            erforderligt område, enligt åberopade 3 $ i 9 kap. skiftesstadgan,
            rätteligen tilldelats bolaget såsom dockans egare, men fått af
            bolaget öfver- tagas efter allt för lågt uppskattningsvärde; samt
            att ej heller vid detta skifte kronan varit representerad genom
            något lagligen befullmägtigadt ombud, utan att såsom sådant ombud
            obehörigen godkänts en kronolänsman, som varit dertill förordnad
            af kronofogden i orten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7NMdHUd945CgKYHfYKnsmt">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 14. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Rh8s1iFy7QadsSfTQ9draQ">
            Innebörden af dessa skiften framgår af de oförbehållsamma utta-
            landen, som förekomma derom i de »anteckningar om Nya Trollhätte
            kanal- bolag», hvilka år 1884 blifvit af en af ledamöterna i bolagets
            direktion från trycket utgifna. Med begagnande af den hos direktionen
            öfliga terminologi, yttrar nemligen bemälde direktionsledamot
            om dessa skiften, att då bolaget dervid, emot att den: bolagets
            enskilda hemman (= sådana hemman, som egas af bolaget) tillhörande
            mark, hvarå den nya kanallinien vore uppförd, öfverflyttats till
            det oskiljaktiga området (= kronojord, hvartill bolaget har ständig
            besittningsrätt), fått sig enskildt tillagdt det för industriella
            ändamål lämpliga området, så hade "de hinder, som förut mött vid
            öfverföringen till det enskilda bokslutet af nämnda hemman, blifvit
            undanröjda. Vid bolagsstämma den 28 december 1867 beslöto äfven
            aktieegarne, att en sådan öfverföring skulle ega rum från och
            med samma års början eller tre månader förr än de nya skifteslotterna
            enligt bestämmelse vid skiftena skulle få tillträdas. Efter denna
            åtgärd bereddes genom skiftena tillfälle för bolaget att sedermera,
            såsom det uppgifves för aktieegarnes enskilda räkning, afyttra,
            bland annat, dels för 15,000 kronor Trollhätte oljeslageris förenämnda
            tomtplats, som före skiftet tillhört bola- gets och kronans samfälda
            mark, samt dels för omkring 31,000 kronor Trollhätte mekaniska
            verkstads och Trollhätte pappersbruks ofvanberörda tomtområden,
            hvilka före skiftet varit belägna på kronohemmanet Olidans inegor.
            I följd af vissa formella oegentligheter vid de ifrågavarande
            skiftena torde emellertid, såsom Konungens befallningshafvande
            föreställer sig, tid till talan mot desamma ännu icke vara för
            "kronan försuten. Konungens befallningshafvande kommer derför
            att hos justitiekanslersembetet göra framställning, att de af
            Väne härads egodelningsrätt den 28 februari 1867 meddelade beslut,
            hvarigenom skiftena blifvit faststälda, måtte å kronans vägnar
            öfverklagas, på det kronan, sedan samma beslut blifvit undan-
            röjda, måtte komma i tillfälle att hos egodelningsrätten anföra
            besvär mot skiftena. Under erinran, att den korta tid, som blifvit
            Konungens befallnings- hafvande tillmätt för afgifvande af detta
            utlåtande, icke medgifvit att rö- rande sakförhållandena anskaffa
            alla de uppgifter, som för en mera full- ständig belysning af
            frågan äro behöfliga, anser Konungens befallnings- hafvande dock
            det här ofvan anförda innefatta skäl nog för tillstyrkande af
            revisorernas gjorda framställning om en revision, dess hellre,
            som för den händelse, att kronan skulle anses böra inlösa kanalverket,
            det för åväga- bringande af öfverenskommelse härom med bolaget
            synes vara af fram-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CZA97sj1uzzeQ4moYUW8Fr">
            12 Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-Km3p4z59fvsiFM66rySfZT">
            stående vigt att ernå full klarhet om beskaffenheten af de rättsförhål-
            landen, som nu förefinnas emellan kronan och bolaget. Venersborg,
            i landskansliet, den 13 januari 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-KyK4x9erh2Dn6aKCUgnSt9">
            Underdånigst L. W. LOTHIGIUS. Mats Zachrison.
          </p>
          <p xml:id="i-umSkZHWuA2FtaV3xYgDbs">
            Från konceptbrefboken rätt afskrifvet; betygas. Ex officio
          </p>
          <p xml:id="i-STjZavs7nR1zMdAm4apZ8">
            Mats Zachrison. Rätt afskrifvet intyga: D. Sederholm. Aug. Englund.
          </p>
          <p xml:id="i-S6AKMiZvxHGimBGXtXtuZv">
            Afskrift. Till justitiekanslersembetet.
          </p>
          <p xml:id="i-9gRkHigCR7TCPkVq8aMtnB">
            För afgifvande af underdånigt utlåtande öfver en af Riksdagens
            revisorer uti deras till innevarande års Riksdag afgifna berättelse
            gjord framställning om en på allsidig granskning grundad utredning
            till åstad- kommande af full klarhet angående kronans och Nya
            Trollhätte kanal- bolags inbördes rättsförhållanden, har Konungens
            befallningshafvande funnit sig föranlåten att 24 sistlidna december
            från länets landtmäterikontor re- qvirera handlingarne med tillhörande
            kartor rörande två i nämnda fram- ställning omförmälda egoskiften.
            Vid granskning af dessa egoskiften har Konungens befallningshaf-
            vande, som dervid funnit bolaget hafva genom skiftena, kronan
            till för- fång, tillvällat sig orättmätiga fördelar, derjemte
            inhemtat, att vid skiftena förelupit vissa formella oegentligheter
            af sådan beskaffenhet, att klander- talan ännu torde kunna af
            kronan anställas med utsigt att få skiftena undanröjda. Det ena
            af de ifrågavarande skiftena omfattar alla egorna till hem- manet
            Stora Håjum, 1 mantal, jemte inegorna till hemmanet Lilla Håjum,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XAi5aPpvU8S8N7zDiR9r4x">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 14. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-NdABV21hLb34XEhpcvLxN">
            !/2 mantal, äfvensom i sammanhang med skiftet verkstälts egoutbyte
            emel- lan dessa hemman. Af handlingarne inhemtas, att skiftet,
            hvilket blifvit af kommissionslandtmätaren C. O. Osterman den
            10 oktober 1864 på- börjadt och den 14 maj 1866 afslutadt, egt
            rum emellan, å ena sidan, bo- laget, såsom egare af !!/16 mantal
            Stora Håjum och hemmanet Lilla Håjum, samt, å den andra, kronan,
            såsom egare af återstående ?/16 mantal Stora Håjum, ett kronohemman,
            hvartill dock bolaget enligt privilegierna har perpetuel besittningsrätt.
            Detta skifte har blifvit den 28 februari 1867 af Väne härads egodelningsrätt
            faststäldt. Af skifteshandlingarne äfvensom af här förda diarier
            har Konungens befallningshafvande inhemtat, att dag och ställe
            för första sammanträdet vid förrättningen icke blifvit, på sätt
            i 3 kap. 1 $ af 1827 års skiftes- stadga föreskrifver, tillkännagifna
            fjorton dagar dessförinnan, utan kungö- relse om sammanträdet
            blifvit blott nio dagar förut vederbörligen offent- liggjord;
            att, oaktadt ansökningen om förrättningen innehåller, att kronan,
            såsom egare till ?/16 mantal Stora Håjum, hade del i skiftet,
            detsamma blifvit handlagdt vid fyra sammanträden, utan att något
            ombud för kronan varit begärdt, än mindre förordnadt; att först
            i anledning af det femte sammanträdet den 17 oktober 1865 förrättningsmannen
            i skrifvelse den 20 nästförutgångne september, som dagen derpå
            kommit Konungens be- fallningshafvande till handa, påkallat förordnande
            af ombud för bevakande af kronans rätt; att med föranledande häraf
            Konungens befallningshafvande i skrifvelse den 23 nyssnämnda månad,
            hvilken härvid i afskrift bifogas, förordnat kronofogden i Väne
            fögderi att vid förrättningen vara kronans ombud, men att denne
            icke hörsammat berörda order, utan, enligt hand- lingarne bilagd,
            den 30 i samma månad aflåten skrifvelse till länsmannen i Tunhems
            gäll, bemyndigat denne att utöfva ombudsmanskapet för kronan;
            att på grund häraf kronolänsmannen &amp;C. E. Berggren tillåtits
            att fungera såsom kronoombud såväl vid sammanträdet den 17 oktober
            1865 som vid förrättningens vidare fortgång och dess afslutande
            den 14 maj 1866; att vid sistnämnda tillfälle afskrift af skifteshandlingarne
            icke blifvit, såsom 14 kap. 4 $ skiftesstadgan förordnar, utgifven
            till delegarne i skiftet, utan hänvisning dem meddelats att inom
            sextio dagar från den dag, då sagda afskrift blefve utlemnad,
            mot skiftet anföra besvär hos vederbörande ego- delningsrätt;
            samt att enligt handlingarne bifogadt bevis, som utfärdats å bolagets
            vägnar af kamreraren Patrik Bagge och för kronan af länsmannen
            Berggren, afskriften af skifteshandlingarne blifvit den 20 december
            1866 emottagen af bolaget. . Det andra skiftet afser alla egorna
            till hemmanen Olidan och Akker, af hvilka det förra, som enligt
            privilegierna innehafves af bolaget med per-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VcmH4H2L5bQwBASGDhg7JY">
            14 Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-MfwB8KKpaRBpXCMbsfQVw2">
            petuel besittningsrätt, eges af kronan och det senare af bolaget.
            Nyss- nämnde ' landtmätare har den 17 oktober 1865 påbörjat och
            den 16 maj 1866 afslutat detta skifte, hvilket derefter blifvit
            den 28 februari 1867 stadfästadt af Väne härads egodelningsrätt.
            I fråga om detta skifte utvisa handlingarne och diarierna härstädes,
            att Konungens befallningshafvande väl, i anledning af förrättningsmannens
            i ofvanberörda skrifvelse den 20 september 1865 derom framstälda
            begäran, i sin förenämnda skrifvelse den 23 i samma månad förordnat
            kronofogden i Väne fögderi att vid förrättningen föra kronans
            talan, men att krono- fogden, utan att hörsamma detta förordnande,
            genom sin ofvan omförmälda skrifvelse den 30 i sagda månad uppdragit
            åt länsmannen i Tunhems gäll att jemväl vid ifrågavarande skifte
            vara kronans ombud; att med föran- ledande häraf kronolänsmannen
            C. E. Berggren tillåtits att i sådan egenskap fungera under hela
            skiftesförrättningen; samt att, i afseende på meddelan- det af
            hänvisning till besvär samt utlemnandet till delegarne af afskrift
            af skifteshandlingarne vid skiftet förfarits på alldeles enahanda
            sätt, som med hänsyn till det förstnämnda skiftet blifvit här
            ofvan anmärkt. I afseende på hvad sålunda förekommit tillåter
            sig Konungens be- fallningshafvande till en början erinra, att
            kronofogden i Väne fögderi, hvilken, enligt 12 $ 3 mom. i instruktionen
            för kronofogdarne den 10 no- vember 1855, erhållit Konungens befallningshafvandes
            förordnande att vid ifrågavarande två skiftesförrättningar bevaka
            kronans rätt och utföra dess talan, måste, vid jemförelse af 18$
            i samma instruktion med 48 3 mom. i instruktionen för kronolänsmännen
            af nyssnämnda dag, anses hafva saknat befogenhet att ens sätta
            länsmannen i orten i sitt ställe, än mera att, så- som i förevarande
            fall skett, uppdraga ombudsmannaskapet åt en länsman i ett angränsande
            distrikt. Då vid sådant förhållande länsmannen Berg- gren varit
            obehörig att föra kronans talan vid förrättningarne, hafva dessa
            försiggått, utan att något lagligt ombud dervid varit tillstädes
            för kronan. Det torde derjemte kunna ifrågasättas, huruvida kronan
            blifvit till någon- dera förrättningen vederbörligen kallad. Enligt
            3 kap. 2 $ skiftesstadgan, torde nemligen kronan såsom delegare
            i skiftet hafva varit berättigad att till förrättningarne erhålla
            särskilda kallelser, hvilka, jemlikt 5 $ i samma kapitel, synas
            hafva bort komma Konungens befallningshafvande till handa senast
            en månad före de sammanträden, hvilka med kallelserna afsetts.
            Nu har emellertid Konungens befallningshafvande, som icke er-
            hållit underrättelse om några andra sammanträden inom skifteslagen
            än dem, som hållits den 17 oktober 1865, undfått denna underrättelse
            först tjugufem dagar före den dag, då dessa sammanträden egt rum.
            Då i följd häraf vill synas, att kronan icke blifvit vederbörligen
            kallad till för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T2RYXA48j86zAeSzE52bup">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 14. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-5q2ZrvFuD22mSfkfNJiThJ">
            rättningarne, torde kronan, som ej heller dervid kommit tillstädes
            genom något lagligen befullmägtigadt ombud, böra finnas ega rätt
            till talan mot förrättningarne inom natt och år från den 24 sistlidne
            december, då Konungens befallningshafvande erhållit kännedom om
            de förrättningen rörande handlingar. Men äfven om kronan, oafsedt
            ofvannämnda förhållanden, bör anses till förrättningarne kollad,
            i laga ordning, samt på grund deraf kronans utevaro, jemlikt 3
            kap. 13 $ skiftesstadgan, icke utgjort hinder för för- rättningarnes
            fortgång och afslutande, torde dock förefinnas andra om- ständigheter,
            på grund hvaraf tid till talan mot förrättningarne ännu icke kan
            vara af kronan försuten. Då afskrift af skifteshandlingarne icke
            vid skiftenas afslutande af delegarne utbekommits, äro dessa,
            enligt 14 kap. 4 $ skiftesstadgan, berättigade att för klander
            å skiftena beräkna fatalietiden från den dag, då handlingarne
            dem lemnas. Som icke vid skiftena blifvit bestämdt, att någon
            viss delegare skulle ega att å egna och meddelegares vägnar sedermera
            emottaga handlingarne, måste för fatalietidens beräkning från
            den dag, handlingarne utgifvas, oundgängligen erfordras, att dessa
            utlemnas till alla delegarne samfäldt. I detta afseende förekommer
            väl, att, enligt ofvan åberopade bevis, handlingarne blifvit den
            20 december 1866 i närvaro af länsmannen Berggren i uppgifven
            egenskap af kronans ombud emottagna af bolaget, men som Berggren
            saknat behörighet att å kronans vägnar taga någon befattning med
            handlingarne, hafva dessa i sjelfva verket ännu icke blifvit till
            delegarne i skiftena utlemnade i sådan ordning, att någon tidpunkt,
            hvarifrån fatalietid för klander må beräknas, ännu kan anses hafva
            inträdt. Då sålunda de ifrågavarande skiftena, enligt Konungens:
            befallnings- hafvandens mening, icke tagit åt sig laga kraft,
            torde den af Väne härads egodelningsrätt den 28 februari 1867
            "vidtagna åtgärd, hvarigenom fast- ställelser å skiftena meddelats,
            hafva saknat stöd af lag. När nu icke kronan kallats till det
            sammanträde, hvarvid besluten om berörda fast- ställelser fattades,
            samt ej heller erhållit del af samma beslut annorledes än genom
            bilagda afskrifter deraf, hvilka för några få dagar sedan kommit
            Konungens befallningshafv: ande till handa, så torde tid till
            talan mot be- sluten ännu icke hafva lupit till ända. Vid sådant
            förhållande anser sig Konungens befallningshafvande, med erinran
            derom, att kronans rätt synes rara genom skiftena kränkt, böra
            härmed hemställa, att egodelningsrättens ofvannämnda beslut måtte
            varda genom Jjustitiekanslersembetets åtgärd å kronans vägnar
            öfverklagade, på det kronan måtte beredas tillfälle att, sedan
            samma beslut blifvit undanröjda, hos egodelningsrätten anföra
            besvär mot skiftena.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VoZSKkzTXaYu1xw2N9c35m">
            16 Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-DBFUfsXyMusD5czrBVvAL2">
            För den oförmodade händelse, att tiden för besvärs anförande
            mot sjelfva skiftena bör beräknas från den 24 sistlidne december,
            då Konun- gens befallningshafvande af ofvan uppgifven tillfällighet
            erhöll del af de skiftesförrättningarne rörande handlingar och
            kartor, så att sagda besvärs- tid skulle löpa till ända redan
            sextio dagar efter nämnda dag, så skulle dessförinnan erfordras
            en fullständig utredning om de grunder, på hvilka yrkande om skiftenas
            upphäfvande bör framställas. = I anledning häraf och då i öfrigt
            Konungens befallningshafvande anser sig böra anföra skäl för sin
            uttalade mening, att kronans rätt blifvit genom skiftena förnärmad,
            tillåter sig Konungens befallningshafvande att här nedan redogöra
            för nägra af de skiftesåtgärder, hvilka, enligt Konungens befallningshafv
            andes uppfattning, varit lagstridiga och af beskaffenhet att medföra
            skada för kronan. Beträffande det först omnämnda skiftet förekommer
            i berörda hän- seende, att den skifteslagets mark, som tagits
            i anspråk för anläggning af det bolaget tillhöriga kanalverket,
            icke med behörigt utmål afräknats å bolagets egolott, såsom i
            9 kap. 3 S af skiftesstadgan föreskrifves, utan i ett sär skildt
            skifte tilldelats kronohemmanet; att, i syfte att än vidare ge-
            nomföra den egendomliga åtgärden att genom skiftet tillförsäkra
            kronan eganderätt till den mark, hvarå bolagets kanalverk är beläget,
            skifteslaget genom egoutbyte med ett angränsande skifteslag tilldelats
            ett bolaget förut tillhörigt område, hvarå en annan del af kanalverket
            är uppförd, hvarefter äfven detta område tillskiftats kronohemmanet;
            att, under det egoutbyte enligt skiftesstadgan må företagas endast
            i ändamäl att åstadkomma rät linie å råskilnad eller att med öfriga
            skifteslaget sammanföra ega, som ligger inom annat skifteslag,
            det ifrågavarande egoutbytet långt ifrån att befordra något af
            dessa ändamål i fullkomlig strid deremot haft den på- följd, att
            den genom - egoutbytet förvärfvade marken bildat en oformlig egofigur,
            hvilken, omgifven af det främmande skifteslagets egor, ligger
            utanför. den förut räta skilnadslinien emellan skifteslagen; att
            skifteslägg- ningen af utmarken i öfrigt skett på sådant sätt,
            att bolaget derigenom tilldelats alla de områden, hvilka genom
            sitt läge varit värderika, under det kronan, förutom kanalområdet,
            bekommit en egolott, som i följd af sin belägenhet afsides haft
            föga värde; att sålunda bolaget erhållit dels å ena sidan om kanalen
            ett utmarksskifte, hvilket, redan vid skiftet delvis bebygdt,
            numera blifvit för än vidare bebyggande indeladt i tomter och
            qvarter, samt dels å andra sidan om kanalen hela den skifteslaget
            till- lydande stranden utefter de kronan tillhöriga Trollhätte
            strömmar med ett derå beläget tomtområde, hvarå Trollhätte oljeslageri
            varit uppfördt; att, såsom det vill synas, bolaget härigenom med
            full eganderätt åtkommit
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6C97N8nteRhcu9712v7aKn">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 14. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-FeZ7MTR9uCPpe36jKt4XYR">
            någon del af stranden emellan Kafveldammen och slussen i Polhems
            kanal, hvilken strand enligt privilegierna blifvit under perpetuel
            besittningsrätt upp- låten åt bolaget såsom en kronolägenhet,
            hvilken icke må från kanalverket afsöndras; samt att, i följd
            deraf, att kronan icke vid skiftet haft veder- börligt ombud,
            alla dervid vidtagna åtgärder, som enligt handlingarne grundats
            på förening mellan delegarne i skiftet eller på af dem fattade
            beslut, i sjelfva verket icke tillkommit i sådan ordning, utan
            måste be- traktas såsom härflutna uteslutande från bolagets anvisningar.
            &gt; Hvad åter angår skiftesförrättningen å hemmanen Olidan och
            Åker, upplysa handlingarne, att dessa hemman, hvilka haft gemensam
            utmark, deremot fått genom behörigen stadfästadt storskifte särskilda
            inegor sig tilldelade, det förra hemmanet i ett skifte och det
            senare i två skiften; att, oaktadt det varit påtagligt, att någon
            lämpligare indelning af egorna icke kunde vinnas genom rubbning
            af berörda storskifte, beslut vid förrätt- ningen fattats, att
            jemväl inegorna skulle ingå i skiftet; att vid skiftes- läggningen
            kronohemmanet Olidan uti en långsträckt och oformlig egofigur
            erhållit samtliga sina egor i ett skifte, hvilket omslutit kanalverket;
            att så- ledes kronan äfven vid detta skifte fått tillsläppa erforderligt
            område för berörda verk, oaktadt detsamma tillhör bolaget och
            varit uppfördt till någon mindre del å den gemensamma utmarken,
            men hufvudsakligen på inegorna till hemmanet Åker, som eges af
            bolaget; att bolaget, som för sistnämnda hemman bekommit sina
            egor i två skiften, derigenom efter delvis synner- ligen låg uppskattning
            tillagts dels, förutom andra inegor, alla krono- hemmanets odalegor
            med dertill hörande åbyggnader och derå belägna två värderika
            tomtområden, å hvilka Trollhätte mekaniska verkstad och Trollhätte
            pappersbruk varit anlagda, samt dels hela skifteslagets strand
            utefter Trollhätte strömmar; att, förutom åtskilliga andra oegentligheter
            vid egograderingen, ett bolaget tilldeladt område af den gemensamma
            utmarken, hvarå en bo- laget tillhörig skeppsdocka varit anordnad,
            blifvit särdeles lågt uppskattadt; samt att äfven om detta skifte
            gäller, att, som den person, hvilken dervid fått bevaka kronans
            talan, varit härtill obehörig, dennes med bolagets om- bud träffade
            föreningar eller fattade beslut hafva karakteren af ensidigt af
            bolaget gifna bestämmelser. Då bolaget har perpetuel besittningsrätt
            till de kronohemman, som ingått i ifrågavarande skiften, kan vid
            första påseendet förefalla, som de ofvan påpekade olagligheterna
            vid skiftena skulle dess hellre sakna någon afsevärd ekonomisk
            betydelse, som i 9 $ af de bolaget den 2 februari 1838 förunnade
            privilegier föreskrifves, att kronan af bolagets inkomster skall
            åtnjuta 15,000 kronor om året samt dessutom allt, hvarmed inkomsterna
            öfverstiga 150,000 kronor. Vid det förhållande, att bolaget till
            sådan för-
          </p>
          <p xml:id="i-B5rgSHHUKA38WYJcFSiTKJ">
            Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. I Band. 5 Häft. (N:o
            14). 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__fk__14/mot_1896__fk__14-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VfayBumiRAai8tbo1in6Bq">
            18 Motioner i Första Kammaren, N:o 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-PxtefB64mnWgsvZCDiu582">
            delning redovisar afkastningen af kronohemmanen, men deremot
            allt ifrån 1867 års början företagit sig att, under förebärande,
            att, bland annat, de bolaget tillhöriga hemman, som ingått i förevarande
            skiften, vore aktie- egarnes enskilda egendom, undandraga kronan
            all delaktighet i sistnämnda hemmans afkomst, visar sig emellertid
            påtagligt, att kronan måste lida märklig skada deraf, att, såsom
            vid skiftena egt rum, bolaget för sina be- rörda så kallade enskilda
            hemman tillagts all sådan skifteslags mark, hvilken, såsom lämplig
            till byggnadstomter eller industriella ändamål, äro företrädes-
            vis värderika och inkomstgifvande. Genom skiftena har ock beredts
            till- falle för bolaget att, såsom det uppgifves, till aktieegarnes
            enskilda nytta ej mindre tillgodogöra sig en mängd afgifter för
            tomter och lägenheter, som blifvit från hemmanen upplåtna, än
            äfven derifrån afyttra dels för 15,000 kronor Trollhätte oljeslageris
            förenämnda tomtplats, hvilken, före det skifte egt rum, tillhört
            kronans och bolagets gemensamma mark, dels för omkring 31,000
            kronor Trollhätte mekaniska verkstads och Trollhätte pappersbruks
            ofvanberörda tomtområden, hvilka, innan skifte försiggått, tillhört
            kronohemmanet Olidans inegor, samt dels för omkring 23,000 kronor
            åtskilliga andra lägenheter. Detta oaktadt finnas på de bolaget
            tillagda egolotterna i behåll ännu odisponerade, rätt ansenliga
            områden, hvilka lämpa sig för användning till industriella anläggningar
            och byggnadstomter. Såsom ofvan antydts, hafva deremot de kronan
            tillskiftade egolotterna icke sådant läge, att några inkomster
            af ofvan angifna beskaffenhet kunna vara att från dem förvänta.
            De skiftesförrättningarne rörande handlingar jemte dertill hörande
            kartor varda härvid öfverlemnade med anhållan, att de, efter begagnandet,
            måtte hit återsändas, för att återlemnas till länets landtmäterikontor.
          </p>
          <p xml:id="i-6EhXXF1d3bya9c71x8DCXH">
            Venersborg i landskansliet den 20 januari 1896. L. W. LOTHIGIUS.
          </p>
          <p xml:id="i-EgZEXKW4fAjrE6L7YgRu5s">
            Mats Zachrison. Från konceptbrefboken rätt afskrifvet, betygar
            Ex officio
          </p>
          <p xml:id="i-M9j6mhDQ8MX6aiWP7hx2Ci">
            Mats Zachrison.
          </p>
          <p xml:id="i-XbZYVv5Mk61GBJEoWKGg7K">
            Rätt afskrifvet, intyga: | Aug. Englund. D. Sederholm.
          </p>
          <p xml:id="i-BYZ4SxRimZsUCwfxSpspCH">
            Stockholm 1896. Kungl. Boktryckeriet. P. A. Norstedt &amp; Söner.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
