<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__126/mot_1896__ak__126-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SK1YFWVG7zMyLNVWWdoM3R">
        12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 126.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9fupAXuyyS8BgnENGFwqnj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PL33D2MDXKPnpsPt96yhnx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KxmH76myNJEfq7935ijZfo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Jb8FDB5qSnfuL4FDTm5bfw">
        <div xml:id="i-EzoWZ8zeVP2NiLLrdwRzak">
          <p xml:id="i-Sn9aTfrqeUm4LUK5oghSrh">
            Nämndeman, som biträder vid vägsyn, tillgodonjuter dagarfvode
            enligt 5 klassen i gällande resereglemente samt skjutsersättning
            beräknad efter lega för en häst för hvarje kilometer väg, som
            besigtigats;
          </p>
          <p xml:id="i-Fv9nC8JpoMG5tLA5G1Gsfs">
            samt ett nytt moment till 53 S i samma lag så lydande: vägsyningskostnader.
            Stockholm den 27 januari 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-NcwTJpPKxbnzERAbErNLTb">
            Jöns Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-Nfo9cqhgGT4diagNGU9mhk">
            Af herr J. Sjöberg, om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående
            ändring i bestämmelserna om transport af gods å statens Jernvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-71adcxgZ95KtzDv9AW67MS">
            Mycket har under senare tider åtgjorts från så väl statsmagternas
            som enskilda nykterhetsvänners sida för befrämjande af nykterhet
            och sed- lighet. Men ännu återstår mycket att göra, innan det
            eftersträfvade må- let uppnåtts; och det måste för vinnande deraf
            vara en hvars skyldighet att i sin mån bidraga till minskande
            af rusdryckers missbrukande. Förbudet mot försäljning af spirituösa
            drycker vid gästgifverierna å landsbygden var utan tvifvel en
            af de verksammaste åtgärder, som i an- tydda rigtningen blifvit
            vidtagna; och förhållandena beträffande nykterhet och sedlighet
            hafva i allmänhet väsentligt förändrats till det bättre, der i
            följd af omförmälda försäljningsrättigheters indragning tillgång
            till spiri- tuösa drycker försvårats. I de trakter af landet åter,
            i hvilka jernvägar finnas och dit således spirituosa i huru små
            qvantiteter som helst på re- qvisition från spritförsäljningsställena
            i städerna. kunna afsändas, fortfar deremot superiet i lika hög
            grad som förut. Till förekommande deraf
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__126/mot_1896__ak__126-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BfB2eBcvRFcPgpaiNPXcLr">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 127. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-4v5N8iXkEJ32tJe8MBCDZd">
            gifves; så vidt jag förstår, ingen annan utväg, än att förbud
            utfärdas för statens jernvägar att till befordran mottaga spirituösa
            drycker i mindre partier. Ett sådant förbud skulle, derom är jag
            öfvertygad, bidraga till superiets minskande vida mera än många
            andra af de förslag, som i ena- handa syfte blifvit eller kunna
            blifva framstälda. På grund häraf får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Wpr8GfziDCNw1ccZee7c6v">
            att Riksdagen behagade i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla
            om sådan ändring i nu gällande föreskrif- ter om transport af
            gods å statens jernvägar, att spiri- tuösa drycker i mindre qvantitet
            än 50 liter icke få å dessa jernvägar emottagas för transport
            såsom il- eller fraktgods.
          </p>
          <p xml:id="i-4FZT8UgsK6kGmujs7onmcq">
            Stockholm den 28 januari 1896. Joh. Sjöberg.
          </p>
          <p xml:id="i-NjbjdYMu9vgcFHsjLahgg5">
            I motionens syfte instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-3qvt4xzNccmNpYDsGwo2f2">
            W. Bengtsson.
          </p>
          <p xml:id="i-BdbFnbukoVrhjKfKFCr1D7">
            N:o 127.
          </p>
          <p xml:id="i-UcpFBKCC3XGA42qqrGnnHH">
            Af herr J. Sjöberg, om skrifvelse till Kongl. Moj:t angående
            ändring i kongl. kungörelsen angående tid, inom hvil- ken kartor
            och skifteshandlingar skola af ordförande i egodelningsrätt återställas
            till landtmätare m. m., den 10 maj 1867.
          </p>
          <p xml:id="i-MC1HFcLFdjn8Ek4y28QdE5">
            Genom kongl. kungörelsen af den 10 maj 1867 har blifvit bestämd
            dels viss tid, inom hvilken egodelningsrätts ordförande skall
            till landtmä- tare återställa kartor och handlingar jemte utslag,
            angående sådana frågor, som omnämnas i 125 8 af stadgan om skiftesverket,
            samt dels viss tid, Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd.
            2 Band. 23 Häft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
