<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__236/mot_1896__ak__236-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 236, 1
          </p>
          <p>
            N:o 236.
          </p>
          <p>
            Af herr L. Eriksson i Bäck, med förslag till ändrad lydelse af
            SS 14 och 17 riksdagsordningen.
          </p>
          <p>
            Med anledning af att Kongl. Maj:ts nådiga proposition till Riks-
            dagen med förslag till ändrad lydelse af $$ 14, 17 och 25 riksdags-
            ordningen, gifven Stockholms slott den 20 mars 1896, ej tillfredsställer
            mycket billiga anspråk på den politiska rösträttens utsträckning,
            och med hänvisning till min vid 1895 års riksdag väckta motion,
            n:o 111, får jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville till grundlagsenlig behandling antaga följande
            förslag till ändrad lydelse af nedan- stående delar af riksdagsordningen.
          </p>
          <p>
            8 14.
          </p>
          <p>
            Valrätt tillkommer inom den kommun, der han bosatt är, hvarje
            svensk medborgare, som uppfyller de i $ 26 stadgade vilkor för
            valbarhet, från och med början af kalenderåret efter det han fylt
            tjuguett år.
          </p>
          <p>
            Sd 17 mom. 1.
          </p>
          <p>
            Vid såväl elektors- som riksdagsmannaval till- kommer hvarje
            röstande en röst. Två röster tillkom- mer en hvar i kommunens
            allmänna angelägenheter Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2
            Afd. 2 Band. 58 Häft. (N:o 236).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__236/mot_1896__ak__236-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 2836.
          </p>
          <p>
            röstberättigad man. Tre röster tillkomma en hvar, som antingen
            eger eller med stadgad åborätt inne- hafver fast egendom på landet
            eller i stad till ett taxeringsvärde af minst ett tusen riksdaler,
            eller eger på annans mark belägen byggnad till nämnda taxerings-
            värde, eller för lifstid eller för minst fem år arren- derar jordbruksfastighet
            till taxeringsvärde, ej under- stigande sex tusen riksdaler, eller
            ock erlägger bevill- ning för en till minst åttahundra riksdaler
            uppskattad årlig inkomst. Fyra röster tillkomma en hvar, som eger
            fastighet till taxeringsvärde, ej understigande åttiotusen riksdaler,
            eller ock erlägger bevillning för minst fyra tusen riksdalers
            årlig inkomst.
          </p>
          <p>
            Mom. 2.
          </p>
          <p>
            Den, som dervid erhållit de flesta rösterna, vare lagligen vald,
            och skilje lotten emellan dem, som er- hållit lika röstetal.
          </p>
          <p>
            Mom. 3.
          </p>
          <p>
            Vid dessa val skola till efterrättelse tjena de röstlängder öfver
            valberättigade vid riksdagsmannaval till Andra Kammaren, som af
            kommunalnämnder eller magistrater böra upprättas.
          </p>
          <p>
            Om remiss till konstitutionsutskottet anhålles. Stockholm den
            9 april 1896.
          </p>
          <p>
            Lars Eriksson.
          </p>
          <p>
            STOCKHOLM, P. A. NYMANS EFTERTRÄDARES TRYCKERI, 1896.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
