<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__130/mot_1896__ak__130-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VGMk7zduLWwixxHshWFmVj">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 130. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TfgsAQ5KyVETsDbw29GryB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Jv3b9pdtyn9Cu8zax1nv4j"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5WwNRB7RMs9QQhH9tCEwBs"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3zr59rNwXsabS4GF4AzD1n">
        <div xml:id="i-BmQ6m2yMKCwgKuMxJ5xAAu">
          <p xml:id="i-537HK8riYH5aVCsM4v46Jg">
            N:o 130.
          </p>
          <p xml:id="i-UEkVtDeKXkXcEf7t6r4ESu">
            Af herr J. A. Johansson i Bastholmen m. fl., om skrifvelse till
            Kongl. Maj:t angående beredande af tillfälle för fisk- eribefolkningen
            i Göteborgs- och Bohus län att för- värfva eganderätt till de
            tomter, hvard dess bostäder äro uppförda m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CimT4ssnDiQr51VYHiXRjk">
            Den fråga, hvarpå vi nu gå att fästa Riksdagens uppmärksamhet,
            är af en djupgående betydelse för en stor del af vårt lands befolkning,
            nemligen den, som bygger och bor vid de talrika fiskelägena utmed
            den bohuslänska kusten. Det är, som bekant, hufvudsakligen denna
            del af Sveriges vidsträckta kuster, som eger verklig hafskarakter
            och gifver åt vårt land en aktad plats bland de fiskeriidkande
            nationerna. Den bohuslänska fiskarebefolkningen är äfven i regeln
            ett sträfsamt och nyktert slägte, och ett beaktansvärdt vitsord
            såväl derom som ock om densammas betydelse för vår handel och
            industri lemnas i länsstyrel- sens femårsberättelse för åren 1890—1894,
            der det bland annat heter: »De penningar, som genom sillfiskets
            afkastning hafva tillflutit länets fiskare och salteriidkare hafva
            uppgått till betydliga belopp och användas klokt till förvärfvande
            af nya båtar, till inköp af ny fiskered- skap, till uppförande
            af allt flera salterier samt till husens förbättrande.» Denna
            aktningsvärda befolkning är dock ingalunda likstäld med flertalet
            af landets öfriga inbyggare i fråga om juridiska och med- borgerliga
            rättigheter. Den bildar så att säga en klass för sig, som i mycket
            erinrar om nybyggarne och landbönderna i det nordligaste Sverige.
            I allmänhet hafva nemligen dessa fiskare slagit ned sina bo- pålar
            å för fisket lämpliga strandplatser med endast ett tyst medgif-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__130/mot_1896__ak__130-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-er8SQV7DKv9zv2bGUPBt3">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 130.
          </fw>
          <p xml:id="i-6wow2uwjgRsj76bhFA2FNL">
            vande af jordegarne och kunna följaktligen af dessa tvingas att
            antin- gen erlägga en oskäligt hög tomtafgift eller nedrifva sina
            hus och af- flytta. ” Äfven om skriftliga öfverenskommelser i
            vissa fall träffats med jordegarne om nyttjanderätt till tomterna,
            hafva aftalen sällan juridiskt bindande form. Undantag härifrån
            erbjuda visserligen de till ett antal af 13 fiskelägen, som tillhöra
            den så kallade Kongl. och Hvitfeldska sti- pendii-inrättningen.
            Nämnda: institution, som eger icke mindre än 2 säterier om hvartdera
            3 mantal och omkring 130 hela hemman inom länet, har å nämnda
            fiskelägen upplåtit icke mindre än omkring 1,250 tomtplatser på
            lifstid åt fiskare mot en tomtlega, som hvart tjugonde år fastställes
            af Kongl. Maj:t. Någon eganderätt till den grund, hvarå husen
            äro uppförda, ega fiskarena dock icke i något af ofvan anmärkta
            fall. Husen stå följaktligen på ofri grund, hvaraf följer, att
            de juridiskt betraktas såsom lös egendom och icke kunna i fall
            af behof intecknas. En fiskare, som under storm förlorat sina
            fångstredskap, med hvilka han skall försörja sig och de sina,
            är endast af nämnda orsak mången gång beröfvad möjligheten att
            ånyo komma till ekonomiskt oberoende, och faller måhända slutligen
            fattigvården till last. Men icke nog här- med, ty den känsla af
            trygghet och kärlek till fosterlandet, som den egna härden förlänar,
            kan af dessa fiskare erfaras endast i ringa mått. I fråga om medborgarerätt
            äro de flesta af dem sämre stälda än många af sina landsmän inåt
            landet, hvilka med dem äro jemförliga i ekonomiskt afseende, enär
            deras å annan mark uppförda byggnader svårligen torde gifva dem
            politisk rösträtt. Men äfven ur andra icke mindre vigtiga synpunkter
            förtjenar den bohuslänska fiskarebefolkningens lefnadsvilkor att
            skärskådas. Vid fiske- lägenas bebyggande följas nemligen icke
            någon ordnad byggnadsplan, som sörjer för att nödigt utrymme lemnas
            åt hvarje tomt till främ- jande af sundhet och förminskande af
            eldfara. Vådan häraf ur helso- synpunkt framhålles i förste provinsialläkarens
            årsberättelse för år 1894, der det bland annat heter, att å fiskelägena
            »de särskilda boningshusen äro uppförda tätt intill hvarandra
            och utan plan, hvarigenom ett ord- nadt aflopp högeligen försvåras
            och sålunda äfven möjligheten att på ett tillfredsställande sätt
            blifva qvitt det flytande affallet och spillvattnet». Att brandstodsbolagen
            ej heller betrakta det nu gängse byggnads- sättet vid fiskelägena
            med förtroende inses deraf, att årspremien för der uppförda byggnader
            af tarifföreningen är bestämd till så högt belopp som 8 kronor
            pro mille.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__130/mot_1896__ak__130-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QGCHBYMeUBXwsturK4KC7N">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 130. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-EAa7XkvuNBCKrXhyDDXmXA">
            Det är ingalunda en fåtalig befolkning, som lider af ofvan anmärkta
            "missförhållanden, ty de bohuslänska fiskarena utgöra betydligt
            mera än en tredjedel af landets samtliga fiskare och befinna sig
            i så stark till- växt, att de ingå med mera än hälften i hela
            tillväxten för tjuguårs- perioden 1870—1890. Likaledes visar statistiken,
            att hafsfisket för hvarje år blifvit af allt större betydelse
            för vår handel och industri, som vid fiskelägena tagit tre hufvudformer,
            nemligen 1) salterierna, 2) handeln med salt och färsk vara inom
            Sverige och på utlandet samt 3) guanofabrikerna. Af dessa sistnämnda
            finnas för närvarande inom länet 22 stycken, som tillsammans representera
            en anläggningskostnad af omkring 2,000,000 kronor. Till upplysning
            om fiskets tillväxt må jemväl nämnas, att af fem- årsberättelserna
            om hafsfisket inom länet inhemtas, att försäljningsvär- det (råvaruvärdet)
            ökats från 1,995,725 kronor år 1885 till icke mindre än 3,576,432
            kronor år 1890. I mån af befolkningens och industriens tillväxt
            vid fiskelägena torde de rådande olägenheterna träda allt tydligare
            i dagen och svå- righeterna att afhjelpa dem blifva större. De
            lagstiftningsåtgärder, som vi anse nödiga och nyttiga för åstad-
            kommande af bättre vilkor för ifrågavarande fiskarebefolkning,
            skulle afse dels utvägar att åt densamma bereda möjlighet att
            förvärfva egande- rätt till den grund, hvarpå husen äro uppförda,
            dels ock att bättre ordna fiskelägenas framtida bebyggande. Då
            emellertid en noggrann utredning å ort och ställe af hithörande
            frågor synes böra föregå ett afgörande, hafva vi trott oss bäst
            främja frågans lyckliga lösning genom att före- slå Riksdagen
            att hos Kongl. Maj:t anhålla om tillsättandet af en komité i syfte
            att vinna en dylik utredning. Till ledning för en dylik komité
            torde det vara på sin plats att härnedan i korthet dels meddela
            några upplysningar från andra länder i hithörande frågor, dels
            ock antyda den rigtning, i hvilken vi anse en lösning för vårt
            land bäst kunna ernås. År 1884 tillsattes i Norge en komité för
            undersökning af värega- reförhållandena, hvilken år 1888 afgaf
            sitt betänkande, deri den bland annat föreslog, att staten skulle
            vara berättigad att expropriera” tomt- platser till uppförande
            af byggnader till fiskets nytta. Den norska regeringen, som icke
            stälde sig afvog mot tanken på expropriation, nöjde sig dock för
            tillfället med att i proposition till 1891 års stor- ting föreslå
            vissa utvägar för afgörande af tvister emellan väregarne och fiskarena
            om tomtafgäldernas belopp m. m. Den kongl. proposi- tionen blef
            af stortinget år 1892 bifallen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__130/mot_1896__ak__130-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4sYuozhUPGC5Jbv4j89xNX">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 1830.
          </fw>
          <p xml:id="i-PkJ8WGSMWgNat77Q4LGDWh">
            Jemväl i Skotland finnas sedan å 1886 likartade bestämmelser
            uti lagen om »Crofters». För närmare upplysning om dessa spörsmål
            i Norge och Skotland hänvisas till 1884 års komités betänkande
            med bilagor samt de kongl. propositionerna 1891 och 1892. Bland
            annat må påpekas komiténs bevisning, med åberopande af många exempel
            från andra områden, att eganderätt, särskildt till jord eller
            mark, icke är eller ansetts för så absolut, att ej ett vigtigt
            samfundsintresse skulle medgifva vissa inskränk- ningar deri,
            och såsom ett sådant samfundsintresse har faktiskt af ålder erkänts,
            att fiskeriet måtte kunna såsom näringsgren af enhvar statens
            undersåte tillgodogöras. För beredande åt de bohuslänska fiskarena
            af eganderätt till de tomter, som de bebygga, torde endast två
            utvägar förefinnas, nemligen: frivillig öfverenskommelse med jordegarne
            eller statens exproprierande af tomtplatserna för fiskarenas räkning.
            Ehuru den förra utvägen med öm- sesidig god vilja torde kunna
            anlitas, då tomtegarne äro enskilda jord- egare, eller skifteslag,
            som ofta hafva fisklägenas områden såsom sam- fälligheter, synes
            oss expropriation vara den enda möjligheten att till- gripa i
            fråga om sådana fiskelägen, som ligga å mark, tillhörig den Hvitfeldska
            stiftelsen, enär den sistnämnda svårligen torde vara berät- tigad
            att afhända sig områden, som till densamma donerats. Hvad angår
            frågan om sättet för fiskelägenas bebyggande, vilja vi framhålla,
            att endast genom speciella bestämmelser, afvägda efter de egendomliga
            lokalförhållandena, ett verksamt resultat kan utan allt för stor
            tunga för befolkningen vinnas. Som bekant, innehålla visserligen
            byggnadsstadgan för rikets städer af år 1884, brandstadgan för
            rikets städer och helsovårdsstadgan af samma år, likasom ordningsstadgan
            för rikets städer af år 1868, samtliga af Kongl. Maj:t utfärdade
            i admini- stativ väg, det stadgandet, att hvad i dessa förordningar
            är föreskrif- vet kan af Konungens befallningshafvande efter vederbörandes
            hörande genom beslut, som skall underställas Kongl. Maj:ts pröfning,
            förklaras gälla »i tillämpliga delar för köping, hamn, fiskeläge
            och annat ställe med större sammanträngd befolkning». Af denna
            bestämmelse har i många fall gjorts ett ganska godtyck- ligt,
            vexlande och kanske ofta mindre lyckligt bruk. Huru föga ändamålsenligt
            ett påbjudande till efterrättelse »i tillämp- liga delar» för
            landsbygdsorter af de med uteslutande hänsyn till stä- derna,
            äfven de största, meddelade föreskrifterna i nämnda förordnin-
            gar måste anses, finner man lätt t. ex. af det behof, som visat
            sig vara för handen, att utarbeta en särskild fullständig byggnadsordning
            för den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__130/mot_1896__ak__130-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-iBz2MJfVcokAfr33dVc5D">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 130. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-WLnCWXxMcnLrcvL4zr7bjh">
            del af Lundby socken i vestra Hisings härad, för hvilken byggnads-
            stadgan för rikets städer skall tillämpas. Då vi emellertid med
            denna motion hufvudsakligen afsett frågan om eganderätt till tomtplatserna
            och endast velat i sammanhang dermed fästa uppmärksamheten vid
            missförhållandena ur helsovårdssynpunkt med det nu rådande byggnadssättet,
            få vi vördsamt hemställa, att Riksdagen ville: dels besluta att
            i skrifvelse till Kongl. Maj:t an- hålla om utredning, huru på
            lämpligaste sätt fiskeri- befolkningen i Göteborgs och Bohus län
            må beredas tillfälle till förvärfvande af eganderätt till de tomter,
            på hvilka densammas bostäder och andra för fiskets bedrifvande
            nödiga byggnader äro uppförda, och att Kongl. Maj:t derefter täcktes
            till Riksdagen aflåta de förslag, hvartill den verkstälda utredningen
            må kunna föranleda; dels ock för vinnande af nämnda utredning,
            som lämpligen synes kunna ske geuom tillsättandet af en komité,
            ställa till Kongl. Maj:ts förfogande ett för- slagsanslag af 5,000
            kronor. Om remiss till vederbörande utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-R9kP1DFX2at7Tg91cXUtca">
            Stockholm den 27 januari 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-UmeaFs73qAoKWkfhCZUXwc">
            J. A. Johansson i Bastholmen.
          </p>
          <p xml:id="i-4gacJDTAj7cZhrpGg51uCm">
            Hans Holmlin. Pehr Andreasson. Carl G. Grundell. A. Emil Baac.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
