<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__45/mot_1896__ak__45-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8WVP8jpV1qtmLBQuV1ze1H">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 45. 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-D4VmBmW2K99PJrXbuUVioj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VGufAq1QXQS7VkNygLvcBP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BQV646nRyPfRmsMCVJCASS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7uMwZEtwVtqEuqA3Wg34hy">
        <div xml:id="i-3odXB1qQKYQgEx1e992Tnt">
          <p xml:id="i-C6T6m1ab8xyb4jM5Q48R4n">
            N:o 45.
          </p>
          <p xml:id="i-XEbBANtrKubEJNKHWB57cH">
            Af herr CO. Rydberg, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med be-
          </p>
          <p xml:id="i-43TWi2vLXzXKvZuKgLTYnE">
            gäran om utredning i fråga om remonteringsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-JFjCN76QMoioFkiwSU3Uth">
            Det mindre tillfredsställande skick, hvaruti de från Ottenby
            remont- depåt till vederbörande truppförband sistlidna höst aflemnade
            remon- terna befunnits, har väckt uppseende inom hela landet och
            äfven gifvit förra årets statsrevisorer anledning att undersöka
            såväl anordningarna vid Ottenby remontdepöt som ock, hvad i öfrigt
            kunnat inhemtas för bedömande af orsakerna till omnämnda missförhållande.
            Resultatet af denna undersökning kommer att framläggas uti stats-
            revisorernas berättelse till Riksdagen, och af hvad hittills om
            denna undersökning blifvit bekantgjordt, framgår, att en omorganisation
            af remonteringsväsendet är af behofvet påkallad. Med stöd af denna
            undersökning och hänvisande till statsreviso- rernas berättelse,
            får jag vördsamt anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-7vjngd2xDMHNWea7r262Jt">
            det Riksdagen måtte besluta att i skrifvelse till Kongl. Maj:t
            anhålla om utredning, huruvida nuvarande system för anskaffande
            af remonter för värfvade ka- valleriet kan vara förenligt med
            statens sanna in- tressen och, om så icke är förhållandet, till
            Riks- dagen inkomma med förslag till sådan anordning af ifrågavarande
            angelägenhet, att nuvarande missför- hållanden kunna blifva undanröjda.
          </p>
          <p xml:id="i-XittYjohohLqw6xqb1GLjC">
            Om remiss till statsutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-2UJ7Q1Pek1HQrcjzs6iuGN" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-HqhmXDP6mtLpnf5o8hRsmq">
            Carl Rydberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
