<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--ak--00214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BvWqxzuxyfpJMMVQvgExU3">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 214. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-CeTcTdJG9V6b4joxLGpMR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CWLJRjJCqFyKjmTuJcbcfY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F7RZerWK1WA5Sgk2yNqSFL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DvgHs6rW8ebAjAD9bjj1Fa" type="motBody">
        <div xml:id="i-W5zGfbvSNh5zEqnEedwUDp">
          <p xml:id="i-TPg5Fdb9fAxk19iyPtNsK9">
            N:o 214.
          </p>
          <p xml:id="i-8YmUoTCTC3VyWHaBpRRq3J">
            Af herr E. Wavrinsky m. fl., med förslag till ändrad lydelse
            af åtskilliga $$ i regeringsformen och riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-QVVWbJ8aa51BKH6vLbjiJ9">
            Den ökade värnpligt och de rustningsbördor den svenska natio-
            nen nyligen underkastat sig för sin sjelfständighet och neutralitet
            sy- nas mången, ej utan skäl, medföra ökade faror för framtiden.
            Ökad militärmagt föranleder lätt till begär efter ökadt inflytande
            utom våra gränser, och ett sådant begär, uppvuxet ur föreställningen
            om förmåga att göra sig gällande och närdt af omständigheter,
            som gynna främ- mande magters bemödanden att för sina planer taga
            i anspråk en af den svenska representationen uteslutande för rikets
            försvar och neu- tralitetens upprätthållande beslutad förstärkning
            af landets militära krafter, kan lätt leda till äfventyrligheter.
            Så mycket angelägnare är det då, att grundlagen för att mot- väga
            denna ökade fara erbjuder konstitutionelt skydd mot vådan af öfverilade
            åtgärder i detta afseende. 1809 års lagstiftare hafva genom konstitutionsutskottets
            yttrande vid samma års riksdag i dess memorial med förslag till
            regeringsform fastslagit några grunder, som äro väl värda att
            taga vara på. Ut- skottet säger: »Magten att styra tillkommer,
            efter utskottets förslag, odelad konungen. Men hans beslut kunna
            icke förhastadt fattas, icke bestäm- mas efter ensidiga underrättelser
            och råd af dolda personer utan an- svarighet. Han måste i alla
            mål låta sig upplysas af ett offentligt statsråd, hvars ledamöter,
            stälde under ansvarighet icke blott för deras yttrade rådslag,
            utan äfven för deras tystnad, då de bort råda, måste sjelfva sorgfälligt
            söka upplysningar, för att bevara sitt lif, sin välfärd Bih. till
            BRiksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 42 Häft. (N:is 214—217).
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VmHwTdz55ahV95X6zNJC44">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 214.
          </fw>
          <p xml:id="i-Di8uU1uWaH8NkzQ88X9LJa">
            och sin heder. På detta sätt och genom de öfriga medel, som äro
            föreskrifna i afseende på ärendernas beredande, bör konungen icke
            i något fall kunna missledas, bör allmänna rösten icke kunna hindras
            att genom något organ tränga fram till honom.» Denna grundsats
            följde också utskottet troget vid affattande af förslag till bestämmelser,
            som röra inrikes ärenden (utom s. k. kommandomål). Deremot föreslog
            utskottet, alldeles omotiveradt, och godkände ständerna två mycket
            väsentliga afvikelser från denna grundsats, nem- ligen beträffande
            ministeriella mål, eller ärenden, som angå rikets för- hållande
            till främmande magter, och kommandomål, hvilka undantogos från
            föredragning och afgörande i statsrådet. I dessa hänseenden blefvo
            de konstitutionella säkerhetsåtgärderna inskränkta till det minsta
            tänkbara. Sålunda blef det stadgadt (regeringsformens $$ 7 och
            8), att hvarje, äfven det obetydligaste inrikes ärende skall »inför
            konungen i statsrådet föredragas och der afgöras», hvarvid skola
            vara tillstädes minst fyra statsråd och vid behandlingen af mål
            af synnerlig vigt och omfattning statsrådet samiliga ledamöter,
            der de ej ega laga förfall, under det att det blef konungen medgifvet
            att i frågor om afhand- lingar och förbund och alla andra ärenden,
            som angå rikets förhållande till främmande magter (regeringsformens
            $$ 11, 12 och 32), undan- tagandes beslut om krig och fred, fatta
            beslut i närvaro af blott utrikesministern och en annan statsrådsledamot
            samt i kommandomål (regeringsformens $ 15) i närvaro af blott
            en enda rådgifvare. Bondeståndets ledamöter i konstitutionsutskottet
            hade förenat sig om att yrka ett tillägg till regeringsformens
            $ 13, att, om statsrådets ledamöter enhälligt afstyrkte ett af
            konungen tillämnadt anfallskrig, borde konungen vara förbunden
            att å statsrådets mening göra af- seende. Sedan utskottet framlagt
            förslaget till regeringsform, förenade sig borgareståndet om den
            anmärkningen, att i 8 12 kunde tilläggas, att »statssekreteraren
            för handels- och finansärenden bör af konungen tillkallas i frågor,
            angående traktater med utländska magter, hvari svenska handelsintresset
            inlöper». Men härvid stannade det också. Med anledning af Sveriges
            ifrågasatta inblandning i krimkriget föreslog 1856—1858 års Riksdags
            konstitutionsutskott en ändring af regeringsformens $ 12. Utskottet
            ansåg sig böra fästa rikets ständers uppmärksamhet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SqJcSk9bUVsMNocF3E3Aro">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 214. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Vjf4MpgETnsrm4J6CER2mM">
            på de brister, som det »ej kunnat undgå att anmärka» i afseende
            på »de former, under hvilka våra förhållanden till främmande magter,
            enligt regeringsformen, skola bestämmas». Utskottet säger härom:
            »Betraktar man arten och vigten af de tillfällen, då den vid konungens
            beslut bundna ansvarigheten ansetts böra utsträckas till ett större
            antal af statsrådets ledamöter, eller med andra ord, då inhem-
            tandet af deras mening och råd af grundlagen blifvet antaget såsom
            för konungen önskvärdt och nödigt, kan man väl möjligen ur äldre
            förhållanden förklara, men ej finna med grundlagens anda förenligt,
            eller med dess öfriga stadganden följdrigtigt sammanhängande,
            att konungen enligt 12 $ regeringsformen eger att i afhandlingar
            och för- bund med främmande magter ingå, sedan han deröfver hört
            endast statsministern för utrikes ärenden och någon annan tillkallad
            statsråds- ledamot. Om det nemligen å ena sidan visserligen kan
            inträffa, att konungen finner nyttigt att ingå i afhandling med
            eu utländsk stat, äfven angående en eller annan fråga af underordnad
            vigt, lärer väl icke förnekas, att så väl afhandling som förbund
            med en främmande magt kan vara bestämmande för é&amp;tt lands
            icke blott yttre, utan äfven till någon del för dess inre förhållanden
            under en lång följd af år, och således blifva vida mer ingripande
            i dess öden än till och med ett krig, att icke jemföra detsamma
            med t. ex. en mindre väsentlig förändring af en redan gällande
            författning, för hvilkens vidtagande likväl erfordras, att statsrådets
            samtliga ledamöter, der de icke laga förfall ega, skola vara tillstädes.
            Utan att i ringaste mån underkänna vigten och värdet af ko- nungens
            rätt att allena besluta i dylika frågor, kan man likväl ej för-
            bise, att nyare tiders lättare och lifligare förbindelser folken
            emellan gjort deras känsla af sin inbördes ställning till hvarandra
            klarare och att således exempelvis ett förbund till gemensamt
            försvar, uppgjordt i strid med denna känsla, skulle kunna medföra
            oberäkneliga vådor och förvecklingar. I sådana fall, om någonsin,
            är det af vigt, att konungens beslut grundar sig på en mångsidig
            öfverläggning samt mogna och foster- ländska rådslag. Det må väl
            ock dragas i tvifvel, huruvida stats- ministern för utrikes ärenden,
            hvilken tilläfventyrs under ett mångårigt vistande i främmande
            länder förvärfvat de utmärkta egenskaper, som upphöjt honom till
            sin vigtiga befattning, alltid kan vara med de inom landet rådande
            känslor och föreställningssätt så förtrogen, att han derigenom
            borde företrädesvis anses lämplig att i ämnen af sådan be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SHeyfBViW7ShZhNySqxp5w">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 214.
          </fw>
          <p xml:id="i-Uu7yUAWzg5Z79C1efEzuv9">
            skaffenhet gifva konungen råd, med biträde endast af en statsråds-
            ledamot, hos hvilken åter, under de ministeriella målens nuvarande
            behandlingssätt, en mera omfattande kännedom af dessa icke torde
            med full befogenhet kunna förutsättas». Utskottet föreslog derför
            följande förändrade lydelse af regerings- formens 8 12: Konungen
            eger att sluta afhandlingar och förbund med främmande magter,
            sedan han, enligt föregående 8:e $, deröfver hört statsrådets
            samt- liga ledamöter. Detta ändringsförslag liksom ett liknande
            vid 1859—1860 års riksdag förkastades af adeln och presterna.
            Härpå följde under det nya statsskicket en rad af förslag om större
            eller mindre förändringar i grundlagens föreskrifter rörande be-
            handlingen af dessa ärenden. Der de syftade åt samma håll som
            konstitutionsutskottets 1856—1858 eller gingo längre än detta,
            hafva de af Första Kammaren förkastats, tills år 1885, då, efter
            det att Andra Kammaren 1884 bifallit ett förslag om en fullständig
            reform, ett från 1883 hvilande förslag till en betydelselös ändring
            blef äfven af Första Kammaren antaget. | Denna ändring bestod
            deri, att ministeriella mål, frågor om af- handlingar och förbund
            samt utnämnande af sändebud och tjenstemän vid beskickningarna
            skola afgöras i närvaro af tre rådgifvare, bland dem statsministern;
            samt att det uttryckligen föreskrefs, dels att det tillkommer
            ministern för utrikes ärendena att »bereda» (ej blott »anmäla
            och föredraga») detta slags mål, dels att alla meddelanden till
            främ- mande magt eller sändebuden i utlandet skola ske genom utrikes-
            ministern. Bestämmelsen, att beredningen af de ministeriella målen
            får ske »på det sätt, konungen synes tjenligast», fick emellertid
            qvarstå orubbad. Längre har man ännu ej hunnit på denna reformernas
            väg. Dessa svaga garantier för en grundlig och omsorgsfull behand-
            ling af de så vigtiga utrikes ärendena, hvilka ofta djupt ingripa
            äfven 2? landets inre förhållanden, stå i bjert motsats till de
            konstitutionella säkerhetsåtgärderna beträffande de inre angelägenheterna.
            Intet inrikes ärende, om aldrig så obetydligt, kan afgöras, utan
            i statsrådet, hvarvid minst fyra af dess medlemmar skola vara
            tillstädes. Och två gånger har Riksdagen afslagit Kongl. Maj:ts
            förslag att i detta afseende rubba en af de hufvudprinciper, hvarpå
            vår statsförfattning är byggd. Riks- dagen har 1868 och 1885 förkastat
            propositioner om öfverlemnande åt departementschef att afgöra
            vissa mindre betydande ärenden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2c8nBgrv8xWZ2t96JMy6pS">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 214. 2
          </fw>
          <p xml:id="i-2h2GZzSxAw925ASNGsGQcf">
            År det då förenligt med anspråken på ett ytterst omsorgsfullt
            tillvaratagande af rikets bästa vid dess till följderna oöfverskådliga
            aftal med främmande magter, att dessa angelägenheter ej blott
            undan- ryckas inflytandet af nationens och: dess representanters
            åsigter och önskningar, utan äfven att garantierna i dessa hänseenden
            få vara be- tydligt mindre, än när det gäller intressen inom ett
            mycket begränsadt område i den inre politiken, intressen, öfver
            hvilka vi alltid sjelfva förfoga? Bristen på trygghet för en sakkunnig
            och klok behandling af de ministeriella målen skulle emellertid
            vara mindre betänklig, så vida det ej flera gånger och med ödesdigra
            följder visat sig, att ett grundlags- stridigt missbruk af bestämmelsen
            i $$ 11, 12 och 32 regeringsformen eger rum. Ministern fattar
            beslut och vidtager åtgärder antingen på egen hand eller efter
            något samtal med konungen, åtgärder, hvarom, enligt grundlagens
            föreskrifter det endast tillkommer konungen i den ministeriella
            konseljen att bestämma. Konstitutionsutskottets memorialer och
            kända diplomatiska handlingar lemna härpå tydliga bevis. Att ega
            sanna konstitutionella garantier för behandlingen af de diplomatiska
            angelägenheterna är en lifsfråga, i synnerhet för ett litet folk.
            Nationerna skola en gång hafva sin utrikes lika väl som sin inrikes
            politik, sjelfva bära ansvaret för bådadera. Det diplomatiska
            talet om »hemlighet», »snabbhet» och »enhet» är endast egnadt
            att vilseleda omdömet hos de oinvigda. Hvartill sådant leder visar
            bäst de diplomatiska förhandlingarna 1863 med Danmark om en allianstraktat,
            just som dansk-tyska kriget stod för dörren, underhandlingar,
            hvilka icke förr än man var färdig att skrida till det formliga
            afslutandet af denna traktat och långt efter - det redan i all
            hemlighet enighet om innehållet uppnåtts med den danska regeringen,
            bragtes inför svenskt-norskt statsråd. Hvilka förödmjukelser hade
            det ej sparat landet och konungen, om det diplomatiska hemlighetsmakeriet
            varit uteslutet!
          </p>
          <p xml:id="i-Mqn3HA6ZtbPAMAAUkE34GH">
            Lika vigtigt som det är att alla regeringsärenden, som angå rikets
            förhållande till främmande magter, blifva underkastade samma konstitutionella
            behandling, som andra regeringsärenden, och att proto- kollen
            underkastas konstitutionsutskottets granskning, lika angeläget
            är det att i samband härmed afhandlingar och förbund med främmande
            magter, innan de träda i kraft, erhålla Riksdagens godkännande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JJcqL4JpcMEpvH39C2inYf">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 214.
          </fw>
          <p xml:id="i-CZ67LHzTG4CjTfm3E3hVvs">
            Den mellanfolkliga samfärdseln växer oupphörligt, och arterna
            af de folkrättsliga aftalen mångfaldigas. Skall då regeringsformens
            $ 12 iolkas så som hittills skett, att Konungen utan Riksdagens
            hörande och samtycke eger att ingå i af- handlingar och förbund
            med främmande magter, hvilka hvar på sitt sätt begränsa den nationella
            handlingsfriheten, så kommer i betänklig grad folkrepresentationens
            konstitutionella rätt att på denna väg in- skränkas och kringskäras.
            Erfarenheten har visat att så skett. På denna väg skulle Riksdagens
            grundlagsenliga beskattnings- och lagstiftningsmagt i det närmaste
            kunna utplånas. Vi erinra om de franska traktaternas och 1865
            års tulltaxas till- komst, de förra tillkomna i strid mot Riksdagens
            uttalade åsigt, den senare utfärdad utan Riksdagens hörande. Visserligen
            skulle ständerna, nära ett år efter det dessa traktater mellan
            Konungen af Sverige och det franska kejsardömet utan folk- representationens
            samtycke ingåtts, kunnat vägra sitt erkännande — men hvartill
            skulle det väl hafva tjenat? Svenska folkets rätt att sig beskatta
            var här tillintetgjord. , Härom yttrade f. d. statsrådet Carl
            Göran Mörner: »Vi trodde rättigheten att förordna om tullbeskattningen
            vara en helig rättighet för rikets ständer, hvari rubbning eller
            inskränkning icke kunde dem genom förbund med någon annan magt
            lagligen påtvingas.» Men icke endast nationens rätt att genom
            sina ombud sig sjelf beskatta utan också dess rätt att gemensamt
            med konungen stifta, ändra, upphäfva och förklara lag hotas härmed.
            Kongl. Maj:t kan ingå traktat med främmande magt, exempelvis om
            förbrytares utlemnande, och genom sin traktatsrätt förmena sig
            ega befogenhet att utesluta Riks- dagen från allt inflytande dervid.
            Och för nationen så vigtiga beslut och åtgärder som dessa trak-
            tater fattas ej ens i statsrådet — föregås ej af en sådan utredning,
            som är stadgad för alla inrikes ärenden, huru obetydliga de må
            vara! Bäst torde det hos oss rådande systemet i detta hänseende
            be- lysas genom en jemförelse med andra länders konstitutionella
            bestäm- melser i fråga. Den tyska förbundsförfattningen af den
            16 april 1871 föreskrifver i art. 11, att fördragen med främmande
            stater, så långt de hafva af- seende på sådana ärenden, hvilka
            enligt $ 4, höra till rikslagsstiftningen, måste för fatt kunna
            afslutas ega förbundsrådets instämmande och för att vinna giltighet
            riksdagens bifall.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HN3pAwCrWRU8x19B6HfWE">
            Motioner it Andra Kammaren, N:o 214. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Yb4J9sMrCo5X1wUH5AbTsx">
            Bland de ärenden, som böra till rikslagsstiftningen och i art.
            4 anföras i elfva punkter, märkas: tull- och handelslagstiftning;
            organisation af den tyska skeppsfarten; dess flagga till sjös;
            och anordning af gemensam konsulatrepresentation. Häremot står
            hvad vi nyss förut påpekat rörande de svensk- franska handels-
            och sjöfartstraktaterna i bjert motsats. fver flaggan, vår nationella
            symbol, har hos oss Kongl. Maj:t tillmätt sig rätt att förfoga;
            och den svenska konsulatförordningen är utfärdad på administrativ
            väg. Förenta Staternas förbundsförfattning af 1787, art. II, sektion
            2, lemnar presidenten magt endast med senatens råd och bifall
            att ingå fördrag, förutsatt att två tredjedelar af de närvarande
            senatorerna in- stämma i förslaget; och han skall föreslå och
            med senatens råd och bifall utnämna ambassadörer, andra ministrar
            och konsuler. Schweiziska förbundsförfattningen af den 29 maj
            1874 stadgar i art. 85 bland de ämnen, som falla inom båda Rådens
            (nationalrådet [Andra Kammaren] och ständerrådet [kantonernas
            råd]) verksamhetskrets, i punkt 5: »Förbund och fördrag med utlandet.»
            Den franska konst. lagen af den 16 juli 1875 upptager freds- fördrag,
            statsfinansiella fördrag m. fl. såsom sådana, hvilka ej blifva
            definitiva utan att beslutas af båda kamrarna. Österrike-Ungerns
            lag beträffande för den österrikiska monarkiens alla länder gemensamma
            angelägenheter och sättet för deras handläggning, af den 12 december
            1876, upptager i sin 1 8 såsom för Österrike och Ungern gemensamma
            angelägenheter de utländska ärendena, inberäk- nadt den diplomatiska
            och kommersiella representationen inför utlandet liksom de beträffande
            internationella aftal till äfventyrs nödvändiga dispo- sitionerna,
            med förbehåll likvisst af de båda rikshälfternas representa- tionsförsamlingars
            (riksrådets och den ungerska riksdagens) samtycke. Den italienska
            grundlagen af den 4 mars 1848 gifver i art. 5 konungen rätt att
            sluta alla slags fördrag; men traktater, som med- föra finansielt
            ansvar eller gälla förändring af statens territorium, blifva effektiva
            först sedan de erhållit representationens samtycke. Den holländska
            reviderade grundlagen af 1887 bestämmer likaledes i art. 59, att
            traktater rörande förändring i statens territorium, eller hvilka
            gent emot en annan stat förpligta Holland, eller som ingripa i
            de rättsbestämmelser, som faststälts af den lagstiftande magten,
            eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AWdqdaQWaiAPWGLHJwhrBR">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 214.
          </fw>
          <p xml:id="i-E62GZUXyhJ9hDNUPDBecHj">
            som grundlagen åt denna uppdragit att fastställa, ej kunna ratificeras,
            förr än generalstaterna godkänt desamma. Om i några politiska
            trak- tater (fredsslut, off- och defensivallianser, garantitraktater)
            bestämmelser förekomma af förenämnda slag, måste hela traktaten
            underställas general- staterna. Belgiens grundlag af 1831, art.
            68, föreskrifver, att handelsfördrag eller sådana traktater, som
            kunna betunga staten eller individuelt för- pligta belgierne,
            ej hafva bindande kraft, förr än kamrarnas bifall er- hållits.
            Ingen förändring i territoriet kan ega rum utan på grund af en
            lag. I intet fall kunna hemliga artiklar i en traktat inkräkta
            på de offentliga bestämmelserna. Rumäniens konstitution af den
            30 juni (12 juli) 1866, art. 93, stadgar, att statschefen sluter
            handels-, sjöfarts- och andra fördrag af samma natur; men för
            att de skola få bindande kraft, måste de förut under- ställas
            lagstiftande magten. Märkliga äro Portugals och Spaniens grundlagar.
            Den portugisiska tilläggsakten af den 5 juli 1855 till den konstitu-
            tionella kartan af den 29 april 1826 ändrar den senares art 75,
            $$ 8 och 14, derhän att: hvarje traktat, konkordat, konvention,
            som rege- ringen ingår med en främmande magt, skall före ratifikationen
            under- ställas cortes godkännande i hemligt sammanträde. Genom
            lagen af den 2 maj 1882 är stadgadt att ärendet behandlas i offentligt
            sammanträde ; dock att hvardera kammaren eger att besluta hemligt
            sammanträde. Spanska konstitutionen af den 30 juni 1876 $ 55 lyder:
            »Konungen måste vara auktoriserad genom särskild lag, för att
            området; för att införlifva hvilket som helst område med det spanska;
            för att bevilja utländska trupper inmarsch i konungariket; för
            att ratificera traktater angående offensiv allians, särskilda
            handels- traktater, traktater om subsidier till utländsk magt
            och alla dem, som kunna lägga band på spanjorerna såsom nation.
            I intet fall kunna hemliga stadganden i en traktat upphäfva all-
            män lag.» Norges grundlag föreskrifver i 8 75: »Det tillkommer
            stortinget — — — — — — — — — — ——
          </p>
          <p xml:id="i-NAkjQ8y3b2ZJdwxNf34BQg">
            g. at lade sig meddele de Forbund og Tractater, Kongen, paa Staten
            Vegne, har indgaaet med fremmede Magter, med Undtagelse av hem-
          </p>
          <p xml:id="i-UGVWHcDbXsKD7cESzE9DNz">
            melige Artikler, som dog ei maa stride mod de offentlige.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M6WbNe7orQhGKRbL2L3QUe">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 214. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Kxg9VJtoCK67nSDh6MCSDV">
            Till hvilka ödesdigra följder utrikesministerstyret för öfrigt
            kan leda, derpå hafva vi flera betecknande exempel. Ettfärskt
            prof, hvarvid visserligen icke statens välfärd sattes på spel,
            men i stället en enskild svensk mans egendom uppoffrades, under
            omständigheter, som voro i högsta grad nedsättande för Sveriges
            anseende, erbjuder uppgörelsen i den s. k. svensk-spanska spritfrågan.
            Sedan Kongl. Maj:t utan Riksdagens medverkan den 3 juni 1887 ingått
            aftal om skiljedom i uppkommande tvister med Spanien, rörande
            tolkningen eller verkställandet af eller beträffande följderna
            af hvilken som helst förändring af den genom konventionen den
            18 januari samma år förlängda handelstraktaten af den 15 mars
            1883 mellan Sverige och Norge å ena sidan samt Spanien å den andra,
            och tvist uppstod, ingick regeringen — också på egen hand — på
            en uppgörelse, som blifvit kallad skiljedom, men som icke gälde
            den sak, hvarom enligt deklara- tionen skiljedom borde ega rum,
            och anordnades i andra än de i deklara- tionerna föreskrifna formerna.
            Kongl. Maj:t gick in på att afhända svenska staten dess rätt att
            få skiljedom i sjelfva den omtvistade hufvud- saken — tillämpningar
            af traktaten — hvilken undansköts för en fråga, som hvarken enligt
            deklarationen eller allmänt erkända stats- eller folk- rättsprinciper
            borde blifva föremål för någon skiljedom, nemligen om de spanska
            statsmagternas lagstiftningsrätt. Så kunde Spanien med skenet
            af rätt afvisa svenska skadeståndsreklamationer å flera millioner
            francs. Ingenting kan vara mera egnadt att sätta den vigtiga skiljedoms-
            principen i misskredit än detta våldförande af dess egen idé.
            Till skydd häremot är det angeläget, att traktater med främmande
            magter, hvari säkerligen i framtiden allt oftare komma att inskjutas
            skiljedomsklausuler, blifva understälda Riksdagens godkännande.
            På grund af hvad vi sålunda anfört få vi föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-5DUKtQ6DsjwvJFqS1PNAVU">
            I) att $ 11 regeringsformen erhåller följande änd- drade lydelse:
            Ministeriella mål, hvarmed förstås alla de, som angå rikets förhållande
            till främmande magter, skola af ministern för utrikes ärendena
            beredas och inför Konungen i statsrådet föredragas. Alla meddelanden
            i ministeriella' mål till främmande magt eller Konungens sändebud
            i utlandet skola, efter föregående behandling i statsrådet, utan
            afseende å ärendets beskaffenhet, ske genom ministern för utrikes-
            ärendena; Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band.
            42 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__214/mot_1896__ak__214-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-JQCewzLyoJRg62zLpUa1gt">
            10
          </p>
          <fw xml:id="i-3bHp4uqi8k3DJrcGqVUfbH">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 214.
          </fw>
          <p xml:id="i-E7U5yvJsX492nZ2R255y5j">
            att $ 12 regeringsformen må erhålla denna ly- delse: Konungen
            eger att i afhandlingar och förbund med främmande magt ingå, sedan,
            enligt 8 $ stats- rådet deröfver blifvit hördt, dock att Riksdagens
            kon- stitutionella rätt vid aftal med främmande magt för- behålles,
            der den af detsamma beröres; att I 7 regeringsformen förändras
            till: Alla regeringsärenden skola inför Konungen i statsrådet
            föredragas och der afgöras; att &amp; 105 regeringsformen erhåller
            följande för- ändrade lydelse: Lagtima Riksdags konstitutionsutskott
            ege att äska de protokoll, som uti statsrådet blifvit förda; att
            ur $ 38 riksdagsordningen uteslutas orden: »med undantag af dem,
            som angå ministeriella ärenden och kommandomål, hvilka endast
            i hvad som rörer kända och af utskottet uppgifna händelser kunde
            fordras»; att I 32 regeringsformen upphäfves; att i första punkten
            af $28 regeringsformen ute- slutas orden »inom riket.
          </p>
          <p xml:id="i-2SjuyBsjvz7WkKxJQRCf8Q" type="date">
            Stockholm den 3 februari 1896.
          </p>
          <div xml:id="i-26YdX2LshtUAJnWyWFsgdv" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-BXoK19LrhCTDUwh6jHifJJ" who="i-4U8pJUccpdMTNKnRBaLNRn" type="signature">
              Edvard Wavrinsky
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BYYRzUC7PBFtwAqAY2g5v6">
            BE. J. Ekman. 0. Walter. P. Norberg. P. J. M. Erikson. John Olsson.
            D. Persson. Adolf Aulin. B. P. Ersson. And. Olsson, i Mårdäng.
            J. Mankell. Oskar Eklund. E. Norman. Joh. Er. Nordin. Anton Hahn.
            Lars Eriksson. Fridtjuf Berg. J. Lindgren. — C. J. Hammarström.
            A. F. Broström. Magnus Höjer.
          </p>
          <p xml:id="i-QhpNCSaWER6m8STfz4Lysh">
            Curt Wallis. David Bergström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
