<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--ak--00047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__47/mot_1896__ak__47-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HEC2jQcYv8zib5xpmRnFiT">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 47. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-AszBvF2HM67TzmawZsRBdx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ENRAwj9R4ANU28uGJ2o3a2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RcvgN2PHLAAPNyTKhj4mis" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XxiuNY2pR229Gqp2F9MTT1" type="motBody">
        <div xml:id="i-8u1RvUczqPv1eVC9FZRSct">
          <p xml:id="i-9n9AjxKPgrTDXh83Hx7fNw">
            förvaltningen blifvit antingen af kommunalstämman eller, om klander
            anställes, af vederbörlig domstol godkänd, eller ock till dess
            natt och år efter räken- skapernas aflemnande förflutit, utan
            att klander i laga ordning blifvit anstäldt.
          </p>
          <p xml:id="i-EzL8MVWiv8QktjTEG3d4K7" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1896.
          </p>
          <div xml:id="i-XnMZNoTLS5o3L5kfU3LSPv" type="signatureBlock">
            <p who="i-Sy81b3ig3xaNxXhrHU6mdJ" type="signature">
              J. A. Lundström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-8QowpVCeqe8nNDwriDaVS3">
            N:o 47.
          </p>
          <p xml:id="i-5wE4MUKxMY4C6uKgLeBEqW">
            Af herr N. J. Nilsson i Grofva, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            angående ändring i kongl. förordningen om fattigvården den 9 juni
            1871 1 fråga om hemortsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-VJM16dXBRaBmjyRTcx86Q">
            Allt mera har den åsigt gjort sig gällande, att de i kongl. för-
            ordningen om fattigvården den 9 juni 1871 meddelade bestämmelserna
            angående hemortsrätt äro oegentliga. En ändring i detta hänseende
            torde vara väl behöflig, och till stöd närför ber jag få anföra
            följande. År 1882 afflyttade från Lunda socken pigan Klara Malmberg
            till Tunabergs socken, efterlemnande ett oäkta barn, födt år 1881,
            hvilket vårdades af hennes föräldrar. År 1883 fick Klara Malmberg
            ytterligare ett oäkta barn, hvilket ock en tid vårdades af hennes
            föräldrar; men då barnet var sjukligt, fosterföräldrarne i knappa
            omständigheter och modern hotades med afsked från sin tjenst,
            om ej barnet af annan person öfvertoges och vårdades, fann sig
            Lunda kommun föranlåten att bevilja fattigunderstöd åt det sist
            födda barnet. Sedermera afled foster- fadren, och fattigvårdsstyrelsen
            nödgades öfvertaga underhållet äfven af det äldre barnet. År 1891
            fick Klara Malmberg, som fortfarande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__47/mot_1896__ak__47-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cc2rMKkduQ7nmmEo4K6Z3E">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 47.
          </fw>
          <p xml:id="i-2hZHxzbpD9XgLFdEkeTZj4">
            innehade tjenst i Tunaberg, å nyo ett oäkta barn, men flyttade
            samma års höst till Nyköpings stad, lemnande barnet qvar i Tunaberg.
            I no- vember samma år beviljades af Tunabergs fattigvårdsstyrelse
            understöd åt sistnämnda barn, för hvilket understöd söktes ersättning
            af Lunda kommun, der Klara Malmbergs två äldre barn fortfarande
            åtnjöto fattig- vård. Denna begäran om ersättning bestreds af
            Lunda fattigvårdssty- relse, som mot densamma framhöll och styrkte,
            bland annat, att Klara Malmberg vistats i Tunabergs socken i nio
            är och under hela denna tid der varit lagligen mantals- och skattskrifven;
            hvarjemte påpekades, att i $ 22 af kongl. förordningen om fattigvården
            bestämmes, att i fråga om fattigvård en hvar skall hafva hemortsrätt
            i det fattigvårdssambhälle, der han eller hon senast blifvit eller
            bort blifva mantalsskrifven, hvadan Klara Malmberg ej gerna kunde
            anses fortfarande hafva hemortsrätt i Lunda socken. Men enär upplyst
            vore, att Klara Malmberg för sina två äldsta barn åtnjutit och
            fortfarande åtnjuter fattigvård i Lunda socken »samt hon vid sådant
            förhållande jemlikt $ 25: fattiqvårdsförordningen egde hem- ortsrätt
            inom nämnda socken», för ty och på i öfrigt anförda skäl blef
            Lunda kommun genom Konungens befallningshafvandes utslag förpligtad
            att ersätta Tunabergs sockens utgifter för det sist födda barnet
            och att för framtiden öfvertaga vården om detsamma. Och detta
            utslag fast- stäldes såväl af kongl. kammarrätten som af Kongl.
            Maj:t, hvars utslag i målet här bifogas. Ofta inträffa sådana
            omständigheter, att en kommun nödgas lemna ett oäkta barn fattigvård
            — modren kan t. ex. vara sjuk och i saknad af det allra nödtorftigaste
            —; men det förefaller dock orimligt, att denna kommun, derför
            att den af barmhertighetsskäl lemnat ett dylikt under- stöd, skall
            vara skyldig taga vård om alla de oäkta barn, som modren, efter
            flera års bortovaro och efter att under denna tid haft laglig
            tjenst, i sitt lättsinne förskaffar sig. En ändring af lagens
            bestämmelse i detta hänseende synes derför vara nödvändig, och
            vågar jag på grund af hvad jag här ofvan anfört vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-VBEsEGhA3uRaBtzYZgQds6">
            att Riksdagen behagade i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla
            om ändring af hithörande bestämmelser i kongl. förordningen angående
            fattigvården den 9 juni 1871, i syfte att ogift qvinna — utan
            hinder deraf att hennes oäkta barn åtnjuter fattigvård inom visst
            fattigvårdssamhälle — må kunna inom annat samhälle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__47/mot_1896__ak__47-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2g2BTh72fYK6ZjVzAUHz6M">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 47. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-VEFikFfBo74NVn7hPSHMW9">
            förvärfva hemortsrätt; dock att det senare samhället ej må betungas
            med skyldighet att ersätta den fattig- vård, som barnet redan
            åtnjutit, eller att öfvertaga dess framtida försörjning. Skulle
            lagutskottet finna detta mitt förslag böra annorlunda formuleras,
            anhåller jag vördsamt, att utskottet ville vidtaga lämplig ändring
            deraf.
          </p>
          <p xml:id="i-EKJraLUX1R9o8HSg9YeotR" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1896.
          </p>
          <div xml:id="i-NuU4HsqG39C9SwdBAEHkCU" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              N. J. Nilsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MkdVyp5WdFjZQ27DjMFeVb">
            från Jönåkers härad.
          </p>
          <p xml:id="i-K4cj7sF8mGKTh2QS6roA2r">
            Afskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-5XKJ5vP4h9KAcbKR5cjAyE">
            Kongl. Maj:ts utslag på de besvär, Lunda sockens fattigvårds-
            styrelse i underdånighet anfört deröfver, att, sedan hos Kongl.
            Maj:ts befallningshafvande i Södermanlands län fattigvårdsstyrelsen
            i Tunabergs socken den 25 november 1891 sökt, att, som styrelsen
            vid sammanträde den 29 nästförutgångna oktober måst bevilja femton
            kronor till vård och underhåll åt i Nyköping boende pigan Clara
            Justina Malmbergs i Tunabergs socken qvarlemnade minder- årige
            oäkta son Gustaf Adolf, men Clara Justina Malmberg egde hemorts-
            rätt i Lunda socken, hvarifrån hon för två andra sina oäkta barn
            åt- njöte understöd, klaganden måtte varda ålagdt ej mindre att
            ersätta berörda belopp än äfven att om barnet taga vård; och Kongl
            Maj:ts befallningshafvande genom utslag den 10 maj 1892, enär
            upplyst vore, att Clara Justina Malmberg för sina minder- åriga
            barn Hilma Kristina och Klas Erik åtnjutit och fortfarande åtnjöte
            fattigvård i Lunda socken, samt hon vid sådant förhållande, jemlikt
            25 $ i förordningen om fattigvården den 9 juni 1871, egde hemorts-
            rätt inom nämnda socken, för ty och då den i målet ifrågakomna
            fattig- vården måste, med afseende derå, att hennes son Gustaf
            Adolf icke vårdats hos modern, utan vistats på annan ort, anses
            hafva utgått en- Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2
            Band. 10 Hiftt. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__47/mot_1896__ak__47-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-58VeQdRWjCL6ai9R4ZX8x3">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 47.
          </fw>
          <p xml:id="i-JBNaffgHKzA5ZJhVcxSZsV">
            ligt 18 i ofvan åberopade förordning, förpligtat klaganden ei
            mindre att ersätta Tunabergs socken den för ifrågavarande barn,
            på sätt ofvan omförmälts, redan utlagda fattigvården femton kronor
            än äfven att för framtiden öfvertaga vården om detsamma; så har
            Kongl. Maj:ts och rikets kammarrätt, der klaganden besvärat sig,
            enligt utslag den 17 augusti 1893, icke funnit skäl att i Kongl.
            Maj:ts befallningshafvändes utslag göra ändring; deruti klaganden
            i underdånighet sökt ändring, öfver hvilka be- svär Tunabergs
            sockens fattigvårdsstyrelse i underdånighet förklarat sig och
            kammarrätten inkommit med underdånigt utlåtande; Med Kongl. Maj:ts
            domstol beslutet; Gifvet Stockholms slott den 20 maj 1895.
          </p>
          <p xml:id="i-BekqjLYjwS67gkgqX3tmbN">
            Kongl. Maj:t har i nåder låtit sig föredragas ofvanberörda under-
          </p>
          <p xml:id="i-2gX6jCGng7JeJWYxuHdBo9">
            dåniga besvär och finner ej skäl att i kammarrättens utslag göra
            ändring. Det vederbörande till underdånig efterrättelse länder.
          </p>
          <p xml:id="i-U8JC195mKcCvtg7GAins2A">
            Under Kongl. Maj:ts Sekret.
          </p>
          <p xml:id="i-5148XDeJHmDTjCT8yBhQJ2">
            Ernst Håkanson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
