<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1896--ak--00173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__173/mot_1896__ak__173-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-A9yLb7DkzVUHSzJx9nv7Px">
        32 Motioner i Andra Kammaren, N:o 173.
      </fw>
      <div xml:id="i-CTATaqFKM4QBYH7XpArSFa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YNLBJ1BPmxtPpsrWWJ7RhU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SymeftmXvDqjWZDMexQzVb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-K6Fw7HiAMPkGP8brX4BtVF" type="motBody">
        <div xml:id="i-FTFVW33ezHxXkriq3EuNg9">
          <p xml:id="i-NCxNL6L1DQck7hmN2eUSUC">
            N:o 173.
          </p>
          <p xml:id="i-JwVdFbkwGfu1AgDVUaWZvJ">
            Af herr 0. Erickson i Bjersby m. fl., i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition om tilläggsbevillning för år 1897.
          </p>
          <p xml:id="i-rqS5BHdHwXXbfCFqCmbAn">
            I en till innevarande års riksdag aflemnad proposition af den
            16 i denna månad föreslår Kongl. Maj:t Riksdagen att såsom bidrag
            till fyllande af statsverkets behof för år 1897 bevilja en särskild
            tilläggs- bevillning af 4,680,000 kronor, att, utan sammanblandning
            med bevill- ningen af fast egendom samt af inkomst, på grund af
            1897 års bevill- ningstaxering, utgå med en krona för bevillningskrona
            å bevillningen af fast egendom samt af inkomst, dervid dock skulle
            medgifvas befri- else från eller lindring i tilläggsbevillningens
            utgörande för dem, hvilka taxerats för inkomst af vissa mindre
            i propositionen uppgifna belopp. Då emellertid af Kongl. Maj:ts
            till Riksdagen aflåtna proposition angå- ende statsverkets tillstånd
            och behof inhemtas, att för åren 1894 och 1895 enligt statens
            räkenskaper för samma år högst betydliga öfverskott uppkommit,
            hvilka äro för fyllande af statens behof under närmaste framtiden
            tillgängliga, och, enligt vår åsigt, den ekonomiska ställningen
            i landet för närvarande är af sådan beskaffenhet, att extra beskattning
            af ifrågavarande art icke bör ånyo påläggas utan de mest tvingande
            omständigheter, hvilka väl icke kunna sägas nu vara för handen,
            samt någon befrielse från eller lindring i den föreslagna tilläggsbevillningens
            utgörande icke skulle medgifvas egare af mindre fastigheter, jemförligt
            med hvad som föreslagits för mindre inkomsttagare, föranlåtas
            vi här- med vördsamt hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1896/mot_1896__ak__173/mot_1896__ak__173-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FaHM4uiRb7XLBxKNYZKZgH">
            €
          </p>
          <fw xml:id="i-LrSy3MZ4PoyVzKXfyVyPCv">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 173. 33
          </fw>
          <p xml:id="i-7tRZQteY22bH7ZNrdVFtKF">
            att Kongl. Maj:ts ifrågavarande förslag om ut- görande af tilläggsbevillning
            för år 1897 icke måtte af Riksdagen bifallas.
          </p>
          <p xml:id="i-X1FmeKta4dso9ZUXv9Yysz">
            Stockholm den 27 januari 1896.
          </p>
          <p xml:id="i-Mg5oDTYGAijgyC1w5Cv4op">
            Oskar Erickson. C. G. Bergendahl. Joh. Sjöberg. Lasse Jönsson.
            C.A. Carlsson. Oscar Larsson. A. P. Gustafsson. Nils Jönsson.
            Gust. Odqvist. C. J. Jakobson. J, August. Sjö, C. F. Petersson
            | i Dänningelanda. Olof Persson, Sten Nordström. W. Bengtsson.
            Killebäckstorp. L. P. Mallmin. J. G. Hazgén. J. A. Johansson från
            Strömsberg. f TA Carl Andersson E'. Fredholm Anders Olsson, i
            Skeenda. i Saleby. Tylered: 0 | A. J. Högstedt. Per ' Nilsson,
            Gustaf Andersson. Tönnersa. i I C. E. Johansson A. G. Jönsson.
            Pehr Andreasson. i Berga. 2 J Jöns . Andersson, Jan Eliasson.
            oc cd. Eriksson. rstorp. i [ i
          </p>
          <p xml:id="i-RQw3pSrLDSXYPqZ8Ue19e4">
            Jolian : Petersson; Boestad. !
          </p>
          <p xml:id="i-DD5ttREP78wJ98yXhFyxmG">
            Bih. till Riksd. Prot. 1896. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 531 Häft.
            5
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
