<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JoU-00255">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Framtidens jordbruk</title>
        <author corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">av Margareta Winberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Framtidens jordbruk</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Jo255</idno>
          <rs type="number">Jo255</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo255/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo255</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Jo255</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q</idno>
            <name>Inge Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7SADcnbBg83aFZLcFawAoW</idno>
            <name>Kaj Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6</idno>
            <name>Sverre Palm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5</idno>
            <name>Ulla Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>Åke Selberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424</idno>
            <name>Sinikka Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA</idno>
            <name>Lena Klevenås</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>Åke Selberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5</idno>
            <name>Ulla Pettersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424</idno>
            <name>Sinikka Bohlin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA</idno>
            <name>Lena Klevenås </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q</idno>
            <name>Inge Carlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6</idno>
            <name>Sverre Palm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7SADcnbBg83aFZLcFawAoW</idno>
            <name>Kaj Larsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WtoiX69HxUHYc1GMBbroQQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WtoiX69HxUHYc1GMBbroQQ">
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SADcnbBg83aFZLcFawAoW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DsA7JDV9XexiB7YxfnpCm5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SADcnbBg83aFZLcFawAoW"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GELnXSjX9wWeoWd4hfFLmu">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2dTxjmzuKHR7oqbRYE3o7y">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2oHWA6tTw6YxPPdct6FaAs">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2QvmyxZ3LKP3HT2aPoDgtB">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2a7kpc6xZUxozd9PpnK8XB">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6DJXvnooM3mdQsghYv4cqs">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-SfpKAujHQhog3Ct6uFudDJ"/>
        <correspContext corresp="i-SfpKAujHQhog3Ct6uFudDJ">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_255/mot_199293_JoU_255-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SjAHanxNRYjwNLuJe7KGem">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VeR42voNUD9mrg4cqpKadq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-R2ahypgP663P9YfdfuxNvd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8xpHhLDpExJ69WK9PgXu1k">
        <div xml:id="i-3wGAApzJMrYNT8948jNMhr">
          <p xml:id="i-XmR6DwYh7dopYRfddcXdmM">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Koj7UAfduBs4foJ9gEzTyy">
            1992/93:Jo255
          </p>
          <p xml:id="i-81Aft3muEXvU6wT1PbES9u">
            av Margareta Winberg m.fl. (s) Framtidens jordbruk
          </p>
          <p xml:id="i-1NHvyiySWtsVXnthBu7R6">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-PmKqs3HPKEmKvrPRQBBstW">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-2JyA8w1teHDwM9HV2s5z1A">
            För en stor majoritet av vårt lands befolkning är en levande
            landsbygd och ett landskap med hagar och ängsmarker en viktig
            del av välfärden. Den moderna jordbrukspolitiken har inte nått
            detta mål. Det intensiva jordbruk som blev följden av prisgarantin
            medförde en alltför stor kemika- lieanvändning. Rester av bekämpningsmedel
            och växtnäring läckte ut i vat- tendragen. Den ökande produktionen
            krävde mera mark, och hagar och slåtterängar plöjdes upp för att
            bli spannmålsåkrar. Därmed försvann viktiga växt- och djurlokaler
            och floran och faunan utarmades. Matens kvalitet och pris är viktiga
            frågor för de flesta konsumenter. Det måste finnas ett tillfredsställande
            utbud av livsmedelsprodukter och produk- terna måste skilja sig
            åt bl.a. när det gäller pris, förädlingsgrad, produktions- sätt
            och ursprungsland. Eftersom konsumenternas intresse och kunskap
            om livsmedlens kvalitet och framställningssätt ständigt ökar skall
            livsmedlen en- ligt vår uppfattning märkas med bl.a. innehåll
            och ursprungsland. Förutsättningen för bönderna att få avsättning
            för sina produkter är att de producerar det som efterfrågas på
            livsmedelsmarknaden. Detta borde inne- bära goda möjligheter till
            utveckling av livsmedel med god kvalitet. Att lägga om jordbrukspolitiken
            i riktning mot brukningsmetoder som be- varar den biologiska mångfalden
            och producerar livsmedel utan att använda stora mängder kemikalier
            var därför ett viktigt inslag i den omställning av jordbrukspolitiken
            som beslutades år 1990 och som nu är nästan genomförd. Det konsumentmål
            som formulerades i det livsmedelspolitiska beslutet in- nebär
            att det är konsumentens val som skall styra produktionen och att
            kon- sumenterna skall ges goda möjligheter att välja mellan livsmedel
            av olika slag. De livsmedel som produceras skall vara hälsosamma.
            Det miljö- och resursmål som formulerades i beslutet innebär att
            jordbru- ket måste ta hänsyn till kravet på en god miljö och behovet
            av en långsiktig och planerad hushållning med våra naturresurser.
            Markens produktionsför- måga skall bevaras och jordbruket skall
            i rimlig utsträckning bedrivas så att det bidrar till att bevara
            genetisk variation och värdefulla delar av floran och faunan i
            odlingslandskapet. Målet om säkerställande av den biologiska mångfalden
            upprepas i 1991 års riksdagsbeslut om en god livsmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-XWPH8vHYQaSxbxDgRqdG3U">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_255/mot_199293_JoU_255-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AcqBXt1W94HujxNspsrPNR">
            Under 1992 genomfördes FN:s konferens om miljö och utveckling.
            Sve- rige har undertecknat konferensens deklaration om en hållbar
            utveckling och vi har därmed förbundit oss att ta ansvar för att
            säkerställa den biolo- giska mångfalden. Detta skall ske genom
            framtagande av en nationell ak- tionsplan och vi har i en tidigare
            motion krävt att regeringen skall fatta beslut om framtagande
            av en sådan. Regeringen bör snarast fatta ett sådant beslut. Här
            spelar jordbruket en stor roll eftersom jordbruksnäringens utveckling
            starkt hänger samman med möjligheterna att bevara den biologiska
            mångfal- den.
          </p>
          <p xml:id="i-QPsaJ3sVTZfB1pTpB5afUr">
            . Vi går vidare
          </p>
          <p xml:id="i-HHWVLwrxwCogjUBNym8Nr5">
            Enligt vår uppfattning utgör riksdagens beslut från 1990 en god
            grund att bygga vidare på. Genom avregleringen och borttagandet
            av prisgarantin har vi kommit ett stycke på väg. Att producera
            överskott är inte längre ekono- miskt fördelaktigt och därmed
            finns inte längre något intresse av att öka od- lingsarealen.
            Vi har istället ett överskott av odlingsmark som kan användas
            för ekologisk produktion. I riksdagsbeslutet ingick också ett
            anslag för landskapsvårdande åtgärder. För budgetåren 1990/91-1992/93
            har 100, 200 och 250 milj kr anvisats. Moti- vet för detta beslut
            var att samhället i fortsättningen bör ta en viss del av ansvaret
            för att värdefulla natur- och kulturlandskap bevaras, inklusive
            dess växter och djur. Dessa ”kollektiva nyttigheter” har visat
            sig vara högt värde- rade av människorna i vårt land. Det finns
            en vilja att betala för bevarandet av jordbrukslandskapet och
            dess växt- och djurliv, och den betalningen sker genom att jordbrukarna
            får betalt för att de utför de kollektiva tjänster som t.ex. vidmakthållande
            av öppna landskap och bevarande av den biologiska mångfalden utgör.
          </p>
          <p xml:id="i-XnL3Wdc4YjaLsmq5t6LuvM">
            Produktion av livsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-BsbvF6rWCBmtvN7t5rdHUt">
            Jordbruksmarken är den resurs som kan förnya flödet av t.ex.
            livsmedels- produkter. Att jorden brukas så att denna resurs inte
            föröds är en angelägen- het för alla Sveriges invånare, en kollektiv
            nyttighet. Växtproduktionen baseras idag på ersättningstänkande.
            Den växtnäring som förbrukas i odlingen återförs genom mineralgödselmedel.
            Trots att an- vändningen av handelsgödsel har minskat läcker fortfarande
            överskottet ut i hav, vattendrag och luft beroende på att en stor
            del av den växtnäring som tillsätts inte tas upp av grödan. Förutom
            den direkta skada som åsamkas är det ett stort och onödigt resursslöseri.
            Kemikalieanvändningen i jordbruket måste minska ytterligare och
            om möjligt upphöra. Den skapar obalans i det ekologiska systemet
            och bidrar därmed till ökade angrepp av skadeinsekter, vilket
            i sin tur kräver mer be- kämpningsmedel. Livsmedelsproduktionen
            måste därför i så stor utsträck- ning som möjligt bygga på recirkulation
            av näringsämnen. För bönderna finns det klara fördelar med ett
            ekologiskt odlingssystem. Arbetsmiljön förbättras när användningen
            av gifter minskar eller upphör och konjunkturkänsligheten minskar
            när beroendet av insatsmedel minskar eller upphör.
          </p>
          <p xml:id="i-4VzuXsdjqZ4Fz8vJUrqVE9">
            Mot. 1992/93 Jo255
          </p>
          <p xml:id="i-T84AHPvimv4xsc1sSeQdJY">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_255/mot_199293_JoU_255-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4KU9tMs3TRRTE9w6o2xXaz">
            Vi har i vårt land goda förutsättningar för att bedriva ett miljövänligt
            jord- bruk. Vårt klimat gör t.ex. risken för angrepp av svamp,
            röta och insekter relativt liten och behovet av bekämpningsmedel
            är därför inte så stort. Inte minst gäller det jordbruket i norra
            Sverige. Våra stränga miljökrav har gjort att användningen av
            växtgifter har minskat. Kunskaper om alternativ odling finns hos
            alltflera bönder. Det sker också ett intensivt arbete ute i landet
            bland både odlare och ekologer för att utöka kunskaperna om ekologiskt
            lantbruk. Regeringen föreslår att 10 miljoner kr avsätts i årets
            budget för att främja ekologisk produktion. Vi anser att utvecklingen
            av ett ekologiskt jordbruk bör stimuleras ytterligare. Inte minst
            för att vi, när EES-avtalet träder ikraft, skall kunna ta tillvara
            det intresse för ekologiskt odlade livsmedel som finns på europamarknaden.
            Vi föreslår därför att ytterligare 25 miljoner kr avsätts till
            åtgärder för att främja ekologisk produktion. Finansiering bör
            ske inom ramen för anslaget B10, Omställningsåtgärder i jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-MLffBTvDty5uGHpRZcmacp">
            Avgifter på kemikalier
          </p>
          <p xml:id="i-UsRz67rvES6weYzkJP4X6W">
            Den socialdemokratiska regeringen lät utreda förutsättningarna
            för att in- föra en miljöavgift på kadmium genom ett avgiftssystem
            för handelsgödsel när det nuvarande prisregleringssystemet inom
            jordbruksområdet upphör. Avgifterna skulle kombineras med ett
            gränsvärde för kadmium. Regeringen har dock inte presenterat något
            förslag till kadmiumavgift med hänvisning till att det inte är
            förenligt med EG:s regler. EES-avtalet medger dock nationella
            särbestämmelser för kadmium i handelsgödsel om sådana finns i
            respektive lands lagstiftning när EES-avtalet träder ikraft. Att
            införa en avgift på kadmium i handelsgödsel hade varit ett naturligt
            sätt att värna svensk livsmedelskvalitet. Den möjligheten avstod
            regeringen från att utnyttja. Den 1 januari 1993 avskaffades prisregleringsavgiften
            på handelsgödsel och bekämpningsmedel. Som skäl anförs att en
            kostnadsanpassning till EG- nivå skall ske. Enligt vår uppfattning
            är prisregleringsavgiften på bekämpningsmedel i högre grad en
            miljöfråga än en företagsekonomisk fråga. Vi föreslår att rege-
            ringen utreder hur prisregleringsavgiften på handelsgödsel och
            bekämp- ningsmedel kan omvandlas till en miljöavgift som även
            omfattar kadmium i handelsgödsel. Därvid bör undersökas om en
            del av avgiften kan återföras till jordbruket som direktstöd för
            att stimulera ekologisk odling. Det är en stödform som är förenlig
            med EG:s regler. Som tidigare skett skall återföring av medel
            också ske till trädgårdsnäringen/fritidsodlingen och till det
            arbete som pågår inom MOVIUM.
          </p>
          <p xml:id="i-BvLaHztGKpXioPX3HFLfDf">
            Konsumenterna
          </p>
          <p xml:id="i-7JHduUhHKsp2KNHEeVixyd">
            Maten står för den avgörande delen av människornas utgifter.
            Enligt konsu- mentberedningen var matkostnaden per person i genomsnitt
            16 400 kr år 1991. Sammantaget blir det 141 miljarder kr. Trots
            att prishöjningarna på livsmedel har dämpats, i vissa fall har
            priserna
          </p>
          <p xml:id="i-FF56Kzm6QuRUk3PXTNT6Y9">
            Mot. 1992/93 Jo255
          </p>
          <p xml:id="i-TQvbuy8HCZofTZxAh1dwh6">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_255/mot_199293_JoU_255-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y3PhxBNjjSG3MD1vesgSvr">
            sänkts, under det senste året, är de svenska matpriserna fortfarande
            höga i förhållande till priserna i övriga europeiska länder. Det
            är naturligtvis ange- läget att de svenska livsmedelspriserna
            kommer ner till en nivå som gör dem konkurrenskraftiga på den
            europeiska marknaden. Men det bästa får inte bli det godas fiende.
            Kraven på prissänkningar får inte drivas dithän att våra långtgående
            krav på god livsmedelskvalitet åsido- sätts. Till synes billiga
            livsmedel som drivits fram med hjälp av en alltför hög kemikalieanvändning
            kostar också men kostnaderna flyttas över till andra samhällssektorer,
            t.ex. hälso- och sjukvården. Hos den enskilde konsumenten är medvetenheten
            om miljöeffekterna av våra konsumtionsvanor ständigt i ökande.
            Trots detta är det priset på varan som slutligen avgör valet i
            butiken och fortfarande är ”traditionellt” odlade livsmedel billigare
            än ekologiskt odlade. Den ekologiska livsmedelsproduktion som
            människor egentligen önskar kan inte utvecklas om inte kostnaderna,
            och därmed varans pris, sänks. Detta är anledningen till vårt
            förslag att för budgetåret 1993/94 tillfälligt ut- öka stödet
            till åtgärder för att främja ekologisk produktion med 25 milj
            kr utöver regeringens förslag. Eftersom de 10 milj kr som regeringen
            föreslår väl täcker kostnaderna för de insatser som föreslås vill
            vi att de ytterligare 25 miljonerna skall tillföras odlarna för
            att delvis kompensera ökade produk- tionskostnader och på så sätt
            sänka konsumentpriserna på alternativa jord- bruksprodukter. Det
            merprisstöd som nu utgår till de ekologiska odlarna av- skaffas.
            En mera långsiktig bedömning av stödet till ekologisk odling skall
            ingå i utredningen om ett utvecklat lanskapsvårdsstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-CFo7zNpK5MdmN85HTJ7bvr">
            Utvecklat landskapsvårdsstöd
          </p>
          <p xml:id="i-MFdbd2zR4tE1FSCFNM4trF">
            Enligt vår uppfattning finns det goda skäl att fördela de skattemedel
            som tillförs jordbruksnäringen så att vi åstadkommer en produktion
            av varor och tjänster som uppfyller konsumenternas behov och önskemål
            både när det gäller varor som köps och säljs på marknaden och
            de s.k. kollektiva nyttighe- ter som bl.a. biologisk mångfald
            och ett öppet och levande landskap utgör. Stödformen skall vara
            så utformad att den ger tydliga besked till bönderna om de villkor
            som råder för näringen. Den skall vara så entydig och lätt att
            administrera som möjligt. Den skall också vara förenlig med ett
            framtida medlemskap i EG. Detta kan uppnås genom en utveckling
            av landskaps- vårdsstödet. | Riksdagen införde genom beslutet
            om landskapsvårdsstödet en möjlighet för samhället att på ett
            samhällsekonomiskt riktigt sätt betala för utförandet av tjänster
            som inte kan återfinnas på marknaden men som ändå är efterfrå-
            gade av svenska folket. Under de år som stödet har funnits har
            de flesta av landets länsstyrelser upprättat program för bevarande
            av odlingslandskapets natur- och kultur- miljövärden. Till detta
            kommer åtgärdsprogram där nödvändiga åtgärder preciseras. För
            genomförandet har avtal om landskapsvård tecknats med jordbrukarna.
            Men av den utvärdering av livsmedelspolitikens miljöeffekter som
            utförts av Naturvårdsverket i samarbete med Jordbruksverket och
            Riksantikvarie-
          </p>
          <p xml:id="i-D4rJKCpYe74DiqLToYTMst">
            Mot. 1992/93 Jo255
          </p>
          <p xml:id="i-AdUxevZAqmMpgbaJED5Kaj">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_255/mot_199293_JoU_255-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y5q7PHJ9yTJdzHgE8asM2y">
            ämbetet framgår att systemet för hantering av landskapsvårdsstödet
            inte fun- gerar tillfredsställande. Konstruktionen av det nuvarande
            stödsystemet gör att tillgängliga medel inte har använts fullt
            ut. Kvaliteten på åtgärderna är inte heller så god som den skulle
            kunna vara om administrationen var enk- lare. Det finns också
            anledning att undersöka om de villkor som gäller för stö- dets
            användning är tillräckliga för att nå målet om en bevarad biologisk
            mångfald. Ytterligare styrmedel kan t.ex. behöva tillföras för
            att stimulera till ett tillfredsställande skydd av småbiotoper.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZTrfWjC26k3LPZgB4pyfx">
            Regeringens förslag
          </p>
          <p xml:id="i-J9smKwG7iwmrwW2uyKxisB">
            Regeringen föreslår i prop. 1992/93:100 att arealbidrag införs
            från 1 juli 1993 och att villkoret för arealbidrag är att minst
            15 20 av stödarealen har anslutits till 1990 års omställningsprogram
            fr.o.m. 1993. Det arealbidrag som regeringen föreslår är endast
            inriktat på lönsamheten i jordbruksnäringen, det tar inte någon
            som helst hänsyn till miljön och na- turvården. Merparten kommer
            att hamna hos de stora spannmålsodlarna på slättbygderna. I regeringsförslaget
            finns inte heller några krav på odlingsmetoder kopp- lade till
            bidraget. Dessutom omfattar kravet på 15 20 omställning även de
            ekologiska odlarna, något som snarare stjälper än hjälper upp
            deras lönsam- het. Enligt vår uppfattning bör inte ett nytt stödsystem
            införas på ett så oge- nomtänkt sätt som regeringen nu föreslår.
            Såväl med hänsyn till bönderna, som återigen utsätts för regeringens
            kortsiktiga handlande, som svenska fol- ket, vars skattemedel
            tas i anspråk, bör regeringen behandla införandet av ett nytt
            stödsystem med lite större noggrannhet.
          </p>
          <p xml:id="i-EqUeyu4hVg4hPZ2RiPHax9">
            Vårt förslag
          </p>
          <p xml:id="i-Sq7yLp4WmKf1BD7v4Sgs58">
            Vi vill att stödet skall utformas så att förutsättningar för
            ett livskraftigt jord- bruk bibehålles i hela landet, även skogs-
            och mellanbygderna. Ett utvecklat landskapsvårdsstöd kan vara
            ett sätt att använda en del av de medel som samhället tillför
            jordbruksnäringen så att riksdagens mål för jordbrukspolitiken
            uppnås. Vi föreslår därför att riksdagen uppdrar åt rege- ringen
            att utreda ett förslag till införande av ett utvecklat landskapsvårdsstöd
            med en sådan utformning att de mål som beslutats för jordbrukspolitiken
            kan uppnås och att Sveriges åtagande för att säkerställa den biologiska
            mångfalden kan uppfyllas. Förslaget bör vara en utveckling av
            det nuva- rande landskapsvårdsstödet så att även ekologisk odling
            stimuleras. Förslaget bör föreläggas riksdagen för beslut senast
            i samband med be- handlingen av 1994/95 års budget.
          </p>
          <p xml:id="i-5m1rqNTL7AJs2LetzpMJmr">
            Övergångsåtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-TqSribP6ohqxLNaJ8CJhGY">
            Det är angeläget att bevara kontinuiteten i jordbrukspolitiken
            och därför bör vi fortsätta omställningsprogrammet med vissa justeringar.
            Av den an- ledningen föreslår vi att inkomststöden bibehålles
            under 1993/94 till ett be-
          </p>
          <p xml:id="i-CtyqW1v6qY4yHfb8EKdXnK">
            Mot. 1992/93 Jo255
          </p>
          <p xml:id="i-Ry1f81vd8n8n8Ys1J5erwV">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_255/mot_199293_JoU_255-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-TLajPteeF4xYrJSPnC2FNN">
            lopp av 500 kr/ha. Stödet skall inte kopplas till krav på ytterligare
            omställ- ning. Kostnaden för inkomststödet beräknas uppgå till
            ca 600 milj kr. Finan- siering bör ske inom ramen för omställningsåtgärder
            i jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-ELGNQJAzMesNZtMqnxYF7A">
            Livsmedelsindustrin
          </p>
          <p xml:id="i-TVHpHcH3wJR2byuSPjWcAd">
            Inom livsmedelsindustrin råder speciella förhållanden eftersom
            den är så starkt knuten till jordbruket och utformningen av jordbrukspolitiken.
            Detta gäller särskilt de största branscherna, mejeri-, slakteri-
            och charkuteribran- scherna. Därför kan inte jordbruket ses isolerat
            från industrin. Livsmedels- industrin behövs både som ett led
            för att avsätta jordbrukets produktion men också för att skapa
            annan sysselsättning inom områden med stor jordbruks- produktion.
            Målsättningen för livsmedelspolitiken bör vara att livsmedelsindustrin
            skall arbeta som alla andra näringsgrenar där produktion, investeringar
            och export sker på affärsmässiga villkor, inte genom förhandlingar
            där kompen- sation ges för kostnadsutvecklingen. Omställningen
            av jordbruket och ett närmande till europamarknaden in- nebär
            helt nya villkor för livsmedelsindustrin. Den gamla livsmedelspoliti-
            ken gynnade export av överskottsproduktion i form av stapelvaror.
            Nu måste branschen ställa om och anpassa sig till marknaden och
            export av förädlade livsmedel. Sverige är idag ett av de renaste
            länderna i Europa. Vi har stora möjlighe- ter att ytterligare
            utveckla denna kvalitet. Vi kan sälja det vi är bra på, nämli-
            gen livsmedel och livsmedelsråvaror av hög kvalitet. Möjligheterna
            finns alltså, men behovet av samordning och insatser för exportfrämjande
            åtgär- der, i första hand i form av marknadsföring, kommer att
            vara stort under de nämaste åren. Vi anser därför att livsmedelsindustrin
            bör få ett tidsbegränsat stöd för att marknadsföra svenska förädlade
            livsmedel av hög kvalitet. Rege- ringen bör återkomma med förslag
            i samband med kompletteringsproposi- tionen. Livsmedelsindustrin
            har genom åren satsat alldeles för lite på forsk- ning och utveckling.
            Det kommer att bli ett handikapp järmfört med våra konkurrentländer.
            Därför måste satsningarna på forskning och utveckling höjas inom
            företagen. Även den samhälleliga forskningen bör omprioriteras
            från ensidiga satsningar inom jordbruket till förmån för en industriell
            syn på forskningen. Till detta återkommer vi i samband med behandlingen
            av forskningspropositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-QBDXa1PhAmUfUMXD6u28xN">
            Det svenska jordbruket och EG
          </p>
          <p xml:id="i-PVSxP2KNiqxLVYenQMVn6m">
            Ett eventuellt svenskt medlemskap i EG innebär en anpassning
            till EG:s ge- mensamma jordbrukspolitik. En viktig fråga är då
            om detta kräver föränd- ringar i den livsmedelspolitiska reformen
            från 1990. Vår utgångspunkt är klar. Den omställning det svenska
            jordbruket nu är inne i är en effektiv för- beredelse för EG-anslutning.
            När omställningen är genomförd kommer ett konkurrenskraftigt svenskt
            jordbruk att gå in i EG. Vi hari tidigare samman- hang sagt att
            en anpassning till EG:s system måste anstå till efter den svenska
            folkomröstningen. Ytterligare ett skäl att skynda långsamt är
            att EG håller
          </p>
          <p xml:id="i-Tr5bcVTUsXZryEFMJCcTto">
            Mot. 1992/93 Jo255
          </p>
          <p xml:id="i-9FM5izgHp4GZRZxwyqdoBc">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_255/mot_199293_JoU_255-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-CtFy7TkUDUmZCbfguyAYDY">
            på att genomföra en jordbrukspolitisk reform. Det första beslutet
            täcker pe- rioden fram till 1996, vad som kommer därefter vet
            vi inte. Ett kommande GATT-avtal får också betydelse för den svenska
            EG-anpassningen. Men även här återstår en del frågor att klara
            ut. Det finns skäl att vänta och se vad vi skall anpassa oss till.
            Den viktiga frågan är nu att utforma en förhandlingslinje inför
            EG-för- handlingarna där realistiska svenska krav kan påverka
            vårt jordbruks fram- tid efter ett eventuellt medlemskap. Det
            gäller stödformerna till jordbruket som skall utformas så att
            de priori- terar den biologiska mångfalden och ett öppet och varierat
            kulturlandskap. Det gäller att de områden i vårt land — förutom
            skogslänen också Gotland och Öland — som drabbas av industriell
            tillbakagång skall komma ifråga för EG:s regionalpolitiska stödformer.
            EG:s regler bör också kompletteras så att hänsyn tas till de speciella
            förutsättningar som råder för Norrlandsjord- bruket. Det gäller
            också kraven på att de svenska reglerna för djurhållning och livsmedelshygien
            får bibehållas. I detta sammanhang spelar våra miljöavgif- ter
            på kemikalier för att minska användningen i jordbruket en viktig
            roll. Att inte hävda dem skulle vara att ta ifrån det svenska
            jordbruket kvalitetsförde- lar som kan utnyttjas på den europeiska
            livsmedelsmarknaden. Sverige skall också hävda kravet på märkning
            av innehåll och ursprungsland. Beträffande kvotsystemet på t.ex.
            mjölk råder det tack vare avregleringen balans på den svenska
            marknaden. Vi skall inte behöva gå in i EG:s kvotsys- tem. Vi
            hävdar också att hänsyn tas till avregleringen när storleken på
            Sveri- ges bidrag till EG:s budget beräknas.
          </p>
          <p xml:id="i-M9ZfBKojZYWJxcteEynNJY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NJv9gAzRsB1UJudd2rRyfW">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            regeringens förslag till införande av arealbi- drag budgetåret
            1993/94, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om en utredning om ett utvecklat landskapsvårdsstöd
            med den inriktning som motionen anger, 3. att riksdagen till anslaget
            B 10 Omställningsåtgärder i jordbruket m.m. anvisar 1965 501 000
            kr, dvs. 246 500 000 kr mindre än regering- ens förslag, 4. att
            riksdagen beslutar att inom ramen för anslaget B 10 Omställ- ningsåtgärder
            i jordbruket m.m. omfördela 25 000 000 kr till stöd för ekologisk
            odling, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om omvandling av prisregleringsavgiften
            till miljöav- gift, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om en förlängning av inkomststödet
            och dess finansie- ring, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om ett tidsbegränsat marknadsföringsstöd
            för svenska kvalitetslivsmedel,
          </p>
          <p xml:id="i-UfUekAkhgwb86ASnhkKHZd">
            Mot. 1992/93 Jo255
          </p>
          <p xml:id="i-UBsHpXmJNyuzd7R4YFhsa3">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_255/mot_199293_JoU_255-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-T2FKfVHe5LPwP2K7drFZir">
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- Mot. 1992/93 tionen anförts om de svenska kraven i medlemskapsförhandlingarna,!
            — Jo255 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om framtagande av en nationell aktionsplan
            för beva- rande av den biologiska mångfalden.
          </p>
          <p xml:id="i-RHUVJ3B2XYyYwSw7iMQ3XS">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-EQ4qBrTTUPFfRRcbkWEf8w">
            Margareta Winberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Aes53LkB4M2gHcpn826F2V">
            Inga-Britt Johansson( s) Åke Selberg (s) Inge Carlsson (s) Kaj
            Larsson (s) Ulla Pettersson (s) Sinikka Bohlin (s) Lena Klevenås
            (s) Sverre Palm (s)
          </p>
          <p xml:id="i-68DMhbUGaGeBzVMm3BsuQj">
            Berndt Ekholm (s)
          </p>
          <p xml:id="i-L5nHTEKsVnAw5RfXsqEX7q">
            ! Yrkande 8 hänvisat till UU
          </p>
          <p xml:id="i-UepEQWq1D91uU4MV2R8dak">
            18
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
