<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-UbU-00127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:170 Forskning för kunskap och framsteg</title>
        <author corresp="i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1 i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1">av Sture Ericson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:170 Forskning för kunskap och framsteg</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Ub127</idno>
          <rs type="number">Ub127</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ub127/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ub127</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Ub127</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1</idno>
            <name>Sture Ericson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw</idno>
            <name>Maud Björnemalm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo</idno>
            <name>Håkan Strömberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn</idno>
            <name>Hans Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1</idno>
            <name>Sture Ericson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn</idno>
            <name>Hans Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw</idno>
            <name>Maud Björnemalm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo</idno>
            <name>Håkan Strömberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BCKmGNho5Lr5pa3ftzGJwS" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-BCKmGNho5Lr5pa3ftzGJwS">
          <ref>Proposition 1992/93:170</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-D1YuKi4bi8v6hwnM7XpVxU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D1YuKi4bi8v6hwnM7XpVxU">
          <note type="signatory" corresp="i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CKaUoCSC5yrcEobAFH6rZu" type="referral">
          <date when="1993-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ULMyVHoHsMDwRtZUCmSQif" type="dismissal">
          <date when="1993-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-91wc6MAExich3NTYq543Up" type="submission">
          <date when="1993-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9VZ2AHeSPioibWwMJmpFVz" type="referral">
          <date when="1993-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2eoEvwZkDoqjdku3ryhCwp" type="dismissal">
          <date when="1993-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PYvRDkdwX9gqA1t68rQcGd" type="submission">
          <date when="1993-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UwThB5YjDMFsKyL4X1zBkA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UwThB5YjDMFsKyL4X1zBkA">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_127/mot_199293_UbU_127-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3ojv3rhWDTBjXqDYNEcm2D" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EJ7qTrdwy5Q6UiBetFDxwd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AJAZLHhbWA7wjXPXMCij81" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6iAJRXGT7xr2WBAQ7CKsY9" type="motBody">
        <div xml:id="i-VLtwFopURXRaVjjucHbanG">
          <p xml:id="i-JvH5dG7zzaarpGRkNBBM4">
            Motion till riksdagen 1992/93:Ub127
          </p>
          <p xml:id="i-CkCgggoFXjwfEV3bKWjP83">
            av Sture Ericson m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Wp6GUUPRQ7x71EkDfQsTvB">
            med anledning av prop. 1992/93:170 Forskning för kunskap och
            framsteg
          </p>
          <p xml:id="i-RDDmkjH9KSSFBva4tLkeY9">
            Forskning för utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-qGg7Gs8FBnHd2xTerTqYC">
            Högskolan i Örebro har mycket goda förutsättningar att under
            de närmaste åren utvecklas till ett universitet. Vi tvingas konstatera
            att regeringen inte noga prövat möjligheten att till- låta kompaktare
            universitetsutbildningar eller prövat möjligheten att eta- blera
            fasta forskningsresurser vid högskolor som uppnått den mognad
            Hög- skolan i Örebro har. Andelen forskarutbildade lärare är i
            paritet med univer- sitetens. Ett uttryck för kvaliteten på den
            forskning, som redan nu bedrivs vid högskolan är dess relativt
            höga andel av forskningsrådsmedel. Internationella erfarenheter
            visar att ett universitet inte måste vara stort för att kunna
            erbjuda bra undervisnings- och forskningsmiljöer. Tvärtom framhålls
            ofta att små universitet ofta är goda universitet, präglade av
            både hög kvalitet och god miljö. Vi har svårt att se rimligheten
            av att Sverige inför ett fördjupat internationellt samarbete ålägger
            vissa regioner starka restrik- tioner för forskningen, medan de
            inte påläggs andra. Detta är särskilt allvar- ligt i regioner
            med behov av stora infrastrukturella insatser för utveckling och
            förnyelse. I detta sammanhang kan nämnas att särskilt den samhällsvetenskapliga
            faktulteten i Örebro har mycket hög kompetens. Den är redan nu
            större än fakulteten i Linköping och i paritet med motsvarande
            fakultet i Umeå. Ett uttryck för den kompetens, som utvecklats
            vid fakulteten är NOVEMUS - forum för forskning och utbildning
            om offentlig verksamhet. Det fungerar som en viktig mötesplats
            mellan forskare och praktiker kring förnyelsearbe- tet inom den
            offentliga sektorn. Det är angeläget att understryka behovet av
            ett kraftfullt stöd till forskning om den offentliga sektorn i
            en tid av mycket stora förändringar. I det korta perspektivet
            krävs en kraftfull utbyggnad av Högskolans resur- ser för egna
            forskningsinsatser och nätverkssamarbete med universiteten. Vi
            menar därför att Högskolans anslag för forskningsstödjande åtgärder
            bör räknas upp med 8 miljoner kronor om året för att bland annat
            ge utrymme för ett ökat nätverkssamarbete med universiteten. Särskilt
            med Uppsala, Stockholms och Linköpings universitet har ett nära
            och kvalificerat samar- bete etablerats.
          </p>
          <p xml:id="i-XmcH92i6SybJKngSJ5n1RS">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_127/mot_199293_UbU_127-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-E8k1m1s9YHhaSX5m54tDdK">
            Utöver den reguljära forskningsverksamheten vid Högskolan finns
            i länet en mängd intressanta utvecklingsprojekt. Vi vill nedan
            fästa Riksdagens uppmärksamhet på några av dem. Miljö En massiv
            satsning på forskning inom miljöområdet kommer att vara en vik-
            tig förutsättning för en långsiktigt uthållig tillväxt. Sverige
            har här stora kon- kurrensfördelar genom att tidigare socialdemokratiska
            regeringar före kon- kurrentländerna lade om kursen mot en mer
            miljöinriktad politik på olika områden. Inom Örebro län finns
            en gemensam strävan mot att utveckla lä- net till ett eko-län.
            Bland områden som ägnas särskilt intresse finns avfalls- och avloppshantering,
            bioteknik och naturresurshushållning. Länets nä- ringsliv präglas
            i hög grad av miljöteknikkunnande vid företag som Bofors, Nobel
            Chemicals, SAKAB, Frövifors och Aspa samt en omfattande livsme-
            delsindustri. I länet finns också betydande kompetens inom landskaps-
            och naturvård bl.a. genomm SLU:s forskningsstation Grimsö. Nätverk
            mellan Högskolan och företag inom miljöområdet är på väg att etableras.
            Ett viktigt exempel på detta är det nätverk inom miljöområdet
            som byggs upp mellan Högskolan, SAKAB, Örebro läns landsting och
            Kumla kommun. Här går SAKAB in med en betydande ekonomisk insats.
          </p>
          <p xml:id="i-2oNciSpxpLHUYFdWxt4AJT">
            Kommunikationshandikapp
          </p>
          <p xml:id="i-4p9NfVPEHMPrL2SJvDfUea">
            En framsynt handikappolitik har lett till att Sverige tillhör
            världens ledande nationer inom forskning och utveckling på handikappområdet,
            kanske främst kommunikationshandikapp. Ett närmande mellan industri,
            offentlig service och forskning kan bidra till nya marknadsandelar
            för bl.a. handi- kapphjälpmedel. Här intar Örebro en mycket viktig
            roll. Staden har kommit att bli centrum för döv- och hörselvården.
            Genom den statliga Ekesskolan finns här resurscentrum och landets
            enda specialskola för blinda. Här finns också en nationell forskningsresurs
            genom Regionsjukhusets audiologiska klinik. I staden finns ett
            trettiotal statliga, kommunala och landstingskommunala institutioner
            som tidigare arbetat mer eller mindre utan kunskap om varand-
            ras verksamheter. Flera av dessa är nationella eller regionala
            kunskaps- centra. Centrum för kunskap om kommunikationshandikapp
            (CKH) är en relativt nybildad nätverksorganisation, som samordnar
            forskning och ut- veckling inom området kommunikationshandikapp
            i landet. Förutsättningarna för att bedriva och sprida forskning
            inom området är särskilt gynnsamma i Örebro med dess mångfald,
            bredd och närhet mellan olika verksamheter. Med ett aktivt statligt
            stöd och engagemang bör Örebro långsiktigt kunna utvecklas än
            starkare till en viktig internationell mötesplats på området kommunikationshandikapp.
            Vi föreslår att Högskolan i Örebro tilldelas 2 000 000 kronor
            för Centrum för kommunikationshandikapp.
          </p>
          <p xml:id="i-WHa9Ayu79mXLZDLfhDDZJ1">
            Mot. 1992/93 Ub127
          </p>
          <p xml:id="i-98hzxFfxLAHFAQdaxTuXiM">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_127/mot_199293_UbU_127-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q1z6FbcqRyWzyfCUkrWxVK">
            Fora för kvinnoforskning
          </p>
          <p xml:id="i-UgM7BZxciUGNcjXeC9tX3S">
            Vid Högskolan i Örebro finns ett av landets åtta fora för kvinnoforskning.
            Fora spelar en viktig roll som stöd till kvinnoforskningen men
            också som mö- tesplats mellan kvinnliga forskare och praktiker.
            Örebro har som enda ort i landet profilerats mot jämställdhetsfrågor
            inom den politiska sfären, där högskolan spelar en mycket viktig
            roll. Det natio- nella och internationella intresset för forskningsresultaten
            inom området är mycket stort. Ökade ambitioner på jämställdhetsområdet
            bör därför följas av en ökning av anslagen till Centrum/Fora för
            kvinnoforskning. Vi föreslår att Högskolan i Örebro tilldelas
            ytterligare 500.000 kronor av forskningsme- del till Centrum/Fora
            i Örebro.
          </p>
          <p xml:id="i-3ird3pgUCDGLsPBvGh6CHe">
            Centrum för småföretagarforskning
          </p>
          <p xml:id="i-Rf3dtd7698dw3HWct5pY3h">
            Intresset för de mindre företagens roll och betydelse i samhällsekonomin
            har både nationellt och internationellt utvecklats under det senaste
            decenniet. Här har NUTEK haft en viktig roll för att initiera
            och genomföra studier inom området, ofta i samverkan med forskare
            vid olika universitet och hög- skolor. I Sverige drivs såväl entreprenörsforskning
            i vid mening som en mer fokuserad forskning avseende t.ex. det
            teknikbaserade nyföretagandet och småföretag i lokala nätverk,
            väl i paritet med den internationella forsk- ningen. Dock finns
            skäl att efterfråga en förstärkning av den forskning som handlar
            om strukturfrågor och tillväxtproblem, både på regional och natio-
            nell nivå. Sverige har ett stort behov av såväl forskning av policyrelevant
            slag som en stabil kunskapsbank inom småföretagsområdet. Forskningsinstitut
            med speciell inriktning mot småföretagsforskning har inrättats
            i flera EG-ländet. Detta saknas i Sverige. I samverkan mellan
            Högskolan i Örebro, NUTEK, universiteten, högsko- lan i Växjö,
            Utvecklingsfonden i Örebro län m.fl. regionala intressenter har
            därför Forum för småföretagsforskning (FSF) etablerats. FSF har
            sitt säte i Örebro. Detta har kunnat möjliggöras genom Högskolans
            profil, närheten till SCB:s arbetsställe, företagsregister och
            ett stort regionalt engagemang. En viktig uppgift för FSF är att
            stödja småföretagen i en omorientering mot internationella marknader
            samtidigt som dessa skall ges ökad förmåga att hantera den ökade
            konkurrens på hemmamarknaden, som en ökad interna- tionalisering
            innebär. FSF skall — förse beslutsfattare med vägledning för insatser
            för att stärka småföreta- gens ställning, - utgöra en samlad kunskapspool
            i småföretagsfrågor för intresseorganisa- toner, banker, utvecklingsfonder
            och andra organisationer som arbetar med och för småföretagande,
            - fungera som mötesplats för småföretagsforskningen i landet och
            svara för spridning av forskningsresultat, - utgöra Sveriges nationella
            organisation för samverkan med utländska in- stitut inom småföretagsforskningens
            område. FSF bör ges en basfinansiering som avser att garantera
            att den nödvändiga
          </p>
          <p xml:id="i-3NrESfHZGLWfEfJGUxULqh">
            Mot. 1992/93 Ub127
          </p>
          <p xml:id="i-MJascHaQamvnx1Hxko9j2L">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_127/mot_199293_UbU_127-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-YYDQ3iP8bHeb34fAcuUPhV">
            kunskapsutvecklingen sker. Basfinansieringen bör ge utrymme för
            forsk- ningshandledare samt ett par forskar-/doktorandtjänster.
            Den ska ge ut- rymme att utveckla det planerade samarbetet med
            andra universitet och högskolor. Vi menar att det är av väsentligt
            nationellt intresse att Sverige i likhet med våra konkurrentländer
            kan etablera en verksamhet som mötesplats mellan forskarvärlden
            och småföretagen. Vi föreslår därför att riksdagen uttalar be-
            hovet av medel för utveckling av FSF:s verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WA7b3xxwB4fKXPKPnkGJYV">
            Omvårdnad och hälsa
          </p>
          <p xml:id="i-82XvQpui1c6GR4XC5vTDno">
            I Regionsjukhuset i Örebro, Vårdhögskolan, den ena av landets
            två idrotts- institutioner (GIH) och en mängd institutioner och
            myndigheter, som arbe- tar med omvårdnads- och friskvårdsfrågor
            har Örebro län stora möjligheter att bidra till landvinningar
            inom folkhälsoområdet. Vårdhögskolan i Örebro samverkar nära med
            den statliga högskolan och Regionsjukhuset och har därmed kunnat
            utveckla samverkan mellan utbild- ning och forskning. Betydelsefulla
            avhandlingar inom omvårdnadsarbetet har avlagts av forskare knutna
            till Vårdhögskolan. Det finns dock här som vid andra Vårdhögskolor
            stor brist på disputerade lärare och behov att ut- veckla karriärmöjligheterna
            för de studerande. Brist på forskningsresultat inom omvårdnadsområdet
            utgör en allvarlig hämsko på utvecklingen av vården inom kommuner
            och landsting. En sats- ning på ökade resurser på omvårdnadsforskning
            skulle vara ett betydelsefullt bidrag till kunskapsutvecklingen
            samtidigt som det skulle höja kvaliteten på vårdutbildningen.
            Den höga andelen kvinnor inom vårdutbildningarna inne- bär också
            att en satsning på forskarutbildning på vårdhögskolorna är bety-
            delsefull ur jämställdhetssynpunkt. Vi föreslår därför att riksdagen
            uttalar behovet av en kraftfull satsning på forskarutbildningen
            vid vårdhögskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-FCzi5mmQ2f5dcDyfsAj1wW">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XUV7CB1PDaH85v9ExjqqNs">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om fasta forskningsresurser vid Högskolan i Örebro, 2. att riksdagen
            beslutar att anslaget till forskningsstödjande åtgär- der vid
            Högskolan i Örebro utökas med ytterligare 8 miljoner kronor budgetåret
            1993/94, 3. att riksdagen beslutar att utöka Utbildningsdepartementets
            an- slag för centra/fora för kvinnoforskning varvid Kvinnovetenskapligt
            forum vid Högskolan i Örebro tillförs ytterligare 500 000 kr budget-
            året 1993/94, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om stöd till miljöforskning och
            Centrum för småföre- tagsutveckling vid Högskolan i Örebro, 5.
            att riksdagen beslutar att anslå 2 miljoner kronor till Högskolan
            i Örebro för verksamheten vid Centrum för kommunikationshandi-
          </p>
          <p xml:id="i-RCQMwt4WtuiTB6EZqVtZW8">
            kapp, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-XFUgNL8ZuYKVPhQYbJiY2B">
            Mot. 1992/93 Ub127
          </p>
          <p xml:id="i-3TmXM2Hu7tEa27HZ5Cyqq1">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_127/mot_199293_UbU_127-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-K8HjArfGU1cLfp7NUQaqk5">
            tionen anförts om behovet av utbyggnad av omvårdnadsforskningen
            vid vårdhögskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-RrEcxjsuFbEda8PmQtKqcH" type="date">
            Stockholm den 15 mars 1993
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-JsfYXYMGBgujCcqe8n2PFg">
            Sture Ericson (s) Håkan Strömberg (s) Maud Björnemalm (s)
          </p>
          <p xml:id="i-PutkCqZhqhCHiqgoTrzJ1K">
            Hans Karlsson (s) Inger Lundberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-G1uhgNPPnWi8poMtioNTuQ">
            Mot. 1992/93 Ub127
          </p>
          <p xml:id="i-8WNG9gJWi88sZ1MvVnKjxp">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_127/mot_199293_UbU_127-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-2RiZsSmkuUTRoNVpi8i4zJ">
            gotab 43388, Stockholm 1993
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
