<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JuU-00422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Domstolsverket</title>
        <author corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd">av Bengt Rosén (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Domstolsverket</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Ju422</idno>
          <rs type="number">Ju422</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ju422/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ju422</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Ju422</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VQhdAaUTc6RCqxr5USa8zn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VQhdAaUTc6RCqxr5USa8zn">
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A2F5TXwq86RwH3rLdZiU3S" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AAvA66dAQyqFwosT6ZuFk" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L3rYLpVcYEA3tf1WD6f3eY" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FNDsKHKKuXfhpqi1uMvXsy" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PaCUaTgtXowHtpYxT4DgKy" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8QbSfwJoQsRm18TvWSbksJ" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X7LfmPfgHJgNPEQ1iysjN6" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-X7LfmPfgHJgNPEQ1iysjN6">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JuU_422/mot_199293_JuU_422-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-X28Y7tt7WchW4cRQFQect5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BTJfcPbRNgCPAADfrWexaK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Tnnc7zvWizn7gfAoZopddv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ENv6qoawS4L9Fmq5YLEdja" type="motBody">
        <div xml:id="i-9RUpFd4HWCZGNebBGC7odM">
          <p xml:id="i-XyVex4rSwdAM2A9ZXf2Dj7">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-2VHMWh7ftVcqhfsHisSQRZ">
            1992/93:Ju422
          </p>
          <p xml:id="i-KoK2sN3o5BAr99w6uD1fWD">
            av Bengt Rosén (fp) Domstolsverket
          </p>
          <p xml:id="i-9np46FWNdL7LTNAi9UnS8o">
            I departementspromemorian (1992:38) ”Domstolsväsendet — Organisation
            och administration i framtiden” finns förslag om förändringar
            av den cen- trala domstolsorganisationen. Där föreslås att Domstolsverket
            bör avvecklas som central förvaltningsmyndighet för domstolsväsendet
            och att de samord- ningsuppgifter som måste hanteras centralt
            i stället läggs på regeringskan- sliet eller på ett särskilt stadsorgan.
            Det stöd som verket idag ger vissa dom- stolar i administrativt
            hänseende skulle i fortsättningen ges av hovrätter, kammarrätter
            eller större underrätter. I budgetpropositionen (prop 1992/93:100
            bilaga 3 s 26) redovisas nu att en överväldigande majoritet av
            remissinstanserna har ansett att det finns ett stort behov av
            en central förvaltningsmyndighet för domstolsväsendet och att
            Domstolsverket inte bör avvecklas. Justitieministern uttalar att
            hon har tagit intryck av vad många remissinstanser anfört, nämligen
            att en decentra- lisering av administrationen kan ske inom ramen
            för den befintliga myndig- hetsstrukturen. Men hon uttalar också
            att den centrala verksamheten bör koncentreras till i första hand
            utvecklingsfrågor och frågor av ekonomisk na- tur samt vissa stödfunktioner.
            Verkets nuvarande karaktär av centralt äm- betsverk av mer traditionell
            typ kan därför ändras och organisationen krym- pas. Enligt min
            mening är justitieministerns uttalanden om inriktningen av ärendets
            fortsatta beredning inte tillräckligt tydliga. Eftersom Domstolsver-
            ket skall vara kvar som central förvaltningsmyndighet, kan det
            följaktligen inte längre vara aktuellt att hovrätter och kammarrätter
            — på ett sätt som föreslogs i departementspromemorian — skall
            svara för administrativt stöd till mindre underrätter. Inte minst
            med tanke på att tingsrättsorganisationen även i framtiden kommer
            att ha ett flertal mycket små enheter blir verkets roll i denna
            stödfunktion i princip oförändrad. I budgetpropositionen (bilaga
            3 s 124) uttalar justitieministern också att hon inte är beredd
            att ta initiativ till någon mera genomgripande förändring av systemet
            med allmänna advo- katbyråer. Det innebär att verkets nuvarande
            huvudmannaskap på rätts- hjälpsområdet inte heller kan förändras.
            Mot denna bakgrund och med beaktande av att verket även i fortsättningen
            får en central roll i budgetarbe- tet med ansvar för resursfördelningen
            och ett flertal samordningsfrågor är det svårt att förstå innebörden
            i justitieministerns uttalande om att ”verkets nuvarande karaktär
            av centralt ämbetsverk av mer traditionell typ kan änd-
          </p>
          <p xml:id="i-Tnpcr5kh4c4WU4a6aZtb8C">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JuU_422/mot_199293_JuU_422-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5x6f2xMaUWsj7DGhNMVHrQ">
            ras.” Enligt min mening är en sådan förändring varken önskvärd
            eller lämp- lig, inte minst med tanke på att verkets insatser
            behövs mer än någonsin i det omfattande reformarbete som förestår
            inom domstolsväsendet. Jag är av den bestämda uppfattningen att
            förändringar i fråga om Dom- stolsverkets nuvarande uppgifter
            skall ha som syfte att åstadkomma bespa- ringar totalt sett för
            statsverket. Verket har i olika sammanhang redovisat att ett delegerat
            budgetansvar ger ratioanliseringsvinster och att man på ett effektivt
            sätt kommer att kunna föra över uppgifter till domstolarna i takt
            med teknikutvecklingen. Åtgärder av detta slag ligger i linje
            med tankarna på att låta domstolarna ta ett större administrativt
            verksamhetsansvar. Enligt min mening är det angeläget att sådana
            åtgärder genomförs. Men jag vill understryka vikten av att det
            i så fall skall vara fråga om åtgärder som tvek- löst innebär
            besparingar totalt sett. Det får under inga förhållanden bli så
            att uppgifter som hanteras effektivare centralt förs över till
            domstolarna av skäl som närmast kan betecknas som principiella.
            Justitieministerns uttalande i budgetpropositionen att ”den centrala
            verksamheten bör koncentreras till i första hand utvecklingsfrågor
            och frågor av ekonomisk natur samt vissa stöd- funktioner” ger
            enligt min mening inte intryck av att det gjorts någon när- mare
            analys av vilka uppgifter som kan ge besparingar om de förs över
            från Domstolsverket till domstolarna. Jag anser att en sådan analys
            är nödvändig och vill föreslå att Statskontoret får i uppdrag
            att göra den. Uppdraget till Statskontoret bör då lämpligen omfatta
            att mot bakgrund av en sådan analys lägga fram förslag om dels
            uppgiftsfördelningen mellan Domstolsverket och domstolarna, dels
            verkets framtida organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-6Ryk2cYikim3UcP7rXjtrY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-zhQiUNY1gcTLQcfGsAVif">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-HtZmvj2yfq6a14tD8FSTz9">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio-
          </p>
          <p xml:id="i-ch5epDFKVEqGA7YWYMgYy">
            nen anförts om inriktningen av en reform i fråga om den centrala
            domstolsadministrationen.
          </p>
          <p xml:id="i-3ryNyPBS2wuaaxuk6DNDP5" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-UG4Bymia7U7sCS6dpwcepZ">
            Bengt Rosén (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-AHocQCdm82khasf67g5YRf">
            Mot. 1992/93 Ju422
          </p>
          <p xml:id="i-VAiK5J1TR6gEEtRJnS8yoL">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
