<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-LU-00009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:95 Lag om paketresor</title>
        <author corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe">av Wiggo Komstedt (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:95 Lag om paketresor</title>
          <idno type="rdwebb">GG02L9</idno>
          <rs type="number">L9</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02L9/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02L9</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02L9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ka71WK7ZzK3eJJQBNKEh2y" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Ka71WK7ZzK3eJJQBNKEh2y">
          <ref>Proposition 1992/93:95</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Qf9iHTWHwmTLUeAMQVj93P" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qf9iHTWHwmTLUeAMQVj93P">
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GGk6VHQWwZNJ3CRkuEiFZ5" type="referral">
          <date when="1992-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-72fiib244kGmZSnLaTzaHB" type="dismissal">
          <date when="1992-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qubh5wWoBqQrnPu9qFp4Zf" type="submission">
          <date when="1992-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FFzQuUQHCGNpX4CDuYe2z2" type="referral">
          <date when="1992-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SPvmtmBbkse2yZN3WZFU9F" type="dismissal">
          <date when="1992-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QK9hsVCk12tmgcebq8GqKK" type="submission">
          <date when="1992-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NN3oF7xWssbEph3YFeb17n" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NN3oF7xWssbEph3YFeb17n">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_LU_9/mot_199293_LU_9-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-E8xLv7e6onB96iBCn2SQ5d" type="motHeader">
        <div xml:id="i-58NAv47nzFU7ws37Tcay3a" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JZusq3VWvioW6CWWtknibB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QXh5dzBkwMR5b7EwSF5Bk6" type="motBody">
        <div xml:id="i-CVMZwEV9rTDe7ydkrr7Th5">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_LU_9/mot_199293_LU_9-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gu4sk7cDYZtw8CQpCebf5U">
            Motion till riksdagen ä&gt; 1992/93:1L9
          </p>
          <p xml:id="i-4qfY3tPvCgaGbTyXZqQ6ib">
            av Wiggo Komstedt (m) Mot. med anledning av prop. 1992/93:95
            Lag om 1992/93 paketresor Pe
          </p>
          <p xml:id="i-WyPx4SX4npg4bFqv3dQQZB">
            Syftet med lagen är att reglera paketresor. Begreppet paketresa
            preciseras med att en sådan skall pågå i mer än 24 timmar eller
            inbegripa övernattning. Resor eller kryssningar under 24 timmar
            borde i inget fall anses utgöra i lagen avsedd paketresa för vilken
            krav på särskilda garantier bör ställas. För dessa resor sker
            övernattningen i hytt, som på grund av resans längd eller tidpunkt
            på dygnet är en nödvändig del av resan. Detta uppfyller inte defini-
            tionen på en paketresa, för vilken det är utmärkande att två olika
            tjänster ingår. I detta sammanhang måste man också se till lagens
            primära syfte, som är att skydda konsumenten. Det finns ingen
            anledning att tro att passageraren som väljer att övernatta i
            hytt, skulle vara i ett större behov av skydd än passageraren
            på dagturen eller på en kortare båtkryssning utan hytt. I båda
            fallen är det samma transportör/researrangör som tillhandahåller
            samtliga i resan ingående tjänster. Detta avviker också från flertalet
            av de normala paketresorna, där de i resan ingående olika tjänsterna
            oftast tillhandahålls av två eller flera olika arrangörer. Ovanstående
            gäller också för något längre båtresor eller båtkryssningar som
            är vanliga, t.ex. mellan Stockholm och Helsingfors. Dessa resor/kryss-
            ningar utgår från Stockholm (och vice versa från Helsingfors)
            på kvällen kl 18.00. Fartyget anländer följande morgon till Helsingfors,
            ligger i Helsing- fors över dagen för att sedan återvända, varvid
            ankomsten till Stockholm sker dag 3 kl 09.00. Dessa resor är av
            olika karaktär. En affärsman som har ett sammanträde i Helsingfors
            över dagen kan anlita dessa fartyg. Det är då de facto fråga om
            köp av två enkelresor även om inkvartering i hytt av natur- liga
            skäl ingår. Att anse att en sådan resa utgör en paketresa är orimligt.
            Å andra sidan utgör en del av resorna någonting som bäst beskrivs
            som en båt- kryssning, d.v.s. själva båtresan utgör den viktigaste
            delen av resan. Tim- marna i Helsingfors används t.ex. för shopping.
            Emellertid finns det ingen orsak till varför dessa resor borde
            anses utgöra paketresor då affärsmannens resa, som till sina komponenter
            är fullständigt identisk, inte kan göra det. Båtresor eller båtkryssningar
            av denna typ borde inte omfattas av den nya paketreselagen. Det
            uppenbara motivet för en sådan tolkning är helt enkelt att de
            inte uppfyller de normala kriterierna för en paketresa. Annorlunda
            kan det förhålla sig vad beträffar längre båtkryssningar på uppemot
            en vecka eller längre. I dessa resor ingår ofta många lika kompo-
            nenter och de är ofta till sin natur mycket lika t.ex. en charterresa.
          </p>
          <p xml:id="i-HbeUwrpnseFMKuUvrKwLts">
            1 Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr L9-11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_LU_9/mot_199293_LU_9-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KCbChvvBuQ6tfpD3pmFfHn">
            Själva begreppet paketresa förutsätter inte att resans pris skulle
            överstiga en viss gräns. Ändå borde också resans pris tillerkännas
            en viss betydelse. De ”normala” paketresorna betingar ofta ett
            pris som för de flesta konsu- menter är betydande. Konsumentens
            intresse av ekonomiskt skydd är därför uppenbart. Annorlunda förhåller
            det sig beträffande de båtresor och båt- kryssningar som vi diskuterat
            ovan. Deras pris är normalt lågt, varför konsu- mentens ekonomiska
            risk är ringa. Ytterligare finns skäl att påpeka att samtliga
            båtresor och båtkryssningar på upp till 24 timmar exkluderats
            från lagens tillämpningsområde i det finska förslaget till motsvarande
            lagstiftning, oberoende av om övernattning ingår eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-2Z5XQQogkdWSSr3MRrVD7S">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7peqpDaDoPc3r7V8fFhvGK">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om begreppet
            paketresor och den föreslagna lagens till- lämpning för färjetrafiken
            mellan Sverige och Finland.
          </p>
          <p xml:id="i-WdmqYGLTbcqxMVr5AENbG5">
            Stockholm den 19 november 1992
          </p>
          <p xml:id="i-HWZdRHrCt1tnEW8dh8zEA5">
            Wiggo Komstedt (m)
          </p>
          <p xml:id="i-25Ey2kKDMnTry9xMPMhqse">
            Mot. 1992/93 L9
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
