<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-KrU-00285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regionala skådebanan i mellersta Norrland</title>
        <author corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW">av Britta Sundin och Nils-Olof Gustafsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regionala skådebanan i mellersta Norrland</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Kr285</idno>
          <rs type="number">Kr285</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Kr285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Kr285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Kr285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>Nils-Olof Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>Nils-Olof Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9cDLY2yp3LWNko2zoXxtx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9cDLY2yp3LWNko2zoXxtx">
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SkQ6Xo6NS3LNZ3e5LLJG3c" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N1c7Q7fT3k8fbV8ynRqkQg" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PWUNauq8rUGpVw8aneV2Hd" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G2EoCLZwZ6vcvbjaCo9K3u" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FjMYrKMfbcvqoVp18QrueM" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9zVhMpXxCoziokyvf6LVsJ" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4VZ8frLnEwFQNFNJUCL8MZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4VZ8frLnEwFQNFNJUCL8MZ">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_285/mot_199293_KrU_285-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KqYu6YxKycKCsrWh38doe4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F8rt7uLxa1RnFW1XiekzN3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UrWgNGmjwnS7RTUEwZGCJ8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KxpbJB3TeCo9o2Hx4feFAC" type="motBody">
        <div xml:id="i-5P5mUP2DZebaGvRarZXinY">
          <p xml:id="i-VV9hr9KyoP6mdkPKc4qZNw">
            Motion till riksdagen 1992/93:Kr285
          </p>
          <p xml:id="i-Rc7W6L3q7HHVZnGUHitj47">
            av Britta Sundin och Nils-Olof Gustafsson (s) Regionala skådebanan
            i mellersta Norrland
          </p>
          <p xml:id="i-9mAwiagije5zzSAJpekYtS">
            De regionala skådebanorna i Sverige har under ett stort antal
            år målmedve- tet arbetat för att ge dem, som vanligtvis inte tar
            eller får del av det samhälls- stödda kulturlivet, ökade möjligheter
            att delta i samhälleliga kulturaktivite- ter. Detta har skett
            genom information, opinionsbildning samt pedagogiska insatser.
            Skådebanorna har oförtjänt fått rykte om sig att enbart arbeta
            med teater eller biljettförsäljning. De skådebanor som i dag är
            verksamma har många verksamhetsgrenar och samarbetar med flera
            organisationer och kulturinsti- tutioner. I kulturrådets skrift
            ”Att vidga deltagande i kulturlivet 1990:4” skriver rå- det: ”Kulturrådet
            anser inte att ambitionen att ytterligare vidga kulturens publik
            skall ges upp. Ett fullföljande av ambitionen ligger i linje med
            flera av den statliga kulturpolitikens mål — bekräftade av statsmakterna
            vid flera tillfällen” Skådebanorna har av sina medlemsorganisationer
            erhållit uppdraget att arbeta dels med den rent informativa delen
            av publikarbete via ombud, dels också med det publikpedagogiska
            arbetet. I glesbygd är detta ett utmärkt sätt att stärka sammanhållning
            men också att ta till vara den resurs som de boende utgör. Investeringar
            i regionala insti- tutioner bör kompletteras med publikfrämjande
            arbete. Det räcker inte med att erbjuda kulturevenemang. Att bredda
            publiken eller skapa en ny publik kräver både långsiktigt och
            tålmodigt arbete. Skådebanorna har denna upp- gift. Ett aktivt
            kulturdeltagande och ett engagemang för kulturverksamheter förgyller
            inte enbart människornas vardag, det ger också så mycket mer i
            social sammanhållning, infrastruktur och också jämställdhet. I
            glesbygd kan detta vara ett skäl till kvinnors trivsel och möjlighet
            till fritidsverksamhet och fritidssysselsättning. Genom ett aktivt
            publikpedagogiskt arbete främjas också intresse för del- tagande
            i folkbildning, vilket kan genomföras på ett rationellt sätt,
            eftersom skådebanorna av tradition samverkar med folkbildningsorganisationerna.
            Arbetet att öka kulturintresse, kulturdeltagande och engagemang
            för kul- turformer av alla slag, får också positiva bieffekter
            i turistnäring, i infrastruk- tur, i engagemang och ansvar för
            den egna orten. För den fortsatta verksamheten med publikarbete
            i regionen mellersta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_285/mot_199293_KrU_285-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3zPLMCrTpeg5dNh4BMvBLG">
            Norrland (Västernorrlands och Jämtlands län) är det nödvändigt
            att erhålla statens stöd i form av grundbelopp. Utan detta stöd
            har skådebaneverksam- heten små förutsättningar att överleva,
            detta mot bakgrund av den stora verksamhet som idag bedrivs i
            hela mellersta Norrland. Många människor i regionen uppfattar
            i dag Skådebanan som en nödvän- dig resurs och ser dess verksamhet
            som en förutsättning för fortsatt ökat kul- turdeltagande och
            nyttjande av regionens kulturliv. Publikarbete är en nöd- vändig
            verksamhetsform i ett expansivt samhälle, där kultur erhåller
            ökat stöd för produktion. När 1974 års kulturpolitiska mål antogs
            av en enig riksdag, innebar detta att man bl a sa ja till kulturpolitiska
            insatser för att främja kulturell jämlik- het. Fortfarande kan
            vi konstatera att stora grupper medborgare på grund av arv, miljö,
            arbets- och bostadsförhållanden endast deltar i kulturlivet som
            betalare över skattsedeln. För att väcka, vidga och fördjupa ett
            kulturintresse erfordras medel för uppsökande verksamhet, för
            information och publikpedagogiskt arbete rik-
          </p>
          <p xml:id="i-6HZEe15KUix6nVMhzyd6Nu">
            tat mot ombud på arbetsplatser, i bostadsområden, i föreningar,
            i såväl tätort
          </p>
          <p xml:id="i-VEVzkxUtP17hUUjso11nz6">
            som glesbygd, samt också för kontinuerlig och kvalificerad utbildning
            av om- buden inom Skådebanan. Kulturrådet skriver i sin rapport
            ”Att vidga deltagandet i kulturlivet”: ”Ombud är inte bara betydelsefulla,
            de måste också känna sig betydelsefulla och uppskattade i sitt
            arbete med att rekrytera nya deltagare och ny publik.” Ombuden
            är en förutsättning för att få resultat. Skådebanan strävar efter
            att få aktiva, kunniga och engagerade kulturombud, genom kontinuerlig
            in- formation och regelbundna kontakter, och genom utbildning
            av hög kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-MhDYo1YNZkVA2jjU6xsNWS">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XHKVNaEY4VR37XDryM175P">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om stöd
            till regional skådebaneverksamhet i Västernorr- lands och Jämtlands
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-Cq977uexA5JCiFXaeuXHJw" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-9jFt1jG2tijvfGKENySDxC" type="signatureBlock">
            <p who="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y" type="signature">
              Britta Sundin (s)
            </p>
            <p who="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW" type="signature">
              Nils-Olof Gustafsson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-R2VjpjpdfejvtzjCYXRb4C">
            Mot. 1992/93 Kr285
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
