<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-NU-00016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:89 Ändrad lagstiftning för banker och andra kreditinstitut med anledning av EES-avtalet, m.m.</title>
        <author corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm">av Karin Starrin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:89 Ändrad lagstiftning för banker och andra kreditinstitut med anledning av EES-avtalet, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GG02N16</idno>
          <rs type="number">N16</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02N16/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02N16</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02N16</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D9uwbCGPyE2fhKAwSiv5ea" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-D9uwbCGPyE2fhKAwSiv5ea">
          <ref>Proposition 1992/93:89</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-46N611paMVyoAbsL4Pv3AR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-46N611paMVyoAbsL4Pv3AR">
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NRBadgmDF2yDbSEdPpZ5Gs" type="referral">
          <date when="1992-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6JXvH6McFjvzLfbKJFkdsd" type="dismissal">
          <date when="1992-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4E6adDTkBGX9BFRjxamb9c" type="submission">
          <date when="1992-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PHTR3GfjZTVMbdXSge1NvD" type="referral">
          <date when="1992-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PoanAGcevTBW4cgJqE3YZZ" type="dismissal">
          <date when="1992-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CguF61HQ9d8VPYxXkebLja" type="submission">
          <date when="1992-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UoAjYA7K8SPAeMFGx66QGL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UoAjYA7K8SPAeMFGx66QGL">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_16/mot_199293_NU_16-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3V9pePCUu1KVWj6PCpwUyP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6C4L8uzUEWF3kEhuczZWU8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-gurGpU6PnrsVD4zSPhBNz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-B2LpGmjURutF1FTp86ZHbt" type="motBody">
        <div xml:id="i-UunR1GpynirZhET2MJgBpR">
          <p xml:id="i-WZtREQnHFsZc3PTQyoKCwU">
            Motion till riksdagen 1992/93:N16
          </p>
          <p xml:id="i-7mPxbZPY35SYbjuEp3kmCE">
            av Karin Starrin (c)
          </p>
          <p xml:id="i-CAq65kGvqbRkmWktuMMBx3">
            med anledning av prop. 1992/93:89 Ändrad lagstiftning för banker
            och andra kreditinstitut med anledning av EES-avtalet, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-ynV8MLK1CrkFHc3PRimrC">
            I propositionen ingår förslag till en helt ny lag om kreditmarknadsbolag.
            La- gen innehåller enhetliga regler för sådana kreditinstitut
            vars verksamhet idag regleras av lagen (1963:76) om kreditaktiebolag
            eller lagen (1988:606) om finansbolag. Den föreslagna kreditmarknadsbolagslagen
            möjliggör inte valfrihet mel- lan olika företagsformer, vilket
            är en grundläggande princip enligt svensk rättstradition. Lagen
            måste därför få en vidare omfattning än förslaget, vil- ket nedan
            illustreras med Landshypoteks situation.
          </p>
          <p xml:id="i-TDz2aNoCVLnXWPZUTXs6da">
            Landshypoteks framtida organisation
          </p>
          <p xml:id="i-54uT22Umyvk5YZaAf3UwjJ">
            Frågan om den framtida regleringen av landshypoteksinstitutens
            verksamhet är föremål för överväganden inom regeringskansliet.
            Ett alternativ är att bilda ett kreditaktiebolag av Landshypotek.
            Åtta av landets tio landshypo- teksföreningar har däremot i juni
            1992 i en skrivelse till regeringen/finansde- partementet hemställt
            om regeringens medverkan till en ny organisation för landshypoteken
            i form av en kreditförening. Lantbrukarnas Riksförbund (LRF) och
            Sveriges Jordägareförbund till- styrker hypoteksföreningarnas
            framställan och är beredda att medverka till den nya organisationens
            genomförande. I sin skrivelse redogör hypoteksföreningarna för
            skälen till varför de öns- kar en kreditförening och inte ett
            kreditmarknadsbolag. Landshypotek har varit föremål för offentliga
            utredningar, se bl a betänkandet ”Hypoteksinsti- tuten i framtiden”.
            Där framhölls att låntagarna och föreningarna i egenskap av delägare
            i föreningarna respektive Sveriges Allmänna Hypoteksbank (SAH)
            hade ett grundat anspråk på del i förmögenhetsmassan i Landshypo-
            tek. Det konstateras vidare att Landshypoteks egna förslag till
            fortsatta för- ändringar borde genomföras om inte dessa kunde
            anses strida mot allmänna intressen såsom konkurrensneutralitet,
            kravet på kapitaltäckning, avregle- ring på kapitalmarknaden eller
            avskaffandet av särlagstiftningen. Utred- ningen ansåg vidare
            att det i själva verket saknades möjlighet att genom lag- stiftning
            ensidigt förfoga över landshypoteksorganisationens tillgångar.
            Hypoteksföreningarnas förslag innebär att de nuvarande tio landshypo-
            teksföreningarna fusioneras till en enda ekonomisk förening, kallad
            ”Hypo- teksbanken, ekonomisk förening” vars verksamhet regleras
            av lagen om
          </p>
          <p xml:id="i-HoLqBKcuDTRdQUoYeASjY3">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_16/mot_199293_NU_16-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GHPELGShYkWaaqze3G766X">
            ekonomiska föreningar och kreditaktiebolagslagen, alternativt
            en kredit- marknadsföretagslag. Vid remissbehandling av hypoteksföreningarnas
            förslag har inte fram- kommit några avgörande hinder mot att Landshypotek
            ombildas till en kre- ditförening. Däremot har ett flertal remissinstanser
            påpekat att föreningslös- ningen inte ryms inom den föreslagna
            kreditmarknadsbolagslagen. Riks- banksfullmäktige har framhållit
            att det kan ligga ett värde i att finansiell verksamhet kan drivas
            i olika associationsformer. ”Fullmäktige vill också un- derstryka
            vikten av att likformiga verksamhetsförutsättningar skapas för
            kreditinstituten. Vägledande bör här vara att snedvridningar i
            konkurrensen undanröjs.” Kooperativa organisationer har en stark
            ställning på de internationella kreditmarknaderna. Behovet av
            mångfald och kravet att lagstiftningen i största möjliga utsträckning
            är företagsneutral nödvändiggör i både ett svenskt och ett internationellt
            perspektiv att ekonomiska föreningar kan ut- göra ett alternativ
            på kreditmarknaden. En avgörande förutsättning för Landshypoteks
            övergång till kreditföre- ning är att föreningen utöver lagen
            om ekonomiska föreningar regleras av en allmän lag för kreditmarknaden,
            dvs en lag om kreditmarknadsföretag. En sådan lag skulle innebära
            konkurrensneutrala spelregler för aktiebolag och ekonomiska föreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-QaK3Lpixrs8hjZFJfb15Ws">
            Utvidgning av lagen om kreditmarknadsbolag
          </p>
          <p xml:id="i-jk3Ga1wPpHNUtDTgej78f">
            Nedan behandlas några frågor i anslutning till en utvidgad kreditmarknads-
            bolagslag, en kreditmarknadsföretagslag, som också omfattar kreditföre-
            ningar som uppfyller lagens krav. Det finns inget generellt eller
            specifikt hinder mot att lagen om kredit- marknadsbolag ändras
            till att omfatta också kreditföreningar. Enligt försla- get är
            kreditmarknadsbolag ett svenskt aktiebolag som fått tillstånd
            enligt lagen att driva finansieringsverksamhet. Landshypotek som
            ekonomisk för- ening kan uppfylla detta krav. Det tillkommande
            kravet att föreningen skall främja medlemmarnas ekonomiska intressen
            genom deras deltagande i verksamheten förändrar inte denna slutsats.
            Kreditmarknadsbolagslagen är en ”ramlag” och innehåller, utöver
            defini- tioner, regler om bl a tillståndsplikt, sundhetskrav,
            sekretess, förutsättningar för tillstånd, utländska företag, rörelse,
            kapitaltäckning och tillsyn. Också dessa reglers krav kan uppfyllas
            av Landshypotek i föreningsform. I övrigt regleras enligt förslaget
            om kreditmarknadsbolagslag bolagens verksamhet genom bolagsordningarna,
            där rörelseregler mm skall vara in- tagna. Ett kreditmarknadsbolags
            bolagsordning och varje ändring däri måste godkännas av Finansinspektionen.
            Häri ligger också tillfredsställande kontrollregler såvitt avser
            kreditföreningar. En ekonomisk förenings stadge- regler är i stor
            utsträckning dispositiva. Föreskrivs i stadgarna — med stöd av
            tex lag — att vissa utomståendes, t ex regeringens, godkännanden
            skall inhämtas då stadgarna fastställs eller ändras gäller det.
            Det är således fullt möjligt att via tillståndsbetingade stadgeregler
            om det egna kapitalet, insats- kraven, hinder för återbetalning
            av insatser, reservfondsavsättningar och
          </p>
          <p xml:id="i-Xxf6GDMSQkjnsFDXvoSRqg">
            Mot. 1992/93 N16
          </p>
          <p xml:id="i-HpJm1pigTsWGqDPhuso9pz">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_16/mot_199293_NU_16-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BZqG7ir3KuuUoExE9CNxRj">
            vinstutdelningsregler mm få till stånd tillfredsställande regler
            i nivå med dem som gäller för kreditmarknadsbolag. Härigenom kan
            borgenärernas in- tressen tillgodoses. I propositionen anför departementschefen
            att han, trots de skillnader som föreligger mellan de verksamheter
            som bedrivs av kreditaktiebolag respek- tive finansbolag och i
            viss mån även mellan olika typer av finansbolag, anser att det
            mest ändamålsenliga är att nu införa en ny gemensam lag för dessa
            institut. Rörelsereglerna i lagförslaget är i huvudsak så pass
            vida och flexibla att det inte skall behöva innebära några större
            inskränkningar eller föränd- ringar för de olika typer av finansieringsverksamhet
            som i dag bedrivs. Detta talar med styrka för att det inte föreligger
            några egentliga problem med att införa också kreditföreningar
            under lagen. Om förslaget till lag om kreditmarknadsbolag inte
            hinner omarbetas före ikraftträdandet av EES-propositionens lagförslag
            bör detta ske senare ge- nom en ändring i den antagna lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-38Nm4W5dTkQFbihtwA49q6">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TNDMXRppksHPLP38yakRpn">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att förslaget till lag om kreditmarknadsbo- lag omarbetas så att
            kreditföreningar av Landshypoteks föreslagna typ omfattas av lagen,
            2. att riksdagen beslutar benämna den omarbetade lagen lag om
            kreditmarknadsföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-VMkr4f1gW1QVwbKip3Uasm" type="date">
            Stockholm den 17 november 1992
          </p>
          <div xml:id="i-9FXEPUDTxDmR4Q6tEXkBD3" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-GijPn8vP7kdJeYiWfNNCnH">
              <item xml:id="i-RiCXp1HbUNHqnWLh5nnBeB" who="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm" type="signature">
                Karin Starrin (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-2MAynXRADgiue5DwBL3HZR">
            gotab 42383, Stockholm 1992
          </p>
          <p xml:id="i-XhprAJoc2Aopbch7Wf8xQo">
            Mot. 1992/93 N16
          </p>
          <p xml:id="i-5H9mq9yJb1wwnwDyHpFhZw">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
