<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JoU-00310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skogsbruket och träindustrin i Norrland</title>
        <author corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS">av Leif Marklund m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skogsbruket och träindustrin i Norrland</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Jo310</idno>
          <rs type="number">Jo310</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Jo310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS</idno>
            <name>Leif Marklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-uX5Zz8LcvPUw4Ta1Mi8zq</idno>
            <name>Ewa Hedkvist Petersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX</idno>
            <name>Bruno Poromaa</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>Åke Selberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq</idno>
            <name>Monica Öhman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS</idno>
            <name>Leif Marklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>Åke Selberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq</idno>
            <name>Monica Öhman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX</idno>
            <name>Bruno Poromaa</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-uX5Zz8LcvPUw4Ta1Mi8zq</idno>
            <name>Ewa Hedkvist Petersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UEcLAfSC4aKnDR1gbZJeuQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UEcLAfSC4aKnDR1gbZJeuQ">
          <note type="signatory" corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-uX5Zz8LcvPUw4Ta1Mi8zq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-uX5Zz8LcvPUw4Ta1Mi8zq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GDk6gtXyDE2tNgDkTGPn53" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AirdE4xKYNEngWJ43nzz5b" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-47xroqUFZkMKcCttNbDkWM" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GQcspEC6ySLy56fNobBkJX" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UEUjZLgm9bAgGB5SdRp3Fx" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9WNh9Unb2H6JKZBEqaJoF2" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lp3KWyF4jbNf7bZRuasHXR" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Lp3KWyF4jbNf7bZRuasHXR">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_310/mot_199293_JoU_310-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XJeVPd1KgFdAysBcruRJVD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Pg2ya2v3KWRcZwomx4XpP6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BubUTwC2rnvPgUAiMW2MjL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EtydzmWwkKFSpB78qpntY4" type="motBody">
        <div xml:id="i-AEJqbhqrmCbgqcY9D5MFNy">
          <p xml:id="i-AH4pAAiTQaPcgCCrHGgz5m">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-CHvGvibKd82c8d3dNZgi69">
            1992/93:Jo310
          </p>
          <p xml:id="i-KefLAHyQ4WvaJAFNMLyKk8">
            av Leif Marklund m.fl. (s) Skogsbruket och träindustrin i Norrland
          </p>
          <p xml:id="i-7zTihzbYWGuAcnGqopK6MW">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-5nypuQiDomsNzwe4Vvs9Y7">
            Skogsnäringen har mycket stor betydelse för den svenska ekonomin.
            Den ger direkt eller indirekt arbete åt nära 300 000 människor
            i vårt land. Skogsbruket och skogsindustrin utgör ryggraden i
            Norrlands näringsliv. Ett hundratal samhällen står och faller
            med sin skogsindustri och i Norrlands inland är skogsbruket oftast
            den enda utkomstmöjligheten. Ungefär 60 000 norrlänningar är sysselsatta
            inom skogs-, pappers- och massaindustrin. För Norrbottens del,
            som utgör en fjärdedel av landets yta, ger trä- och skogsindustrins
            produkter ett ekonomiskt värde till våra skogar och bidrar därmed
            till att ett stort antal människor kan leva på eller kan ha skogen
            som en viktig inkomstkälla vid sidan av annat arbete. Detta möjliggör
            för många människor att bo kvar på sin hemort och bidrar därmed
            starkt till en levande landsbygd. Den skogspolitiska kommittén
            föreslår slopande av paragrafer i skogs- vårdslagen som bidragit
            till aktiviteter i inlandet. Vidare slopande av bidrag som kompenserat
            för klimat och för långa transportavstånd. Dessutom avser industrin
            att införa ett avståndsrelaterat pris för råvaran som missgynnar
            långa transportavstånd, vilket gör situationen kritisk för inlandet.
            Långa avstånd betyder lägre priser för råvaran samtidigt som kostnaderna
            ökar genom att bidragen till återväxtåtgärder och skogsbilvägar
            försvinner. Lokalisering av länets sågverk har byggt på närheten
            till råvaran. En mins- kad efterfrågan på råvara från inlandet
            kan således leda till direkta svårighe- ter med virkesförsörjningen
            för inlandets sågverk. För lönsamheten i skogs- bruket måste skogsägaren
            få betalt för både timret och massaveden. Om de inte har avsättning
            för massaveden på grund av minskad efterfrågan eller för låga
            priser måste sågverken stå för hela rotnettot, samtidigt som dessa
            får svårigheter att få ut tillräckliga priser för flisen, om de
            nu över huvud taget blir av med den. - En ökad användning av returfiber
            och billig importved från öststaterna samt ökade transportkostnader
            hotar att slå ut stora delar av Norrbottens skogs- och sågverksindustri.
            Den minskade efterfrågan på skogsindustriprodukter, som är en
            följd av ökad användning av returfiber, måste mötas med en ökad
            satsning på vidare- förädling. En utveckling från enklare produkter
            som för pappersindustrin kan baseras på returfiber till mer avancerade,
            kunskapsintensiva och kapital-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_310/mot_199293_JoU_310-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-mPRZov6BAckMgiwrpuzxs">
            intensiva produkter som uppväger den konkurrensfördel vi tidigare
            hade i god tillgång på skogsråvara. Ökad vidareförädling, för
            såväl pappersproduk- ter som sågade trävaror, ger industrin en
            ökad betalningsförmåga och i bästa fall en ökad efterfrågan på
            skogsråvara via större marknadsandelar. Landets skogsbruk är i
            trängande behov av nya produkter, som genom lo- kal förädling
            kan mångdubbla klenvirkets värde och bära transportkostna- den
            till avnämare. Den svenska skogsråvarumarknaden ger utrymme för
            ett tredje sorti- ment. Förutom pappersmassa/papper och sågade
            trävaror bör man öka FoU-insatserna mot energisortiment i form
            av pellets för värmeanläggningar och etanolproduktion som drivmedel.
            Förutsättningar för elkraftproduktion baserad på biomassa bör
            också prövas. Nämnda produktion med anlägg- ningen förlagd i inlandet
            skulle bidra till möjligheten att bedriva skogsbruk över hela
            landet.
          </p>
          <p xml:id="i-5MWK5AidrA1QsmNggfZGqS">
            Behovet av en aktiv statlig näringspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-Jt1uoiW9o7MTkns6KYemMY">
            Den svenska och norrbottniska skogs- och träindustrin befinner
            sig i en kris som fordrar en aktiv näringspolitik. Utvecklingen
            av skogsindustrin i Sverige och för Norrlands inland är därför
            beroende av ett antal politiska beslut. För det första bör inga
            politiska beslut tas som allvarligt försämrar konkurrens- kraften
            och producentansvaret för returpapper och förpackningar av papper
            och papp. Vidare bör det beslutas att tillräckliga resurser satsas
            för forskning och utveckling samt att ett branschprogram tas fram
            för träindustrin. En stark skogsindustri baserad huvudsakligen
            på färsk fiber är förutsättningen för att skogsbruket och skogsindustrin
            i Norrlands inland skall kunna över- leva. Det är därför ett samhälleligt
            intresse att stödja sådana insatser som långsiktigt stärker skogsindustrins
            konkurrenskraft. En fördubbling av bidraget till skogliga åtgärder
            inom det skogliga stöd- området är nödvändig. Dessutom bör bidraget
            till byggande av skogsbilvä- gar ligga kvar på 1990/91 års nivå.
            För trä-, massa- och pappersindustrin blir 90-talet en brytningsperiod
            som måste mötas med nya marknader och högre förädlingsgrad. Om
            inget görs hotar nedgången inom byggsektorn att slå ut en stor
            del av vår träindustri. I ett internationellt perspektiv finns
            det en stor utvecklings- potential för svensk träindustri med
            dess tillgång till en högkvalitativ råvara. Enligt vår uppfattning
            måste staten öka sitt ansvar för att höja träindu- strins FoU-satsningar.
            Staten har ett stort ansvar för att forskning bedrivs. Branschens
            småskaliga struktur med många små och finansiellt svaga företag
            och den tröghet som det medför motiverar att staten tar ansvar
            för en större del av finansieringen i inledningsskedet av en FoU-satsning.
            När processen sedan kommit i gång, kan de statliga medlen successivt
            trappas ned. De branschprogram för skogsindustrin som har avvecklats
            vid NUTEK bör åter startas. Stora insatser kan också göras genom
            branschförbund och branschforskningsinstitutet Trätek. Forskningen
            för fortsatt förädling av skogsråvaran är mycket blygsam. Det
            är av stor strategisk betydelse för landet att tendensen till
            minskade stat- liga satsningar på forskning inom den skogsförädlande
            sektorn bryts och att ökade resurser i fortsättningen ges.
          </p>
          <p xml:id="i-Vc4nZWCYE5Gpf8ZTFDMbeU">
            Mot. 1992/93 Jo310
          </p>
          <p xml:id="i-BVJpT1fTMkzAc6uzspUkpk">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_310/mot_199293_JoU_310-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HnvU1b1yf35u3ACv5FHyfW">
            Staten har ansvaret för att Sverige har en stark forskningsinfrastruktur.
            En sådan består av ett system som klarar industrins behov av grundläggande
            forskning, rekrytering och utbildning av teknisk personal samt
            överföring av vetenskapligt kunnande till industriell verklighet.
            Genom en kraftfull sats- ning på STFI och KTH:s skogsindustriella
            del kan Sverige få en god utdel- ning i form av ökad export, ökat
            internationellt anseende som industrination och en stark utveckling
            av svensk vetenskap och teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-8aTUCrzirFa8WVHQ8qkEq1">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KNF7ZGzDdXceL68fWYk4h8">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om behovet av en fördubbling av bidraget för skogliga åtgärder
            inom skogliga stödområdet, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om fortsatta bidrag
            till byggande av skogsbilvägar, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att stödja
            de insatser för FOU inom skogsindustrin som förs fram i ”Kunskap
            för konkurrenskraft” (Ds 1991:62),! 4, att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att utveckla
            ett branschprogram för träindustrin.!
          </p>
          <p xml:id="i-9mW8T9YmSvVaGf5U4keJwp" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1993 Leif Marklund (s) Åke Selberg (s)
            Ewa Hedkvist Petersen (s) Bruno Poromaa (s) Sten-Ove Sundström
            (s)
          </p>
          <p xml:id="i-PS3Fnn777dnagwB6sYmPWH">
            Monica Öhman (s)
          </p>
          <p xml:id="i-LPdCYaVLer5X9w68NBMtXj">
            ! Yrkandena 3 och 4 hänvisade till NU
          </p>
          <p xml:id="i-JjfteS9XieoBaTnk3PzaU1">
            Mot. 1992/93 Jo310
          </p>
          <p xml:id="i-A3TeFLd5qQ769dq6hbG9KG">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_310/mot_199293_JoU_310-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-L96QwYuC8ZA7j7fWC6RRXs">
            gotab 42898, Stockholm 1993
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
