<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-TU-00904">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EES-avtalet och kostnadsredovisningen för trafikföretag</title>
        <author corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">av Birgitta Hambraeus (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EES-avtalet och kostnadsredovisningen för trafikföretag</title>
          <idno type="rdwebb">GG02T904</idno>
          <rs type="number">T904</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02T904/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02T904</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02T904</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4Jmn1FAMtZ4Su5dAktvqrM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4Jmn1FAMtZ4Su5dAktvqrM">
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Sxe39vKyEEP6anQgdVqmQH" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2joMKnhwnpCWpDpjawmjTH" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-86WqFtiYh4jnrvKH5NDd9z" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U5vYMaXF6mHyDmQDETnmrD" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A6uAxjjyQWLUCF5ttoddBi" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vxbf7zpEcKAao6gZnNWVxX" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U2fUtrDGpnHEkBkoy4P9Mk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-U2fUtrDGpnHEkBkoy4P9Mk">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_TU_904/mot_199293_TU_904-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Y27r3aokgkr2wL1g4PRbzb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EyuyuFA7WYmJC1DC6meFSY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6EH1eEf3yEuXFZnEsaQKyB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2ydd8XfWejjbPvYQ2cqpXN" type="motBody">
        <div xml:id="i-G2rNyFd3wt4ebrDuhBLXzQ">
          <p xml:id="i-KLfuyD4c9jXfTZxUuLpuLJ">
            Motion till riksdagen 1992/93:T904
          </p>
          <p xml:id="i-J3WurE2Nc6rzLri517KPCg">
            av Birgitta Hambraeus (c)
          </p>
          <p xml:id="i-5gJxJpkAkZ1PjCDM1R4FWs">
            EES-avtalet och kostnadsredovisningen för trafikföretag
          </p>
          <p xml:id="i-ECX3iFBN63GhfwZPEnwzPM">
            Efter Schweiz nej till EES-avtalet har vi fått den tid för eftertanke
            som några av oss krävde i november. Det bör vara möjligt att ompröva
            vissa förhastade riksdagsbeslut, som kom till i höstas utan tillräcklig
            förberedelse, i ambitio- nen att de skulle träda i kraft samtidigt
            med EES-avtalet. Reglerna säger att en av EGs ministerråd beslutad
            förordning, som omfat- tas av EES-avtalet, omedelbart ska bli
            gällande lag i alla länder inom EES liksom i EG. Mycket talar
            för att vissa äldre förordningar inte tillämpas i EG. Vi bör rimligen
            kontrollera detta innan vi binder oss för onödiga egen- domligheter!
            Ett sådant beslut från i höstas, har vi nu möjlighet att undan-
            röja. Med anledning av proposition 1992/93:107 beslöt riksdagen
            att de som har kostnader för infrastrukturen på järnväg, väg och
            inre vattenvägar ska åläg- gas att redovisa dessa på det sätt
            som gäller inom EG. Lagen ska inkorpore- ras, d v s ordagrant
            bli svensk lag. Lagen innehåller blanketter med detaljer som ska
            med i redovisningen. T ex på sid 11 krävs ”...rapportering om
            framkörning av okopplade lok före eller efter faktisk användning
            på person- eller godståg”. Vidare på sid 13 krävs en oerhörd detaljeringsgrad
            när det gäller tre- eller tvåaxlade dragfor- don med en-, två-,
            treaxlade eller övriga typer av påhängsvagnar som skall ”där så
            är lämpligt, underindelas i typkategorier enligt axlarnas antal
            och placering”. Dessa blanketter skulle alltså bli lagfästa och
            inte kunna ändras av riksdag eller myndigheter! Föredragande statsrådet
            Mats Odell säger på sid 44 i propositionen: ”Ge- nom förordningen
            åläggs berörda järnvägsföretag att lämna tämligen omfat- tande
            uppgifter om sina investeringar mm i infrastrukturen. Detta kan
            bli en betungande kostnad för företagen, och bör åläggas dem i
            lagform.” På sid 4 redovisas syftet med dessa betungande redovisningskrav.
            EGs mi- nisterråds förordning vill göra det möjligt att inrätta
            ett avgiftssystem för an- vändningen av infrastruktur, varvid
            man anser att det krävs uppgifter om hur infrastrukturen används.
            Varför det? Något närmare motiv finns inte i förordningen eller
            proposi- tionen. Bara att EES-avtalet kräver att vi lagstiftar
            ordagrant så här, utan möjlighet att själva ändra lagen. På sid
            45 säger Mats Odell: ”Det är med hänsyn till Sveriges förpliktelser
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_TU_904/mot_199293_TU_904-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7155mZtSrDQaTNA6mdHPER">
            enligt EES-avtalet av stor vikt att reglerna på de olika delområdena
            i avtalet hinner införlivas med svensk rätt i sådan tid att de
            kan träda i kraft samtidigt som avtalet gör det.” Därför fanns
            inte tid i höstas att låta Lagrådet granska förslaget. Proposi-
            tionen bygger inte heller på en utredning eller några jämförelser
            med de sy- stem vi nu har i Sverige för trafikstatistik. Inte
            heller har några remissinstan- ser fått yttra sig. Här ser vi
            ett exempel på det som Lagrådet betecknade som en genomgri- pande
            förändring av svensk rättsordning. Det är inte en förbättring
            ur demo- kratisk eller ur någon annan synpunkt! Tack vare schweizarnas
            nej i folkomröstningen om EBES finns nu tid att kontrollera vad
            konsekvenserna skulle bli om vi inte införlivade denna EG- förordning.
            Riksdagen bör besluta upphäva lagen som stiftades med anledning
            av prop 1992/93:107. Lagrådet bör yttra sig och frågan bör remissbehandlas.
            Rege- ringen bör undersöka om och hur EG själv tillämpar förordningen
            och åt- minstone vänta med införlivandet tills någon kräver det.
          </p>
          <p xml:id="i-4PTkMYWa2Hf5J6cjWrEM59">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4vgCsVqrtsoAfYWXWnD4cw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            upphäva lagen med anledning av EG:s för- ordning nr 1108/70, med
            lagfästa blanketter och detaljredovisnings- skyldighet för dem
            som har kostnader för och yrkesmässigt använder järnväg, väg och
            inre vattenväg, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om eventuellt förnyad prövning
            av EG:s förordning nr 1108/70 och av vad som skulle hända om vi
            lät bli att införliva den med svensk rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dc46Z37CzbVrotDxRjqpqK" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-N2zxAYCbWqoW84s94PWWa1" type="signatureBlock">
            Birgitta Hambraeus (c)
          </p>
          <p xml:id="i-ANqXz3ryZVxHfng5hF9Tz7">
            Mot. 1992/93 T904
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
