<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JoU-00217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jordbruket i norra Sverige</title>
        <author corresp="i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo">av Lisbeth Staaf-Igelström (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jordbruket i norra Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Jo217</idno>
          <rs type="number">Jo217</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Jo217</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo</idno>
            <name>Lisbeth Staaf-Igelström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo</idno>
            <name>Lisbeth Staaf-Igelström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XL3qdNwZgq4p7BQruoj8p1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XL3qdNwZgq4p7BQruoj8p1">
          <note type="signatory" corresp="i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7Q3tayyodgzKvFJtacMoRR" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7L1iFzb71s8mLjcgV9Cedd" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y6N4BK6buRaVYrHy1LZjBQ" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4iG2G9mSHPsvTuVQbWWL7x" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PTtfmegA5QHenTLKPRR2tm" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8eXjUk1YmFB5ccm16rEHxo" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RzpusqyrQbiQtU2sB5Tepw" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-RzpusqyrQbiQtU2sB5Tepw">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_217/mot_199293_JoU_217-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AgGVka2muyzWGZMYfkAmRH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DVVH6NaV61mHe5QRvSe8Du" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XRZjitAk9j3T85pWkNysVg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5Lv2Tp6XeApKhWdwfSMhiN" type="motBody">
        <div xml:id="i-WL5SuZC1y85GsatzZjweAC">
          <p xml:id="i-5gKzXR1b3bbHwXwQG75S6h">
            Motion till riksdagen 1992/93:Jo217
          </p>
          <p xml:id="i-NB8vW6h4WQB2h53dAMkHou">
            av Lisbeth Staaf-Igelström (s) Jordbruket i norra Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-5hJxtiDfxJgRGvJ6t8ADVM">
            Anslaget för ”Åtgärdsprogram för jordbruket i norra Sverige”
            infördes 1987. Programmet skulle först omfatta 3 år men på grund
            av de mycket goda erfa- renheterna som programmet gav förlängdes
            det och kom att omfatta 5 år. Stödformen avskaffades vid budgetårets
            slut 30 juni 1992. Totalt omfattade programmet 345 miljoner kronor.
            Värmland har erhållit totalt 49 miljoner kronor av dessa medel.
          </p>
          <p xml:id="i-7wez43SFWiUn6FvVQx2atX">
            Investeringsstöd
          </p>
          <p xml:id="i-7bk4HKqmLhNFMLAPAh3x9N">
            I Värmlands län har hittills 26 miljoner kronor använts för investeringsstöd
            i ett stort antal objekt. Investeringsstödet har utgått både till
            jordbruksinve- steringar och till kompletterande verksamheter
            på jordbruksfastigheter. De sistnämnda har varit prioriterade.
          </p>
          <p xml:id="i-RjEqgzHxRNFVNuiTHKKkps">
            Rådgivning och utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-Q76icKguau2yZXRFBGnorH">
            Rådgivning har i första hand erbjudits och presenterats för företagare
            med nya verksamhetsidéer och utvecklingsplaner samt de som gjort
            investe- ringar. Insatser av denna typ är lönsamma ur samhällets
            synpunkt. Det är nämligen viktigt att dessa företagare har tillgång
            till en god rådgivning så att satsningarna kan utvecklas positivt.
            Utbildningsverksamheten i programmet sker i samarbete med Lands-
            tinget, Länsarbetsnämnden, näringens organisationer, Hushållningssällska-
            pet och Skogsvårdsstyrelsen. Verksamheten har varit omfattande
            och fram- gångsrik. Den har i första hand varit riktad mot de
            företagare som startar nya verksamheter. Marknadsföring, ekonomi
            och liknade ämnen har också förekommit och varit mycket uppskattat.
            Inte minst kvinnorna har upptäkt nyttan av dessa kurser. Många
            av de kvinnor som fått etableringsstipendier har fått en ”kick”
            genom kursverksamheten. Totalt har nästan 11 miljoner kronor utgått
            till rådgivning och utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-3XqmcaSA9y5yTPMJ5teseW">
            Utvecklingsprojekt
          </p>
          <p xml:id="i-Xbta6tLYX7NPGA5xViPnUs">
            Inom åtgärdsprogrammet har pågått och pågår ett stort antal utvecklingspro-
            jekt ilänet. De syftar till företagsamhet, syssselsättning och
            boende på lands-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_217/mot_199293_JoU_217-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-T43Qy6EcnWvURu89mdnz81">
            bygden. Verksamheten omspänner ett brett område såsom ekologisk
            odling och djurskötsel, grönsaksodling, landskapsvård, biodling,
            småskalig skogs- skötsel, bygdeutveckling, turism och energiprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-EB5G3aYWJGheszkadEryRn">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-3zVL4yk5F5mtawbK9uYmpy">
            Åtgärdsprogrammet har utifrån värmländsk utgångspunkt haft många
            förde- lar. Investeringsstödet har kunnat användas i hela länet,
            vilket har betydelse när det gäller investeringar i jordbruksdelen
            i företagen. Det är utanför gles- bygdsområdet som vi har den
            största jordbruksproduktionen och det är också i dessa områden
            som förutsättningarna att klara en internationell kon- kurrens
            är störst. Lönsamheten i jordbruket räcker dock inte för att täcka
            långsiktiga investeringar varför det är nödvändigt med ett investeringsstöd.
            I det regionalpolitiska anslaget ingår inte satsningen på utbildning
            som i åtgärdsprogrammet. Möjligheten att i samarbete med övriga
            intressenter snabbt och flexibelt ordna olika aktuella utbildningar
            är mycket värdefullt. Genom kursverksamheten erhålls även ett
            brett kontaktnät. Detta nät un- derlättar vid behandlingen av
            stödärenden och inte minst kan företagare med verksamheter som
            tangerar varandra kopplas samman och ha ett samar- bete på olika
            områden. Möjligheter att starta-eget-stöd ingår inte heller i
            det regionalpolitiska an- slaget. | Verksamheten inom ramen för
            åtgärdsprogrammet i Värmland har varit av mångsidig natur. Genomförandet
            har präglats av verklighetsnärhet och effektivitet. Anslagets
            flexibla natur har uppmuntrat till initiativ och nytän- kande
            såväl hos ansvariga länsorgan som hos lokalbefolkningen. Nya verk-
          </p>
          <p xml:id="i-2Hk6bde2VLpXGn7RGxRCmC">
            samheter har startats, nya grupper av människor har kunnat aktivera
            sig och.
          </p>
          <p xml:id="i-jSnmEjMxBih5dSFvu3frj">
            kompetensutveckling har skett. Anslagets form har visat sig överlägset
            de mer traditionella stödformerna. Denna direkta, flexibla och
            offensiva form av stöd borde vara ett naturligt inslag i modern
            glesbygdspolitik och bör där- för återinföras. Den stämmer också
            mycket väl med andra mer generella samhällspolitiska mål, inte
            minst på jämställdhetens område.
          </p>
          <p xml:id="i-NuxwgZyDRiEep1PEfwG56i">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JJcqUcVurynQzXdj1W4qJn">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om anslaget
            ”Åtgärdsprogram för jordbruket i norra Sve- rige”.
          </p>
          <p xml:id="i-BTaLcm7mqSXXUziQPrMgnG" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-2B2yjjMZyBDRiLWUarpVhX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JEmGnjnPWxRGvmGGssAPNm">
              <item xml:id="i-43c3DuTU5rk9j2xcB8J4fC" who="i-GN2jVbnWZ4paSMz4G7gSPo" type="signature">
                Lisbeth Staaf-Igelström (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QztKgPNRRF2vXV4LtHkzXz">
            Mot. 1992/93 Jo217
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
