<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-SfU-00221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätt för försäkringskassorna att upphandla sjukvård m.m.</title>
        <author corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB">av Lennart Hedquist (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätt för försäkringskassorna att upphandla sjukvård m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Sf221</idno>
          <rs type="number">Sf221</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Sf221/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Sf221</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Sf221</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
            <name>Lennart Hedquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
            <name>Lennart Hedquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WfKaCU47TjHSnLnjqSJNVd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WfKaCU47TjHSnLnjqSJNVd">
          <note type="signatory" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XfrckSn1NFKJxwVbw2Jfg1" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AC9rRVR8dFSrnhxFMARdCN" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YGGbCX1XKAn4p45Vf6DjBG" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V2w8GYv95xiMYXVceyAvrJ" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GZCQ9unQZ85QJFwNQRt2tT" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8cNnXMMf4qpXNhV6Se7WE6" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wdd8c2sTcGphan1ajP65ZX" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Wdd8c2sTcGphan1ajP65ZX">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SfU_221/mot_199293_SfU_221-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6zHpNHvZeHUHPRQh8jTJLF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BbNGSLdNyevPSmrKiHhioE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Dsh7YE4ra92s4AkQP9GVJu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Nkx583bhf7nAwkK14LSnEP" type="motBody">
        <div xml:id="i-WT52sMDxSvbrKDwpv7k12T">
          <p xml:id="i-4C6c4NRY7xRRQmnXrET71X">
            &amp;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SfU_221/mot_199293_SfU_221-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-67hbhWMZp5vUgAvWhavpjS">
            Motion till riksdagen | 1992/93:Sf221
          </p>
          <p xml:id="i-UH9M38M3r8hXadkftGFD7x">
            av Lennart Hedquist (m) Mot. Rätt för försäkringskassorna att
            upphandla 1992/93 Sf221—229
          </p>
          <p xml:id="i-LNjZvUwud4mdUgufsBTqfx">
            sjukvård m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-5X6XCrL9gQ9QAq2RXyqxSR">
            Sedan två år tillbaka har försäkringskassorna runt om i landet
            kunnat upp- handla sjukvård hos de olika sjukvårdshuvudmännen
            inom ramen för det så kallade Dagmar 400-projektet. Syftet har
            varit att ohälsotalet skall sänkas så att utbetalningarna från
            socialförsäkringen skall minska minst med det be- lopp som sjukvårdshuvudmännen
            ersatts med. Under 1991 avsattes 400 mkr för detta, 1992 och 1993
            485 mkr vardera året. Härigenom har man kunnat avvärja några av
            de obalanser i samhällets insatser på vårdområdet som rå- der
            då ett (statligt) organ, försäkringskassan, har kostnader för
            sjukskriv- ning och vissa rehabiliteringsinsatser samt ett annat
            (kommunalt) organ, landstinget, ansvarar för sjukvården. Erfarenheterna
            har hittills varit goda. Som exempel kan nämnas att man i Uppsala
            län räknar med att de gjorda insatserna för 1991 (11 mkr) inneburit
            uteblivna utbetalningar i socialförsäkringen med minst det dubbla
            beloppet. Insatserna i Uppsala län har inriktats på i huvudsak
            följande sjukdomsområ- den: | —- Rörelseorganens sjukdomar - Hjärt-
            och kärlsjukdomar —- Kvinnosjukdomar - Amalgam —- Psykoterapi
            - Smärtbehandlingar - Kompetensutveckling av läkare inom socialförsäkringsområdet
          </p>
          <p xml:id="i-CMs8bJf4pMSpCCJXTEDK78">
            Åtgärderna kan indelas i följande huvudområden: —- Insatser för
            att förbättra diagnostik, behandling och tidig rehabilitering
            av människor med besvär i rörelseorganen. — Insatser för att förbättra
            samverkan mellan vårdnivåer (primärvård — sjukhus). —- Insatser
            för att förbättra preventionsarbete. - Åtgärder för att förkorta
            köer (väntetider till såväl undersökning, be- handling och operationer).
            —- Insatser vid psykisk ohälsa. —- Inköp av medicinsk apparatur
            för att öka insatserna på poliklinisk nivå och förbättra diagnostiken.
            - Utbildningsinsatser i socialförsäkringsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-rfFiaHrohNwb7W4nCLvtj">
            Det finns i dag inga beslut om att fortsätta det framgångsrika
            projektet Dag- 1 Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr Sf221-229
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SfU_221/mot_199293_SfU_221-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HX3u1dyu1aCKATZfMhPG7t">
            mar 400. Det torde dock stå klart att i detta arbete har gjorts
            stora bespa- ringar såväl i mänskligt lidande som i samhällets
            kostnader för sjukdom och ohälsa. För kommande år kanske inte
            insatserna ger fullt så stor återbäring som under det första året,
            framför allt på grund av att köerna till vård och behandling i
            dag inte tillnärmelsevis är så stora som de var i slutet av 1980-
            talet. Men det finns ändå anledning att fortsätta det samarbete
            mellan för- säkringskassor och sjukvårdshuvudmän som projektet
            lett till. Dessutom finns det områden där det kan vara av stort
            intresse att fortsätta satsningar av det här slaget. Som exempel
            kan nämnas samhällets olika kost- nader för ryggbesvär i olika
            former. Det finns beräkningar som visar att dessa årligen kostar
            22 miljarder kronor för sjukskrivning, förtidspensione- ring och
            sjukvård. Av detta belopp är det endast cirka 2 miljarder kronor
            som går till sjukvård (källa SBU-rapporten, kapitel 7). För att
            åstadkomma en flexibilitet i det fortsatta arbetet är det värdefullt
            att detta initieras och genomförs lokalt där förutsättningarna
            och förväntade resultat bäst kan bedömas. Därför bör försäkringskassorna
            ges befogenheter att upphandla sådan vård och behandling som kan
            medföra minskade kost- nader för utbetalningar i socialförsäkringssystemet.
            Givetvis skall det inte finnas några hinder att upphandla dessa
            tjänster även hos enskilda vårdgi- vare.
          </p>
          <p xml:id="i-MS8RtTH9pyJR9Z1s1oxf32">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GpCY6jzgBeHmCvmEpXaszM">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om upphandling
            av vård och behandling som kan minska utbetalningarna från socialförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-NeDXp8J365Y1ANeb3EVzax" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-N1YLsCJHh5MsEUM1bDpjx8" type="signatureBlock">
            <p who="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB" type="signature">
              Lennart Hedquist (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LSmjbzJKvmFUhhcQVe64zv">
            Mot. 1992/93 Sf221
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
