<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-NU-00422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Storskalig etanoltillverkning i Örnsköldsvik</title>
        <author corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco">av Sigge Godin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Storskalig etanoltillverkning i Örnsköldsvik</title>
          <idno type="rdwebb">GG02N422</idno>
          <rs type="number">N422</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02N422/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02N422</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02N422</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PEDpsd87KRzZqrNf8cs4ed" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PEDpsd87KRzZqrNf8cs4ed">
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LDZto3FX25PpdcFSPkV6ML" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8yuDtvAydoPHN41rJkSsZZ" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TyZdJmr3jPgepaZKvNMQuV" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CZ4ShELXe6J56sRMg6Pbj3" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2KjgiJpS7Uvi5qpTa5Fv2Z" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L46ENLDLuw6PckBgwh26Zj" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U22u8QKUsk16goe4urzEzF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-U22u8QKUsk16goe4urzEzF">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_422/mot_199293_NU_422-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Kc7wVyy6c5nAv8qaVAq5LT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TXxEZw1jHGxUpBmb56Edo3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-B5rYxREUjYpmHcq6bjnxt6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WCWkyMZu9BZahzJ2btVWGU" type="motBody">
        <div xml:id="i-K1ci8JLnPLhKN6ZzpTi5oL">
          <p xml:id="i-WbUqVh8aJkGSrrCQp8uv7u">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-DrTtPMCQ9zM4SUdPgfTgoH">
            1992/93:N422
          </p>
          <p xml:id="i-58W35fhmokk1StvzYyhrQE">
            av Sigge Godin (fp) Storskalig etanoltillverkning i Örnsköldsvik
          </p>
          <p xml:id="i-VHKGx1GLv2HRehucwo3cCe">
            Örnsköldsvik är en av Sveriges viktigaste exportkommuner. Industrisektorn
            är stor med basen i skogs-, kemi- och verkstadsindustri. Under
            senare år har varslen duggat tätt med MoDo, Hägglunds och ett
            flertal verkstadsindustrier som minskat antalet anställda. Under
            ett par år har cirka 1000 arbetstillfäl- len försvunnit. Den 1
            januari 1993 upphör klortillverkningen och klorattill- verkningen
            hos MoDo i Domsjö med 40 respektive 20 anställda. Den vätgas som
            kommer från klor- respektive klorattillverkningen gör att Neste
            hamnar i besvärligheter. Neste använder vätgasen för tillverkning
            av olika kemika- lier. För att rädda cirka 25 jobb måste en investering
            på netto sex miljoner kronor göras. Alternativet är att tillverka
            halvfabrikat i Stenungssund för transport till Örnsköldsvik, varvid
            cirka 10 jobb blir kvar i Örnsköldsvik på kort sikt, på några
            års sikt inga. Kring industristrukturen i Domsjö finns inte bara
            MoDo och Neste utan också Svensk Etanolkemi AB (SEKAB) och några
            företag till. Alla är mer eller mindre sammankopplade genom gemensamma
            anläggningar: avlopps- rening (anaerob jäsning för sumpgas som
            ersätter olja), ångförsörjning, hamn, transporter, lager, telefonsystem,
            etc. Faller ett eller annat företag blir kostnaden successivt
            större för de kvarvarande, som till slut inte orkar bära kostnaden.
            Att bygga upp en motsvarande struktur skulle kosta flera miljarder.
            För att ta ett exempel: SEKAB tillverkar sprit på basis av sulfitluten
            från MoDo och tillsammans med köpt etanol framställer man acetaldehyd,
            ättiksyra, etylacetat med mera. De har en rejäl andel av Västeuropas
            marknad för ace- taldehyd och etylacetat. De svarar för 25 respektive
            50 20 av Sveriges behov av etanol respektive ättiksyra. I sin
            tur förädlas dessa produkter vidare inom och utanför Örnsköldsvik.
            Enbart SEKABSs anläggningar skulle i dag kosta 350-400 miljoner
            att bygga upp. Samarbetet med MoDo och Neste gör SE- KAB lönsamt.
            Under några år har Etanolstiftelsen arbetat med en ny process
            för etanol- tillverkning — sur hydrolys av cellulosaråvara. Den
            har nått så långt att man nu kan industrialisera processen, men
            det kräver i storleksordningen 200 miljoner kronor i investeringar.
            Beloppet kan bli lägre genom att man ut- nyttjar befintlig industristruktur.
            Projektering finns klar. Huvudändamålet för tillverkning skall
            var etanol och fast biobränsle. Fördelningen kan va-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_422/mot_199293_NU_422-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fc8ixzdN5fkmhbBCJkn439">
            riera, beroende på processen och marknaden. Etanol tjänar som
            motor- bränsle, medan övrigt kommer som pulver eller pellets.
            Med en volym på 50 000 kubikmeter åtgår cirka 100 000 ton torrsubstans
            träråvara, något som kan vara för mycket beroende på transportavstånd
            för råvara. Nivån kan så- ledes göras lägre. Etanol som drivmedel
            har visat sig ha klara fördelar ur miljösynpunkt. Försöket i Stockholm
            med 32 bussar faller väl ut. Bland annat har driftunder- hållet
            blivit avsevärt billigare genom att slitaget på motorerna minskar.
            Stockholms Lokaltrafiks tjänstemän har räknat på vad 120 bussar
            till kom- mer att kosta. Det är — med nu beslutade skattesatser
            och miljöavgifter — endast 2,3 miljoner kronor mer än om man kör
            med diesel av miljöklass 1. Inget pris har satts på en förbättrad
            miljö. Tjänstemännens beräkningar med förslag om att sätta ytterligare
            120 spritbussar i trafik kommer snart upp till SL:s styrelse.
            En jämförelse mellan olika bränslen ger följande per den 1 juli
            1993.
          </p>
          <p xml:id="i-4AhJwYoURuyqmZ5X4BueXv">
            MK1 MK2 MK3 Dalco- - Dalco- - E-95 hol 1 hol 2
          </p>
          <p xml:id="i-JeobB2SNQ58YLmQYNZuydz">
            Produkt pris 2,00 1,50 1,50 2,16 1,74 3,17 Energiskatt 0,09 0,29
            0,54 0,19 0,36 0,00 Koldioxidavgift 0,92 0,92 0,92 0,79 0,79 0,00
            Dieselskatt 1,35 1,35 1,40 1,20 1,20 0,00 Summa, kr/l 4,41 4,11
            4,36 4,34 4,10 3,17 Energifaktor 1,00 1,00 1,00 1,06 1,06 1,60
            Förbrukning, l/mil 6,00 6,00 6,00 6,36 6,36 9,60 Bränslekost/mil
            26,46 24,66 26,16 27,63 26,05 30,43 Arlig kostnad, kr för 4 000
            mil 105840 98640 104640 110527 104218 121728 Fordonsskatt 895
            895 895 895 895 895 Arlig bränslekostnad 106735 99535 105535 111422
            105113 122623
          </p>
          <p xml:id="i-Pn3fs29e34AthbszhHqSTL">
            MRK2 står för miljöklass 1-diesel, dalcohol 1 är diesel av miljöklass
            1 med 15 20 inblandning av etanol, E95 är etanol med tändförbättrare
            och kräkme- del. Beräkningarna beaktar inte den lägre kostnad
            som följer av minskat sli- tage på motorer. Skillnaden mellan
            att köra på miljödiesel 1 och dalcohol 1 är 5000 kronor per år.
            Ren etanol är något kostbarare vad gäller bränslet. Inblandning
            av 15 76 etanol i dieselfordon samt dieselersättning som exemp-
            let Stockholmsbussar skulle kräva cirka 1000 000 ton etanol per
            år. Med en- bart etanol krävs viss förändring av motorer, för
            inblandning ingen föränd- ring. Samma förhållande gäller beräffande
            bensinmotorer. Varje motor som i dag körs på blyfritt bränsle
            kan utan omställning köras på bensin med 15 YZ etanol. Det skulle
            dessutom innebära en direkt besparing för ägaren, genom att etanol
            kostar cirka 3,00 kr/liter. Detta bränsle skulle kosta åtminstone
            15 öre mindre än ren bensin per liter. Vad som krävs är att bränsleföretagen
            rengör tankar vid mackar från vatten. Dessutom att nuvarande avgifter
            och skatter inte förändras åt det ogynnsamma hållet för etanol.
            Etanolinbland- ning i bensin innebär ytterligare några 100 000
            ton etanol per år.
          </p>
          <p xml:id="i-DRUVHTqEFtvyN7PxYXML6v">
            Mot. 1992/93 N422
          </p>
          <p xml:id="i-H5UZDJiHK41yy42vS8NHVE">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_422/mot_199293_NU_422-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7JZyMdG1Zt76yYtxTHmVwK">
            Marknadspotentialen för etanol är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WqDGUUXzVNkZqbmUCboktC">
            Ton per år Kemisk-teknisk användning 25 000 Kemisk råvara 40
            000 Miljöbensin (15-30 26 etanol) 50 000 Låginblandning i bensin
            (5 96) 250 000 Dieselersättning + dalcohol 1000 000 Summa 1365
            000
          </p>
          <p xml:id="i-4eB4PU1NCDx4TbMAaYuwWm">
            Miljöbensin står för bränsle till motorsågar, snöskotrar, gräsklippare,
            vedka- par, etc. Det mesta av etanolen skulle behöva importeras
            om vi ej tillverkar i landet. Med enbart en anläggning på 50 000
            kubikmeter etanol skapas direkt ar- betstillfällen för minst 50
            personer. I skogen skulle lika många jobb skapas med tyngdpunkt
            i glesbygden. Det är genomgående en försiktig beräkning. För Domsjö
            skulle det medföra en grund för att bevara och utvecka verk- samhet
            som berör inemot 800 arbetstagare. Det är en långsiktig beräkning.
            Utgår man från exempelvis tre kronor per liter etanol kan med
            fog hävdas att man allt emellanåt köper till ett lägre pris inom
            Europa i dag. Det är då fråga om spotmarknadspriser. På längre
            sikt kommer det etanolöverskott som finns i bland annat Europa
            — beroende på destillering av stora mängder icke avsättningsbart
            vin — att försvinna genom inblandning i drivmedel. I Frankrike
            byggs nu en anläggning för 100000 ton baserad på spannmål. Också
            vin kan givetvis förädlas. Marknaden är drivmedel. På sikt kommer
            en ökad drivmedelsmarknad att skapa större efterfrågan och därmed
            ökade priser på etanol. Vi kan i Sverige givetvis använda spannmål
            för etanol. Det görs ju i Lidköping, där Lantmännen startat om
            sin anläggning. Problemet är att den är en demonstrationsanläggning
            och därför för liten för att ge eko- nomi. I större anläggningar
            blir kostnaden i stort sett densamma med trärå- vara eller spannmål.
            Det finns betydande kvantiteter råvaror från skogen. Årstillväxten
            över- stiger i dag efterfrågan med cirka 20 miljoner skogskubikmeter.
            Långsiktigt ökar skogstillväxten, varför konkurrensen gentemot
            skogsindustrin inte bör bli gränssättande i ett rimligt perspektiv.
            Tvärtom bör samverkan mellan skog och drivmedel kunna ske från
            stubbe till färdig produkt: avverkning, transport, avskiljning
            i olika fraktioner, förädling till massa och papper re- spektive
            etanol och fastbränsle. Samtidigt skapas bättre förutsättningar
            för att glesbygden skall kunna leva. Beträffande energidelen handlar
            det om cel- lulosaraffinaderier, där man utvinner även fler beståndsdelar
            än etanol och fastbränsle. Med regionalpolitiska och miljöpolitiska
            satsningar kan man utveckla en befintlig industristruktur, så
            att den tas till vara i stället för att den successivt blir övergiven.
            En första anläggning för etanol skulle säkra åtskilliga jobb i
            befintliga verksamheter och ge långsiktig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FSyvAqtsmw8zh2wWp5rb7n">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KNopqbjRa1ixP4Kbip3ixw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio-
          </p>
          <p xml:id="i-VwRnKUJPSg75QbTFHNDfPF">
            Mot. 1992/93 N422
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_422/mot_199293_NU_422-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SoYCTAJaVoZrNHboUfQK1w">
            nen anförts om etableringen av en storskalig etanoltillverkning
            i Örn- sköldsvik.
          </p>
          <p xml:id="i-5y5TXC9WYqPPERkU6BqtiW" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-8jjEcqLhh9j3sFqVrjLhmu" type="signatureBlock">
            Sigge Godin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-PoaBmbbnfqhoD3AUZVoeC2">
            gotab 42910, Stockholm 1993
          </p>
          <p xml:id="i-GgAoMdqqCEkmmU4e8hWvjz">
            Mot. 1992/93 N422
          </p>
          <p xml:id="i-87vHkTyuuyAd8iho7sz6AA">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
