<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-SoU-00301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätten till barnomsorg</title>
        <author corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m">av Ingela Mårtensson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätten till barnomsorg</title>
          <idno type="rdwebb">GG02So301</idno>
          <rs type="number">So301</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02So301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ABe3J3YKYNQL3qQHnnwSav" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ABe3J3YKYNQL3qQHnnwSav">
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BJ9ff99StU95vXHb2dPQLp" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EGWNVjexkX9CKNBmrfs6TU" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XJ79Ri9Uc2gDMxt95iNiJg" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xt53uvFMgT8bCYFUc2JYJJ" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SoWparF7VyC9Nt8Rbc9TMs" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6GXB5p5Qf5dLYgMhZgimAJ" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9bESQNwwkoa16hUsiF5oGA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9bESQNwwkoa16hUsiF5oGA">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_301/mot_199293_SoU_301-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YAPJ8YG1cHj7U6PhEKUPvF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Gu5YvSjE65jgaxfWxzMtv3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BaHbbLgs7TTNAzYgnwPbPk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DgVGAPDER9D52KumAKe29T" type="motBody">
        <div xml:id="i-7BLXYii4wfrZGHXmKakgic">
          <p xml:id="i-SQLNGjztk7wCAuB4m4ork1">
            Motion till riksdagen 1992/93:S0301
          </p>
          <p xml:id="i-FSMiqNo9PR6tNhXrbhiQQb">
            av Ingela Mårtensson (fp) Rätten till barnomsorg
          </p>
          <p xml:id="i-6JDzzpZvAQPLiwPsfGSvWn">
            Folkpartiet liberalernas familjepolitik syftar till att hjälpa
            föräldrarna att bära ansvaret för sina barns fostran — inte överta
            det. Ett medel för att uppnå detta är att åstadkomma en rättvis
            inkomstfördelning mellan barnfamiljer och övriga grupper i samhället
            samt erbjuda föräldrarna reell valfrihet. Familjepolitik och jämställdhet
            mellan män och kvinnor är oupplösligt förknippade med varandra.
            Det stöd samhället ger eller inte ger får konse- kvenser för familjernas
            olika möjligheter. Eftersom kvinnorna har huvudan- svaret för
            hem och barn är det i stor utsträckning deras valfrihet det handlar
            om. Det är därför viktigt att slå vakt om barnomsorgen i Sverige.
            Tack vare den har vi i Sverige lyckats kombinera den internationellt
            sett högsta andelen kvinnor i förvärvsarbete med den största andelen
            äldre i befolkningen. Till det kommer att vi för närvarande har
            bland de högsta födelsetalen i Europa. En viktig uppgift är att
            ge barnen så goda förutsättningar som möjligt redan från början.
            Vår omvärld är numera så mångskiftande och komplicerad att det
            ställs högre krav på oss vuxna än i tidigare generationer. Barnen
            behöver hjälp att få överblick, förstå intryck och foga ihop en
            bild av tillvaron. De ska inte bara växa upp utan också utvecklas
            till självständiga människor som hittat en egen väg i livet. Barnomsorgen
            är viktig för alla barn, men framför allt för de barn som behöver
            extra hjälp och stöd. Riksdagens principbeslut från år 1985 om
            full behovstäckning har ännu inte förverkligats. Många som efterfrågar
            barnomsorg får ingen plats. Att det finns barnomsorg för alla
            som så önskar är en förutsättning för valfrihet. Barnomsorgen
            är bra för barnen, den är ett villkor för jämställdheten och för
            den sociala servicen på andra områden, t.ex. äldreomsorgen. Omläggningen
            av statsbidragen från specialdestinerade till generella bi- drag
            har medfört att staten förlorat sitt hittills viktigaste styrinstrument
            när det gäller barnomsorg. De nya statsbidragen har medfört att
            vissa statliga regleringar av den kommunala verksamheten avskaffats.
            Statens bidrag till kommunerna lämnas numera i en påse utan att
            det knyts villkor till hur de används. Påsens storlek bestäms
            bl.a. av antal invånare, antal barn och äldre, glesbygdsgrad m.m.
            i respektive kommun. Men den tar inte hänsyn till andelen kvinnor
            i förvärvsarbete, vilket är olyckligt. Barnomsorgen är samhällsekonomiskt
            lönsam. Föräldrar som förvärvsar-
          </p>
          <p xml:id="i-YKvGY5e63HQjD5dvzoKxnS">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_301/mot_199293_SoU_301-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DC2fcdEWpM2dMfGHvu4coo">
            betar betalar skatter och sociala avgifter. På det viset betalar
            de genomsnitt- ligt sett subventionerna för den barnomsorg de
            utnyttjar. Strikt kommunal- ekonomiskt är det däremot inte lönsamt
            att bedriva barnomsorg. Det är där- för angeläget att i socialtjänstlagen
            göra klart att kommunerna har skyldig- het att tillhandahålla
            barnomsorg till den som så önskar. Utan en sådan lag- reglering
            finns risk att kommunerna av snäva kommunalekonomiska skäl skär
            ned på barnomsorgen. Detta kan vi inte acceptera.
          </p>
          <p xml:id="i-6GnvJqr5ZVUk85EJZHhaAg">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till ändringar av social- tjänstlagen
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-U4CAkpz7QbH24ctAHF41Ms" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-TfyLy7pKedRZzdUEvCDyMY">
            Ingela Mårtensson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-ACwEgbUWsWKJ2TPztUU1hW">
            Mot. 1992/93 So301
          </p>
          <p xml:id="i-CjiuJMtJF9TTKUPc2oKbEk">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
