<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-SoU-00615">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statsbidrag till barnomsorgen</title>
        <author corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt">av Henrik Landerholm (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statsbidrag till barnomsorgen</title>
          <idno type="rdwebb">GG02So615</idno>
          <rs type="number">So615</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So615/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So615</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02So615</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <name>Henrik Landerholm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HsTs57N7GLvwfGXC71UgAN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HsTs57N7GLvwfGXC71UgAN">
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-EfpyH34iNmVLVRPLjPwUgp">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-CFroPCZEwSuRK1LnNSUMYA">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8Cgpc6DKNyhmPqBDHjmcaL">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7A2R1TrhQ8LxLTMT3bYTWX">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WpW2nLsuCdqes9nqa5aGW1">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2qH3Gb7rgVyBpQaDGmwyCn">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-EE46hZ1biYNZecSSD3fEPT"/>
        <correspContext corresp="i-EE46hZ1biYNZecSSD3fEPT">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_615/mot_199293_SoU_615-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-H4beBcGBaxdcsUsJgNHHPj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5LonVFBAKmfz4He7epzgcX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GazjAQiGS7Hvwat7pfqqZ3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5tzQ8dDSXYKwLec6DWiWfx">
        <div xml:id="i-7QNFZS2DDkWWR2QA3fRc1K">
          <p xml:id="i-Ukq7uhCCFejGdbXJ46i8Fc">
            Motion till riksdagen 1992/93:S0615
          </p>
          <p xml:id="i-6b9wgg7KjD9QF28MVLGxXU">
            av Henrik Landerholm (m) Statsbidrag till barnomsorgen
          </p>
          <p xml:id="i-8qEFenHS5FvsBbN4b78xqA">
            Fram t.o.m. år 1992 har ett specialdestinerat bidrag lämnats
            till kommu- nerna för barnomsorg. Anslaget beräknades för 1992
            13 700 miljoner kro- nor. Kommunerna har haft möjlighet att söka
            statsbidrag också för verksam- het i enskild regi förutsatt att
            denna funnits upptagen i kommunens planer för förskole- och fritidshemsverksamhet
            (tidigare barnomsorgsplanen). Ef- tersom även enskild verksamhet
            (förutom deltidsgrupper och öppna försko- lor) varit berättigade
            till statsbidrag sedan ”Lex Pysslingen” avskaffades är det rimligt
            att denna möjlighet ges även i framtiden. Den bör dessutom ut-
            ökas till att gälla deltidsgrupper och öppna förskolor förutsatt
            att respektive kommun har definierat sitt behov av dessa. Från
            den 1 januari 1993 överförs statsbidraget till barnomsorgen till
            ett nytt statligt utjämningsbidrag till kommuner. Det innebär
            ett förändrat syn- sätt på statsmakternas styrning av kommuner
            och landsting. Enligt budgetpropositionen uppkommer i och med
            detta ett behov av ut- vidgad lagreglering av kommunernas ansvar
            på området. Motiven som fram- förs är dels att säkerställa ett
            tillräckligt stöd för enskilda alternativ, dels att skapa förutsättningar
            för att efterfrågan på barnomsorg utanför hemmet skall tillgodoses.
            Behovet av likvärdigt stöd till enskild barnomsorg är oom- tvistligt,
            under det att en lagreglering och därmed sannolikt fortsatt detalj-
            styrning av kommunernas skyldighet att bedriva barnomsorg måste
            ifråga- sättas. Det behov av barnomsorg som kommunen skall stå
            för bör enligt min me- ning vara en fråga för de kommunalt ansvariga
            politikerna och deras väljare. Ansvaret för eventuella brister
            i behovstäckningen skall alltså utkrävas i val — inte i domstol
            eller på motsvarande sätt. Av samma anledning bör inte barnomsorgens
            innehåll detaljregleras. Grupp- och lokalstorlek, personal och
            personalutbildning bör liksom avgifternas storlek och differentiering
            vara angelägenheter för dem som bedriver barnomsorgen. Varken
            omfatt- ningen av eller detaljutformningen av barnomsorgsverksamheten
            bör alltså regleras av statsmakterna. Bristen i nuvarande lagstiftning
            är alltså i första hand en brist på likställd- het mellan kommunala
            och enskilda alternativ, inte en brist på reglering av kommunens
            skyldigheter. Enskilda alternativ bör ges möjlighet att på lik-
            nande ekonomiska villkor som kommunerna bedriva sin verksamhet.
            Så
          </p>
          <p xml:id="i-6eAk4J41bMR6uMS3jzCpBp">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_615/mot_199293_SoU_615-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GRfVSMYRQmPLhGnPdwAw1D">
            länge inte de enskilda alternativens rätt regleras är dessa utlämnade
            åt kom- munernas godtycke oavsett hur efterfrågade eller effektiva
            de är i jämförelse med den kommunala verksamheten. Kommunallagen
            ger de kommuner som inte önskar bidra till andra drifts- former
            i barnomsorgen ett indirekt stöd. Det hävdas från vissa kommuner
            att det fr.o.m. 1/1 1993 inte längre finns några statsbidragsregler
            som omfat- tar enskild barnomsorg att hänvisa till, och att det
            därmed är oförenligt med denna lag att täcka en del av den enskilda
            barnomsorgens kostnader. Skulle en sådan tolkning av rättsläget
            befinnas giltig, så står detta i direkt strid med den strävan
            mot alternativa driftsformer som återfinns i alla delar av den
            of- fentliga sektorns produktion av vård, omsorg och utbildning.
            Kommunallagens likställighetsprincip (2 kap, 2 $) tvingar kommunerna
            att iaktta samma regler för all bidragsgivning till enskilda.
            Att då ge olika förutsättningar till t.ex. föreningar med samma
            typ av verksamhet menar man strider mot lagen. De gamla statsbidragsreglerna
            kanske kan fungera som en fingervisning för tillåten kommunal
            bidragsgivning till enskilda, men dessa regler utesluter deltidsgrupper
            och öppna förskolor. De ger heller inte några enskilda alternativ
            möjlighet att konkurrera med kommunal verksam- het på lika villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-G6kWhBTVCPmxs41LVAsrr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-S4JQM6eLnSWQ2DktkvaKdU">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om lagreglering av omfattningen av kommunernas skyldighet att
            bedriva barnomsorg, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om detaljreglering av barnomsorgsverksamheten
            i kommunerna, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om tillräckligt kommunalt stöd
            för enskilda alternativ i barnomsorgen, 4. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om bidrag
            till enskilda deltidsgrupper och öppna för- skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-HU7yZkpFrLazhgwmvKqmC2">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-JcS1xWbZ73xuMbt4uxuc1B">
            Henrik Landerholm (m)
          </p>
          <p xml:id="i-9T1eEtmM8SuHbdiogoCWd9">
            Mot. 1992/93 So615
          </p>
          <p xml:id="i-AkioUQsKds1v63vAXYW4L4">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
