<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-FöU-00308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skånes försvar</title>
        <author corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB">av Bengt Harding Olson m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skånes försvar</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Fö308</idno>
          <rs type="number">Fö308</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Fö308/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Fö308</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Fö308</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb</idno>
            <name>Olle Schmidt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb</idno>
            <name>Olle Schmidt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VGQPnpbgp8AbtQnLcHG5Cf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VGQPnpbgp8AbtQnLcHG5Cf">
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NHRvGPrZdkr9E5jTvsK65k" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JNFnswcmZP69ixSMkn2ZzD" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CPjbJXSUE4etg8edboBUgK" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tcv4wq4oJ8TqBsgtvmDuiJ" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9axjjUPreLhce2xryqAqfh" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PwTZbPRiQY72ANkdaSwNZp" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3HdhFHWkpk16a5uSfnKr4P" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3HdhFHWkpk16a5uSfnKr4P">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_308/mot_199293_FöU_308-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KjkxABUhSqZesuXKjnCVNz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YBMgaJq4cPVRo3ffTsAjRk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GCFySNAuxMF2kFyYfv6JR6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SFMRx3FJ95bPjLRWjw9Xwk" type="motBody">
        <div xml:id="i-AKS6gjwSRBURBZ1qXtCbaE">
          <p xml:id="i-6C3PoiNvC4thD1MCiB57VM">
            CC
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_308/mot_199293_FöU_308-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-NGkFLtboMftx4TRsPpVJrg">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-QvfpnqUFHeZr1KdUb6fLYv">
            1992/93:Fö308
          </p>
          <p xml:id="i-J6WHWi77w7aa8vxbUHUXR9">
            av Bengt Harding Olson m.fl. (fp) Skånes försvar
          </p>
          <p xml:id="i-C5QPDWi3EyDcUxFLZtDJcA">
            Den nuvarande internationella säkerheten vilar på bräcklig grund.
            Det visar inte minst de oroliga förhållandena i förutvarande Sovjetunionen,
            i Mellan- östern och på andra håll i världen. Vad som än händer
            kommer området i södra Östersjön att under lång tid vara av säkerhetspolitiskt
            intresse. Sydsverige är för många stater ett militärt attraktivt
            område med sin ”hangarfartyg-funktion”. Därför måste Sverige kunna
            genomföra ett trovärdigt luft-, sjö- och markförsvar av södra
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-R6F8143jGqdurqwoispKkF">
            Viktiga nyckelbegrepp
          </p>
          <p xml:id="i-53QtcfWW3kZDberFbU78nP">
            Försvarsplaneringen görs i dag för många årtionden framöver och
            ingen kan förutsäga hur världen då ser ut och vilka hotbilder
            som finns då. Ett effektivt modernt svenskt försvar måste tillgodose
            följande tre grund- läggande krav: - ett flexibelt försvar med
            anpassningsförmåga till varierande hotbilder - ett markförsvar
            som är förberett för ett alleuropeiskt försvarssamarbete - en
            ekonomisk hållbarhet över hela försvarsperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-M56B3TAa2yyastFMrCsPsL">
            Det är en självklarhet att man måste finna en lösning — inte
            bara för södra Sverige — som ligger inom tillgängliga ekonomiska
            ramar och som utgör en försvarsmodell där maximal värnkraft per
            satsad försvarskrona kan erhållas.
          </p>
          <p xml:id="i-HvJeL9BWoqmmpppj5qgvAv">
            Gällande försvarsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-2mGy4Cgd9NESw9YZudxDUL">
            Nu gällande försvarsbeslut innebar stora förändringar av den
            svenska för- svarsmakten. Men egentligen åstadkoms främst en kvantitativ
            krympning av vårt ”omoderna” försvar med vissa tillskott på försvarsmaterielsidan
            för att öka försvarskvaliteten. Däremot uppfylldes inte de tre
            ovannämnda grund- förutsättningarna. Särskilt byggde beslutet
            på ett ekonomiskt önsketän- kande med så stora inbyggda brister
            att beslutets genomförande egentligen äventyrades redan från början.
            Dessutom innebar försvarsbeslutet en klar nedskrivning av det
            säkerhets- politiska hotet mot södra Sverige och en inriktning
            av försvaret som i princip kommer att rasera södra Sveriges invasionsförsvar
            även på längre sikt genom avsaknad av tillväxtförmåga. Det är
            därför med oro som befolkningen i södra Sverige betraktar på-
            gående nedläggningar och omflyttningar av militära förband och
            ledningsor-
          </p>
          <p xml:id="i-TdbcZEvjwtS9NDdrfU3Tjq">
            1 Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr Fö308-313
          </p>
          <p xml:id="i-LxV3oein6onRNqmRXnZ9sC">
            Mot. 1992/93 Fö308-313
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_308/mot_199293_FöU_308-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PJyKKKrGM9CU3GEmXn2tqg">
            gan i regionen. Dessutom framförs nu hot om ytterligare försämringar
            av det skånska försvaret. För övrigt har kritik mot försvarsbeslutet
            framförts även av experter på hög militär nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-CP4WeQqpnjx8ixcqXDm99M">
            Omprövning av försvarsbeslutet
          </p>
          <p xml:id="i-K7VqYbdrXyyvjHBpr2dmZh">
            Inte minst till följd av de s.k. krispaketen hösten 1992 pågår
            redan en viss omprövning av gällande försvarsbeslut. Det signaleras
            nya nedläggningar av förband samt inhibering eller i vart fall
            senareläggning av viktig försvarsma- terielanskaffning. Det är
            dock felaktigt att fortsätta med ”krympningsmetoden”. Nu är det
            ofrånkomligt att satsa på en ny inriktning av försvarsmakten och
            då i enlighet med ovannämnda tre grundbegrepp: flexibelt försvar,
            europeisk anpassning och ekonomisk hållbarhet. Denna omvandling
            förbereds lämpligast genom den redan arbetande för- svarsberedningen,
            som riksdagen gav omfattande befogenheter. Intentio- nerna var
            ju att denna nya beredning inte bara skulle passivt kontrollera
            för- svarsbeslutets genomförande utan även aktivt låta vidta nödvändiga
            korrige- ringsåtgärder för att riksdagens mål skulle uppnås, nämligen
            högsta försvars- kvalitet inom givna ekonomiska ramar. Denna försvarsberedning
            har alltså en nyckelroll vid skapandet av ett mo- dernt svenskt
            försvar.
          </p>
          <p xml:id="i-KfTn5u7hVkY96egyZiLb4">
            Lämplig modell
          </p>
          <p xml:id="i-VmKjUbmi2fxqdRy5644LWY">
            Ett ställningstagande avseende det framtida försvaret av Sverige
            måste bland annat ta sin utgångspunkt i det osäkra säkerhetspolitiska
            läge som för närva- rande råder. En lämplig modell — anpassad
            till de nya av regeringen förordade ekono- miska ramarna — kunde
            innebära en satsning på ”storgarnisoner” som kom- pletteras med
            ”minigarnisoner” för att garantera förmågan att växla upp dessa
            modulförband till fullständiga brigader. Detta skulle också innebära
            ökade möjligheter att genomföra utbildning, krigsplanering, mobilisering
            samt ledningsansvar för det territoriella försvaret. Vidare borde
            införas en differentierad militärutbildning, där huvuddelen av
            de värnpliktiga erhåller en militär grundutbildning samt därav
            — efter ak- tuellt försvarsbehov — vissa värnpliktiga får kompletteringsutbildning.
            Dessutom måste Sverige medverka i det europeiska försvarsindustriella
            samarbetet särskilt inför anskaffandet av högkvalitativ försvarsmateriel,
            ex- empelvis stridsvagnar.
          </p>
          <p xml:id="i-JHRos4FZPdhiWCM1WzUpQV">
            Konsekvenser för Skåne
          </p>
          <p xml:id="i-4w8czR9HcrmPmgTiWqae8a">
            För Skåne skulle detta kunna innebära bl.a. följande: —I Skåne
            bildas tre garnisoner, nämligen Hässleholm, Kristianstad och Re-
            vinge/Ystad. -Den s.k. ”storgarnisonen” utbildas i Hässleholm
            i form av en modern sydsvensk pansarbrigad (Skånska Pansarkåren),
            med högre utbildnings- och
          </p>
          <p xml:id="i-Ldw68UL9kcqGhVrq7kwrgE">
            Mot. 1992/93 Fö308
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_308/mot_199293_FöU_308-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8jdnFHvu295VzFGTsX2xwg">
            materiell kvalitet än dagens pansarbrigader. Denna brigad skall
            prioriteras vad avser ny stridsvagn. -Två garnisoner med anknytning
            till Skånska Pansarkåren upprätthålles i Kristianstad resp. Revinge
            i form av ”minigarnisoner”. Vid dessa garnisoner upprätthålls
            dels förmåga att växla upp antalet brigader i Skåne från en till
            tre genom att där upprätta två ytterligare brigadledningar, dels
            förmåga att genomföra territoriellt försvar i Skåne. För genomförande
            av utbildnings- och planläggningsverksamhet inom territorialförsvaret
            samt för att vidmakt- hålla förmåga till uppväxling av brigadförband
            bibehålls ett antal yrkesoffi- cerare. Deras antal avpassas till
            den totala krigsorganisationens behov av nyckelpersonal. —-Pansarstridsskolan
            placeras i Skåne (i stället för i Skövde) och samlokali- seras
            med någon av pansarbrigaderna. Den militära utbildningen genomförs
            i form av cirkulationstjänstgöring på skolan och de tre brigaderna.
            -Inom flygsektorn upprätthålls vid F 10 i Ängelholm tre divisioner
            Draken med förmåga att vid behov ta i bruk en fjärde division.
            Snarast efter sekel- skiftet tillförs JAS 39 Gripen. Möjligheterna
            till administrativ samverkan mellan flygvapnets förband och skolor
            i södra Sverige bör utredas. —-Var centrum för luftvärnsutbildning
            i ett sammanslaget Södra och Västra militärområde skall förläggas
            bör utredas ytterligare under våren. Sannolikt bör Lv 6 från Göteborg
            omlokaliseras till Lv 4 i Ystad i stället för till Halm- stad.
            -På marina sidan omorganiseras Malmö marina bevakningsområde sna-
            rast till Öresunds marindistrikt (MDÖ) — men fortfarande som egen
            myndig- het under södra militärbefälhavaren — för ökad samstämmighet
            mellan freds- och krigsorganisationen för övervakningsverksamheten
            i Öresund och södra Östersjön. För ytterligare ökad effektivitet
            i den fredstida övervakningen bör anordnas resurssambruk mellan
            MDÖ samt kustbevakningen, tullen och polisen. —-Underhållstjänsten
            för södra Sverige organiseras även fortsättningsvis i Hässleholm.
            Skånska trängbataljonen — samlokaliserad med P 2 - skall dels
            producera underhållsförband på brigad- och fördelningsnivå och
            dels svara för organiseringen av en rörlig stab för underhållssystemet
            inom militärom- rådet.
          </p>
          <p xml:id="i-Nu7hDBNYdcGDEUEZsgimzi">
            Alleuropeiskt försvarssamarbete
          </p>
          <p xml:id="i-R88WvQCxwhgCMUPXKS1MpF">
            Den svenska försvarsmakten måste organiseras så att man uppnår
            rätt struk- tur i ett europeiskt alliansperspektiv. Vid ett militärt
            angrepp mot Sverige måste vi tillämpa en tidsvinnande strategi,
            dvs. att på egen hand värna svenskt territorium tills hjälp kommer
            från vänligt sinnade stater. En väl avvägd kombination av lätt
            gripbara flyg- stridskrafter (F 10), marina enheter i viktigare
            områden (MDÖ) samt mark- stridskrafter (Pansarkåren) möjliggör
            snabba insatser i ett befolkningstätt område. Det bör betonas
            att för den händelse fienden lyckas genomföra luft- landsättningar
            får markstridskrafterna avgörande betydelse. Om Sverige väljer
            att stå utanför ett europeiskt försvarssamarbete är det nödvändigt
            med en långsiktig kraftfull satsning på ett flexibelt markförsvar.
          </p>
          <p xml:id="i-CCX2ZF41w4ATexM1LVJ6h4">
            Mot. 1992/93 Fö308
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_308/mot_199293_FöU_308-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2G1crF5ZH543rqEevPxdKt">
            För den händelse att vi väljer att ingå i ett alleuropeiskt försvarssamarbete
            är det angeläget att vår försvarsmakt är så organiserad att onödiga
            omstruk- tureringar kan undvikas. Eftersträvat slutresultat
          </p>
          <p xml:id="i-QCJhkxGvfHfz6YbBcuAkZB">
            Det eftersträvade resultatet är att skapa ett modernt svenskt
            försvar och att få ut maximal försvarskraft per försvarskrona.
            Dessutom gäller det att stoppa en fortsatt militär försvagning
            i Skåne och i stället fastlägga som ett nationellt mål att även
            upprätthålla ett trovärdigt skånskt försvar. Slutresul- tatet
            blir då också ett effektivt försvar för hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-N2nKn6YTXvL7janhX98XzW">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HdTiWBh2Y6ZrmMMgUGCzmM">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om Skånes
            försvar.
          </p>
          <p type="date" id="i-6ssu5LVXDt2tKWjPW5H6vK">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-7inXATqNZcXhHCm8rhQHjw">
            Bengt Harding Olson (fp) Margitta Edgren (fp) Siw Persson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-XTkNGpTMbtDpKuHmxRmjuU">
            Olle Schmidt (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-B6FHQxUfbJCJCLURpQ5B2F">
            Mot. 1992/93 Fö308
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
