<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-KU-00504">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Länsdemokrati och regional självstyrelse</title>
        <author corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr">av Tredje vice talman Bertil Fiskesjö m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Länsdemokrati och regional självstyrelse</title>
          <idno type="rdwebb">GG02K504</idno>
          <rs type="number">K504</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02K504/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02K504</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02K504</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Tredje vice talman Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>Stina Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BTqy3DK96V9PjgFTYHTbQ</idno>
            <name>Christina Linderholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Tredje vice talman Bertil Fiskesjö </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BTqy3DK96V9PjgFTYHTbQ</idno>
            <name>Christina Linderholm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>Stina Eliasson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-zerrgME5NFKkWfuNecoRb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-zerrgME5NFKkWfuNecoRb">
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTqy3DK96V9PjgFTYHTbQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTqy3DK96V9PjgFTYHTbQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WUpcTMTc67tJVBQyaRgRVV">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JFS6wbLXcHAaL17vfBjcoN">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-T4ZX8czYZSSdvLJUDCRwDf">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5gYtr3UfAzUSJmcLm3yTJG">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QvyjF3tCHwFYDgEV61jVjb">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Y3cjk76H27cgfaoNieRHVf">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-JWMVmygAthSSJ5e13VPcRF"/>
        <correspContext corresp="i-JWMVmygAthSSJ5e13VPcRF">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_504/mot_199293_KU_504-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SPNBBcSNXA4Qd32UfJuMtn">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CEp7hy7wqNi3cyc6N1MACx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UhJZ3EysCwnVpYD1VF9pdq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SkePNTNMWQpkBE1bj2niQS">
        <div xml:id="i-JA3Jaac5ChV79u7QqvaQk1">
          <p xml:id="i-6EZceEjvdm7D9dvabGWf2x">
            Motion till riksdagen 1992/93:K504
          </p>
          <p xml:id="i-C9mGMXYFByUkDxtEdhC3C9">
            av Tredje vice talman Bertil Fiskesjö m.fl. (c) Länsdemokrati
            och regional självstyrelse
          </p>
          <p xml:id="i-S8avNzFUXcFWVhAzXMjMJL">
            Från centerpartiet har vi under en lång följd av år krävt en
            reformering av styrelseformerna på det regionala planet. Det grundläggande
            motivet för detta är att den sedan länge gällande ordningen är
            djupt otillfredsställande ur demokrati- och effektivitetssynpunkt.
            Den försvårar decentralisering av beslutsfunktioner och motverkar
            möjligheterna till självständiga, samord- nade initiativ i de
            olika regionerna. De skäl vi anfört för en reform har blivit allt
            angelägnare att tillgodose. Med den omfattning den offentliga
            verksamheten nu har är det mycket vik- tigt med en rationell,
            demokratisk organisation även på det regionala planet. Det är
            också av stor vikt att organisationen är sådan att den möjliggör
            en reell decentralisering från den centrala statliga nivån. I
            anslutning till det förväntade EG-samarbetet betonas ofta den
            växande betydelse olika regioner kan komma att få som självständigt
            agerande enhe- ter inom nationsgränserna och för samarbetet över
            dessa gränser. De styrel- seformer och de kompetensfördelningar
            som nu finns i regionerna är inte ägnade att underlätta och stimulera
            en sådan samverkan. Den grundläggande bristen är att det inom
            länen sedan gammalt finns en uppdelning av ansvaret för länets
            angelägenheter på en lång rad organ. De viktigaste av dessa är
            landstinget och länsstyrelsen. Men därutöver finns det en rik
            och svåröverskådlig flora av samarbetsorgan. För olika verksamheter
            finns det vidare regionindelningar av skilda slag som inte följer
            länsgrän- serna. En del av dessa regioner innebär en uppdelning
            inom länen, andra omfattar större områden och innefattar flera
            län. Det utmärkande för länen är således, att det i dessa inte
            — som i primär- kommunerna — finns något samlat forum för debatt
            och beslut. Uppgifterna är spridda, men samtidigt är också de
            olika organens verksamheter ofta in- vävda i varandra på ett sätt
            som gör styrelsesystemet näst intill obegripligt för en bredare
            allmänhet och som medför mycken byråkrati och stora effek- tivitetsförluster.
            Det finns inga försök till en rationell analys som grund för den
            nuvarande ordningen. Det har bara blivit så genom en kombination
            av historisk tradi- tion och en rad delbeslut under årens lopp.
            De förändringar i organisation och uppgiftsfördelning som riksdagsmajo-
            riteten beslutat om under senare år har dessutom enligt vår mening
            haft en
          </p>
          <p xml:id="i-DUZJLCDojnj2FLmZd4Ty6r">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_504/mot_199293_KU_504-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-C3KyFgLbGqQB5e6Pjwp838">
            helt felaktig riktning. De har bl a medfört att länsstyrelsen,
            det staliga orga- net, fått allt vidare uppgifter inom områden
            som naturligen borde ligga inom ett folkvalt organs kompetens.
            Denna utveckling innebär följaktligen ökad och inte minskad statlig
            styrning i regionala politiska frågor. Detta är en ut- veckling
            som bör brytas. Behovet av en reformering är således av olika
            skäl stort och påträngande. Målsättningen för reformarbetet måste
            — som vi så många gånger tidigare framhållit — vara, att ett folkvalt
            regionalt organ, ett länsparlament, får det samlade ansvaret för
            regionens utveckling på alla de områden, där det krävs initiativ
            och politiska beslut och verkställighet av dessa beslut. Det innebär,
            att länsstyrelsens, andra statliga länsorgans och landstingens
            uppgifter — i den mån de inte kan decentraliseras till kommunerna
            — överförs till länspar- lamentet och de organ som kommer att
            sortera under detta. Med en länsdemokrati av detta slag kommer
            också nya möjligheter att öppnas för en omfattande decentralisering,
            inte bara från riksdag och rege- ring utan också från centrala
            ämbetsverk. Regionerna kommer att få större självständighet och
            ökad bestämmande- rätt över de egna angelägenheterna. Därmed kommer
            också medborgarnas engagemang för den egna regionen att öka. Förutsättningarna
            för debatt, insyn och ansvarsutkrävande blir helt andra än de
            nu är. Detta är en stor vinning ur demokratisynpunkt. Den förändrade
            organisation och de nya uppgifter för det folkvalda läns- organet,
            som vi föreslår, förstärker vårt vid upprepade tillfällen framförda
            förslag om skilda valdagar. I framtiden bör således inte bara
            verksamheten i primärkommunerna utan också valen till ett livaktigt
            och betydelsefullt läns- parlament ge ett fullödigt underlag för
            en egen kommunal och regional val- dag. Våra förslag har tidigare
            utgått från den geografiska regionala indelning som nu finns.
            Detta gäller alltfort. Det skulle vara olyckligt om en nödvändig
            reformering av organisation och kompetensfördelning inom länen
            i onödan skulle försenas av segslitna stridigheter om hur en ny
            regionindelning skall se ut. Detta utesluter dock inte, att en
            översyn av den regionala indelningen görs och att förändringar
            kommer till stånd i vissa delar av landet för att nå en bättre
            överensstämmelse än nu mellan t ex näringsliv, kommunikationer
            och utbildningsvägar och den regionala indelningen. Goda skäl
            har t ex framförts för att göra Skåne till ett län. Ett utredningsarbete
            vad gäller ny organisation i Västsverige har genomförts. Centerpartiet
            har länge varit ensamt om att kontinuerligt driva länsde- mokratifrågan.
            Vi kan nu med tillfredsställelse konstatera, att centerpartiets
            mångåriga arbete lett till en omfattande debatt och en allt bredare
            uppslutning kring de principer, som partiet angett i länsdemokratifrågan.
            Så har t ex enskilda landsting och landstingsförbundet som helhet
            över partigränserna gjort utta- landen och framställningar, som
            väl stämmer överens med vad centerpartiet länge föreslagit. Vidare
            har på nytt en rätt omfattande offentlig utredningsverksamhet
            kommit till stånd. En särskild utredare har dels analyserat indelningen
            i
          </p>
          <p xml:id="i-YE1zEaZY6YjtYfugUwNa1x">
            Mot. 1992/93 K504
          </p>
          <p xml:id="i-54o5hmFVSRYWBXVFVGMjtM">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_504/mot_199293_KU_504-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gfx37RJ8DtVGXKNTrztoNr">
            Västsverige och kommit med vissa förslag till förändringar (SOU:1992:66),
            dels gjort en perspektivstudie vad gäller den offentliga verksamhetens
            regio- nala uppbyggnad och lagt fram olika alternativ för en framtida
            struktur (SOU:1992:23). I augusti förra året tillsatte civilministern
            en parlamentarisk regionbered- ning (Dir 1992:86) och tillgodosåg
            därmed ett krav som centerpartiet tidi- gare framställt i motioner
            till riksdagen. Beredningen skall bl a behandla de ovan nämnda
            utredningarna och remissinstansernas reaktioner på dessa. I Övrigt
            har beredningen fått ganska vida och öppna direktiv, som dessutom
            — vad gäller själva utredningsuppdraget — är synnerligen kortfattade.
            Enligt vad man kan utläsa av de kortfattade riktlinjerna för beredningens
            arbete skall den behandla såväl indelningsfrågor som kompetensfrågor.
            Nå- got förord för länsdemokratimodellen finns dock inte angivet
            i direktiven. Detta anser vi vara en stor brist. Risken är uppenbar,
            att beredningen liksom den ovan nämnda enmansutredningen kommer
            att presentera olika alterna- tiv. Därmed är inte mycket vunnet.
            Det kan endast leda till behov av nya ut- redningar och till att
            den viktiga länsdemokratifrågan ytterligare förhalas. Vad som
            enligt vår mening är ange- läget är i stället, att beredningen
            koncen- trerar sina resurser på att presentera ett genomarbetat
            förslag om länsdemo- krati. Utöver vad som ovan sagts om vikten
            av att länsdemokratin genomförs kan tilläggas, att det troligen
            kommer att bli ytterligt svårt att få gehör för förändringar av
            den regionala indelningen, om dessa enbart skall ha till syfte
            att tillskapa större statliga administrativa enheter. Detta har
            t ex framkom- mit helt klart i samband med remissbehandlingen
            av utredningen om indel- ningsändringar i Västsverige.
          </p>
          <p xml:id="i-3xFBmjd6c9C4yWxyqocU8A">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om länsdemokrati och om inriktningen av regionbered- ningens arbete.
            Stockholm den 21 januari 1993 Bertil Fiskesjö (c) Christina Linderholm
            (c) Bengt Kindbom (c)
          </p>
          <p xml:id="i-G6EVuX4Dk84Jrtd26Z4y75">
            Stina Eliasson (c) Anders Svärd (c)
          </p>
          <p xml:id="i-58E15sQUw2A6fpFpDXHr3W">
            Mot. 1992/93 K504
          </p>
          <p xml:id="i-JNpk3VnY4PanF3U5ZLJGRb">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_504/mot_199293_KU_504-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-o3wyuLHGSWcvrQdqVHCNi">
            gotab 43001, Stockholm 1993
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
