<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-SoU-00466">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kiropraktorer</title>
        <author corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND">av Ingbritt Irhammar och Anders Svärd (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kiropraktorer</title>
          <idno type="rdwebb">GG02So466</idno>
          <rs type="number">So466</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So466/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So466</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02So466</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Gt2kJQPhhBmUPZhrk19YYq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gt2kJQPhhBmUPZhrk19YYq">
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3bPX4e5oM8zzju9uzEZjTv" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uzm1x8qso5fy1RKSCSW8Cc" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KKS6XN1RHVXa7CdnwePUk6" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TAUhjczpcE8qzDqhdunycb" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NdocmDEfDHU3rNAqBUor84" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GTS74YFojUdv4JMJ1S3dHV" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SGuVYovnW21NCKSuZcwudB" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SGuVYovnW21NCKSuZcwudB">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_466/mot_199293_SoU_466-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-99ymZGv7WsmTH33cT6DFqk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Qjc39YdgAmQFGGwBK9yrru" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KvztjJm2J3pEczmcuh8kH7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NQxinrvAvHxZTc819GqUsa" type="motBody">
        <div xml:id="i-5WzZrkZZBLxAmwDngXbiy6">
          <p xml:id="i-169Z5GAdVJZej7WMQ1KEtB">
            Motion till riksdagen 1992/93:S0466
          </p>
          <p xml:id="i-92kdBunTYB8RCUuCtLHTKX">
            av Ingbritt Irhammar och Anders Svärd (c) Kiropraktorer
          </p>
          <p xml:id="i-Xka4zxzGQyMT2Z3jCpDSEX">
            a.
          </p>
          <p xml:id="i-V2J17Q3Jh8cE392aLwpRsR">
            Andelen svenskar som har ont i bl a rygg och nacke ökar oroväckande.
            Dessa symptom och sjukdomsdiagnoser leder ofta till sjukskrivningar
            och sjukpensioneringar, vilket kostar samhället stora kostnader
            och den enskilde mycket lidande. Inom den traditionella sjukvården
            opererar man ibland för att åtgärda dessa problem. Vanligast är
            dock att smärtstillande medel före- skrivs. Ibland remitteras
            till sjukgymnaster eller massörer. Många patienter får besked
            om att det inte finns mycket mer att göra än att lära sig leva
            med smärtorna. Endast i ett fåtal landsting i Sverige sker samarbete
            med legitime- rade kiropraktorer med vårdavtal, trots att de legitimerade
            kiropraktorerna har en gedigen utbildning vad gäller funktionsrubbningar
            i rörelseapparaten. Det finns olika orsaker till att så få vårdavtal
            tecknats. Dels dröjde Social- styrelsen under ett par år med att
            utge beställda föreskrifter och allmänna råd beträffande legitimerade
            kiropraktorers verksamhet. Dels har Socialsty- relsen ändrat i
            den av alternativmedicinska kommittén (AMK) och riksda- gen givna
            definitionen av kiropraktik. Dels har Socialstyrelsen infört särskil-
            jande begränsningar i de svenska kiropraktorernas yrkesutövning
            i förhål- lande till övriga nordiska länders lagstiftning. Detta
            är olyckligt, särskilt mot bakgrund av att det i år startar en
            nordisk kiropraktorutbildning vid Odense Universitet, som kommer
            att leda till titeln legitimerad kiropraktor. Anled- ningen till
            utbildningen är att ministerrådet 1989 beslutade om en utredning
            rörande gemensam utbildning för kiropraktorer i Norden och likalydande
            regler rörande legitimation och yrkesutövning, vilket är eftersträvansvärt.
            Idag finns, som ovan nämnts, flera särskiljningsregler inom Norden
            för kiropraktorer. I Sverige har införts en åldersgräns på 16
            år för att få behandla med mani- pulation. I Norge finns ingen
            åldersgräns och i Danmark finns en ettårs- gräns, men förutsatt
            att en läkare skrivit intyg att inga kontraindikationer mot manipulation
            finns, får man använda sådan behandling. I Danmark är 16 90 av
            alla patienter barn under 16 år. Att barn under 16 år kan få smärttill-
            stånd och funktionsrubbningar i rörelseorganen är ju ställt utom
            allt tvivel. Denna restriktion medför att t ex läkare och sjukgymnaster
            med eller utan utbildning får behandla barn under 16 år med manipulation,
            men inte kiro- praktorer, trots att de anses som en specialresurs
            för patienter med problem i rörelseorganen. Däremot får icke-legitimerade
            kiropraktorer behandla barn ner till 8 år med manipulation enligt
            kvacksalverilagen, vilket framstår som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_466/mot_199293_SoU_466-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-U4UMKBqJjC2PFNEem3jV4k">
            både ologiskt och horribelt, eftersom de inte står under någon
            som helst kon- troll och huvuddelen saknar den kompetens som krävs
            för att diagnostisera, förebygga och behandla med kiropraktik.
            I Danmark och Norge får kiropraktorer, till skillnad mot Sverige,
            använda egen röntgenutrustning. I Norge har kiropraktorerna enligt
            lag dessutom re- missrätt till röntgen. I SOSFS 1991:16 står det
            att ”en kiropraktor kan i dia- gnostiskt syfte hänvisa patienten
            till den övriga hälso- och sjukvården, t ex för röntgenundersökningar”.
            I Sverige är det bara landstinget i Värmland, Stockholms läns
            landsting och Östergötlands läns landsting som tillåter legi-
            timerade kiropraktorer att remittera till röntgen. Detta måste
            ändras på. Alternativmedicinkommitténs (AMK) delbetänkande, Legitimation
            för vissa kiropraktorer (SOU 1987:12), som låg till grund för
            regeringens propo- sition 1988/89:96 och gav kiropraktorerna legitimation
            fastslår att ”ett fort- satt totalförbud för behandling av barn
            är onödigt och det skulle bli princi- piellt stötande, eftersom
            motsvarande begränsningar inte förekommer för andra yrkesgrupper
            inom hälso- och sjukvården”. Alternativmedicinkom- mittén anser,
            att regelsystemet om disciplinansvar och de ökade kontroll- möjligheter
            för socialstyrelsen, som införs om kiropraktorerna accepteras
            som hälso- och sjukvårdspersonal, ger tillräckliga garantier i
            sammanhanget. I Danmark är kiropraktorerna sedan länge anslutna
            till sjukförsäkringen och i Norge får patienterna viss ersättning
            för sex behandlingar under förut- sättning att de har remiss från
            läkare. Det vore önskvärt med enhetliga nordiska regler för kiropraktorer,
            för att underlätta för svenska patienter att få behandling av
            kiropraktorer i syfte att minska kostnader för samhället och minska
            lidandet för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-HrBrUJ42r7L27tLGbJcEnN">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KNKyWxaxSAbjfq9swMS8X1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om enhetliga
            nordiska regler för kiropraktorer.
          </p>
          <p xml:id="i-NpwW4LFZD6ALJBS2duFGEE" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-8nG91dF2FpmsdNj1aDTr5K" type="signatureBlock">
            <p who="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a" type="signature">
              Ingbritt Irhammar (c)
            </p>
            <p who="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND" type="signature">
              Anders Svärd (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-VEmyZTQJiGzRqj4fNeUGXh">
            Mot. 1992/93 S0466
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
