<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-KrU-00297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vadstena slotts vallar</title>
        <author corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Elisabeth Persson och Lars Werner (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vadstena slotts vallar</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Kr297</idno>
          <rs type="number">Kr297</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Kr297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Kr297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Kr297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Aqb81hLx4V8SVUxUUq4zRA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Aqb81hLx4V8SVUxUUq4zRA">
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4drCsZw9VCeEYUo9s3a9pK" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-StyZzDuDGS4nqcJJWhsXU6" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Kef8eatvDFrddSTXA8Q9Xh" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-35J1kyAbnoyEBkUUaXGFr3" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5HcHLuZ7F79tW7fHhkvHMg" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Eq1w4j5MBGggyF6r68CVdC" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8Evsk2Dre2zPXfCWbaDf6m" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8Evsk2Dre2zPXfCWbaDf6m">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_297/mot_199293_KrU_297-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VPY9zJLy2u8TvTE2zJNzRN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9BsrEu3wSJxUwkXHoEVcT7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WGqM4pA5QadaFRyksqPczz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XwX83aMLTXbTK5nHmU65rU" type="motBody">
        <div xml:id="i-8j71c6MjMeadtwY1tb26ac">
          <p xml:id="i-5Pgx54G6pddZSLoWogUevp">
            Motion till riksdagen 1992/93:Kr297
          </p>
          <p xml:id="i-MTtGikDSHSwYtJRg5GxXBt">
            av Elisabeth Persson och Lars Werner (v) Vadstena slotts vallar
          </p>
          <p xml:id="i-TvMVPW4AGjoUh7Bo26XtNs">
            Vadstena slott började uppföras 1545 på order från Gustav Vasa.
            Efter di- verse tillbyggnader stod det färdigt i början av 1600-talet.
            Trots att det fick förfalla under 1700- och 1800-talen är det
            ändå ett av den svenska renässan- sens mest helgjutna byggnadsverk
            och i dag en mäktig och levande kultur- byggnad. Stottet inrymmer
            lokaler för Landsarkivet och Vadstena-Akade- mien, museum och
            utställningslokaler och ger plats för olika kulturevene- mang.
            Ursprungligen var borggården på Vadstena slott, i likhet med de
            andra Vasaslotten som byggdes som försvarsanläggningar, omgärdad
            av vallar. Men dessa är sen länge borta. För över tio år sedan
            påbörjades en uppbyggnad som avsågs ske i två etap- per. Etapp
            ett, som är färdig, innebar att den östra vallen byggdes. Inom
            en tioårsperiod skulle den södra och västra vallen byggas. Vallarna
            skulle inrymma arkivlokaler för Landsarkivet. Men etapp två är,
            trots att så är be- slutat, ännu inte genomförd. Allt nödvändigt
            förberedelsearbete för att starta återstående vallbygge är gjort;
            så har t.ex. Länsantikvarieämbetet avslutat nödvändiga arkeologiska
            undersökningar och givit klartecken för färdigställande. Under
            årens lopp har många motioner från olika partier om återuppbygg-
            nad av vallarna lämnats in. Förslaget torde alltså vara väl förankrat
            hos en bred majoritet i riksdagen. En uppbyggnad av vallarna fyller
            flera olika funktioner. För det första är det en kulturvårdande
            angelägenhet och ett ansvar att färdigställa det påbör- jade bygget;
            vi har inte fler bevarade byggnader från Vasatiden än att vi borde
            vårda oss om de som finns och i möjligaste mån rekonstruera dem
            om så behövs. För det andra behövs de lokaler som vallarna ska
            inrymma för Landsarki- vet i Vadstena som saknar tillräckliga
            arkivutrymmen. Östergötland är ett s.k. intensivdataområde vilket
            ställer stora krav på arkivutrymme. På grund av platsbrist i östra
            vallen förvaras i dag mycket av materialet i tre icke arkiv- värdiga
            depåer. Ibland hävdas att en eventuell delning av Landsarkivet
            i Vadstena och en flyttning av en del av det arkivmaterial som
            kommer från Småland skulle ge tillräckligt utrymme för kvarvarande
            material och att argumentet för en utbyggnad av vallarna därmed
            faller. Men lokalbristen är redan idag mycket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_297/mot_199293_KrU_297-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GnAe5hn8LMKtXDh13RVZHF">
            stor och arkivmaterialet ständigt i växande, så behovet av större
            lokaler för Vadstenaarkivet kommer att kvarstå även efter en eventuell
            delning. För det tredje behöver de rum i själva slottet som i
            dag används av Lands- arkivet friställas för att ge VadstenaAkademien
            nödvändigt utrymme. För det fjärde skulle återställda vallar runt
            borggården ge en bättre bild av hur den gamla vasaborgen en gång
            var tänkt och en kringbyggd borggård skulle bli en lämplig och
            värdig miljö för diverse kulturarrangemang under sommarhalvåret.
            Till dessa argument kommer slutligen ett femte: Arbetslösheten
            i Öster- götland ligger en bra bit över riksgenomsnittet. Alla
            tänkbara byggprojekt borde övervägas för att i någon mån lindra
            arbetslösheten. Därför är det sär- skilt angeläget att inte vänta
            ytterligare med att genomföra det tidigare fat- tade belutet att
            återuppföra resten av försvarsvallarna kring Vadstena slott. Få
            byggprojekt ligger så långt framme som detta vilket innebär att
            man kan komma i gång mycket snart efter det att pengar beviljats
            och få är så väl befogade ur arbetsmarknadssynvinkel. Kostnaderna
            för utbyggnad av såväl södra som västra vallen beräknas till 35
            miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-GUUGZWvKLTKXvygFxqTrBF">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LGS8N2iqak1FdVMH5QSB6x">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om utbyggnad av Vadstena slotts vallar, 2. att riksdagen beslutar
            att under anslaget till Riksarkivet och landsarkiven, B 24, för
            utbyggnad av Landsarkivets lokaler för bud- getåret 1993/94 anslå
            35 000 000 kr utöver regeringens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-W9kMWmYQ6XYYpVA4BUzPgC" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-QDLatehWxgb7GmoYCpcJHU" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-F5vRXDaYmBX6UZF9Kfv3rZ">
              <item xml:id="i-8dMicmoz3FTUmQZYSe16CQ" who="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9" type="signature">
                Elisabeth Persson (v)
              </item>
              <item xml:id="i-LzKCnG2ATEekq6cePJpYfV" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
                Lars Werner (v)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-U6jfbaS7qpP12aTdfoZWdh">
            Mot. 1992/93 Kr297
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
