<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JuU-00720">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Advokatfrågor</title>
        <author corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5 i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5">av Karl Gustaf Sjödin (nyd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Advokatfrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Ju720</idno>
          <rs type="number">Ju720</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ju720/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ju720</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Ju720</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5</idno>
            <name>Karl Gustaf Sjödin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5</idno>
            <name>Karl Gustaf Sjödin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AvftPFC8HhXr2byuvDsWL6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AvftPFC8HhXr2byuvDsWL6">
          <note type="signatory" corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3zpqznFUYYrHdL4F5kCLFj" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EvHbdD1RZjTe5BxAQwgfvS" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6q9iGfkStv32oiXPQPodLf" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VXNo18eJhPHvNKYT2Mdota" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6XsKjtt8uG7HfbvcB3Sc6m" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JcSmZUjeeJoDViBox2Fo2m" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UeywrgQmEWpzBPGFv5yokF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UeywrgQmEWpzBPGFv5yokF">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JuU_720/mot_199293_JuU_720-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MjBMXMMPT8i9DuGJnotF7p" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kiz9x7b5ZRV931xazsaHdM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TKPXVpRy4tcMnBqQL61cgP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4LMnJLCsVKwyj6ZVFq6rzJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Df8TiPoq4oppc8SCDPEcZ1">
          <p xml:id="i-G19FCxeAHj5D8nFqQvdGEC">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5pCsjvdndLvsrSS5id1Coe">
            1992/93:Ju720
          </p>
          <p xml:id="i-SHQo5FLVHQSFxwPiTjXawC">
            av Karl Gustaf Sjödin m.fl. (nyd) Advokatfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-8BjuKLpnU61DH4MLwQimqf">
            Advokater anses allmänt kunna klara av alla ärenden av rättslig
            natur. Ad- vokattiteln fungerar som ett slags kvalifikationsnorm.
            Vissa slag av uppdrag förbehålls advokater, t ex uppdrag som offentlig
            försvarare. Advokaten är näringsidkare i förhållande till klienten,
            konsumenten. Advokaterna får inte marknadsföra sina specialiteter.
            Inom många rätts- områden krävs speciell kompetens. Om advokaterna
            tilläts marknadsföra sina specialiteter skulle detta underlätta
            ett sakligt riktigt val av rättsligt bi- träde för konsumenten
            och leda till lägre kostnader. Enligt ett EG-direktiv skall det
            i princip råda fritt val av ombud vid dom- stol. Det tycks dock
            inte tillämpas i praktiken i EG-staterna. Advokater är dyra och
            ger inte alltid goda råd. Det framgår av anmäl- ningar till advokatsamfundet.
            Dessutom har problemet uppmärksammats i pressen (DN 2.5.92 Advokater
            tar allt mer betalt. Dåligt råd kostade 88 000 kr. Ingen hjälp
            trots förskott. DN 4.3.92 Goda råd dyra hos advokaten. Svårt att
            hitta rätt bland advokater. DN 24.3.92 Krav på fri nämnd. Vad
            kostar advokaten?). Advokatverksamheten måste bli föremål för
            insyn. Prövningen av advo- katersättningar och andra frågor som
            rör advokater bör inte handhas av ad- vokaterna själva. Formerna
            för detta måste redas ut. Som framgått är det inte bara den höga
            prissättningen som är ett problem utan också kompetensen. Det
            finns faktiskt en hel del dåliga advokater och jurister som tillhandahåller
            allmänheten rättsligt biträde och rådgivning. Det är inte ovanligt
            att ju sämre en advokat är desto mer kan han tjäna som rätts-
            hjälpsbiträde eller som offentlig försvarare. Arbetsprestationer
            är svåra att mäta. En snabb och kompetent advokat får inte mer
            betalt, snarare mindre. Det händer att advokaterna jämför sina
            kostnadsräkningar hos domstolen och kommer överens om en lämplig
            nivå. Det nuvarande rättshjälpssystemet och systemet med offentliga
            försvarare premierar inte duglighet. Timkostnadsnormen är för
            hög. Advokatverksamhet och annan juridisk verksamhet förekommer
            i en skyddad sektor, utan insyn och konkurrens. Insyn och konkurrens
            är givna förutsättningar för att konsumenten skall få nödvändig
            konsumentupplysning. En bättre advokat bör få kosta mer, en sämre
            mindre, en dålig bör konkurreras ut. Släpp in marknadskrafterna
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JuU_720/mot_199293_JuU_720-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3CASUf7V7LUBtVB5kYcFQf">
            den fria konkurrensen i advokatverksamheten med allt vad det
            innebär. Ett viktigt inslag i detta är just priskonkurrensen.
            Avskaffa advokatmonopolet. Advokattiteln är inte längre en garanti
            för kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-FXXhtZzQksvZVgsLmasQ7N">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-fgXyWkujLLTWtrwe1fpaA">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att skapa förutsättningar så att advokater får möj- lighet
            att marknadsföra sina specialiteter, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            advokatverksamheten måste bli föremål för en bättre insyn, 3.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om att frågor om advokaters kostnadsräkningar och
            andra frågor som gäller advokater inte skall prövas av advokaterna
            själva utan av ett fristående organ, 4. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            timkostnadsnormen vid ersättning som utgår av allmänna medel,
            försvarararvoden, arvoden enligt rättshjälpslagen, måste sänkas
            betydligt, förslagsvis med 20 2, 5. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att låta
            priset utgöra en faktor vid valet av offentlig försvarare, rättshjälpsbiträde
            eller i andra fall där ersättningen betalas av allmänna medel,
            dvs. att införa ett system med priskonkurrens vid sidan om konkurrensen
            i fråga om kompetens, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att det bör skapas förutsättningar
            för fri konkurrens mellan advokater inbördes och mellan advokater
            och jurister och andra som lämnar rättsligt biträde åt allmänheten,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att förutsättningarna för att avskaffa
            advokatmono- polet bör utredas.
          </p>
          <p xml:id="i-MufD7J71bzmpPB7yuw2ocv" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-EMW2htQCkwWhYmTJ2eLVQb" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MPoPnFsJLdx1a2zWiyfCYc">
              <item xml:id="i-Tepko6utHKdiaL6P4tye9J" who="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5" type="signature">
                Karl Gustaf Sjödin (nyd)
              </item>
              <item xml:id="i-CxsuJiWG6qmF1rpQFYbisC" who="i-ALh3PHXDXv6YrkEMi4FuSj" type="signature">
                Ulf Eriksson (nyd)
              </item>
              <item xml:id="i-Nvo7FjTmZrU7MgtG9kjobC" who="i-HkXGTzvc5Z6H1Ccj4BwQ7U" type="signature">
                Richard Ulfvengren (nyd)
              </item>
              <item xml:id="i-JbKpQuJTPoh4e46AqrEmRC" who="i-XAZuDYpjMWVDmo4L97UiJw" type="signature">
                John Bouvin (nyd)
              </item>
              <item xml:id="i-3Sj8G95hKCcd6TkPUpdadF" who="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND" type="signature">
                Harriet Colliander (nyd)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-CPJnT9KYHbnbXKA8Kratad">
            Arne Jansson (nyd)
          </p>
          <p xml:id="i-QRni45yVuRAk4hC6MxhuE4">
            Mot. 1992/93 Ju720
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
