<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-FöU-00201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försvarspolitiken</title>
        <author corresp="i-M5bH1LxYTuWEQR2jm6YTKq i-M5bH1LxYTuWEQR2jm6YTKq">av Hans Lindblad (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försvarspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Fö201</idno>
          <rs type="number">Fö201</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Fö201/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Fö201</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Fö201</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-M5bH1LxYTuWEQR2jm6YTKq</idno>
            <name>Hans Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M5bH1LxYTuWEQR2jm6YTKq</idno>
            <name>Hans Lindblad </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Js642DkHgXcKP6TkSgXjdz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Js642DkHgXcKP6TkSgXjdz">
          <note type="signatory" corresp="i-M5bH1LxYTuWEQR2jm6YTKq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M5bH1LxYTuWEQR2jm6YTKq"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3zoyuXTW3bTKs1Hi9y2qzU">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3wo9nWKEkafb9Q2NjHX22y">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-DWRXA3HcwdZsbb492t4Eyz">
          <date when="1993-01-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7RRrud8edwkYjAfDLUbaUV">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5VfD3m4scDNpBTTGPvTzmW">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-LwbowhSXScgpYzRrAQnDi4">
          <date when="1993-01-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-3mHcCP9hiBbkXZZFxSU2nJ"/>
        <correspContext corresp="i-3mHcCP9hiBbkXZZFxSU2nJ">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-48ZE96zaVc7o1D1PLLaQEi">
        <div type="motTitle" xml:id="i-P2MzgvZQJ2mgc8NkBAYnom"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UMavRhyi5pLoiiAbuBQE1c"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XomhNVJgCg9JZzsSLFENoB">
        <div xml:id="i-StfXQ5SGsbFHJrHUuncQmo">
          <p xml:id="i-UR2zcnZEuNCvL7yVfm4PVo">
            C
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-4ySKB5CKfWUhF8yVHpe3T8">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-EqzVvur35yvQ96wg1AwnRf">
            1992/93:Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-SDAcmb1UMVYWG9c7vsV8Sk">
            av Hans Lindblad (fp) Försvarspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-9i9kECayY6vXm6oFT4zvwH">
            Att stärka kvaliteten i försvaret
          </p>
          <p xml:id="i-9iqfhiCcfpkZFf6aPHg1j">
            Ursäkta längden, men det här är min sista riksdagsmotion om försvaret.
            Det är en del jag vill föra fram, bl.a. mot bakgrunden att riksdagen
            nyligen god- kände en flerpartiuppgörelse där det är obalans mellan
            pengabelopp och konkreta förslag ifråga om försvaret. De beslut
            som togs i slutet av 1992 är därför inte tillräckliga för att
            tanken om ett totalförsvar med högre kvalitet skall kunna fullföljas.
            Utifrån mina allmänna erfarenheter av försvarspolitik och offentlig
            sektor i Övrigt skrev jag inför 1992 års försvarsbeslut en motion
            (1991/92:Fö46) om det positiva i att 1925 års försvarsprinciper
            nu åter kommer till heders: 1. Kvalitet före stor numerär. 2.
            ”Elasticitetsprincipen”, alltså att försvaret ska anpassas till
            framtida för- ändringar i hotet mot Sverige. 3. Värnplikten ska
            användas rationellt, alltså bara utbildning av så många värnpliktiga
            som behövs. Det resonemang som fördes i motionen påverkas inte
            principiellt av att ramen något reduceras till följd av flerpartiuppgörelsen
            (proposition 1992/93:50) om den ekonomiska politiken. I praktiken
            betyder neddrag- ningen naturligtvis att behovet av strukturförändringar
            blir ytterligare för- stärkt. Men i grunden gäller att oavsett
            ekonomisk ram måste vi vara ratio- nella. Försvaret utgör den
            mest kostnadskrävande statliga konsumtionen, och det är självklart
            att försvaret inte kan undantas i ett läge när det av samhälls-
            ekonomiska skäl är utomordentligt nödvändigt att söka minska budgetun-
            derskottet. Skulle den ekonomiska politiken misslyckas så att
            vi inte får fart i ekonomin igen torde det vara ytterst svårt
            att avstå så mycket till försvaret som under senare år. Det är
            svårt att motivera människor att vältra över stora försvarskostnader
            på kommande generationer, i meningen att det är dessa som har
            att betala räntor och amorteringar på de lån som nu tas för att
            finansiera de värsta överdrifterna i statsutgifterna. 1992 års
            försvarsbeslut innebar en ökning av försvarsanslagen. Det tra-
            giska var att denna ökning betingades av misstag i den tidigare
            försvarspoliti- ken. Ett land kan tvingas öka sina rustningar
            för att möta ett ökat hot. Men hotet mot Sverige har rimligen
            minskat de senaste åren. Det är inte så
          </p>
          <p xml:id="i-5fwwJ5uMv5xbh9gDLwTgqG">
            1 Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-4iDYdii4yyvAsYC5msJhw4">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YbufsPBKu9Dz1hcUpWQuJf">
            mycket sannolikheten för krig jag då tänker på (även om den allmänna
            be- dömningen är att risken under överskådlig tid för stort upplagda
            anfall mot Europas demokratiska stater nästan upphört) utan mer
            att de fysiska möjlig- heterna till stort upplagda invasionsföretag
            över vatten mot Sverige nu är väsentligt mindre än för t ex fem
            år sedan. Tidigare sovjetiska basområden ligger nu i fria stater,
            och antalet användbara landstigningsfartyg har gått ned radikalt.
            De hot som kan riktas mot Sverige är rimligen av betydligt mindre
            omfattning än vad den tidigare försvarsplaneringen grundats på.
            Att Sverige ökade sina försvarsanslag när praktiskt taget alla
            länder drog ned sina försvarsanslag (i flera fall rätt drastiska
            neddragningar) berodde på att försvaret har stora obalanser till
            följd av årtiondens suboptimeringar och felavvägningar, främst
            inom armén där doktrinen numerär före kvalitet lett till en organisation
            med stora kvalitetsbrister och därmed ringa trovärdighet. Svenskt
            försvar håller på att förstärkas, inte så mycket genom det extra
            pengatillskottet utan genom att strukturomvandlingen av armén
            äntligen in- letts. Alla tankar på strukturomvandling bekämpades
            länge av försvarsled- ning och flertalet riksdagspartier. Omsvängningen
            kom alltså alldeles för sent, men nu är den på gång. Det kan vara
            en ödets ironi att dagens försvars- minister hämtats ur det parti
            där motståndet mot modernisering och struk- turomvandling inom
            försvaret varit allra starkast. För egen del finner jag en viss
            extra tillfredsställelse i att försvarsministern talar om kvalitet-numerär
            i ungefär samma ordalag som jag och andra liberaler använt sedan
            20 år. Skillnaden är att jag genom åren fick horder av överstar
            och generaler plus en del politiker i attacker mot min linje,
            medan försvarsministern nu har för- månen att plädera för samma
            linje i en tid då praktiskt taget alla ställer upp på den. Det
            viktiga är att tåget nu rullar, och vi som var först på det ska
            självfallet välkomna också de sista passagerarna. I grunden är
            försvarsproblemen en del av det allmänna problemet offent- lig
            sektor. Produktiviteten sjönk under årtionden, och från statsmakternas
            sida vidtogs inte åtgärder i tid, oftast därför att olika påtryckare
            — myndighe- ter och organisationer — slog vakt om befintliga strukturer.
            Här ligger en av orsakerna till landets ekonomiska problem. Att
            flerpartiuppgörelsen om åtgärder för att stabilisera den svenska
            eko- nomin innebär att även försvaret får bidra till att sanera
            landets ekonomi är i grunden positivt. Hade man sökt undanta denna
            sektor skulle det sannolikt ha lett till negativa reaktioner i
            stora delar av befolkningen. Besparingen leder självfallet till
            ett något svagare försvar än om ökningen från beslutet i våras
            stått kvar ograverad. Men vi bör — just genom struktur- omvandlingen
            — likväl få ett väsentligt bättre försvar än om vi behållit den
            gamla strukturen. I sak betyder detta att försvaret stärks, och
            med tanke på att hotbilden blivit mindre allvarlig blir alltså
            Sveriges styrka relativt omvärl- den likväl klart större än tidigare.
            Men när detta är sagt måste betonas att försvaret under åtskillig
            tid haft dramatiska kvalitativa brister, med bristen på mörkerförmåga
            och splitterskydd som kanske mest påfallande. ÖB:s argumentering
            är vilseledande, när han talar om att omstrukture- ringen leder
            till att vi inte kan möta stort upplagda anfall. Den gamla struktu-
            ren innehöll mindre förmåga, i annat fall skulle vi självfallet
            inte ha gjort omstruktureringen. Man gör ju inte en omstrukturering
            för att få något som
          </p>
          <p xml:id="i-Fu3NsA9VuEVarWHxi8N4h8">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PgR2xQCYD36rVD8Rufx7k7">
            är sämre än det man hade. Jag talar självfallet om en jämförelse
            mellan två strukturer inom samma ekonomiska ram. Om man menar
            att den gamla strukturen skulle ha varit kvar men att vi samtidigt
            skulle ha ökat försvarsan- slagen med några tiotal miljarder under
            90-talet är det bara att notera att en sådan jämförelse blir meningslös.
            Även den struktur som innehåller mindre numerär skulle självfallet
            bli starkare om den tillfördes jättebelopp för ytter- ligare kvalitetshöjning.
            För statsmakterna är det väsentliga att följande kan konstateras:
            Hotbilden motiverar inte starkt ökade försvarsanslag. Försvars-
            effekten kan likväl ökas genom effektivare användning av tilldelade
            resur- ser. Genom 1992 års försvarsbeslut finns — åtminstone verbalt
            — en samsyn mellan partier om att kvaliteten måste prioriteras.
            De åtgärder i sak som an- ges i uppgörelsen är uppenbart inte
            tillräckliga för att innehålla den bespa- ring som anges. Indragningen
            av F 6 och sedan ytterligare en flottilj kan inte ses som bidrag
            till en långsiktig besparing, för en minskning av antalet flottil-
            jer låg ju redan i planeringen. Däremot innebär tidigareläggningen
            av en flottiljindragning att man under två-tre år får en besparing
            i förhållande till 1992 års inriktning. Med den totala rigiditet
            som utmärkte försvaret före 1987 skulle en ned- dragning med det
            belopp som propositionen nu anger ha mötts med indrag- ning av
            repetitionsövningar och minskning av materielanskaffningen. Grundutbildning,
            antal anställda och fredsorganisation skulle ha fredats. I princip
            bör vi ju göra precis tvärtom.
          </p>
          <p xml:id="i-Lf3jooMZ3J5FDvcGJbQKG6">
            F 6-nedläggningen, vart ska 16:e divisionen flyttas?
          </p>
          <p xml:id="i-GYcL3LeCVzQwJHjR5dhLPt">
            Vad gäller flerpartiuppgörelsen om nedläggning av F 6 i Karlsborg
            kan man i och för sig anse att de inledda miljöprövningarna vid
            alla flottiljer borde inväntas innan beslut fattas om den i försvarsbeslutet
            förutskickade ytterli- gare neddragningen av antalet flottiljer.
            Men miljöprövningen är mest in- tressant när man ska öka verksamheten
            på något eller några ställen. Det var därför inte helt fel att
            redan nu besluta att lägga ned ytterligare en flottilj. Vilken
            det borde vara kan alltid diskuteras. Ska antalet flottiljer minskas
            kan det av operativa skäl vara bra att ha dem någorlunda spridda,
            varför F 7 i Såtenäs och F 6 i Karlsborg kan sägas ligga väl nära
            varandra. På sikt har Karlsborg också den osäkerhet ifråga om
            rekrytering av nyckelpersonal som finns på en liten ort, utan
            gymnasium och med mycket ensidig arbetsmark- nad. Men hur ska
            man praktiskt lösa de krigsorganisatoriska frågorna, innan man
            vet var det är möjligt att öka antalet divisioner? Här ska göras
            ett försök att teckna möjliga alternativ. Försvarsbeslutets inriktning
            för flygvapnet är att vi långsiktigt ska ha 16 divisioner i fred.
            (I krig finns vid varje angivet antal divisioner möjligheten att
            vid behov inom ganska kort tid utöka motsvarande en-två divisioner
            ge- nom användande av reservare och icke skrotade flygplan som
            ersatts i freds- divisionerna av nya plan.) Det sades i försvarsbeslutet
            att minskningen till 16 divisioner skulle genomföras då JAS-systemet
            införts, men ska man ta det på orden och vänta tills hela JAS-systemet
            införts skulle neddragningen dröja till kanske omkring 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-6FAv6HTx9zucBPCj3HboDb">
            1" Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-Ks1KaNmYsksquMpF9EptNi">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PuDYYWUFzKgfHES1uTDXAP">
            Försvarsbeslutet innebar minskning av 1,5 divisioner till 17.
            Om den lång- siktiga inriktningen ska vara 16 kan därför ytterligare
            en division tas bort redan i närtid. Det är rimligt inte minst
            av ekonomiska skäl. närheten till F 7 gör att den flottiljledningen
            kan överta ansvaret för avveck- lingen av verksamhet och etablissement
            i Karlsborg. Myndigheten F 6 med chefer och administration bör
            alltså bort så snabbt som möjligt. (Jag använ- der det hittillsvarande
            myndighetsbegreppet, för även om det försvinner i försvaret nästa
            år så har vi ju ändå lokala enheter med egna chefer.) Därmed skulle
            en division och flottiljadministrationen kunna vara borta mycket
            snabbt. Frågan är vad man gör med den kvarvarande divisionen.
            Ett sätt är att säga att den även långsiktigt bör tillhöra F 7.
            Inriktningen bör då vara att bygga hangarer m.m. för den på Såtenäs.
            OBS, i ett sådant alternativ bör man bygga för en JAS-division,
            eftersom en sådan kräver något mindre loka- ler än den större
            Viggen. Överflyttningstidpunkt kan då väljas fritt bland de första
            ombeväpningarna av divisioner till JAS. Det betyder praktiskt
            att vi inte vid någon tidpunkt utökar Viggenverksamheten på Såtenäs.
            Inom myndigheten F 7 måste frågan om verkstäder lösas. Kan man
            snabbt lägga ned verkstaden i Karlsborg och helt lita till verkstaden
            i Såtenäs? Eller ska man låta verkstaden i Såtenäs helt gå in
            för JAS och Hercules medan verkstaden i Karlsborg får ta hand
            om det successivt minskande Viggenun- derhållet i Västergötland?
            (I princip bör verkstäder få betalt för utfört ar- bete, och de
            totala kostnaderna för underhållet beror då på flygtidsuttaget.
            Ingen verkstad ska få mer betalt än en annan.) Fördelen med en
            inordning i F 7 är att man kan göra successiva åtgärder och att
            slutmålet är klart. Två invändningar finns. Den ena är att man
            inte kan vara helt säker på att få koncession för utökad verksamhet
            i Såtenäs — men lekmannamässigt förefaller det rimligt att ska
            buller öka någonstans bör det helst ske på en liten ort. Det andra
            är att man kanske får väl många ägg i samma korg. Går vi mot så
            stora flottiljer som fyra divisioner (alltså bara fyra-fem flottiljer
            i hela landet) är det OK. I annat fall kan man säga att det på
            sikt är tillräckligt med två divisioner JAS plus hela det tunga
            transportfly- get (Hercules) vid F 7. Vill man ha handlingsfrihet
            kan verksamheten vid Karlsborg likväl läggas under F 7 men med
            inriktning på att när Karlsborg lämnas kan division nr 16 (om
            vi kallar den så) mycket väl hamna på annat ställe än Såtenäs.
            Tidpunkten bestäms då av när man får miljökoncessioner och när
            nybyg- gen för att ta emot divisionen kan vara färdiga. (Försvarsbeslutets
            inriktning var ju att antalet flottiljer skulle minska genom att
            vi har fler divisioner per flottilj, men det kräver i så fall
            investeringar. På kort sikt ökar det utgifterna, men på sikt blir
            det besparingar.) Även om en division ska hamna på annat ställe
            gäller detsamma som i fal- let Såtenäs; man bör inte bygga nya
            hangarer m.m. för Viggen. Ska det byg- gas någonstans bör det
            vara för JAS. Den flottilj som utökas med en division bör alltså
            få en JAS-division, som då ges nya lokaler, samtidigt som den
            sista divisionen i Karlsborg dras in. Frågan är om det går att
            snabba på avvecklingen i Karlsborg genom att
          </p>
          <p xml:id="i-TTx49sS8rHBY3qdRXAMytV">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HUcjKJU7GinXsUbUZZQ5ik">
            möjliggöra en ”tillfällig” basering av divisionen under de år
            den fortfarande har Viggen. En möjlighet skulle kunna vara F 16
            i Uppsala, förutsatt att man då samti- digt förde bort den nuvarande
            SK 60-divisionen därifrån. Det finns rationella skäl till detta,
            nämligen att besparingar kan göras om all omfattande SK 60-verksamhet
            koncentreras till F 5 Ljungbyhed. Verk- samheten vid F 5 har ju
            reducerats under senare år, så där finns överkapaci- tet. Blir
            det problem att rymma alla flygplan bör lediga utrymmen på F 10
            i Ängelholm (den s k ”Österrikehangaren”) användas. En sådan lösning
            bör förutsätta att myndigheterna F 10 och F 5 slås sam- man till
            ”Skånska flygflottiljen” med en administration men tills vidare
            två etablissement, Ängelholm och Ljungbyhed. Det finns stor osäkerhet
            om Uppsala är en lämplig ort för utökad Viggen- verksamhet. Kanske
            skulle man ändå kunna ha baseringen där för några år, innan vi
            i så fall bygger ut för en ytterligare JAS-division vid annan
            flottilj. Ett alternativ kan vara att förlägga divisionsledningen
            till F 16 men att de då tre Viggendivisionerna där vardera kör
            med viss underbemanning, medan andra flottiljer har viss överbemanning.
            Det skulle betyda att den dagliga flygverksamheten i Uppsala kanske
            motsvarar 2,5 fyllda divisioner, och där- med ligger man bullermässigt
            nog ungefär på samma nivå som idag (med två divisioner plus SK
            60-divisionen). För att hålla ned den totala bullermäng- den kan
            man också (eller alternativt) tillämpa mer av tillfällig basering
            på annan plats, som Visby. Alternativet Uppsala skulle inte betyda
            att man flyttar dit den sista divisio- nen från F 6, alltså AJS
            37, för det skulle ge en blandning av två flygplansty- per vilket
            fördyrar underhåll och ledning. Det rimliga i det fallet vore
            i stället att dagens spaningsdivision vid F 17 i Ronneby blir
            kvar där, och att divisio- nen Jaktviggen från F 13 Norrköping
            flyttas till Uppsala i stället för till Ron- neby. Förmodligen
            vore det ganska lätt att få jaktpiloter i Norrköping att flytta
            till Uppsala. Men man bör också se om det är någon av dagens Viggenflottiljer
            som temporärt kan ta emot den extra divisionen i mer provisoriska
            lokaler. Alla Viggenflottiljer har ju fått nya hangarer. Undersök
            om det på något ställe är möjligt att återta i bruk några tidigare
            hangarer — idag är de väl i flertalet fall använda som förråd,
            motorfordonsverkstäder eller liknande. (I Ronneby är lokalerna
            förmodligen upptagna av den för några år sedan tillkomna heli-
            kopterdivisionen tillhörande marinen.) Försvarsministern och sedan
            flygvapenchefen har framfört att man skulle kunna flytta divisionen
            till F 10 i Ängelholm. Där har man ju till nu flugit med tre divisioner,
            och hangarer finns — men kanske väl små för Viggen. Det finns
            dock en betydande nackdel med detta förslag, nämligen att man
            då blandar Draken och Viggen. Att ha kvar Drakensystemet under
            några år till är mycket rationellt, då driftskostnaderna är små
            på de flygplan som modifierats. Men för att få ned kostnaderna
            bör man så långt möjligt ta bort Drakenfrågor från materielverket
            och låta verkstaden vid F 10 själv hantera alla frågor, bl a genom
            att kannibalisera utgående flygplan för att få ned re- servdelskostnaderna.
            Men denna specialinriktning på verkstaden blir svårförenlig med
            att också
          </p>
          <p xml:id="i-CpABPQPRk5eVrT944VRYSc">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gx8bvBq9QvyyoZuGC2HVGy">
            lära sig Viggen, bara för några få års drift. I slutet av den
            perioden ska verk- staden också skola om sig till JAS — alltså
            kommer man då att ha tre flyg- planssystem. En ännu starkare invändning
            mot detta alternativ finns om man också full- följer tanken att
            F 17 i Ronneby byter sin spaningsdivision mot en jaktdivi- sion
            från Norrköping. Det senare var av flera skäl en bra lösning om
            Karls- borg skulle ta över ansvaret för spaningen i södra Sverige
            (i två AJS 37-divi- sioner, alltså sammanläggning av de hittillsvarande
            separata attack- och spa- ningssystemen). F 7 i Såtenäs är så
            inriktad på JAS-omskolningen att det vore olyckligt att lägga
            spaningsansvaret där. I Ronneby finns liksom i Norr- köping god
            spaningskompetens. Den skulle kunna överföras till Karlsborg,
            som ju redan känner Viggensystemet, men knappast till Ängelholm
            bara för några få års Viggenanvändning. Det senare resonemanget
            är så pass giltigt att jag ifrågasätter om man överhuvud bör flytta
            spaningen från Ronneby nu när inriktningen är att lämna Karlsborg.
            Därmed är jag inne på en tanke som i förstone kan te sig hädisk,
            nämligen att nu lägga ned en division Jaktviggen hellre än att
            ta ytterligare en division AJS 37. Jaktviggen är ju våra nyaste
            och dyraste plan, säger väl den som invänder. Men det ligger åtskillig
            logik i en sådan åtgärd. Bakgrunden är föl- jande: Vi har 8 divisioner
            Jaktviggen och bara det antal flygplan som krävs för dem. Ifråga
            om J 35 finns ett mycket stort antal flygplan per division, beroende
            på att flygplan för fyra divisioner modifierats. Ifråga om AJS
            37 Viggen har vi till nu haft 5,5 divisioner attack och i fred
            3 divisioner spaning. I ett sammanslaget system för attack/spaning
            finns alltså flygplan för 8,5 divisioner, men genom försvarsbeslutet
            går organisationen ner till 7 divisioner. Att nu dra ned till
            6 skulle betyda att vi hade ett överskott på flygplan motsvarande
            2,5 divisioner. De äldsta Viggarna ska visserligen utgå, men det
            motsvaras ungefär av de första JAS-leveranserna. Det här ”överskottet”
            på flygplan har en motsvarighet hos personalen, alltså piloter
            och teknisk personal utbildad på systemen. Det gäller också kringutrustning
            på marken. ”Överskott” av flygplan är i och för sig positivt.
            (Kostnaden för driften hänger väsentligen samman med antalet flygtimmar,
            inte med antalet flyg- plan.) Av ekonomiska skäl skulle vi aldrig
            nyanskaffa det högre antalet flyg- plan per division, men när
            vi ändå har ett större antal är det mest fördelar med det. I fred
            ligger den stora fördelen i att ett större antal maskiner gör
            att flygtidsproduktionen flyter bättre än när vi till följd av
            ett litet antal flyg- plan per division ofta råkar ut för flygplansbrist
            de dagar då några plan mer än kalkylerat ställs på backen av t
            ex mindre, tekniska fel. I krig ligger den stora fördelen med
            fler flygplan per division i att uthållig- heten ökar. Man kan
            tåla större flygplansförluster, t ex då den egna basen anfallits.
            Med detta synsätt vore det faktiskt logik i att låta indragningen
            av division nr 17 gå ut över Jaktviggen hellre än över AJS. I
            sak skulle inte en enda Jaktviggen skrotas genom ett sådant beslut.
            Så ”kalendereffekten” — hur
          </p>
          <p xml:id="i-JytmKQThfAJRP764XHzz74">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-C5cCMcxNu9oz7RG6TJx2Zi">
            många Jaktviggen Sverige kan visa upp i internationella jämförelser
            — påver- kas inte. I princip betyder det att de kvarvarande sju
            JA 37-divisionerna får ett par extra flygplan var. Hade man haft
            det de senaste åren hade det varit mycket välkommet då man ofta
            haft svårt att klara flygtidsproduktionen till följd av för få
            tillgängliga maskiner. (Till saken hör också att vi har förhållandevis
            få radarjaktrobotar, så att fördela dem på sju i stället för åtta
            divisioner innebär ju också att varje divi- sion får något högre
            kapacitet.) En lösning med indragning av en division JA 37 i stället
            för AJS 37 har klara ekonomiska och personalmässiga fördelar i
            fred. Jaktpiloterna i Norr- köping, utom de äldsta, kan ju erbjudas
            tjänst vid de resterande sju divisio- nerna runt om i landet.
            Men ska man ta hela neddragningen inom attack och spaning skulle
            det betyda att piloter motsvarande tre divisioner (en i Norrköping,
            en i Ronneby och en i Karlsborg) blir ”över”. Utan omskolning
            finns bara sex divisioner att fördela dem på. Alltså ett överskott
            3-6 mot 1-7 om man i stället drar in en division Jaktviggen. Inte
            minst ekonomiskt ligger självfallet stora fördelar i att kunna
            hålla nere omskolningsbehovet. Det finns också en mellanvariant,
            nämligen att nu gå ned till sju divisioner Jaktviggen men uttala
            att i slutet av 90-talet ska F 17 i Ronneby ombeväpna sin andra
            division från spaning till jakt. Med en sådan lösning slipper
            man riskerna för allvarlig kompetensnedgång i spaningssystemet
            de närmaste åren (plus att man skulle ha kvar en basering nära
            södra Östersjön). Lösningen skulle också ge en något ökad handlingsfrihet
            efter år 2000. En division mindre av Jaktviggen betyder totalt
            ett mindre årligt flygtidsuttag på beståndet av JA 37, och därmed
            förskjuts den tidpunkt då de första JA 37 bör ersättas 1—1,5 år.
            I stället tar vi ut motsvarande mer tid på de attack- spaningsviggar
            som ändå ska ersättas med JAS fram till ungefär 2002. Det kan
            ligga fördelar i detta, eftersom vi annars skrotar många flygplan
            i förtid. 140 JAS-plan till den tidpunkten motsvarar (med 18 flygplan
            per division) nästan åtta divisioner. Så man klarar en omsättning
            av attack-spaning, även i ett alternativ där man av olika skäl
            skulle finna det rationellt att strax efter sekelskiftet göra
            en paus i anskaffningen (t ex i väntan på någon typ av vidareutveckling
            av JAS, eller något europeiskt alternativ, vilket bl a försvarsministern
            fört in i bilden). Skulle beslutet ändå bli att en AJS-division
            förläggs till F 10 för att flyga parallellt med de två Drakendivisionerna
            där bör man under alla förhållan- den undvika spikade datum för
            när en av F 17:s divisioner ska skifta från spaning till jakt.
            För en sådan låsning av datum tvingar fram fler omskol- ningar
            och flyttningar än som är behövligt. I Sektor (flygkommando) syd
            kommer efter indragning av F 6 att finnas sju divisioner med krigsflygplan.
            Hur dessa fördelas på flygslag och flygplanstyper bör lösas så
            rationellt som möjligt. En spaningsförare på F 17 med två-tre
            års bedömd ytterligare tjänst- göringstid i stridsflygplan bör
            få fortsätta flyga spaningsviggen fram till dess, även om en division
            delvis börjar omskola till jakt. Att det i en och samma division
            därmed finns förmåga till jakt, attack och spaning är ju på sitt
            sätt bara att gå före med det som efter införandet av JAS kommer
            att gälla alla.
          </p>
          <p xml:id="i-7DSqwZ3cVqZJCmmfdepu3n">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5aSpmyPmERcaRMG82Ati1f">
            Jag förordar alltså en successiv förändring i syfte att minimera
            omskolnings- behov och ta tillvara arvet i form av personal och
            materiel. Det bör överlåtas åt myndigheten att på ekonomiskt bästa
            sätt lösa dessa frågor. Om man utåt vill kalla en division för
            det ena eller det andra efter ett visst datum må vara hänt, men
            den faktiska konverteringen för en viss division bör ske så ekono-
            miskt som möjligt. Vill man spara flygtid i spaningsviggarna —
            för att det systemet ska kunna leva så länge som möjligt för att
            man ska kunna skjuta på behovet av investe- ringar i spaningskapsel
            till JAS — bör spaningspiloter i utbildning för andra uppdrag
            kunna få flyga attackviggar, som det ju kommer att finnas ett
            över- skott av. Divisionerna AJS kommer ju att kunna ha en blandning
            av hittills- varande attack- och spaningsviggar. När man drar
            in en flygdivision och tillhörande stationskompani minskar personalbehovet.
            Antalet flygtimmar går ned, vilket innebär mindre bränsle och
            mindre underhåll. Det är den långsiktiga besparingen. Kortsiktigt
            till- kommer en ytterligare besparing, nämligen att åtminstone
            en del av den per- sonal som ”blir över” kan föras till andra
            enheter och därmed minska beho- vet av nyrekrytering. Förare av
            stridsflygplan kostar ju mer än 10 miljoner per individ i utbildning
            och flygtid. De 3,5 divisioner som dragits in genom beslut under
            senare år, inklusive den nu aktuella, innebär rimligen att nyre-
            kryteringen de närmaste åren kan minskas med kanske 30 förare.
            I viss me- ning får man en ”puckel” som gör att omsättningsbehovet
            ökar något in på nästa sekel, men detta är under alla förhållanden
            en mindre påfrestning än de mycket stora och kostsamma effekterna
            av 80-talets stora föraravgångar till civil luftfart.
          </p>
          <p xml:id="i-REBU4fcPyp8vR5AnpjFwyT">
            Värnpliktsresor
          </p>
          <p xml:id="i-8D24cwwGazgoSCcabPJhTe">
            I propositionen i höstas föreslogs att värnpliktiga får en fri
            hemresa varannan vecka i stället för varje. Det här har bara betydelse
            för fjärrekryterade värn- pliktiga. Den som bor nära regementet
            eller flottiljen åker naturligtvis hem även om inte resan betalas
            av staten. Jag ser det som olyckligt om stora mängder värnpliktiga
            från Mälardalen går sysslolösa lördagar-söndagar i Boden eller
            Fårösund. För individen kan nog den tiden kännas bortkastad. Bättre
            i så fall att ha dem i utbildning. Lös- ningen bör ligga i 10-4-systemet.
            Alltså utbildning under längre tid än en vecka och sedan längre
            ledighet. För den värnpliktige ger det också fördelen att kunna
            vara på hemorten en del vardagar. Ska de söka jobb, ordna bostad
            eller annat behöver de ha vardagar, för lördagar och söndagar
            är ju Sverige stängt. Systemet 10-4 skulle drastiskt minska resekostnaderna:
            dels alltså en hal- vering av antalet hemresor jämfört med tidigare,
            dels den besparing som lig- ger i att det bedöms möjligt att få
            betydande rabatter om försvaret kan ut- nyttja konkurrensen mellan
            olika trafikmedel. Enligt uppgift skulle man kunna pressa kostnaderna
            kanske 40 procent vid resor i veckorna jämfört med att som nu
            lägga resorna fredag eftermiddag och söndag kväll. Det är ju då
            resesystemen är som mest ansträngda. Reseföretagen har inte fler
            flyg- plan och tåg än som behövs i toppbelastningen, och just
            i den är de självfallet inte särskilt motiverade att ge låga priser.
          </p>
          <p xml:id="i-QVuC7Y5rPfRA9PmsZvvx3y">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-8cgXm32YXK4yx2tAvCVct3">
            Problemet är yrkesbefälen som sägs vara anställda med föreställningen
            att i allmänhet bara behöva arbeta vardagar. Officerarna vid de
            fjärrekryterade förbanden skulle kanske behöva tjänstgöra var
            fjärde-femte helg, bortsett från vart åttonde år då de har hand
            om utbildning av sitt ”eget” kompani och då bör vara med det i
            princip varje dag. (Vi har ju åttaårig förbandsomsätt- ning, vilket
            betyder att utbildningsbefälet de övriga sju åren finns vid enhe-
            ter som de inte är krigsplacerade i.) Det värnpliktiga befälet
            har numera ”förstegsutbildning”, och under helgerna borde dessa
            kunna svara för mer- parten av utbildningen. Det är också starkt
            önskvärt att reservofficerare del- tar i grundutbildningen av
            de förband de ska ha befäl över i krig. Allmänt kan sägas att
            besparingsmöjligheterna ifråga om värnpliktsresor sannolikt är
            betydligt mindre än ifråga om de anställdas resor. Med trakta-
            menten och annat kostar de per år 1,5 miljarder att jämföra med
            en knapp fjärdedel för värnpliktsresorna.
          </p>
          <p xml:id="i-PScvfUv1JwKcqHZto5Li2">
            Brigaderna
          </p>
          <p xml:id="i-E2L9Wwk3RWWPcnjBvZUEUh">
            Den stora olyckan för försvaret har legat i att antalet brigader
            hållits uppe på bekostnad av kvaliteten. Nästan alla pengar har
            gått till ökade driftskost- nader. I takt med produktivitetsminskningen
            i verksamheten har driften ta- git allt mer, på bekostnad av materielen.
            1972 beslöt riksdagen att avveckla 10 brigader, men myndigheterna
            struntade i beslutet. Ett led i detta var att söka dölja brister
            i utrustning och annat. Fram till 1987 års beslut hade Sverige
            29 brigader. Åtta äldre togs bort åren efter, och sedan följde
            indragning av tre och nu senast två ytterligare brigader. Men
            också 16 brigader är en större organisation än som långsiktigt
            kan för- nyas — såvida inte försvarsanslagen ökas kraftigt kring
            sekelskiftet. Att för- svarsbeslutet innehöll 16 brigader var
            knappast en följd av operativa bedöm- ningar utan angavs vara
            avhängigt av ”smärtgränsen” i den moderata riks- dagsgruppen.
            För andra innebar 1992 års beslut en minskning från 18 till 16
            brigader, men för moderaterna innebar beslutet en neddragning
            med fem brigader (eftersom partiet ju dessförinnan — under betonande
            av att numerä- ren var viktigare än materiell förnyelse — vägrat
            gå under 21). Det är uppenbart att symboler och känslor spelat
            stor roll och att frågor om ekonomi, materiel och rationalitet
            kommit i bakgrunden. Den militära organisationen är som vi genom
            åren plågsamt fått uppleva knappast kapa- bel att lämna förslag
            i en internt så känslomässig fråga. Men den politiska nivån borde
            kunna hantera den. Försvarsministerns budskap om ”smalare och
            vassare” försvar går ju inte intellektuellt ihop med en blockering
            vid ett visst brigadantal. Efter uppgörelsen om den ekonomiska
            politiken står fem av riksdagens partier bakom samma ekonomiska
            ram för försvaret (i verkligheten sex par- tier eftersom Ny demokrati
            inte föreslagit någon annan ekonomisk ram). Då är det självklart
            att förnyelsemöjligheten i försvaret är avhängig av numerä- ren.
            Ju större organisation, desto omodernare blir den. Den som slår
            vakt om större organisation än de andra säger därmed i praktiken
            nej till den mo- dernisering och kvalitetshöjning som låg i årets
            försvarsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-C9bpyqKa7beAZrvhhkH4QN">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-A6qgFWyndQwRSMnGx3DhNt">
            Vore brigadernas antal och kvalitet det viktiga borde det gå
            ganska lätt att komma överens. Tyvärr har dock ofta tänkandet
            styrts mer av fredsorganisa- tionen än av brigaderna. Men i och
            med att Moderaterna 1989 förordade fler brigader än regementen
            (21 respektive 18) borde det finnas möjlighet även för det partiet
            att kunna diskutera frågan mer avspänt än tidigare. Man kan ha
            fler brigader än regementen, och man borde kunna diskutera hur
            man rationellt ska använda befintlig personal och befintlig materiel.
            Mot den bakgrunden finns det inget behov av att snabbt minska
            antalet brigader från 16 till 13, 12 eller vad det kan vara. Vad
            vi med bestämdhet kan säga är att en långsiktig omsättning av
            16 bri- gader inte är förenlig med nu aktuell ekonomi utan att
            kvaliteten blir kraftigt lidande. Infanteri- och Norrlandsbrigaderna
            var materiellt mycket nergångna inför 1972 års försvarsbeslut.
            Då fattades beslutet att bara förnya en del av dem. Dessa tillfördes
            därefter under 15 år nytt artilleri, nytt luftvärn, terrängfor-
            don, infanterikanonvagnar, samband och en del annan utrustning.
            I och för sig kan dessa brigader fungera 90-talet ut med den redan
            anskaf- fade utrustningen. Vissa av brigaderna bör under den tiden
            kunna förbätt- ras, främst ifråga om mörkerutrustning och personligt
            skydd. En del kan få stridsfordon. Från Folkpartiet har vi under
            flera år sagt att inriktningen bör vara att under 90-talet modernisera
            ungefär tio brigader. De som inte moderniseras kan i och för sig
            stå kvar till omkring år 2000. Men därefter uppstår stora omsättningsbehov,
            i första hand när terrängbi- larna är så slitna att underhållskostnaderna
            blir alltför höga. Det sannolika är att man då — om inte försvarsanslagen
            höjs — måste reducera antalet briga- der till omkring tolv. Vill
            man skynda på förnyelse bör brigadantalet minskas i närtid. Upplever
            man krigsrisken som mycket liten finns skäl — med ungefär samma
            motive- ring som 1972 — att göra neddragningar i närtid för att
            föra över mer pengar till långsiktig förnyelse. Men det finns
            en möjlighet, om man vill ha handlingsfrihet, att behålla alla
            eller nästan alla de 16 brigaderna 90-talet ut. Detta är såvitt
            jag förstår möjligt bara under förutsättning att man tar tillvara
            redan utbildade värn- pliktiga. Nuvarande misshushållning med
            värnpliktiga är helt orimlig. Fram till 1987 var alltså inriktningen
            29 brigader. I steg har beslut därefter fattats om att gå ned
            till 16. Men från beslut till reell neddragning tar det ett par
            tre år. Det här betyder att vi bland värnpliktiga i åldrarna 20-26
            har utbildade enheter som motsvarar 21-29 brigader. 1991 utbildades
            värnplik- tiga motsvarande 21 brigader. Med 8 års omsättning av
            brigader kan dessa värnpliktiga vara användbara till 1999. Det
            är statsfinansiellt helt oförsvarligt att de närmaste åren fortsätta
            att varje år utbilda värnpliktiga motsvarande 16 brigader i åttaårsrytm
            när vi har tusentals redan brigadutbildade som inte utnyttjas.
            Då beslut fattades om neddragning av I 3, I 12 och I 17 drogs
            inte briga- derna in, utan riksdagen höll öppet för att de skulle
            kunna behållas och över- tas av andra förband. När riksdagen sedan
            beslöt att dra in dessa brigader blev i princip deras värnpliktiga
            ”över”. Det är därmed möjligt att krigspla- cera dem, helst bataljonsvis,
            i andra brigader. På motsvarande sätt kan ske
          </p>
          <p xml:id="i-ochJr6MQb55SbWAmV9XB3">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-Cg8XDfB2ZM75815rruGJ9d">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-D2hXsMg8mQZUtF23XXsRTW">
            med de värnpliktiga som blir ”över” när brigaderna i Gävle och
            Kristianstad dras in. Om brigaden i Värmland nästa år ska omsätta
            en bataljon som utbildats åtta år tidigare kunde den få överta
            de värnpliktiga från någon av de bataljo- ner som utbildats i
            Örebro under senare år. Överföringen bör ske i samband med en
            repövning, eftersom förändringen ju innebär att man kombinerar
            Värmlandsbrigadens aktiva befäl med Närkebrigadens värnpliktiga
            befäl. Ifråga om reservare sker en förstärkning då man i princip
            har dubbel uppsätt- ning att ta av. Med en sådan lösning skulle
            man kunna göra en rationell lösning som borde tillgodose både
            dem som önskar minska fredsorganisationen för att få loss pengar
            till modernisering och dem som vill ha kvar 16 brigader i krigsor-
            ganisationen. Bara de som är mer intresserade av fredsorganisation
            än krigs- organisation skulle sätta sig på tvären. Men vi har
            ju under senare år hört både statsministern och försvarsministern
            förklara att man inte försvarar landet med kaserner. Frågan hur
            många brigader man långsiktigt ska ha bör då beslutas t ex 1997.
            Fram till dess bör årligen utbildas värnpliktiga till förslagsvis
            tolv briga- der. Övriga brigader har mer än nog värnpliktiga genom
            att nyttja redan ut- bildade. Skulle beslutet 1997 bli 13, 14,
            15 eller 16 brigader blir det fråga om att något eller några brigadregementen
            också får grundutbildningsansvaret för två bri- gader, en ordning
            som vi ju känner väl från tidigare organisation. Tror man detta
            blir för mycket för ett regemente kan man välja lösningen att
            t ex I 1i Kungsängen och I 4 i Linköping tillsammans utbildar
            tre brigader. Det hade varit bra om neddragningen av brigader
            skett tidigare och mer rationellt, alltså så att grundutbildningen
            avbryts flera år innan brigaden ut- går ur organisationen. Vi
            har exempel på kustartilleriet där vissa krigsför- band utgått
            men där grundutbildningen till dessa upphört flera år innan. I
            det gamla systemet där grundutbildningen inte styrdes av krigsorganisa-
            tionen utan av hur många som föddes 20 år tidigare fanns inget
            utrymme för rationalitet. Men i och med att riksdagen nu slagit
            fast att krigsorganisatio- nens personalbehov ska styra är det
            något orimligt att utbilda en 20-årig för en brigad som ska utgå
            året efter. Det är i grunden ett statsfinansiellt och mänskligt
            slöseri att som nu sker utbilda tusentals värnpliktiga till uppgifter
            som vi skulle kunna lösa med re- dan utbildade. I ett läge då
            staten måste spara kan detta inte försvaras. Om krigsorganisationen
            — som alla säger — fick styra skulle sådana här galenska- per
            aldrig uppstå. I budgetpropositionen anges att man delvis bör
            gå på denna linje, som jag pläderat för redan tidigare. Regeringen
            anger att man kan minska antalet grundutbildningsplatser med 1.000
            värnpliktiga två kommande budgetår ge- nom att nyttja redan utbildade
            värnpliktiga. Detta sägs dock leda till en ”ök- ning av medelåldern
            i vissa förband”. På kort sikt skulle man i och för sig kunna
            få motsatt effekt, genom att låta unga värnpliktiga i utgående
            förband ersätta äldre i andra förband. I verkligheten finns många
            tusen inte krigspla- cerade värnpliktiga, utbildade de senaste
            åren. Den största effekten ernås om man kan ta en hel bataljon
            och föra över. Om t ex brigaden som normalt
          </p>
          <p xml:id="i-AecGz2QWRB75HXa4dqB3Gq">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-NGYZuUbHNdhTS25q79oW3J">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-C91t1ULHUHJHiHaeJ47FQC">
            utbildas vid P 7 i Revingehed ska sätta upp en bataljon med stridsvagn
            104 så är det mest rationella att överföra värnpliktiga från en
            av de utgående ba- taljonerna ur P 6-brigaden. De tusen som nämns
            i propositionen för vardera 1995/96 och 1996/97 synes mig vara
            ett alldeles för litet antal. Och varför dröja så länge, varför
            inte börja redan 1993/94? I ett läge då även angelägna utgifter
            bantas synes det ekonomiskt oförsvarligt att nyutbilda värnpliktiga
            till funktioner där de redan utbildade överstiger krigsorganisationens
            behov. I budgetpropositionen anges att regeringen bemyndigat arméchefen
            att genomföra grundutbildning i mobiliserings- och förplägnadstjänst
            med den av honom föreslagna inriktningen men att han ”vad avser
            takten för genom- förandet” ska beakta vad pliktutredningen sagt.
            Men pliktutredningen hade inte bara synpunkter på uppsättningstiden
            utan även på hur man skulle re- krytera personal till denna tjänst.
            Utredningen bejakade att man förlänger grundutbildningen för de
            värn- pliktiga i fältförbandens förplägnadsenheter. Avsikten med
            förlängningen är självfallet att kunna avskeda civil personal,
            för utgick man bara från krigsför- bandens behov vore det märkligt
            att förlänga just förplägnadsenheternas ut- bildningstid, som
            blir 9 månader mot skyttesoldaternas 7,5 — särskilt som ÖB sedan
            länge sagt att den senare tiden inte räcker för krigsuppgiften.
            Däremot var utredningen mycket negativ till tanken på att man
            inom terri- torialförsvaret skulle sätta upp särskilda förplägnadsförband
            med grundre- kryterade värnpliktiga, utbildade nio månader. Enligt
            förslaget skulle dessa förband sättas upp på tio år. Om man därefter
            inte avbryter utbildningen — och återanställer civila — skulle
            de värnpliktiga som först utbildats tas ur or- ganisationen. Territorialförsvaret
            skulle därmed i princip ha två slags perso- nal: för strid värnpliktiga
            i åldrarna 32-47 år och för matlagning värnpliktiga i åldrarna
            20-30 år, dessutom längre utbildade än de som har stridsuppgift.
            Budskapet till omvärlden vore därmed: Svenska territorialförsvaret
            är uppbyggt enligt principen att dess fysiskt och psykiskt mest
            krävande uppgift är matlagning, som därför tilldelas de yngsta
            och mest välutbildade värnplik- tiga. Att värma korv — särskilt
            om det sker inomhus — är svårare än att utföra strid. De operativa
            bedömningarna bakom denna försvarsprincip kan ses som det kanske
            märkligaste svenska bidraget till modern militär doktrinut- veckling.
            Pliktutredningen visade att det finns andra vägar att tillgodose
            det angivna behovet av förplägnadspersonal i territorialförsvaret.
            Civila i försvarets för- plägnadstjänst bör ingå också i krigsorganisationen.
            Frivilliga kan användas även framöver — det här är ju en av de
            klassiska uppgifterna för åtminstone en av frivilligorganisationerna.
            De värnpliktiga med stridsutbildning i botten som sedan i sitt
            yrkesliv finns inom restauranger och liknande borde efter tiden
            i fältförband kunna överföras till territorialförbandens förplägnadsen-
            heter. Marinen utbildar sedan länge kockar som sedan bara tas
            i anspråk få år i den försvarsgrenens förplägnadstjänst. Dessa
            andra vägar skulle alltså användas innan man behövde ta i anspråk
            direktrekryterade värnpliktiga. Detta gäller inte bara under uppsättningstiden
            utan även i ett fortfarighets- tillstånd. Dessa vägar som pliktutredningen
            pekade på skulle i och för sig möjlig- göra ett snabbare uppsättande
            av förplägnadsförband än i arméchefens för-
          </p>
          <p xml:id="i-Sf2JnfpAAJH4KBaL1YsQFL">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-QpoXMB5Yv2h6EKav4JCztm">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vb7mp6MSNdsbpAHmKen6tA">
            slag. Om man likväl senarelade den fulla uppsättningen ett par
            tre år (i för- hållande till de tio som angivits) skulle behovet
            av grundutbildade för för- plägnadstjänsten nedgå ytterligare.
            Därmed skulle man slippa det orimliga läget att förplägnadsvärnpliktiga
            bara användes några få år i krigsorganisa- tionen.
          </p>
          <p xml:id="i-QAJHLMyQFZxRYactHXEqaY">
            Utbildningstider för vapenfria
          </p>
          <p xml:id="i-BAm59jbpinHKwuP3WmyYH8">
            Pliktutredningen kommer med förslag om att utbildningsbehovet
            och inget annat ska styra utbildningstiden. Men fram till dess
            utredningens förslag re- missbehandlats och lett till riksdagsbeslut
            kan en tid gå. En fråga är så pass brådskande att riksdagen bör
            fatta beslut redan innan. Det gäller utbild- ningstiden för vapenfria
            tjänstepliktiga, som hittills inte bestämts av krigs- placeringens
            utbildningsbehov utan av tanken att den vapenfrie måste ha längre
            utbildningstid än flertalet värnpliktiga. Att denna senare princip
            leder fel har stått klart länge. Men nu riskerar skadeverkningarna
            bli ännu större. I förslagen till åtgärder för att parera neddragningen
            av anslagen inom den civila delen av totalförsvaret har nämnts
            en minskning av antalet vapenfria som utbildas nästa budgetår.
            Det betyder att ytterligare vapenfria får vänta med utbildning,
            vilket för den enskilde innebär betydande nackdelar. Det är en
            entydig erfarenhet se- dan länge att ju senare en värnpliktig
            eller vapenfri får påbörja sin utbildning desto större blir de
            ekonomiska och sociala påfrestningarna. Men också för totalförsvaret
            blir en minskning av antalet vapenfria en nackdel, eftersom det
            betyder att färre kan krigsplaceras. Om man i stället minskade
            utbildningstiden till vad som erfordras för uppgiften skulle staten
            kunna få sin besparing utan att antalet krigsplacerade drogs ned.
            Om ett par år är det säkert så här, men varför dröja med en reform
            som säkert alla tycker vara i sak riktig.
          </p>
          <p xml:id="i-9DEE8r2KqhkZGsnjhzRnHD">
            Föryngra officerskåren
          </p>
          <p xml:id="i-Hkym7t65TKshSRTjDsvzQp">
            I den förra motionen skrev jag om behovet att kraftigt minska
            medelåldern i officerskåren genom att söka få en stor del av officerarna
            att lämna aktiv tjänst i 35-årsåldern. Det skulle ge flexibilitet
            och möjlighet till uppväxling om hotbilden blir värre. För kompanichefer,
            flygförare och andra funktioner som kräver lång utbildning är
            det som kan åstadkommas på kort sikt att re- dan utbildade fräschas
            upp. Att öka tillgången genom att utbilda fler tar flera år. I
            andra sammanhang har jag med erfarenheter från Gävle givit exempel
            på hur man skulle kunna stimulera till övergång till annan verksamhet.
            För- svaret bör utnyttja möjligheten att deltidsanställa en del
            avgångna. T ex så att en officer i civil tjänst har uppdraget
            att under en-två månader per år planera och leda verksamheten
            för ett förband inom territorialförsvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-NCCGyub2gnPF7KD1uo1PPQ">
            Försvarets byggnader
          </p>
          <p xml:id="i-HkfABRd9qb2ghAQ89ZSkrw">
            Byggandet i försvaret har i många år varit överdimensionerat.
            Det finns flera orsaker. Fortifikationsförvaltningen har varit
            för ”stark” både gentemot de
          </p>
          <p xml:id="i-V4RHE7GRTqDF6WBTG3BzXe">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-UWGKQWxLxJhNEFc21BLq8z">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-38Wi8VECmNyiXkT1nJVkqo">
            centrala staberna och de lokala förbanden. Det har gjort att
            utrymmen blivit större än behövligt och för påkostade. Genom att
            kapitalkostnader inte räk- nats har man haft fel ekonomiska signaler.
            Till detta kommer det generella att alla chefer ägnar orimligt
            stor del av intresset just åt lokaler, särskilt när han ser chansen
            att bygga något han kan se som ett monument över sig själv. Svaga
            chefer tycker det är roligare att ägna sig åt hus och lokaler
            än åt verk- samhetsanalys eller personalutveckling. I syfte att
            minska kostnader för för- svarets mark och lokaler bör mellersta
            värnpliktskontoret förläggas till be- fintliga lokaler vid S 1:i
            Enköping och försvaret snarast lämna slott och annat i Näsby Park.
          </p>
          <p xml:id="i-PVfK1GjMaTgH9eJTnmoRXc">
            Köp begagnat
          </p>
          <p xml:id="i-Qoj7A8BWK8VMtgu7LUQ9vE">
            Regeringen har fattat beslut om att medge inköp av ett antal
            tidigare öst- tyska bandgående pansrade trupptransportfordon.
            Det sker till en mycket låg kostnad, då alternativet för säljaren
            sannolikt var skrotning. Även om ett visst fordon nytillverkat
            skulle kosta 10 miljoner är det för säljaren en god affär varje
            gång han kan få mer än metallvärdet minus skrotningskostnaden.
            Köparen bör naturligtvis väga in alla relevanta faktorer, som
            livslängds- kostnader och modifieringsbehov. I princip bör Sverige
            de närmaste åren granska om det finns fler objekt som kan köpas
            in från stater som minskar sina försvarsmakter. Man behöver inte
            köpa det äldsta av utgående materiel från aktuella länder. Antag
            att ett land utrangerar materiel som är 16—20 år gammal. Vi kan
            då ge ett bud på materiel som är t ex 7 år gammal. Når man ett
            pris som båda accepterar bety- der det för säljarlandet att det
            måste behålla några fler enheter som är 16 år gamla. Ju yngre
            begagnad materiel vi vill ha, desto mer kostar den, men sannolikt
            betydligt mindre än om vi köpte från fabrik. Det är i internationella
            nedrustningstider man kan göra bra affärer genom att köpa begagnat.
            (Av samma skäl som hos oss är det i t ex västeuropeiska länder
            inrikespolitiskt svårt att sälja försvarsmateriel till länder
            med för- tryckarregimer — desto gladare blir de om de kan finna
            en demokratisk stat som köpare. De närmaste åren kan vi därför
            göra kompletteringsköp till långt lägre priser än som gällt på
            länge. Förra gången det begav sig var vid andra världskrigets
            slut, då vi kunde köpa befintlig amerikansk och senare engelsk
            materiel till mycket låg kost- nad. Jaktflygplanen Mustang, Spitfire
            och Mosquito, skolflygplanet SK 16 liksom terrängbilar, radarstationer
            och flygbasmateriel är exempel på sådant vi då köpte begagnat.
            Livslängderna på försvarsmateriel ökar, men det förutsätter modifie-
            ringar, t ex så att man efter vissa år byter elektronik i dyra
            vapenbärare. Man kan alltså tänka sig fall där vi köper begagnat
            men där svensk industri några år senare får stå för modifieringar
            och moderniseringar. Främst underhålls- och elektronikindustrin
            har här betydelse. Dessa frågor har inte närmare be- rörts av
            försvarsutredningarna eftersom dagens starka internationella ned-
            rustningstrend med åtföljande utbud av begagnad materiel då inte
            var känd. Köper man en fem år gammal stridsvagn eller helikopter
            kan sägas att det är sämre än att köpa nytt. Men om de inköpta
            enheterna ersatte en strids-
          </p>
          <p xml:id="i-Ljf3nGj5uM6hYUXphk1hzV">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-9sZFjpi5i6EwQqvmT43rbe">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-FBVPV54Y4EnT9uZx23gMr5">
            vagn vi köpt 1954 eller en helikopter vi köpt 1963 är det ändå
            en väsentlig föryngring för vårt försvar. Problemet är den mycket
            gamla materielen, som drar stora underhålls- kostnader. Detta
            är ett tilltagande problem i Sveriges försvar. Våra pansar- bandvagnar
            och terrängbilar börjar nu närma sig sådana kilometertal och levnadsår
            att underhållskostnaderna stiger snabbt. Arméns medeltunga transporthelikopter
            (HKP 3) uppges numera kosta över 12.000 kronor per flygtimme,
            varav merparten är underhållskostnader. Maskinerna är omkring
            30 år och starkt slitna. Den amerikanska Bell-helikopter det gäller
            är sedan länge den särklassigt vanligaste i västliga länder. Men
            i syfte att få en inhemsk samordning av mo- torunderhållet valde
            Sverige en udda motortyp, vilket nu kraftigt minskar möjligheten
            att få reservdelar. Också den samordningen har gått förlorad då
            motorn var otillräcklig för de stora ubåtsjakthelikoptrarna, vars
            motorer därför — till hög kostnad — byttes för några år sedan.
            Förmodligen vore det en god affär att söka köpa ett antal måttligt
            begag- nade helikoptrar för att byta ut de HKP 3 som nu drar helt
            orimliga under- hållskostnader. I budgetpropositionen redovisas
            att offerter nyligen begärts för inköp av omkring sex ambulanshelikoptrar.
            Det är en del i en av det moderna Sveriges mest utdragna utrednings-
            och förhandlingsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-Y42LyWXWJoKcYi7JEKFQ9y">
            Skär ned skyddsrumsbyggandet
          </p>
          <p xml:id="i-9BVc2ZoGRowZKuXwzUBJt">
            Fempartiuppgörelsen innebär att utgifterna till den civila delen
            av totalför- svaret minskas med 100 miljoner per år. Statsfinansiellt
            är detta bra. Men det är också bra i sak, för det kan bidra till
            att vi äntligen kan genomföra den nyordning som riksdagen länge
            begärt ifråga om skyddsrumsbyggandet men som saboteras av myndigheterna.
            Länsstyrelser, civilbefälhavare och de centrala myndigheterna,
            förr civil- försvarsstyrelsen och numera räddningsverket, har
            intensivt saboterat alla försök till rationalitet på detta område.
            Räddningsverkets ledning är ett av dessa många exempel på statliga
            myn- digheter som har som ledstjärna att söka maximera statsutgifter.
            Skydds- rumsbyggandet är för dem ett sätt att få pengar, inte
            att skydda människor. För vore det senare det viktiga skulle man
            självfallet säga ja till åtgärder som snabbt skulle kunna öka
            skyddet för de mest utsatta. Inför 1987 gjorde räddningsverket
            ett fräckt försök inför försvarskommit- tén att föra fram att
            riskområden vore detsamma som de gamla skyddsor- terna. Det betydde
            att verket sade nej till att man skulle se vilka tänkbara mål
            som kunde finnas i respektive kommun. I det gamla systemet hade
            inga riskanalyser gjorts. Då ansågs att skydd skulle byggas i
            hus över två våningar om orten hade över ett visst invånarantal.
            I en värld där nya bombflygplan kostar mellan två och fem miljarder
            styck är det en orimlig tanke att en angripare skulle sätta in
            massanfall mot bo- stadsområden i Åmål eller precisionsbomba stadshuset
            i Sandviken. Gulfkri- get visade att FN-sidan trots mycket stora
            luftstridskrafter behövde tid att slå ut de angelägnaste målen.
            Man hade ingen överkapacitet att användas på mer slumpmässiga
            anfall på icke krigsavgörande mål.
          </p>
          <p xml:id="i-FB1rnKVgK45MX1J857Ky7v">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-PB1BX5NEKCSwuKYeJL1y62">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-ScjhLsA3gYgPtdQj1Lgp4S">
            Jag var ledamot i 1988 års befolkningsskyddskommitté. Det var
            en depri- merande upplevelse att se hur regionala och centrala
            myndigheter vägrade att diskutera människors skydd. I stället
            var deras enda önskan att få göra av med pengar. I kommittén diskuterade
            vi vilka mål som vore sannolika, vilka riskav- stånd man bör räkna
            med. Sen kom en bisarr diskussion om att man inte skulle utgå
            från avståndet från det sannolika målet utan i stället från social-
            tjänstens hemsamaritsdistriktsindelning. Bara superbyråkrater
            kan komma på något sådant. Syftet var uppenbart; genom att ta
            med varje hemsamarits- distrikt som kunde tangeras av ett riskområde
            skulle man kunna få med så pass stora delar av tätortsbebyggelsen
            att det skulle kunna motivera massor av miljoner i anslag. Kommittén
            tillsattes för att framtvinga en prioritering. Men myndighe- terna
            — som så länge utredningen höll på gjorde allt för att förhindra
            att den gjorde prioriteringar — har efteråt valt att bluffa och
            framställa det som att utredningens förslag innebär att man ska
            bygga lika urskillningslöst som hit- tills. Det där med mål och
            riskavstånd från dem har man enkelt sökt komma ifrån genom att
            kalla alltihop för markstridsområde. Inför kommittén fördes det
            fram som att hela Östergötlands län och hela Stockholms län skulle
            be- traktas som riskområde. I den svenska myndighetsstrukturen
            där riksdagsbeslut inte respekteras och där utgiftsmaximering
            är enda intresse händer sånt här. I räddningsver- kets programplan
            1993/98 får detta groteska uttryck. Man hänvisar till be- folkningsskyddskommittén
            och hävdar att det i områden med ”högsta priori- tet” finns en
            brist på 2,2 miljoner skyddsrumsplatser i ”luftanfallsmål och
            infallsportar i risknivå 1”. Detta är nonsens. I tidigare planer,
            där lokala myndigheter tävlat om att ange så många mål som möjligt,
            fanns det i en ort som Västerås över 20 mål. I försvarskommittén
            inför 1987 års försvarsbeslut granskade vi några sådana fall och
            kom fram till att i kommuner av den storleken fanns oftast bara
            ett eller två i strategisk mening sannolika bombmål. Ledningen
            för ÖCB höll med oss, men för husfridens skull ville man inte
            stöta sig med räddningsver- ket. I Stockholm finns i innerstaden
            några få sannolika mål, däribland en ty- värr ur befolkningsskyddssynpunkt
            mycket illa placerad teleanläggning. Har man ett objekt som betraktas
            som starkt sannolikt bombmål är det angeläget att de som arbetar
            där får skydd av sin arbetsplats — särskilt om verksamheten är
            så viktig att den inte kan avbrytas ens när det finns indika-
            tioner på tänkbart bombanfall. Men finns ett bostadshus direkt
            intill bör lös- ningen vara att det huset utryms. Skyddsrum är
            en betydligt sämre lösning, eftersom det ju bara är till nytta
            när man fått sådan förvarning att de boende hunnit ned i det.
            Risken är alltså större i ett hus med skyddsrum nära bomb- målet
            än i ett normalt hus utan skyddsrum. Här har den politiska nivån
            i nära tio år sökt få till stånd en prioritering. Men när räddningsverket
            totalt vägrar och kör med en sådan uppenbar bluff som att de allra
            mest utsatta målen skulle vara till trängsel fyllda av över 2
            miljoner skyddsrumslösa människor är det uppenbart att det inte
            är en fram-
          </p>
          <p xml:id="i-RvrGgDKYug2KRwzyHKbbKA">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-Bck31kCQfLmos11CP1UbQK">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-65iS5FBewyh9G8atikE3p9">
            komlig väg att söka få myndigheter att acceptera tanken på prioritering.
            Myndigheterna vill fortsätta att bygga som hittills. Därför vore
            det en utomordentlig välgärning att skära ned i skyddsrums- anslagen
            så att man den vägen tvingar fram det som inte går att åstadkomma
            genom mål- och riskanalyser. Troligen är 100 miljoners nedskärning
            för liten för att tvinga myndighe- terna att godta riksdagens
            krav på att riskanalyser ska styra skyddsrumsbyg- gandet. Skyddsrumsbyggandet
            har i årtionden varit orimligt överdimensio- nerat, medan andra
            delar — som telekommunikationer, elförsörjning och ledningssystem
            — varit alltför sårbara. Hela besparingen på 100 miljoner bör
            därför tas på det sedan länge alltför uppblåsta skyddsrumsanslaget.
            Det vore olyckligt att skära på andra områ- den, t ex ”ledning
            och samordning” som nämns i propositionen. Jag vet av erfarenhet
            att ÖCB är för svagt. Systemet bygger på att rationalitet och
            för- nuft skulle styra inriktning. Men i myndighetsvärlden där
            revir och särintres- sen är helt dominerande och sakfrågorna alltid
            kommer i andra hand är det i det här fallet inte människors skyddsbehov
            utan undfallenhet för rädd- ningsverket som styr. Och tyvärr verkar
            det vara detsamma inom departe- mentet. I fackdepartement blir
            det mycket lätt myndighetshänsyn som av- göÖr. Det svenska skyddsrumsbyggandet
            har blivit ett självändamål som för länge sedan släppt varje kontakt
            med analys och verklighet. Räddningsverket är en revirtänkande
            myndighet, vilket visade sig i dess motstånd mot att överstyrelsen
            för civil beredskap inrättades. Men den kän- ner också av revirtänkande
            från andra myndigheter. Jag var ledamot i utred- ningen om stora
            olyckor, och där var vi inne på tanken att ge räddningsverket
            en samordnande roll. Men denna tanke bekämpades av utredningens
            exper- ter från strålskyddsinstitutet och kärnkraftsinspektionen
            som inte för sitt liv kunde tänka sig att i något avseende vara
            underställda räddningsverket. De framhöll att räddningsverket
            inte är ett ”operativt” organ. För att slippa bråk föreslog utredningen
            att rådet för räddningstjänst (som absolut inte är ett ”operativt”
            organ) skulle få samordningsrollen. Tack och lov sade regeringen
            nej till dessa dumheter och beslöt att räddningsverket skulle
            ges samordningsansvaret. Nu framgår av budgetpropositionen att
            räddningsverket är emot civilbe- fälhavarinstitutionen. Verket
            säger att civilbefälhavarna inte har några di- rekta ledningsuppgifter
            inom området befolkningsskydd och räddnings- tjänst. Jo, i varje
            fall mer än räddningsverket som är en rådgivande myndig- het.
            I krig ligger ansvaret centralt på regeringen, på högre regional
            nivå på civilbefälhavarna, på lägre regional nivå på länsstyrelserna
            och lokalt på kommunerna. Att kommunerna skulle få huvudansvaret
            för det praktiska arbetet är något som riksdagen bestämt, men
            dessa tankar har frenetiskt motarbetats av länsstyrelserna och
            civilbefälhavarna liksom av räddnings- verkets föregångare civilförsvarsstyrelsen
            som alla förordade en helstatlig organisation. Om det blir stridshandlingar
            i en del av landet är det alltså fullt möjligt för civilbefälhavaren
            att fatta beslut inom området befolkningsskydd och rädd- ningstjänst.
            Han kan ange att befolkningen i de värst drabbade områdena
          </p>
          <p xml:id="i-4UL8yzG9nmcrz1egDd9Hb1">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-BDWAH6BK91JQwfDeMPbUvh">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-C5hoLZJNZMgsqjJPakrXX7">
            bör omflyttas, och då inte nödvändigtvis till den region som
            utpekats i plane- ringen. Han kan fatta beslut om att räddningstjänstresurser
            flyttas över läns- gränser. Räddningsverkets uttalanden kring
            civilbefälhavarna är en levande illust- ration till hur futtigheten
            och revirtänkandet består som främsta känne- märke hos svenska
            beredskapsmyndigheter. Det är trist men inte på minsta sätt förvånande.
            Vad gäller civilbefälhavarna har jag ända sedan mitt arbete i
            1974 års led- ningsutredning ansett att det är fel att ha landshövdingar
            som CB. Det är olyckligt att i krig ta bort landshövdingarna från
            vissa län. Civilbefälhavaren blir också anonym om personen ifråga
            mest är känd i en annan egenskap. Det är också svårt för honom
            att tilltros objektivitet när han ska göra avväg- ningar mellan
            eget och andras län. Dessutom anser jag att civilbefälhavar- uppgiften
            är mer krävande än att utföras på deltid. Det har också illustrerats
            vid besök jag varit med om när frågor, även om grundläggande förhållanden,
            besvarats av kanslichefen i stället för av civilbefälhavaren.
            Det motiv som angivits för att det bör vara landshövdingar är
            också revir- tänkande. Till oss i ledningsutredningen sades att
            landshövdingarna aldrig godtagit tanken på civilbefälhavare, alltså
            ett organ mellan dem och rege- ringen. Men om CB-posten besattes
            med landshövdingar kunde de till nöds se honom eller henne som
            en jämlike, vilket man inte skulle göra med hel- tidsanställd
            CB. Jag har tidigare motionerat om att man bör ha heltids-CB,
            åtminstone i större civilområden. Jag reserverade mig i utredningen
            för en övergång till färre områden, bl a genom sammanläggning
            av syd och väst vilket nu sker. Svaret på motionskravet har hela
            tiden varit att det ingenstans står att ci- vilbefälhavarna måste
            utses bland landshövdingar. Regeringen kan välja vem den vill.
            I mina tidigare förslag har jag angivit att man med fördel kunde
            välja tidigare landshövdingar, eftersom kunskap om länsnivån är
            viktig. I och med att vi nu bara får tre civilområden bör regeringen
            ha större anled- ning än tidigare att utse heltidsanställda civilbefälhavare.
          </p>
          <p xml:id="i-LDkZUMZJyySpG28ytRGiJU">
            Hotade troféer
          </p>
          <p xml:id="i-NooBE4ocPbcMmeQEV1Z9CH">
            Till sist en iakttagelse. Armémuseum har i sin ägo en av Europas
            största sam- lingar av äldre fanor och standar, erövrade vid svenska
            kungars härjartåg runtom i Europa. Dessa textilier lär enligt
            uppgift vara på väg att successivt förmultna till följd av otillräcklig
            vård. I princip är det detsamma som gäller i många svenska museer
            där kulturarvet rostar eller ruttnar sönder. Något metodiskt gallringsarbete
            sker inte i normala museer, i stället får luftförore- ningarna
            stå för förstöringen av historiska lämningar. Det lär vara någon
            slags fånig princip att ett museum inte lämnar det man en gång
            fått, hellre får det förstöras. Om inte armémuseum kan ta hand
            om de gamla textilierna vore det för det europeiska kulturarvets
            del bättre om de återlämnades till ursprungsregionerna. Försvars-
            eller kulturutskottet borde titta på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-JPVvv7gDMBk5CpEdJ8aMB3">
            Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-TQCdCrzitLcDK5U2kr6QTG">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-3p4VcANkMe9Ni4ZpPZrjAs">
            Hemställan Mot. 1992/93 Fö201
          </p>
          <p xml:id="i-3bpHF14tMEe2kgmdqRxZHq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om önskemålet att neddragningen till 16 divisioner krigsflygplan
            i flygvapnet görs i former som minimerar omskolnings- behovet
            och tillvaratar befintlig materiel på ett ekonomiskt sätt, 2.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om behovet av att i syfte att kunna använda så
            mycket som möjligt av försvarsmedlen till materiell förnyelse
            dels inte utbilda fler värnpliktiga än som behövs, dels nyttiggöra
            personal utbildad för nyligen eller snart utgående brigader i
            andra fältförband, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om behovet att snarast möjligt
            införa ett system där ut- bildningstiden för vapenfria styrs av
            utbildningsmålet, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om angelägenheten av att mest
            ekonomiska lösning väljs för lokalisering av Mellersta värnpliktskontoret,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om belysning av möjligheten att utöka eller
            moderni- sera försvarets materielinnehåll genom import av utländsk
            överskotts- materiel, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om önskemålet att äntligen
            få genomslag för den av riksdagen uttalade tanken om en mer medveten
            prioritering inom skyddsrumsbyggandet, 7. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om önskvärdheten
            av att i de nya större civilområdena få heltidsanställda civilbefälhavare,
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om det otillfredsställande i att stora delar
            av Armému- seets samlingar av erövrade textilier inte i dag vårdas
            på ett tillfreds- ställande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-VVCn8onzYh9Ms6rue2aXZL" type="date">
            Stockholm den 11 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-H2y6bC8Km9zneRnHZgmHJM">
            Hans Lindblad (fp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_201/mot_199293_FöU_201-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-QUFMafEbKJg9s6LjusjREw">
            gotab 42704, Stockholm 1993
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
