<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-NU-00255">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skånskt näringsliv</title>
        <author corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB">av Bengt Harding Olson m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skånskt näringsliv</title>
          <idno type="rdwebb">GG02N255</idno>
          <rs type="number">N255</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02N255/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02N255</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02N255</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb</idno>
            <name>Olle Schmidt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb</idno>
            <name>Olle Schmidt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-13cpCYrQp3UE8MJUMMKZjB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-13cpCYrQp3UE8MJUMMKZjB">
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2h2G7oLJzvepxP9xLQ8sD4" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QCRtCkmqBAP2RuwZX3tJY" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PDGdi5kXBurBQ5VqmdLc5v" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D4meStybUeX1V9wuvZEt2G" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VqcuG9GsxBw9AYUSSLtVig" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BaagEiqaRq3bXR92WovqkD" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y53F4rpk4hXKgDUUK4AaY4" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Y53F4rpk4hXKgDUUK4AaY4">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_255/mot_199293_NU_255-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DxgPGyFdLUPWLq55qvBV7k" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AdBaDLY6cVJvfdm1TZAb2b" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QgTBrE2CTwwS45EKeFHNNW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9ryzHiZo3CL4fmspb4nir9" type="motBody">
        <div xml:id="i-5FE39sQ7GfbLw7uRoaTZAV">
          <p xml:id="i-Fn7fnWBkMadSaD7H4Xrf6B">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5qgirAoyjk7pcyifXNcuVn">
            1992/93:N255
          </p>
          <p xml:id="i-NNxCEGQkxVmtwhwRWDb176">
            av Bengt Harding Olson m.fl. (fp) Skånskt näringsliv
          </p>
          <p xml:id="i-Lap23LBd6VrsyAAUPrwm6W">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-BtwfDR7CSH4SpN84AeFneA">
            Det skånska näringslivet fungerar som en nödvändig motor för
            den regionala utvecklingen men näringslivets framgång är i sin
            tur starkt beroende av öv- riga sektorer inom regionen. Därför
            ingår denna motion tillsammans med fem särskilda motioner om utbildning,
            kommunikationer, kultur inkl. tu- rism, miljö och försvar i en
            övergripande motion om ökat regionalt självstyre i Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-TLcscC8uwTZkxBCaY39Dsv">
            Nuvarande näringslivsstruktur
          </p>
          <p xml:id="i-8RvRoJjdbnYsPawV5D2qXP">
            Skåne omfattar drygt 1000 000 invånare varav 285 000 i Kristianstads
            län. På företagssidan är inslaget av jordbruk och livsmedelsindustri
            stort, sär- skilt i Kristianstads län där dessa näringar har en
            hög andel av den totala sysselsättningen. Men även annan ”skyddad”,
            alltså inte konkurrensutsatt industri (=S-sektorn) — särskilt
            småhus, snickerier och byggmateriel — samt viss arbetsintensiv
            industri (= A-sektorn) har höga andelar av regionens nä- ringsliv.
            Samtidigt finns särskilt i Malmö- och Helsingborgsregionerna stora
            inslag av relativt konkurrenskraftig industri, nämligen kunskapsintensiv
            in- dustri (= K-sektorn) med hög andel tekniker i produktionen,
            samt FoU-in- tensiv industri (= F-sektorn) inom bl.a. elektronik
            och läkemedel. Inom regionen finns ca 540 000 arbetsplatser, varav
            138 000 i Kristianstads län. Industrisysselsättningen är större
            än i riket beträffande S- och A-sekto- rerna men mindre beträffande
            K- och F-sektorerna.
          </p>
          <p xml:id="i-PCzwudcH2HCsPfEna2RZLg">
            Problembeskrivning
          </p>
          <p xml:id="i-2xNyP5WMBmX3ETszxKMo7j">
            Näringslivsstrukturen är ojämn inom regionen med störst problem
            i den östra delen. Näringslivet är otillfredsställande differentierat
            med en otill- räcklig andel av framtidsinriktad industri. Regionens
            problem hänför sig till den hemmainriktade och mindre kvalificerade
            löneintensiva industrin. Under flera år och särskilt under 1992
            har ett stort antal personer varslats om uppsägning och denna
            trend kommer att öka under 1993 i vart fall för tjänstemän. Dessutom
            har en lång rad företag gått i konkurs under perioden och denna
            våg anses inte ha ebbat ut. Arbetsmarknadsläget i Skåne är ytterst
            besvärligt med en dyster avslut- ning på 1992. Vid årsskiftet
            1992/93 var 97 527 arbetssökande inskrivna vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_255/mot_199293_NU_255-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2vvNAN7N4LgGmeBr2MfJK">
            de skånska arbetsförmedlingarna. Av dessa var 38 855 personer
            öppet ar- betslösa och beredda att ta ett arbete omedelbart, varav
            10 129 ungdomar. Här föreligger dessutom stora regionala variationer
            som exempelvis en ar- betslöshetsandel om 8,5 20 i Malmö och Helsingborg
            mot 3,8 2 i Perstorp. I Malmö och Helsingborg var 10 038 resp.
            4 841 personer öppet arbetslösa, varav 2 490 resp. 1296 ungdomar.
            Läget kan kortfattat beskrivas som ökad öppen arbetslöshet, ökad
            långtidsarbetslöshet, ökad ungdomsarbetslöshet och ökad arbetslöshet
            bland kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-2u9jukuTom8uqPahNiPKWM">
            Internationaliseringens konsekvenser
          </p>
          <p xml:id="i-8k74mLXxKZJB87hj5kUoso">
            Sverige är extremt utlandsberoende och blir det i allt högre
            grad genom EES-avtal och ev. framtida EG/EU-medlemskap. Denna
            svenska internatio- nalisering ger också extra möjligheter för
            näringslivet. Skåne får här viktiga fördelar av sitt geografiska
            läge samt tillkomsten av Öresundsbron. Allt detta ökar de skånska
            utvecklingschanserna för båda lä- nen. Nettoeffekten av plus-
            och minusfaktorerna blir av allt att döma positiv för regionen.
            Effekten för Malmöhus län kan bli starkt positiv men för Kristi-
            anstads län sannolikt svagare. Den positiva utvecklingen kommer
            inte ”gratis” utan förutsätter viktiga omställningar i näringslivet.
            Även här föreligger stora regionala skillnader, varvid omställningskraven
            blir starkare i östra Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-7NY8JPSRfETvKxjTdr39qa">
            Skånsk näringslivsmobilisering
          </p>
          <p xml:id="i-D5Sqn7k6gbk3tr9ABno2Si">
            Den oundvikliga internationaliseringen kan bli en möjlighet till
            en ny och positiv utveckling, där skånskt näringsliv får en nyckelroll
            och blir ett cent- rum i en ny geografisk Nordeuropabild. Detta
            sker inte av sig självt. För att det ska bli realitet, krävs en
            stor mål- medvetenhet, en gemensam idé och ett samlat handlande
            från de regionala näringspolitiska aktörerna. Skåne har starka
            argument som stöder dess pla- cering i ett större regionalt sammanhang.
            Starka argument finns också i tät- het och närhet till regionalt
            tillgängliga nätverk av företag och kompetens. Skåne har traditionellt
            en svagare koppling inte bara affärsmässigt utan också kulturellt
            till resten av den egna nationen. Skånskt näringsliv har två sidor.
            Hemmaorienteringen är mycket påtaglig. Samtidigt finns i Skåne
            en ansamling av tillväxtföretag av viss storlek som saknar motstycke
            i de flesta andra delar av Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-PYxJ5RuV4p2Ea3R1NNFfj4">
            Gemensam grundsyn
          </p>
          <p xml:id="i-iCVBAm7vYhvbo1xKTdTco">
            De näringspolitiska aktörerna i Skåne måste, för att uppnå kraftsamling
            runt en gemensam idé, samlas runt gemensamma värderingar. En sådan
            grundsyn har tre element.
          </p>
          <p xml:id="i-Q14uVy7CkkSGTLkgGZ5PYj">
            Skånes styrka. — Kombinationen av Skånes geografiska lokalisering
            nära den europeiska kontinenten och en stor täthet och korta avstånd
            mellan männi- skor, kunskaper, resurser och företag utgör Skånes
            framtida styrka. Detta lägger grunden för Skånes profil som en
            region för tillväxtföretag med deras
          </p>
          <p xml:id="i-R5e7uiLMVs5Xi7iurQX6ex">
            Mot. 1992/93 N255
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_255/mot_199293_NU_255-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RvaU8U6CxutFZxFaeUiafz">
            krav på både täta och internationella nätverk. Närheten till
            marknader, män- niskor och resurser runt södra Östersjön förstärks
            ytterligare av ett EG-med- lemskap, av Öresundsbron och av utvecklingen
            i Östeuropa.
          </p>
          <p xml:id="i-HfhzCFP4dz54y7YLCVo3uQ">
            Tillväxtföretagande. — Skånes företag är en nyckelfaktor för
            regionens ut- veckling. Tillväxtföretagen har dels ett egenvärde
            genom den ekonomiska aktivitet de skapar, dels en betydelse som
            attraktionskraft för människor och resurser till regionen. De
            leder utvecklingen genom sina exempel. Skåne har en tradition
            av tillväxtföretagande som är viktig att bära vidare och att ut-
            veckla med hänsyn till förändringarna i den politiska och ekonomiska
            mil- jön. Näringspolitikens roll. — Framgång för tillväxtföretagandet
            förutsätter en miljö och en näringspolitik som förstår tillväxtens
            mekanismer och drivkraf- ter. Detta handlar i första hand om en
            infrastruktur som gör det lätt att vilja och kunna växa. Grundstenar
            i en sådan infrastruktur är enkla och stabila spelregler för snabbt
            växande företag, väl fungerande marknadssystem för de resurser
            (kapital, lokaler, arbetskraft) som anskaffas i turbulenta språng
            samt väl fungerande och samverkande näringspolitiska organ.
          </p>
          <p xml:id="i-MUkD7ZTucnjxBvgoZuh1MU">
            Skånsk vision
          </p>
          <p xml:id="i-TnB5nR8oYYBwPxWDu2EPGm">
            Förutsättningen för en framgångsrik kraftsamling av skånsk näringspolitik
            är att alla näringspolitiska aktörer kan och vågar spänna kraften
            i en vision om vart man vill sträva att nå. Den skånska visionen
            kan beskrivas på många olika sätt. I ett förslag till en ny näringspolitik
            för tillväxtföretagande i regionen (Ahrens &amp; Partners;1991-12-17)
            skedde det på följande (här något förkortade) sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-SmoJ9eKnrki4idMDdE9qYt">
            År 2000 har Skåne vänt sitt perspektiv från Sverige till Europa.
            En ny kart- bild har ritats, med regionen södra Östersjön. För
            Skåne är Danmark, norra Tyskland, Polen och Sverige söder om Jönköping
            intressantare än resten av Sverige. Som regionalt centrum för
            norra Europa blir Skåne en medelpunkt. Skåne blir ett nyckelområde
            för Europa mer än för Sverige (!). För Europa blir Skåne ett fäste
            för affärer med Norden. Språkkunskaper av betydelse för arbete
            i hela regionen har fått en nytändning på alla nivåer och i alla
            delar av det ekonomiska livet. År 2000 har antalet snabbväxande
            företag i Skåne fördubblats, liksom de- ras volym. Ur nätverken
            mellan de många redan existerande tillväxtföreta- gen har vuxit
            en ny generation skånska tillväxtföretagare. Högskola och uni-
            versitet har fått särskilda linjer om tillväxtföretagets arbetssätt
            och metoder. Näringspolitiska organ och banker specialfokuserar
            tillväxtföretagen. År 2000 har detta bidragit till att göra Skåne
            till ett av de attraktivaste områdena att bo i.
          </p>
          <p xml:id="i-5eatnAWFPmR6kkeZPbUE8w">
            Kortfattat uttryckt är visionen att Skåne ska vara Sveriges medelpunkt
            i norra Europa år 2000. För att nå denna vision krävs många olika
            insatser. Det handlar framför allt om att företag och människor
            i Skåne ska vinnas för saken. Det är först om dessa krafter sätts
            i rörelse, som Skåne kan bygga den grund som gör centrumtanken
            intressant och trovärdig för andra i regionen. Strategins syfte
            är att attrahera människor och företag som vill växa i en
          </p>
          <p xml:id="i-7DbpwwsFMfRKGbfNqhVqvR">
            Mot. 1992/93 N255
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_255/mot_199293_NU_255-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QhR19Ys8rdhBMQwQ43SoKP">
            miljö som ger goda förutsättningar för detta. En sådan strategi
            innebär främst att man behöver precisera och tydliggöra Skånes
            profil som tillväxtre- gion.
          </p>
          <p xml:id="i-MQ43YvDNjuYcfXYCMjvT2C">
            Särskild jordbruksoffensiv
          </p>
          <p xml:id="i-FAtmBL1qVoRX3UJcwkYDcv">
            Utgångspunkten är att ett lantbruk också är ett företag och att
            vad ovan an- förts om näringslivsmobilisering därför ska gälla
            även på jordbrukssidan. Men naturligtvis finns vissa skillnader
            som nu ska behandlas. I Skåne finns särskilda goda — till natur
            och klimat hörande — förutsätt- ningar men dessutom kompetens
            och konkurrenskraft med både kvalitet och pris. Målet måste vara
            att vår jordbruksproduktion ska klara sin avsättning både på den
            inhemska marknaden och på exportmarknaderna och detta även i ett
            tufft EG-klimat. Detta förutsätter en stark hemmabas och en upp-
            gradering av konkurrenskraften bl.a. genom att sänka produktionskostna-
            den på animaliesidan. Det krävs därvid en rejäl och långsiktigt
            planerad strukturrationalisering för att uppnå nödvändiga storskalighetsfördelar;
            och detta måste vara möjligt inom ramen för konkurrenslagstiftningen.
            Sats- ningar måste ske för att påskynda den pågående teknikutvecklingen.
            Vidare är det viktigt med samverkan inte bara inom regionen utan
            även över na- tionsgränsen och särskilt då med Danmark. Information
            och rådgivning till jordbrukarna är ett viktigt led för att nå
            målet. Livsmedelskedjan startar i den primära jordbruksproduktionen
            men fort- sätter sedan i många led för att till slut nå konsumenten.
            Här krävs produkt- utveckling och rationaliseringar särskilt i
            förädlingsindustrin, distributions- hanteringen och dagligvaruhandeln
            samt offensiva satsningar på marknads- föring. Jordbrukets uppgift
            ska inte bara vara att producera livsmedel utan area- len måste
            också kunna användas för produktion av protein, energi och in-
            dustriella råvaror. Även andra areella näringar än jordbruket
            har sina problem. Därför bör även situationen för trädgårdsnäringen
            och fisket uppmärksammas. För att nå uppställda mål och utnyttja
            verksamma medel måste man satsa på ett avancerat forsknings- och
            utvecklingsarbete med praktisk inriktning. Även här är Danmark
            ett föregångsland. Där har etablerats tre forsknings- centra med
            tillsammans 120 medarbetare inkl. 35 forskningsstuderande och
            med löpande kontakt med 120 företag. Dessutom har igångsatts ett
            rampro- gram om 1 miljard kronor. Av detta är nu 1/2 intecknat
            genom 56 projekt beträffande bl.a. bioteknologi, köttforskning
            och mjölk. Vidare har man 15 marknadsföringsprojekt och flera
            industrinära utvecklingsprojekt. Detta vi- sar att även Sverige
            måste göra kraftiga infrastrukturella satsningar med in- riktning
            på jordbruks- och livsmedelssektorn, särskilt med tanke på vårt
            när- mande till Europamarknaden. Så kan lämpligen ske genom ett
            svenskt ram- program på mycket hög ambitionsnivå kring ett skånskt
            ”nätverksuniversi- tet” bestående av Lunds Universitet med dess
            ekonomiska högskola och tek- niska högskola, Lantbruksuniversitetet
            i Alnarp med dess anläggning på Balsgård samt Högskolan i Kristianstad.
            Det övergripande skånska jordbrukspolitiska målet ska vara att
            först bli lika bra som Danmark och sedan bäst i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-GYj94AqWQJKzHQjXRBPUrc">
            Mot. 1992/93 N255
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_255/mot_199293_NU_255-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-L6HGLzJu2CLTCHnmzizbSJ">
            För att undvika alla missförstånd bör tilläggas att denna jordbruksoffensiv
            inte får ske på bekostnad av livsviktiga dimensioner som öppna
            landskap och en god miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-FDEnY4dFTJqa4DrabgMrgq">
            Skånska rådet
          </p>
          <p xml:id="i-FGZiLY7RvtJW5rBYwuXdmC">
            Ett lyckosamt resultat av en skånsk framtidssatsning förutsätter
            en interre- gional samverkan mellan de båda Skånelänen. Därför
            måste det finnas ett regionalt utvecklingsorgan med ansvar för
            regionens gemensamma frågor. Detta förslag framförde skånska liberaler
            redan i januari 1988 i en Skånemo- tion. Förslaget preciserades
            på följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-Wdiryq8bdD7TvH8gvNovwo">
            Organisatoriskt bör tillsättas ett regionalt utvecklingsorgan
            med parlamen- tarisk sammansättning. Det bör ha rådgivande funktion
            men också beslutan- derätt i frågor som länsstyrelserna gemensamt
            överlämnar för beslut. Till detta organ bör knytas ett regionalt
            forskningsråd samt erforderliga regio- nala utvecklingsgrupper.
            Dessa senare grupper bör behandla var och en sitt intresseområde,
            exempelvis skilda näringslivsbranscher, jordbruk, utbild- ning,
            kultur, kollektivtrafik och turism. Gruppernas sammansättning
            anpas- sas till det aktuella intresseområdet men bör innehålla
            företrädare från både myndigheter och privata näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-V1GLFBBTpX2WqD7NvBNB4C">
            Förslagets grundtanke bygger på en fruktbar samverkan mellan
            parlamenta- riska organ, myndigheter och näringsliv. I dagens
            situation blir resultatet att — vid sidan om ett skånskt parlament
            — en näringspolitisk grupp skapas som nu döpts till ”Skånska rådet”.
            Dess hu- vuduppgift är att hålla grundsynen och visionen levande
            under lång tid, att verka för samordning internt mellan de olika
            näringspolitiska aktörerna och att driva vissa frågor som kräver
            gemensam hantering. En särskilt angelägen uppgift blir att etablera
            nära danska kontakter.
          </p>
          <p xml:id="i-Qt1Jks9ZhAifyJbnLcP713">
            Regional överlevnad
          </p>
          <p xml:id="i-GgJXDUvCuH8nF9cXYzBBGz">
            I nuvarande nationella krissituation handlar det främst om överlevnad
            ge- nom Överbryggning. Det gäller alltså arbetsmarknadspolitiska
            och regionalpolitiska åtgärder. Särskild uppmärksamhet måste ägnas
            arbetslösheten i storstadsområdena, som för Skånes del bara i
            Malmö och Helsingborg uppgår till nästan 15.000 personer. De sociala
            effekterna av hög och långvarig arbetslöshet kan på goda grunder
            antas vara större i storstaden än i andra delar av landet. Dess-
            utom kommer en sådan arbetslöshet att ge allvarliga skador på
            hela sam- hällsekonomin. Samtidigt bör också framhållas att tillväxtgenererande
            insat- ser i storstadsområdena positivt kommer att påverka utvecklingen
            i hela landet. Därför gäller det att satsa särskilt på bl.a. tidigareläggning
            av infra- strukturella investeringar och omfattande upprustningsprogram
            beträffande offentliga byggnader och VA-system, särskilt i de
            större skånska städerna. Men även jordbrukspolitiska åtgärder
            krävs för att inte totalt förstöra det skånska lantbrukets möjligheter
            inför framtiden. Främst handlar det om att inte skapa svenska
            ersättnings- och bidragsregler som står i strid med mot- svarande
            EG-regler. Närmast gäller det alltså att fatta ett s.k. omställnings-
            beslut som till sitt innehåll är i harmoni med EG och som dessutom
            är syn-
          </p>
          <p xml:id="i-GewCVfThVkYzVz2hq6HDHy">
            Mot. 1992/93 N255
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_255/mot_199293_NU_255-006-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ny7HmdKrhPYCNcUEYJSDoR">
            Gotlands län Uppsala lån Östergöttands tån Södermanlands län
            Kronobergs län Skaraborgs län Malmöhus län Kristianstads lån Hallands
            lån
          </p>
          <p xml:id="i-RCiSkLvbLDbW5WagiN84Fg">
            MEDEL FÖR REGIONALA UTVECKLINGSINSATSER
          </p>
          <p xml:id="i-Nd2BdsMLHQDSfqqrhC4vba">
            Oo
          </p>
          <p xml:id="i-PYcFUryGDQ3qcvVmWQoRZr">
            1982/83 SAMT 1992/93
          </p>
          <p xml:id="i-TRW5qd7fGQh5vvzR91ReFt">
            Mkr
          </p>
          <p xml:id="i-N1vthGytCpyU4y1PNLzNFm">
            100 120 140 160 180 200
          </p>
          <p xml:id="i-4BKKuy6tag9GMphDx5N2DC">
            20 40 60 80
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_255/mot_199293_NU_255-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-DjYv3snAsczV6siEtR7ja8">
            kroniserat till ett svenskt EG-inträde. Därigenom beaktas även
            skånska in- - Mot. 1992/93 tressen. N255 I Skåne finns det en
            känsla av ”orättvis” behandling i förhållande till rikets övriga
            regioner. Realiteten i denna bedömning kan bäst illustreras genom
            följande bild:
          </p>
          <p xml:id="i-5fnR5k3PoAgUrffphdZNjQ">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_NU_255/mot_199293_NU_255-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-WyK27BcT5GBTURE8Zni7Gn">
            Parlamentariskt mål Mot. 1992/93 N255
          </p>
          <p xml:id="i-QprxYGYcdGhS9witdBYdSr">
            Denna regionala mobilisering måste ske inte bara i organiserade
            utan natur- ligtvis även i demokratiska former. Här har det skånska
            parlamentet sin givna plats, vilket närmare behandlas i en särskild
            motion.
          </p>
          <p xml:id="i-XHQbQJ3ApWGDQnhHCYnYay">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om skånskt näringsliv, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om ramprogram på jordbruks-
            och livsmedelssektorn.!
          </p>
          <p xml:id="i-WeihVH19krHMHvSjrvdodP" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-9wjZ7GJJoF8zbkf9Qu5s2o" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NzK4sbaVh8Pu4znW6w5Yd5">
              <item xml:id="i-CsGqMFmSk5HrfZErNU9npf" who="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB" type="signature">
                Bengt Harding Olson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-B1Qd5GWpiZoGGHHP2Kd95U" who="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ" type="signature">
                Margitta Edgren (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-T4iZcFih7WbV8LmgovWVvC" who="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j" type="signature">
                Siw Persson (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-E7ERtHy7JXZLu4KX9Uo5RH">
            Olle Schmidt (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-ReyBVqKKmUnWbJifAWdrNw">
            ! Yrkande 2 hänvisat till JoU.
          </p>
          <p xml:id="i-WGWqPHQoKofi3DXPGtv7gu">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
