<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-SfU-00631">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brott av utlänningar</title>
        <author corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5 i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5">av Karl Gustaf Sjödin m.fl. (nyd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Brott av utlänningar</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Sf631</idno>
          <rs type="number">Sf631</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Sf631/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Sf631</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Sf631</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5</idno>
            <name>Karl Gustaf Sjödin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XAZuDYpjMWVDmo4L97UiJw</idno>
            <name>John Bouvin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND</idno>
            <name>Harriet Colliander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ALh3PHXDXv6YrkEMi4FuSj</idno>
            <name>Ulf Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HkXGTzvc5Z6H1Ccj4BwQ7U</idno>
            <name>Richard Ulfvengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hidj687Lh6pANSCp44Go3a</idno>
            <name>Arne Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5</idno>
            <name>Karl Gustaf Sjödin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HkXGTzvc5Z6H1Ccj4BwQ7U</idno>
            <name>Richard Ulfvengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hidj687Lh6pANSCp44Go3a</idno>
            <name>Arne Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XAZuDYpjMWVDmo4L97UiJw</idno>
            <name>John Bouvin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND</idno>
            <name>Harriet Colliander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ALh3PHXDXv6YrkEMi4FuSj</idno>
            <name>Ulf Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-H8Rxegx2PJoqtsfQYntqWa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-H8Rxegx2PJoqtsfQYntqWa">
          <note type="signatory" corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XAZuDYpjMWVDmo4L97UiJw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ALh3PHXDXv6YrkEMi4FuSj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HkXGTzvc5Z6H1Ccj4BwQ7U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hidj687Lh6pANSCp44Go3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HkXGTzvc5Z6H1Ccj4BwQ7U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hidj687Lh6pANSCp44Go3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XAZuDYpjMWVDmo4L97UiJw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ALh3PHXDXv6YrkEMi4FuSj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2kJpxMcPzXZmvJimDqzVaR" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HtzEpkeCKAueHJ2zNxk5k" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JBXxj3qW7jr3oa9A2ehSMg" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DoTYpVhfrhWXevsLJDcK8y" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MRBQue6rvVZmRkZGqNKiFP" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VGbChZePGbbUZc3f7Vkon5" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9KGWGXMpaXHD2FMGPXPrAc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9KGWGXMpaXHD2FMGPXPrAc">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SfU_631/mot_199293_SfU_631-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2WhE3Tq2RmjBNM9qtzpoQ4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8DFRGZJaLg5ueuCF6AdLE3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RP2UQzidMLAWNEBJ35uR5r" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LAqwKMrTQ7HbF5KAbVhj6b" type="motBody">
        <div xml:id="i-4NraEPwYfmFDEkoLC3m46T">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SfU_631/mot_199293_SfU_631-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-3Z46riedP2YjqMoNxdgFpn">
            Motion till riksdagen &gt; 1992/93:Sf631
          </p>
          <p xml:id="i-CtKfPEcUnuuiMJ14vf8GWU">
            —
          </p>
          <p xml:id="i-SrneMwjnQJhwUZ7NzC7gFd">
            av Karl Gustaf Sjödin m.fl. (nyd) Mot. Brott av utlänningar 1992/93
            Sf631—- 634
          </p>
          <p xml:id="i-5Bvx1MZjxcjuAvqiqPYuts">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-5SgpJnqD6PcxkQme7jdbsr">
            Det måste bli enklare att avvisa och utvisa kriminella utländska
            medborgare från Sverige. Sverige har sedan länge varit intressant
            för såväl enskilda som grupper av kriminella. Det senaste tillskottet
            är den ryska maffian som är på god väg att etablera sig här i
            landet. I Helsingfors har den redan fått en stark bas. Problemet
            med utländska brottslingar riskerar att bli ohanterbart för svenska
            myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-AvWWJ7YWdH6Lmr62e2MtGs">
            Det började redan på 50-talet
          </p>
          <p xml:id="i-5wDi8pSiR88p34o2yURuF2">
            Sedan mitten av 1950-talet har kriminaliteten ökat enormt i Sverige.
            Samti- digt har den blivit allt grövre. Den negativa brottsutvecklingen
            har inte ett svenskt ursprung, utan har s.a.s. importerats. Man
            skulle kunna tala om importberoende kriminalitet. Brottsligheten
            består av två huvudtyper, dels handlar det om varor, i form av
            narkotika, dels om personer i form av utlänningar som ägnar sig
            åt krimi- nalitet. Politikerna har hittills främst uppmärksammat
            den ena sidan av proble- met, nämligen narkotikan. Straffen för
            narkotikabrott har höjts i takt med att medvetenheten ökat. Det
            konsekventa ingripandet och de hårda straffen har visat sig ha
            en betydande brottsavhållande effekt. Marknadsföringen av narkotika
            och narkotikamissbruket har ökat i mindre omfattning än man be-
            farade. Dock är den totala brottsligheten som har samband med
            narkotika på tok för hög. Men om man kan säga att riksdagen genom
            att höja straffskalan och dom- stolarna genom att skärpa straffen
            och även använda den övre delen av straffskalan, vilket är mycket
            ovanligt och i princip endast sker för narkoti- kabrott, har ingripit
            resolut mot alla former av narkotikabrott så gäller mot- satsen
            i fråga om utlänningar som begår brott i Sverige. Det mest verksamma
            medlet mot utbredningen av utlänningars brottslighet används knappast
            alls. Att utvisa en utlänning som begår brott i Sverige är mycket
            effektivt efter- som brottslingen därigenom förhindras fortsätta
            med sin brottsliga verksam- het, skapa nya brottsoffer eller orsaka
            lidande här i landet. Det finns ett samband mellan narkotika och
            utlänningar. Statistik från Brottsförebyggande rådet, BRÅ, visar
            att när det gäller ringa narkotika- brott, finns en överrepresentation
            för utlänningar i fråga om grova narkoti- kabrott. 1 Riksdagen
            1992/93. 3 saml. Nr Sf631-0634
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SfU_631/mot_199293_SfU_631-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-15rMkFbNNU8nFWvLppMuYS">
            Utlänningar begår också betydligt fler brott totalt sett än man
            har anled- ning att förvänta sig om man ser till befolkningsandelen.
            Statistiskt har det exempelvis för 1988 uttryckts så av Statistiska
            centralbyrån, SCB, att ut- ländska medborgare svarade för 15 procent
            av brotten i Sverige, trots att de bara utgjorde fem procent av
            befolkningen. Det är ett sedan länge känt faktum att utlänningar
            och även invandrare är överrepresenterade i brottsstatistiken.
            Antalet utländska medborgare trefal- digades i brottsstatistiken
            mellan 1955 och 1976. Utlänningar lagförs tre gånger så ofta som
            svenskar. Som regel är utlänningarnas brottslighet av grövre art.
            Det finns enligt SCB ett påtagligt inslag av utländska medborgare
            bland dem som lagförs för allvarligare brott, och en grupp mycket
            belastade utländska medborgare visar en hög grad av kriminell
            aktivitet. I en kartläggning av våldtäktsbrotten från justitiedepartementet
            (Ds 1991:3) konstateras att det är helt klart att andelen utländska
            gärningsmän är hög bland dem som lagförts för våldtäkt och på
            det viset har det f ö varit mycket länge. Sedan år 1975 har således
            andelen utländska gärningsmän av de som lagförts pendlat mellan
            26 och 41 procent. För år 1988 gäller t ex att 37 procent av de
            lagförda gärningsmännen var utländska medborgare. Andra brott
            med klar överrepresentation är mord och dråp, grov misshan- del,
            stöldbrott (rån men också snatteri), narkotikabrott och varusmuggling
            (narkotikasmuggling). Återfall i brott är betydligt vanligare
            bland utlän- ningar än svenskar. Påföljdsstatistiken visar också
            att fängelse och böter är något vanligare bland utländska medborgare
            än bland svenska medborgare medan skydds- tillsyn och åtalsunderlåtelser
            i stället är något mindre vanligt bland utländska medborgare.
            En liknande bild, dvs. små skillnader, framträder när den ådömda
            fängelsestrafftidens längd jämförs. Den lilla statistiska skillnaden
            förklaras av att de utländska medborgarna i regel är något äldre,
            återfallsför- brytare samt att deras brottslighet är något grövre.
          </p>
          <p xml:id="i-4i5BnhFqNoAGziQKCyhJjy">
            Omvänd rasism
          </p>
          <p xml:id="i-VdnoSoJ6eoCKbKd6q7sa4b">
            Å andra sidan tycks det vara så att utlänningar döms till fängelse
            i mindre utsträckning och att strafftidens längd bestäms till
            kortare tid än vad man med hänsyn till utlänningarnas tydliga
            överrepresentation bland de grövre brotten hade haft anledning
            att räkna med. Det tycks vara fråga om ett slags omvänd rasism
            om man ser det från rätt- visesynpunkt, dvs att lika fall skall
            bedömas lika, som innebär att man gyn- nar utlänningar men missgynnar
            svenskar. Bilden av den omvända rasismen blir tydligare om man
            utgår från utvis- ningsstatistiken. 1990 dömdes 29 168 utländska
            medborgare för brott men bara 375 utvisades. Domstolarnas oförmåga
            att utvisa kan inte förklaras av någon annan omständighet än att
            man tar större hänsyn till brottslingarna, utländska medborgare,
            än brottsoffren, svenska medborgare. Risken för återfall i brott
            är påtaglig, men den struntar man i. Det här är inget annat än
            rasism, en rasism som gynnar utlänningar men drabbar svenskar.
            En sak som lagstiftaren, politikerna och domstolarna helt har
            glömt bort är vilka krav som är rimliga att ställa på utlänningar
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-TRGeMyurbYDEFZm2zpNfvn">
            Mot. 1992/93 Sf631
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SfU_631/mot_199293_SfU_631-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6VpMsPJyj1o6QjopBHAP44">
            Är det rimligt att tolerera att utlänningar begår jämförelsevis
            fler och grövre brott än svenskar? Är det rimligt att tolerera
            att utlänningar begår jämförelsevis lika många brott som svenskar?
            Eller bör man bara kunna ac- ceptera att utlänningar begår jämförelsevis
            färre brott än svenskar? Självfallet är inga brott den rimliga
            eller acceptabla nivån, såväl för svenskar som för utlänningar.
            Men här handlar det om en relativ jämförelse mellan utlänningar
            och svenskar. Svaret bör vara självklart. Just med hänsyn till
            egenskapen utlänning bör man kunna kräva färre brott och självfallet
            inte acceptera en högre brottslig- het bland utlänningar. Det
            går emellertid att väsentligt minska utlänningars kriminalitet
            i Sve- rige. Medlen är enkla och lättbegripliga, även för en brottsbenägen
            utlän- ning: Använd möjligheten till utvisning vid brott i större
            utsträckning än för när- varande! Döm utländska gärningsmän till
            längre fängelsestraff! Detta kan uppnås genom en ändring i 29
            kap brottsbalken om straffmät- ning som går ut på att det skall
            anses som en försvårande omständighet om brottet begåtts av en
            utlänning och gärningen antingen utgör ett led i uppre- pad eller
            organiserad brottslighet eller får anses innebära ett missbruk
            av samhällets eller allmänhetens förtroende. Åtgärderna kommer
            att ge en positiv brottsavhållande effekt. Det visar exemplet
            med det konsekventa strafftänkandet inom narkotikaområdet. Allmänprevention
            har effekt. Brott som begås av utlänningar kommer att minska.
            Det kommer att gynna de svenska brottsoffren, särskilt kvinnorna
            — våldtäktsoffren. Utvisning måste också kunna komma till användning
            vid ett enstaka mindre allvarligt brott, t ex ett snatteri, men
            i vart fall vid upprepade brott av mindre allvarlig beskaffenhet.
            Det sagda innebär ändringar i 4 kap 7 $ utlänningslagen. Men även
            10 $ i samma kapitel som innehåller vissa begränsningsregler för
            utvisning på grund av brott måste ändras. Ändringar kan göras
            i tidsbegränsningsreg- lerna. Kraven för utvisning kan sänkas
            från synnerliga skäl till en väsentligt lägre nivå. I fråga om
            flyktingar kan brottsnivån sänkas betydligt. Dessutom kan verkställighetsreglerna
            behöva ändras. Syftet med ändringarna i utlänningslagen är att
            betydligt fler utlänningar som begår brott i Sverige skall utvisas.
            Ett delmål kan sättas upp som går ut på att minst hälften av de
            utlänningar som begår brott skall bli föremål för utvisning inom
            en tvåårsperiod eller i början av 1995. För att nå dit krävs snabba
            lagändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-DHFGHbjdrzJh3NzSZmE4pv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2MrXoLYe5hNHLaH6rM7z9e">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag till sådan ändring i ut- länningslagstiftningen
            att väsentligt fler utlänningar som begår brott kan utvisas än
            vad som sker för närvarande, 2. att riksdagen hos regeringen begär
            förslag till sådan ändring i
          </p>
          <p xml:id="i-MNHHVPATEkSfokbXVHcHPr">
            Mot. 1992/93 Sf631
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SfU_631/mot_199293_SfU_631-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QRkJGKnFrN4fb2q6xtCPav">
            strafflagstiftningen att den omvända rasismen som gynnar utländska
            Mot. 1992/93 gärningsmän motverkas, vilket exempelvis kan åstadkommas
            genom =&lt;:Sf631 en ändring i 29 kap. brottsbalken om straffmätning
            vilken går ut på att det skall anses som en försvårande omständighet
            om brottet be- gåtts av en utlänning och gärningen antingen utgör
            ett led i upprepad eller organiserad brottslighet eller får anses
            innebära ett missbruk av samhällets eller allmänhetens förtroende,!
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att utlänningslagstiftningen ändras så
            att utvisning även kan komma till användning vid upprepade eller
            flera brott av mindre allvarlig beskaffenhet, exempelvis några
            snatterier, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om behovet av ändring i 4 kap.
            7 $ utlänningslagen, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om behovet av ändring i 4
            kap. 10 $ utlänningslagen, 6. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om behovet av ändring
            i utlänningslagen att öka möjlig- heten att utvisa flyktingar,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om ändringar i verkställighetsreglerna så
            att möjlighe- ten att verkställa utvisningar ökar, 8. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att sätta upp ett delmål för att öka antalet utvis- ningar
            på grund av brott, vilket går ut på att minst hälften av de utlän-
            ningar som begår brott skall bli föremål för utvisning inom en
            tvåårs- period eller i början av 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-9RDbXjPw7HdwwctSThruyU" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-6ajUXwXwUAgFGaAvHj4mmH" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3jzQLoHY3RNc43XoGFjy3S">
              <item xml:id="i-Qyg7XFAN6JWPTUyvSRr4uF" who="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5" type="signature">
                Karl Gustaf Sjödin (nyd)
              </item>
              <item xml:id="i-J957NVKvfoftVEhdz8mK56" who="i-ALh3PHXDXv6YrkEMi4FuSj" type="signature">
                Ulf Eriksson (nyd)
              </item>
              <item xml:id="i-7ASgkZBtcedfXY1Pb2skWV" who="i-HkXGTzvc5Z6H1Ccj4BwQ7U" type="signature">
                Richard Ulfvengren (nyd)
              </item>
              <item xml:id="i-Fi47QTr2S2A27w7TNLxnWs" who="i-XAZuDYpjMWVDmo4L97UiJw" type="signature">
                John Bouvin (nyd)
              </item>
              <item xml:id="i-S5KWHCAB2Lx8eqGdQ2Ta2q" who="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND" type="signature">
                Harriet Colliander (nyd)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7hM6eUNUtgwP2aWn2uVmoJ">
            Arne Jansson (nyd)
          </p>
          <p xml:id="i-N8oiF8kFN7YyUDUXPyWW42">
            ! Yrkande 2 hänvisat till JuU
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
