<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-KrU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:170 Forskning för kunskap och framsteg</title>
        <author corresp="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf">av Åke Gustavsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:170 Forskning för kunskap och framsteg</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Kr7</idno>
          <rs type="number">Kr7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Kr7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Kr7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Kr7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf</idno>
            <name>Åke Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL</idno>
            <name>Anders Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk</idno>
            <name>Berit Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9Up3oAkPcmkEWMgrLL5W41</idno>
            <name>Björn Kaaling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR</idno>
            <name>Ingegerd Sahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Fv65AszCZzasU1jcuNZjXx</idno>
            <name>Monica Widnemark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf</idno>
            <name>Åke Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9Up3oAkPcmkEWMgrLL5W41</idno>
            <name>Björn Kaaling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR</idno>
            <name>Ingegerd Sahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Fv65AszCZzasU1jcuNZjXx</idno>
            <name>Monica Widnemark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL</idno>
            <name>Anders Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk</idno>
            <name>Berit Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5Xk3BfHCJ3BbUhibqnNXBH" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-5Xk3BfHCJ3BbUhibqnNXBH">
          <ref>Proposition 1992/93:170</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DKxkidPncmBoko1FGdJQLk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DKxkidPncmBoko1FGdJQLk">
          <note type="signatory" corresp="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Up3oAkPcmkEWMgrLL5W41"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fv65AszCZzasU1jcuNZjXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Up3oAkPcmkEWMgrLL5W41"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fv65AszCZzasU1jcuNZjXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XDXtgTrLTYyJpo2JkyPeyF" type="referral">
          <date when="1993-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G3bLzx98E2Cfzp8G9N9Azg" type="dismissal">
          <date when="1993-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C3MRTC5HTMxyQr8UMUFDvK" type="submission">
          <date when="1993-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DGLMQ2X91Es6K2UAKmkgAM" type="referral">
          <date when="1993-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DjoYpgENan3JxpP2BYKs7Y" type="dismissal">
          <date when="1993-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EDrgoVUgom7cGSP2KfzfF4" type="submission">
          <date when="1993-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BnxaX4gpNwYhquy13R4ctn" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BnxaX4gpNwYhquy13R4ctn">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Wf6ZvFbBvVFvE9S2YUuoWr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Hpu8K39WtXKPBEjWFm58Ps" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2RsdtyTXjsuGUA2F2LXfng" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AUHD7u6vxxFU51uuiRSvmU" type="motBody">
        <div xml:id="i-FBTmMgTM2NEGB4wPUH3hqi">
          <p xml:id="i-UHkUa7obN3AZApi9bV4FhP">
            CC
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-2XzDWuvE4vrcmXnVToWA5A">
            Motion till riksdagen 1992/93:Kr7
          </p>
          <p xml:id="i-JPNbKR3aufJYVc3NkiCCby">
            av Åke Gustavsson m.fl. (s) Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-8Jm3Ea1KXG2pPS4zggh7VU">
            med anledning av prop. 1992/93:170 1992/93 Forskning för kunskap
            och framsteg Kr7-11
          </p>
          <p xml:id="i-VC8tyX8xhhyLYMGLq4k1eD">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-SQFYRU1o3T4t9VRr5y3YQG">
            Forskning om amatörverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-5FXMYTcDfYDaugG2SSxkPb">
            I Sverige finns en lång tradition av amatörkulturell verksamhet.
            Den blomst- rande körverksamheten är väl känd internationellt.
            Flera exempel kan ges, såsom musikrörelsen bland ungdomar, teater,
            dans, slöjd, måleri och andra estetiska uttrycksformer. Utöver
            landet finns amatörförfattare och på senare år har en muntlig
            berättarrörelse vuxit fram. Trots detta har amatörverksamhetens
            betydelse ur demokratisk, estetisk och social synpunkt i mycket
            liten utsträckning blivit föremål för forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-HiRSk1GrbxdCfu1g6J5vmz">
            Kulturpedagogisk forskning och utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-SUhPvUtQchXp8yt9T5hxXX">
            Kulturpedagogik har sin vetenskapliga grund i många skilda discipliner.
            En av dessa är en humanistiskt orienterad receptionsforskning
            som sätter sam- spelet mellan konstverkets form och innehåll och
            mottagarens upplevelser och reaktioner i centrum. Denna typ av
            i och för sig angelägen forskning måste emellertid kompletteras
            med forskning om metoder att stimulera egenaktivitet inom kulturområdet.
            Givetvis har amatörkulturell verksamhet ett egenvärde för deltagaren.
            Grunden för all kulturpedagogisk verksamhet på det amatörkulturella
            områ- det måste vara deltagarnas egna upplevelser och eventuella
            hinder för upple- velser. Det finns redan en omfattande forskning
            om tittar-, lyssnar- och läs- upplevelser. Forskningen har koncentrerats
            på mottagarens situation. Det är därför hög tid att också betydelsen
            av det icke yrkesmässiga konstnärliga och kulturella utövandets
            situation får en vetenskaplig grund. Amatörkulturell verksamhet
            har även ett värde för gruppen i vilken den utövas. Vi behöver
            veta mer om amatörkulturens sociala funktioner för olika kollektiv
            t.ex. för barn, för ungdomar, för invandrargrupper och för skilda
            socio-ekonomiska grupper i samhället. Det är inte troligt att
            deltagan- det i amatörkulturell verksamhet har samma betydelse
            för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-PW2df6peoXH6KPSj1RW6e2">
            Vidgat deltagande
          </p>
          <p xml:id="i-RpMPiLreYBnwB1WpxdvUew">
            I Kulturrådets rapporter om vidgat deltagande har många fakta
            framkommit som ger stöd för att amatörkulturell verksamhet är
            en startpunkt för och en
          </p>
          <p xml:id="i-Ep4qUrxabKh3wTsVqpkpPV">
            1 Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr Kr7-11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YUoNRSp5r5L4sWrEN19tVF">
            inspiration för ett vidare konst- och bildningsintresse. Men
            hur detta sker och vilka omständigheter som är gynnsamma för denna
            utveckling kan be- höva studeras utförligare. Besök på kulturinstitutioner
            har sedan länge varit starkt beroende av be- sökarens socio-ekonomiska
            status, t.ex. utbildningsnivå. På det amatörkul- turella området
            är de socio-ekonomiska skillnaderna inte alls lika framträ- dande.
            Att sjunga i kör är t.ex. i dag i stort sett lika vanligt i alla
            social- och utbildningsgrupper. Tidigare har funnits sociala skillnader
            även för denna verksamhet. Att skriva poesi, att teckna och måla
            på fritiden, att ägna sig åt konsthantverk och att dansa folkdans
            är andra exempel på aktiviteter som är ringa eller bara måttligt
            beroende av socio-ekonomiska faktorer. Att dansa balett var tidigare
            dominerat av högre socialgrupper. En viss social utjäm- ning har
            skett också inom dansen i och med att jazzdans och andra former
            av modern konstnärlig dans har fått större utrymme bland ungdomar.
            Det kan också betonas att deltagandet i amatörkulturell verksamhet
            i stort sett är lika utbrett i hela landet oavsett befolkningskoncentration
            och kom- munstorlek. Deltagande i körverksamhet är t.ex. helt
            oberoende av om man bor i storstad eller i glesbygd. Dessa grundläggande
            fakta visar på värdet av att få klarlagt hur den ama- törkulturella
            verksamheten påverkar ett vidare kulturintresse och motivatio-
            nen för t.ex. att gå på teaterföreställningar, konserter och konstutställningar,
            eftersom möjligheterna att den vägen åstadkomma social och regional
            ut- jämning på kulturområdet är uppenbara. Att finna strategiska
            modeller för detta är en kulturpolitisk uppgift som kräver omfattande
            FoU-insatser på skilda plan.
          </p>
          <p xml:id="i-GfFs8tMmSW8scLRDA2yf86">
            Amatörkulturens organisation
          </p>
          <p xml:id="i-MYkAUo2zy2FNTobTavoNWA">
            Ett annat forskningsområde är hur den amatörkulturella verksamheten
            är organiserad, hur den finansieras, vilka materiella och personella
            resurser den har till sitt förfogande m.m. Många skilda organ
            har ansvar och inflytande över amatörkulturen. Sko- lan, studieförbunden
            och olika amatörorganisationer m.fl. agerar utifrån kulturpolitiska
            motiv men det finns också grupper, nätverk och föreningar på såväl
            ideell som kommersiell grund som verkar inom området. En över-
            gripande fråga är naturligtvis hur olika strukturer och förändringar
            i den or- ganisatoriska strukturen påverkar utvecklingen. Hur
            mycket betyder offent- liga insatser och hur mycket betyder ideella
            och privata insatser för att upp- rätthålla en amatörkulturverksamhet
            av given omfattning och inriktning? Här är ett område för komparativa
            studier. Man kan jämföra utvecklingen på skilda kulturområden,
            mellan skilda regioner i landet och man kan jäm- föra Sverige
            med andra länder. Detta borde ge svar på frågor om vad som gynnar
            respektive motverkar en aktiv amatörkultur. Ett område att uppmärksamma
            är amatörkulturen och barn och ungdom. Inom de flesta amatörkulturella
            områden är barn i skolåldern och då särskilt flickor överlägset
            mest aktiva. De spelar musikinstrument, sjunger i kör, spelar
            teater, tecknar och målar, dansar balett och jazzdans och skriver
            dag- bok, dikter och berättelser i större utsträckning än andra.
            Dominansen gäl- ler även på fritiden och inte bara inom ramen
            för undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KEbQZCrfNws9PzyaW4CB19">
            Mot. 1992/93 Kr7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GML9d1Wu9THZXDdM95DgZc">
            Det är ett problem att så många ungdomar slutar att vara aktiva
            på det amatörkulturella området då de lämnar skolan, då de börjar
            förvärvsarbeta eller då de bildar familj. Självklart lägger andra
            intressen och krav hinder i vägen för fortsatt aktivitet. Men
            vilka övervinner svårigheterna och vilka förlorar motivationen
            för fortsatt amatörkulturell verksamhet sedan skolans resurser
            inte längre är tillgängliga? Centralt i sammanhanget är övergången
            från skolans ansvar för olika former av konstnärlig och kulturell
            verksamhet till organisationernas och de ideellt inriktade nätverkens
            insatser för de vux- nas aktiviteter parallellt med marknadens
            och de kommersiella intressenter- nas agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-BmcPr5rovkU9XgSKeCnMoG">
            Forskning inom Kulturrådet och Nationella programmet för folkbildningsforskning
          </p>
          <p xml:id="i-HGRK3iWbVhBoGx4iRU7aFt">
            Under budgetåret 1992/93 har Kulturrådet gett projektbidrag till
            ABF och Studieförbundet Vuxenskolan tillsammans för ”Handen och
            Anden” — om praktiskt estetiska studiecirklar — samt till Uppsala
            universitet för dokumen- tation och utvärdering av ”Dans i skolan”,
            ett utvecklingsprojekt inom ra- men för Kultur i skolan. Båda
            dessa amatörkulturella verksamhetsgrenar — praktisk estetisk verksamhet
            och dans — har länge varit missgynnade då det gäller forskningsinsatser
            och det finns därför ett stort behov av ytterligare satsning på
            dessa områden. Av Kulturrådets fördjupade anslagsframställning
            framgår att flera priori- terade forskningsområden har nära anknytning
            till amatörverksamheten, bl.a. är en analys av olika former av
            kulturpedagogik med speciell tillämp- ning inom studieförbunden
            ett angeläget forskningsområde, liksom forsk- ning om vidgat deltagande.
            Därutöver finns ett allmänt behov av dokumen- tation och utvärdering
            av kulturpedagogiska utvecklingsprojekt i skolan, förskolan och
            studieförbunden. Det finns sannolikt en mängd erfarenheter på
            olika håll som behöver sammanställas, analyseras och spridas till
            en vi- dare krets. Inte minst i fråga om stimulans till aktionsforskning
            och försöksverksam- het kan Kulturrådet fungera som startmotor
            och bidragsgivare för projekt som initieras av amatörkulturorganisationer
            och lokalt förankrade grupper. Det nationella programmet för folkbildningsforskning
            — Mimer, förlagt till Universitetet i Linköping — har under en
            treårsperiod byggt upp ett tvärve- tenskapligt nätverk inom universitet
            och högskolor i landet. Vissa delar av amatörverksamheten ligger
            redan nu inom ramen för denna forskning. Andra delar gränsar till
            området. I en satsning på forskning om amtörkultu- rens betydelse
            för skilda individer och samhällsgrupper bör de erfarenheter som
            vunnits inom folkbildningsforskningen utnyttjas genom att Mimers
            upp- drag utvidgas till att gälla även amatörkulturell verksamhet.
            Särskilt med tanke på en vidgad europeisk gemenskap är det nu
            angeläget att ge olika forskningsdiscipliner resurser att teoretiskt
            och empiriskt belysa denna centrala del i svenskt samhälls- och
            kulturliv. Vi föreslår att 2,5 miljoner kronor anslås till forskning
            om amatörverk- samhet.
          </p>
          <p xml:id="i-6WLv9DCK9WR362mUWkYWS2">
            1" Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr Kr7-11
          </p>
          <p xml:id="i-Kb3fQqk8YukhaMKq1S93z8">
            Mot. 1992/93 Kr7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KiUxk5N5dst3CSthi8B3XT">
            Forskning inom skolväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-4j6XBUSQ2nY8keNRJYoXZb">
            När man får beskrivningar av en framgångsrik skola eller förskola
            är det på- fallande ofta en kulturverksamhet som skildras. Den
            glädje och det allvar som barn och ungdomar utstrålar när de uttrycker
            sig genom musik, sång, bild eller andra konstnärliga språk är
            det starkaste skälet för att hävda alla barns rätt att utveckla
            sin skaparlust. För att ge barn goda möjligheter att möta kultur
            måste insatserna göras i de miljöer där barnen dagligen vistas.
            Det är vad som händer i förskolan, skolan och i det lokala föreningslivet
            som till stor del avgör vilka tillfällen barn och ungdomar får
            till egna kulturupplevelser. I de flesta kommuner finns också
            mer eller mindre ambitiösa planer för hur barn- och ungdomskul-
            turen skall främjas.
          </p>
          <p xml:id="i-RRfc4tBZ1qAsAk89VmLqPR">
            Skolan — vår viktigaste kulturinstitution
          </p>
          <p xml:id="i-LGmqAFUQ2yqTMteknsN2D4">
            Skolans kulturuppgift är trefaldig: — Skolan skall förmedla upplevelser
            av levande kultur. — Skolan skall ge eleverna kunskap om vår kultur,
            vårt kulturarv och olika kulturyttringar. — Skolan skall ge eleverna
            goda möjligheter till eget skapande. Det går inte att framhålla
            någon av dessa uppgifter som mer betydelsefull än någon annan.
            Alla erfarenheter visar att en framgångsrik kulturförmed- ling
            i skolan kräver ett samspel mellan upplevelse, analys och eget
            skapande. I litteraturundervisningen är det viktigt att eleverna
            får möjlighet att lära sig att förstå olika formspråk och genrer
            inom litteraturen. Men lika viktigt som teoretisk litteraturkunskap
            är att eleverna får läsa böcker och själva får träna sig i att
            uttrycka tankar och känslor i skrift. Det kan vara olika lätt
            att i skolan ge plats åt både upplevelse, förståelse och eget
            skapande. Bild och litteratur är två ämnen där de praktiska förut-
            sättningarna är goda för att dessa moment naturligt skall återkomma
            regel- bundet, avlösa och förstärka varandra. De barn som får
            se konst och diskutera den vågar också i sitt eget ska- pande
            pröva nya uttrycksformer. Även på andra områden, där det krävs
            större ansträngningar och kostna- der, finns det gott om exempel
            där man lyckats förena möten med konsten, analys och eget skapande.
            Det gäller till exempel teater, musik och film. Det är en gammal
            pedagogisk sanning att kulturyttringar och eget ska- pande bidrar
            till att underlätta inlärning och förståelse av kunskapsstoffet.
            Ämnesundervisningen blir begriplig och åskådlig om den stöds av
            kulturäm- nena. Egna teckningar, utställningar, dramatiseringar
            är till god hjälp för att bearbeta ett teoretiskt kunskapsstoff.
            Modern forskning har visat att det krävs ett bra samspel mellan
            teoretiska ämnen och praktisk-estetiska ämnen för ett utvecklande
            skolarbete. Att ge kulturämnena en stark ställning kan därför
            också motiveras med att de beri- kar övrigt skolarbete. Kulturämnena
            ger skoldagen liv och lust. De spelar en central roll för att
            skolan skall klara sin fostrande uppgift. Livsåskådningsfrågor,
            förståelse av de egna känslorna, relationer mellan människor,
            samhällsklasser och länder
          </p>
          <p xml:id="i-Vg3mJwXvjaZtQyxkQYwKbt">
            Mot. 1992/93 Kr7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-UuvpuDyaKu1Efw4G8ZuL26">
            kan med hjälp av barnfilm, teater och andra konstarter göras
            begripliga för den unga människan på ett sätt som inte är möjligt
            i traditionell undervis- ning. Skolan skall ge unga människor
            en chans att utveckla och pröva sin för- måga på många områden.
            Den skall ge eleverna tillfälle att utveckla en egen livshållning.
            Av dessa skäl måste teoretiska och praktiska moment blandas i
            undervisningen, kunskapsinhämtande varvas med kulturupplevelser
            och in- lärning med personlighetsutveckling. Bara den skola som
            på detta sätt ger eleverna en allsidig fostran kommer att lämna
            från sig mogna elever som kan göra självständiga val i livet.
            Socialdemokraterna framhävde i regeringsställning skolans betydelse
            som kulturinstitution. Kultur-i-skola-projektet ledde till att
            många skolor förde in kulturen i nya spännande former i skolarbetet.
            På högstadiet fick kultur- ämnena större betydelse genom möjligheterna
            till dubbla tillval. I gymnasie- skolan — där de praktisk-estetiska
            ämnena tidigare hade en begränsad plats — kan efter gymnasiereformens
            genomförande eleverna välja treåriga estetiska program, en tvåårig
            estetisk linje eller en tvåårig musiklinje. En del av dessa skolreformer
            har främst betydelse för de specialintresse- rade eleverna. Vi
            behöver nu åter markera att kulturämnena skall ha en framträdande
            plats i alla skolors verksamhet. De statliga bidragen till skolan
            ges nu i form av ett generellt anslag till kommunerna. Många av
            de regler som tidigare var förknippade med bidra- gen har avvecklats.
            Kommunerna har fått en större frihet att planera den egna skolorganisationen.
            Uppgifterna för de statliga skolmyndigheterna har begränsats.
            I en del kommuner har kulturnämnden uppgått i fritidsnämnden och
            skolstyrelsen ersatts av en barn- och ungdomsnämnd. Minskad statlig
            styrning och en friare kommunal nämndorganisation har varit en
            förändring som samtliga partier önskat. För att fördelarna med
            den borttagna regleringen för skolan skall kunna tas tillvara
            krävs dock att varje kommun tydligt redovisar sina ambitioner
            och planer för barn- och ung- domskulturen. Förändringarna visar
            på behovet av tydliga kulturmål för skolan. I sam- band med att
            nya läroplaner fastställs bör därför skolans kulturmål precise-
            ras. Forskning om kultur i skolan och om skolans kulturmål bör
            ha en hög prio- ritet inom området forskning inom skolväsendet.
            Vi föreslår en förstärkning av anslaget med 730 000 kr. |
          </p>
          <p xml:id="i-EJSaP5aCUcWGgoxjdbtTW1">
            Folkbildningsforskning
          </p>
          <p xml:id="i-Nf78nSHwQtE3QQ6K6E6GAm">
            Vid behandlingen av forskningspropositionen våren 1990 beslutade
            riksda- gen att utöka anslaget till samhällsvetenskapliga fakulteten
            i Linköping med 1 miljoner kronor att användas till folkbildningsforskning.
            Nationella rådet för folkbildningsforskning, som därefter utsetts
            av rektorsämbetet, har till uppgift att långsiktigt stärka folkbildningsforskningen
            vid svenska universi- tet, bl.a. genom att bygga upp nationella
            forskningsprojekt. En långsiktig kunskapsuppbyggnad med teoretisk
            grundforskning som bas kräver kontinuerligt samarbete mellan forskare
            med ett gemensamt kun-
          </p>
          <p xml:id="i-JsiuRXMXxdvQDRRwrJyqwQ">
            Mot. 1992/93 Kr7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-PuREnnKTKoh5GiBH8gXtuE">
            skapsintresse, verksamma inom olika ämnen och vid skilda institutioner.
            För att åstadkomma en sådan kontinuitet trots begränsade resurser
            har ett nät- verk av forskare byggts upp. För samarbete och diskussion
            om pågående forskning samt impulsgivning och förberedelser för
            kommande forskningsin- satser bedrivs en omfattande seminarieverksamhet
            med detta nätverk som kärna. I enlighet med den långsiktiga intentionen,
            och under bred samverkan, har en omfattande ansökan om medel till
            ett samlat forskningsprogram, in- rymmande flera projekt och delprojekt,
            utarbetats. Detta program öppnar nya områden och utgör en flervetenskaplig
            satsning av högsta internationella klass, samtidigt som det ger
            nya infallsvinklar på problem som tidigare angri- pits inom olika
            discipliner utan ett ömsesidigt samarbete. Temat för pro- grammet
            — ”Folkbildning 2002” — är framtidsinriktat och knyter an till
            inter- nationell forskning om bl.a. nya sociala rörelser såsom
            miljörörelser, kvin: norörelser och fredsgrupper. För att stärka
            forskarutbildningen och ge denna en så hög klass som möj- ligt
            är det i ett litet land som Sverige nödvändigt att arbeta nationellt.
            Inom nätverket finns för närvarande ca 25 forskarstuderande i
            olika discipliner. Inventering och erfarenheter pekar på många
            doktoranders problematiska situation och behov av kontakter och
            utbyte med kollegor med motsvarande intressen. Nätverket och seminarieverksamheten
            fyller därför en viktig funktion som kreativ miljö för nästa generation
            av folkbildningsforskare. För spridandet av forskningsresultat
            har förberedelser gjorts för utgivande av en egen skriftserie.
            På kort tid har Nationella programmet för folkbildningsforskning
            — Mi- mer — blivit mönsterbildande i Norden. Stort intresse för
            dess arbetssätt har visats även från andra delar av Europa. Av
            en nybildad europeisk samman- slutning av forskare inom vuxenutbildning
            och folkbildning — ESREA — har Mimer ombetts ansvara för en internationell
            forskningskonferens på temat ”Popular Adult Education and Social
            Mobilization in Europe”. Denna kon- ferens ägde rum på Valla folkhögskola,
            Linköping, i augusti 1992. Nuvarande resurser är helt otillräckliga
            för att ens bibehålla nuvarande verksamhetsvolym, än mindre att
            utvidga den. Dessutom föll en betydande del av det statliga anslaget
            till folkbildningsforskning bort i samband med nedläggningen av
            skolöverstyrelsen, vilket ytterligare understryker behovet av
            en förstärkning inom forskningsområdet folkbildning. För att programmet
            skall fylla sin uppgift, och motsvara de förväntningar som föregående
            riksdagsbeslut skapat, fordras att det byggs ut till en från början
            föreslagen omfattning. Universitetet i Linköping begär i sin anslags-
            framställan medel till en stegvis utökning med 1 administrationsassistent-
            tjänst, 2 forskarassistenttjänster, 1 tjänst för bibliotekarie/dokumentalist
            samt, när programmet är utbyggt, 1 högskolelektor i humaniora.
            Kostnaden har beräknats till 10605 000 kronor för treårsperioden
            (1993/94 — 2480 000 kr, 1994/95 — 3425 000 kr, 1995/96 — 4 700
            000 kr). Nuvarande an- slag: 1 miljoner kronor. Vi föreslår att
            anslaget för nästkommande budgetår höjs med 1,5 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-RcnCKoGygxVi2kowKVeSno">
            Mot. 1992/93 Kr7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-PZGHcAwgpHX2oubv8LncMh">
            Ungdomsforskning
          </p>
          <p xml:id="i-Egap77pAMEdEGEUBWZdPRC">
            De satsningar som gjordes i 1990 års forskningspolitiska proposition
            på ung- domsforskning har inneburit att en mer mångfacetterad
            forskning har upp- nåtts. Det är av stor vikt att denna mångfald
            kan behållas och även i fortsätt- ningen stödjas. Inte minst i
            perspektivet av det europeiska samarbetet är det viktigt med ett
            internationellt utbyte och samarbete. Det kan t.ex. gälla utbyte
            av gäst- forskare eller kontakter mellan våra forskare och de
            nätverk som nu skapas i Övriga europeiska länder. Forskning, i
            form av gemensamma forskningsprojekt, bör bedrivas bl.a. om de
            stora förändringar som nu snabbt äger rum i Europa, t.ex. ungdomars
            förändrade värderingar. Det arbete som nu pågår kring utveckling
            av ungdomsforskningen inom Europarådet bör Sverige även fortsättningsvis
            medverka i. Insatserna kan intensifieras genom fortsatt stöd till
            de initiativ som tagits genom den förra forskningspolitiska propositionen.
            Barn- och ungdomsdelegationen har i sitt arbete inför den forskningspoli-
            tiska propositionen uppmärksammat behovet av forskning inom flera
            olika områden bl.a. forskning kring normöverförandet — från vuxna
            till ungdomar, mellan olika ungdomar/ungdomsgrupper samt från
            media till ungdom. En intressant aspekt är hur normer överförs
            till andra generationens invandrar- ungdomar, från deras föräldrar
            och från det nya samhället. Forskning kring subkulturer är fortfarande
            ett eftersatt område. Endast ett fåtal empiriska studier kring
            subkulturer i ungdomsgrupperna har ännu kommit till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-E3weDY4hiVH6Kj3GN7Evc1">
            Naturhistoriska riksmuseet, nordisk jonmikrosond
          </p>
          <p xml:id="i-ELhpfC6xf9PXbNsUpTzvZw">
            De nordiska länderna står i begrepp att gemensamt skaffa ett
            avancerat ana- lysinstrument, en jonmikrosond med mycket hög känslighet
            och upplösning, för geologisk forskning. Den blir en av de mest
            avancerade i världen och öppnar helt nya möjligheter för kartläggning
            av berggrundens utveckling i Norden. Forskarna kan i detalj studera
            mineralers och metallers tillväxt och få ny och ökad kunskap om
            den geologiska mekaniken, dvs. hur berggrund bildas och omvandlas.
            Exempel på tillämpad forskning är möjligheten att studera hur
            malmer bildas, vilket är en förutsättning för en effektiv prospekteringsverksamhet.
            Detaljstudier av hur mineralkorn sitter bundna i bergarterna kan
            vara avgö- rande för hur anrikningen av malmer skall optimeras.
            Förutsättningarna för effektivare industriella mineraltillämpningar
            ökar. Kunskap om berggrundens omvandling och deformationsmönster
            ökar förmågan att kartlägga förkastningar och sprickor. Därmed
            erhålls en bättre grund för bedömning av förvaringsplatser för
            radioaktivt avfall. I det globala perspektivet är det av värde
            att möjligheterna växer att förstå, och därmed kanske förutse,
            jordbävningar och vulkanutbrott. Med detta nya analysinstrument
            kommer de nordiska länderna att befinna sig i den absoluta internationella
            forskningsfronten inom geo-området. Medel för anskaffning av instrumentet,
            ca 18 miljoner kronor, har säker-
          </p>
          <p xml:id="i-4ufHVm6eL32rWFzANepgN7">
            Mot. 1992/93 Kr7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-HVwcY1sbAE8ZM56Fg6Dyof">
            ställts genom Forskningsrådsnämnden och motsvarande organ i Danmark,
            Finland och Norge samt Knut och Alice Wallenbergs Stiftelse. Instrumentet
            skall placeras på Laboratoriet för isotopgeologi vid Naturhistoriska
            riksmu- seet i Stockholm. Ett nordiskt vetenskapligt råd skall
            styra verksamheten. Driften skall finansieras genom dels årliga
            bidrag från Danmark, Norge och Finland till de löpande kostnaderna,
            dels två tekniska tjänster som Sverige svarar för. Naturhistoriska
            riksmuseet har i sin anslagsframställning för projektets räkning
            begärt ett belopp av sammanlagt 770 000 kr för de två tjänster
            som utgör Sveriges andel av driften. Med hänvisning till den i
            budgetpropositio- nen aviserade museiutredningen har regeringen
            i forskningspropositionen anmält att någon ändring av museets
            anslag för forskning inte bör företas innan resultatet av denna
            utredning föreligger. På denna helt irrelevanta grund kan hela
            NORDSIM-projektets genomförande äventyras. Vi föreslår att anslaget
            till Naturhistoriska riksmuseet ökas med 770 000 kr utöver-regeringens
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-3L3jGsDeLD2LPWxLw7LZ4s">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7CMckernjqD3oRgKVMT8Cq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen för
            budgetåret 1993/94 till anslaget B 37 Forsknings- och utvecklingsverksamhet
            inom kulturområdet, Statens kulturråd, för forskning om amatörverksamhet,
            anvisar 1500 000 kr utöver rege- ringens förslag,? 2. att riksdagen
            för budgetåret 1993/94 till anslaget E 6 Universi- tetet i Linköping,
            filosofiska fakulteten, Nationella rådet för folkbild- ningsforskning,
            för forskning om amatörverksamhet, anvisar 1000 000 kr utöver
            regeringens förslag,! 3. att riksdagen för budgetåret 1993/94
            till anslaget B 5 Forskning inom skolväsendet, för forskning om
            kultur i skolan, anvisar 730 000 kr utöver regeringens förslag,!
            4. att riksdagen för budgetåret 1993/94 till anslaget E 6 Universi-
            tetet i Linköping, filosofiska fakulteten, Nationella rådet för
            folkbild- ningsforskning, anvisar 1500 000 kr utöver regeringens
            förslag,! 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om ungdomsforskning,! 6. att riksdagen
            för budgetåret 1993/94 till anslaget B 37 Forsknings- och utvecklingsverksamhet
            inom kulturområdet, Naturhistoriska riksmuseet, för jonmikrosond,
            anvisar 770 000 kr utöver regeringens förslag.?
          </p>
          <p xml:id="i-MNc5JdEBooEdTMHYRAn1HM">
            Mot. 1992/93 Kr7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_7/mot_199293_KrU_7-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-MkVtNzcFXkF2ofWXukKKRD" type="date">
            Stockholm den 15 mars 1993
          </p>
          <div xml:id="i-RuxaRSJ6mQEpZWoJfFoC5m" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TBRsK6gVY9o4oyunPVd4Cv" who="unknown" type="signature">
              Mot 1992/93
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3WVwGUQhfWSMQNat9PqFRz">
            Kr7 Åke Gustavsson (s) Maja Bäckström (s) Berit Oscarsson (s)
            Anders Nilsson (s) Leo Persson (s) Ingegerd Sahlström (s) Björn
            Kaaling (s)
          </p>
          <p xml:id="i-EEhADTi73qd4WrZHWxjofs">
            Monica Widnemark (s)
          </p>
          <p xml:id="i-9wc8SmmZeE23weQafuWAWb">
            ! Yrkandena 2-5 hänvisade till UbU 2 Yrkandena 1 och 6 hänvisade
            till KrU
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
