<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-AU-00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ungdomars arbetsmarknad</title>
        <author corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3 i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3">av Martin Nilsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ungdomars arbetsmarknad</title>
          <idno type="rdwebb">GG02A269</idno>
          <rs type="number">A269</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02A269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02A269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02A269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3</idno>
            <name>Martin Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT</idno>
            <name>Kent Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <name>Ulrica Messing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3</idno>
            <name>Martin Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <name>Ulrica Messing </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT</idno>
            <name>Kent Carlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Fhdno7FJxw2GnnFLWhYo4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Fhdno7FJxw2GnnFLWhYo4">
          <note type="signatory" corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CJDiSayFt9L5JmmmVBho8D">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3NBYQzYEutKvt3RVZ8HaVS">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6unjw6grFvaQGjH2pCvXgV">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-K57JMo3JALchzTyA1JwYkD">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Vh8QyTPy4y2Yy4Et3VnxMG">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9M53GXwtUfbW4HDX1PYWb4">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Xat2X21Kk9UPySVQy73uaD"/>
        <correspContext corresp="i-Xat2X21Kk9UPySVQy73uaD">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_AU_269/mot_199293_AU_269-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Cc22hS7rU7TQmLGtXpJom8">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WRQmC25WsUq2bvNqpBeGoY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DnysptLJYEDMwNFZqLi6Gw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-D2E8x9ZV38WDiu6sECT61E">
        <div xml:id="i-2HxeaXPYuNjkT7F85tqnEa">
          <p xml:id="i-3xfJ7NnEmVLbi35NdL2JR4">
            Motion till riksdagen 1992/93:A269
          </p>
          <p xml:id="i-G9zigihL8GKcN6fi6je6qe">
            av Martin Nilsson m.fl. (s) Ungdomars arbetsmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-C2Kf24GYRQDynv5gHPkKgH">
            Under den lågkonjunktur som Sverige nu genomlider är ungdomar
            en av de grupper som hårdast drabbats. Särskilt tydligt är det
            på arbetsmarknaden som en stor del av hela ungdomsgenerationen
            riskerar att slås ut ifrån. Ung- domsarbetslösheten ligger kraftigt
            över genomsnittet och verkar ha en ten- dens att öka snabbare
            än arbetslöshet för andra grupper. Det synes finnas flera orsaker
            till att ungdomar nu slås ut från arbetsmarknaden. De är de som
            först förlorar jobben i samband med varsel och uppsägningar på
            grund av de anställningslagar som finns. Vi stödjer i och för
            sig lagstiftning för att skapa anställningstrygghet, men vill
            påtala att en bieffekt är att ungdomars arbetsmarknad påverkas.
            En annan, och betydligt viktigare, orsak är att ungdomar ännu
            inte fått fäste på arbetsmarknaden. Många har även under högkonjunkturen
            bytt ar- betsplats ofta eller haft viss-tidsanställningar. De
            som nu kommer ut från ut- bildning har väldigt svårt att komma
            in på arbetsmarknaden. Det är mot denna bakgrund och med vetskap
            om den skada som arbetslös- het medför angeläget att det tillskapas
            speciella insatser riktade mot just ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-HmUizcYqjQY1g3boSPSHaz">
            Ungdomspraktikplatser
          </p>
          <p xml:id="i-MxX7yYTNNQxB82AYVdeprx">
            För att bekämpa ungdomsarbetslösheten föreslog regeringen förra
            våren riksdagen att den skulle besluta om inrättandet av s.k.
            ungdomspraktikplat- ser. Riksdagen beslutade i enlighet med regeringens
            förslag som i korthet innebär en arbetsplatsförlagd utbildning
            att administreras och formas av ar- betsgivaren. Det formella
            ansvaret ligger dock hos arbetsförmedlingen och ersättningen betalas
            av staten. Tanken var i och för sig god. Det behövs speciella
            insatser för att hjälpa ungdomar få fäste på arbetsmarknaden.
            Med ungdomspraktikplatser skapa- des samtidigt en möjlighet för
            ungdomar att pröva på jobb som man är in- tresserad av, då det
            blir lättare för arbetsgivare att ta emot ungdomar om kostnaden
            är låg. Praktikplatserna innebär emellertid också att ungdomar
            fastnar i en fälla utan andra val till sysselsättning. Ty samtidigt
            som regeringen satsat på prak- tikplatser har man, medvetet eller
            omedvetet, nedprioriterat övriga arbets- marknads- och utbildningspolitiska
            insatser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_AU_269/mot_199293_AU_269-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-E9298T2UqT2VWJ2tTwz6jt">
            I övrigt kan man konstatera att - ungdomspraktikplatserna har
            varit för få för att möta ökningen av arbets- lösheten bland ungdomar.
            - ersättningen har varit så låg att den för vissa ungdomar tvingat
            fram ett beroende av socialbidrag. - ungdomarnas arbetsrättsliga
            situation är oklar, då ungdomarna inte be- traktas som arbetstagare.
            - blandning mellan arbets- och utbildningsinslag är uppenbar och
            godtyck- lig. —- arbetsförmedlingen som skall ha ansvaret för
            tillsyn, utformning och or- ganisation av utbildningen är i dag
            så överbelastad med jobb att det i dag i det närmaste inte förekommer
            någon tillsyn. —- risken är därför uppenbar att vissa mindre nogräknade
            arbetsgivare ut- nyttjar ungdomspraktikanter som gratis arbetskraft.
            Som en följd riske- rar också konkurrensförhållanden mellan olika
            företag att snedvridas.
          </p>
          <p xml:id="i-KMHJ1PNYbK89dhswzbtMgh">
            Systemet och därtill hörande resurser bör därför omvandlas till
            ett system där det arbetsrättsliga läget för ungdomar tydliggörs,
            där ersättningen minst överstiger Socialstyrelsens norm för existensminimum
            och där ungdomar inte utesluts och därigenom diskrimineras från
            övriga arbetsmarknadspoli- tiska insatser. Regeringen bör återkomma
            till riksdagen med ett förslag enligt ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-EdTKwsF927tunK7zW4LLs4">
            Beredskapsarbeten
          </p>
          <p xml:id="i-GGWcAy1Kv7YhQw3xyH7B9j">
            Ett flertal, främst lite äldre, ungdomar riskerar att utförsäkras
            från A-kas- san. Dessa långtidsarbetslösa har då laglig rätt till
            beredskapsarbeten. I dag finns inte tillräckliga resurser för
            att tillskapa beredskapsarbeten. De utför- säkrade får då förlita
            sig på socialtjänstens insatser. I en separat motion för- tydligar
            vi vår syn på behovet av ytterligare resurser för tillskapandet
            av be- redskapsarbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-7tvXegdQpo7rH1FZ9NsXHp">
            Avskaffa 150-dagarsregeln
          </p>
          <p xml:id="i-VdrjiSeKmdFu4QpSkokd24">
            För närvarande gäller att en person som är arbetslös på halvtid
            endast kan vara detta i 150 dagar, sedan upphör A-kasseersättningen
            för halvtidsarbets- lösheten. I praktiken innebär detta att halvtidsarbetslösa
            tvingas välja mel- lan att fortsätta jobba med knappt hälften
            av lönen eller att sluta jobba och behålla 90 26 av den ordinarie
            lönen. Tyvärr har många inte den valmöjlighe- ten då det torde
            vara ekonomiskt omöjligt att avstå från mer än hälften av lönen.
            Med andra ord blir resultatet att samhället får betala 90 90 av
            lönen mot 45 20 som skulle varit alternativet vid fortsatt halvtidsarbetslöshet.
            För den enskilde som inget hellre vill än att kunna försörja sig
            strider en sådan här regel mot både någon slags rättsuppfattning
            samt mot något slags ekono- miskt tänkande. Ungdomar tillhör ofta
            de grupper som ofta ofrivilligt försöker försörja sig på vad som
            erbjuds. Det handlar ofta om vikariat och timanställningar. För
            att uppmuntra arbete och inte sända felaktiga signaler om statens
            uppfatt- ning bör regeln snabbt ses över och förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-55dEp2MTg3Pkw1tCPMwerN">
            Mot. 1992/93 A269
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_AU_269/mot_199293_AU_269-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qs9hU3jkw9zsb7CgVRaei7">
            Rätten till utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-3Q4ak77kM1kuoUjMkEFhHr">
            Under lågkonjunktur växer intresset för att förkovra och utbilda
            sig vidare. För somliga är utbildning också enda alternativet
            till öppen arbetslöshet. Detta märks inte minst vid ansökningarna
            till högre utbildningar under hös- ten 1992. De sökande var mer
            än dubbelt så många som antalet tillgängliga platser. Liknande
            platsbrist finns i dag till komvux och till ett påbyggnadsår på
            den tvååriga gymnasieutbildningen. Detta är oroväckande och slöseri
            med intresse för kunskap. Ansvarig för detta slöseri är i grunden
            regeringen som inte tillräckligt bemött det ökande intresset.
            Med den partimotion som socialdemokraterna lägger sker en omfattande
            satsning på utbildning. Vi anser den viktig och stöder därför
            denna.
          </p>
          <p xml:id="i-4kGWDkbzV5kJoeYAZoztad">
            Ökad flexibilitet i arbetsmarknadspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-RzC2g791vauWqSwVEp9gTQ">
            I dag finns en mängd olika stödformer. Vi anser att de i dag
            hårt styrda stat- liga resurserna bör omvandlas till ett mer generellt
            anställningsstöd. Detta skulle öppna upp för fler lokala initiativ
            och idéer som kan vara till nytta dels för beslutsfattare, dels
            också för de arbetssökande. Det kan handla om resurser till utbildning,
            rekryteringsstöd eller olika sorters arbetsmarknads- politiska
            inslag. Enligt flera länsarbetsnämnder skulle detta underlätta
            arbe- tet och minska eventuell byråkrati. Även om vi tror att
            en decentralisering innebär ett effektivare resursanvändande så
            finns det anledning att för säker- hets skull bygga in ekonomiska
            incitament för att kostnaderna inte skall öka. Regeringen bör
            återkomma till riksdagen med ett nytt system där fördel- ningen
            av de resurser som i dag kanaliseras via länsarbetsnämnderna i
            större utsträckning görs flexibla.
          </p>
          <p xml:id="i-DG19WJmHM14rQdDQkmnrvk">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till åtgärder mot ung- domsarbetslösheten
            i enlighet med vad som anförts i motionen. Stockholm den 26 januari
            1993 Martin Nilsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-QMSGEpp5zRcATwTrUUdARE">
            Ulrica Messing (s) Kent Carlsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-CizazpqB6uvL7iTagJ8pyf">
            Mot. 1992/93 A269
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
