<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-UbU-00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av förs. 1992/93:RR4 Riksdagens revisorers förslag angående gymnasieskolan -- Resurser, resultat och utveckling</title>
        <author corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ">av Anders G Högmark och Kent Olsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av förs. 1992/93:RR4 Riksdagens revisorers förslag angående gymnasieskolan -- Resurser, resultat och utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Ub32</idno>
          <rs type="number">Ub32</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ub32/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ub32</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Ub32</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ</idno>
            <name>Kent Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ</idno>
            <name>Kent Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2iM4GddnycixGUm3jfZWUJ" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-2iM4GddnycixGUm3jfZWUJ">
          <ref>Förslag 1992/93:RFK4</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-79TnBqesaK2ap28nTEj9iW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-79TnBqesaK2ap28nTEj9iW">
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JJtkf7tuyY1Bgx2RmExXCV" type="referral">
          <date when="1993-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MF95Wq5Wco2ggy9rPSKBAF" type="dismissal">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Erw45AxmxBN3d5sjvKGx7p" type="submission">
          <date when="1993-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7kNYwD6oqbn6xtFYehG1pw" type="referral">
          <date when="1993-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PbjwA2w7FTDZWVStUc1Cxz" type="dismissal">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Gm1L8XQXnRmyh74wu5ABuX" type="submission">
          <date when="1993-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LX2sXkCYbgw2iALhZeruT1" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LX2sXkCYbgw2iALhZeruT1">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_32/mot_199293_UbU_32-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-98YquFgibLEjeQWe9h33rw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J5Bv7957krLVMnxBQ2W4u6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Sh33zUaSkqA79z1C6TKuak" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EhZLaPzRo79hxUrgSyNNSb" type="motBody">
        <div xml:id="i-DxcPSQEmRYhfU3JgvXMAuc">
          <p xml:id="i-7tqQngbaUSLEfBzgihpHXp">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-VLBRCLJRERHzEeQMf9Gd4W">
            1992/93:Ub32
          </p>
          <p xml:id="i-DbCpafWF83DUSXGNFcEGNv">
            av Anders G Högmark och Kent Olsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-5QbiUXqqKN2rw8Nkny3czY">
            med anledning av förs. 1992/93:RR4 Riksdagens revisorers förslag
            ang. ende gymnasieskolan — Resurser, resultat och utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-C4A2JKXBdP8BvKmMMEuVBX">
            Utbildningen spelar en nyckelroll i regeringens långsiktiga arbete
            för att vända den ekonomiska utvecklingen. På ett par års sikt
            kommer antalet plat- ser inom den högre utbildningen att öka med
            45 000-50 000. En betydande del av arbetsmarknadspolitiken sker
            i form av kraftfulla utbildningsinsatser och en rad kvalitativa
            reformer genomförs för att långsiktigt stärka Sverige som tillväxtnation.
            I arbetet med att bygga morgondagens infrastruktur utgör satsningen
            på utbildning med hög kvalitet en hörnsten. Att utveckla humankapitalet
            är av helt avgörande betydelse i arbetet med att bygga och utveckla
            morgonda- gens välstånd i vid bemärkelse. Den kraftiga expansionen
            av den högre utbildningen och de nya krav som arbetsmarknaden
            ställer på arbetskraften kommer att kräva mycket av barn- och
            ungdomsutbildningen, inte minst av gymnasieskolan. Skall vi lyckas
            åstadkomma en generell kompetenshöjning bland befolkningen måste
            gym- nasieskolan leva upp till de höga kvalitetskrav som ställs.
            Det är bl a nödvändigt att studieresultaten förbättras. I Riksdagens
            reviso- rers skrivelse till riksdagen framgår bl a att många arbetsgivare
            inte anser att gymnasieskolan förmår lära eleverna att uttrycka
            sig på ett tillfredsställande sätt i skrift. Ordföranden i SULF,
            Bo Södersten och andra har talat om en växande kunskapsklyfta
            mellan gymnasiet och högskolorna. Denna fram- tvingar repetition
            och en onödigt elementär nivå på högskolornas grundkur- ser. Vi
            vet också att en del av den hårda belastningen på vuxenutbildningen
            beror på de alltför styrda utbildningsvägarna som gör att många
            elever måste komplettera sina studier för att komma in vid högskolor
            och universitet. Riksdagen har beslutat reformera gymnasieskolan.
            Samtliga utbildningar blir senast vid årsskiftet 1994/1995 treåriga
            och de teoretiska inslagen i yrkes- inriktade utbildningar blir
            väsentligt större. Den nya gymnasieskolan kan förhoppningsvis
            bli mer kurs- än linjeorienterad. En kursutformad gymnasieskola,
            som för övrigt tillämpas inom vuxenut- bildningen, har flera fördelar.
            Den främsta är kanske att de onaturliga och förlegade gränserna
            mellan teoretisk och praktisk utbildning skulle för- svinna eller
            åtminstone minska i betydelse. En kursutformad gymnasieskola skulle
            dessutom möjliggöra icketraditionella val i största allmänhet.
            Vi ser flera fördelar med detta. För det första skulle det innebära
            att fältet öppnades för flera tänkbara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_32/mot_199293_UbU_32-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vw5Hfmx9qHCTYsvoeoX9EV">
            utbildningsvägar och unika ämneskombinationer. Vi behöver inte
            nödvän- digtvis ”renodlade” industriarbetare, hantverkare, tekniker
            och ingenjörer. Vi behöver dem alla men i olika kombinationer.
            På arbetsmarknaden och i det verkliga livet finns inte de tydliga
            gränserna mellan teori och praktik. Skall man arbeta i industrin
            krävs det mer än enbart praktiskt handlag. Ar- betslivet blir
            mer komplicerat och högteknologiskt för alla och samtidigt blir
            kraven från både arbetsgivare och arbetstagare större när det
            gäller person- lig kompetensutveckling. Gymnasieskolan skall snarare
            uppmuntra gräns- överskridanden och icketraditionella val än att
            sortera eleverna efter teori och praktik, humanism och teknik,
            estetik och industri osv. För det andra, en kursutformad gymnasieskola
            skulle kräva aktiva och medvetna val av eleven. Med en kärna av
            obligatoriska ämnen, exempelvis matematik, svenska och engelska,
            skulle de politiska styrmedlen, såsom blir fallet inom den högre
            utbildningen, inskränkas till att definiera kraven för olika examina.
            Lärarresurserna skulle i en kursutformad gymnasieskola dessutom
            kunna utnyttjas effektivare. Den nuvarande organisationen uppmuntrar
            enligt vår uppfattning inte tillräckligt starkt ett lärarsamarbete
            grundat på fackkunska- per och ämnesinriktning. Det finns således
            en rad praktiska och principiella skäl som talar för en utveckling
            mot en kursorienterad gymnasieskola. Med en kursutformad gymnasieskola
            skulle också avnämarna, dvs högskolorna och arbetsmarkna- den,
            definiera kraven på förkunskaper. Det skulle vara positivt och
            också knyta avnämarna närmare gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-6WCmFAYLvLp1Zmt59fxHSv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Hk2r6PtxEv3eASuu14dMQK">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om en
            kursutformad gymnasieskola.
          </p>
          <p xml:id="i-D4YY8CPdmMX1Baq6LfYb2A">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-PWwXCGuQHqSVLLPwuTmgcE">
            Anders G Högmark (m) Kent Olsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-AZ44M5CkToSXqBBA7RS2pa">
            Mot. 1992/93 Ub32
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
