<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-BoU-00420">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fastighetsförvärv</title>
        <author corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3 i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3">av Martin Nilsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fastighetsförvärv</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Bo420</idno>
          <rs type="number">Bo420</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Bo420/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Bo420</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Bo420</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3</idno>
            <name>Martin Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm</idno>
            <name>Marianne Carlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt</idno>
            <name>Nils Nordh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424</idno>
            <name>Sinikka Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT</idno>
            <name>Kent Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk</idno>
            <name>Lars Stjernkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <name>Ulrica Messing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3</idno>
            <name>Martin Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT</idno>
            <name>Kent Carlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk</idno>
            <name>Lars Stjernkvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <name>Ulrica Messing </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt</idno>
            <name>Nils Nordh </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm</idno>
            <name>Marianne Carlström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424</idno>
            <name>Sinikka Bohlin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WchvTg43C3fq6qynKM6KUM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WchvTg43C3fq6qynKM6KUM">
          <note type="signatory" corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-EKJEuw8tXDKG1rJeHzkjMm">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-UrufVyPReMfH1GDX7M8bHK">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FopXUdrgetRpygj515rRpb">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QoKGnpRFKPN6x9TVYDczKv">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-E8VJUsc2U52Bvax8J4aF39">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BWbRXmyuGLyxsTJBePn8LJ">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-FmPKsvX1HxLXweVokvAQsi"/>
        <correspContext corresp="i-FmPKsvX1HxLXweVokvAQsi">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_BoU_420/mot_199293_BoU_420-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DgBvZxBtaTDYHmU1DmugST">
        <div type="motTitle" xml:id="i-P2q22gY1FqiXSWFeay7fJr"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Fxkn4ToNmJvMLmhQxYem3e"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QGdJ2fWvsWMVCbzmRRdrmK">
        <div xml:id="i-579zwWou1DFj7f2CrkfJkB">
          <p xml:id="i-DfvHMTMStoRUQqGZBxhTkK">
            Motion till riksdagen 1992/93:B0420
          </p>
          <p xml:id="i-Ckqv9mwmQ6mb9gMA5ToHnk">
            av Martin Nilsson m.fl. (s) Fastighetsförvärv
          </p>
          <p xml:id="i-XfFqFj62BwKoNuJSJJ2EaZ">
            Under 1980-talet steg värdet på fastigheter väldigt kraftigt.
            Ofta var affä- rerna mer av spekulationer än långsiktiga investeringar.
            Snabba köp och för- säljningar blev vardagsföreteelser. Priserna
            steg till rent orimliga nivåer, ni- våer där det enligt alla kalkyler
            är omöjligt att få fastigheter att gå runt rent ekonomiskt. Naturligtvis
            sprack så småningom också bubblan och fastighetsvärdena sjönk
            kraftigt. Kvar fanns de spekulanter som inte hann lämna skeppet
            i tid. De som i stället för ett kortsiktigt spekulativt ägande
            nu tvingas försöka lång- siktigt få in de inkomster som behövs
            för att klara de höga räntor som de dyra inköpen inneburit. Denna
            beskrivning är naturligtvis långt ifrån aktuell på alla fastighetsägare.
            Många är seriöst och långsiktigt arbetande med må- let att också
            bibringa sina hyresgäster en bra bostad till en rimlig kostnad.
            Den rättighet som en god bostad innebär förnekades dock många
            hyresgäs- ter. Vår grundsyn är att bostaden inte får betraktas
            som någon handelsvara som bara kan säljas hur som helst. Det är
            främst en social nyttighet som kom- mer såväl de boende som samhället
            i sin helhet till del. Ändå är just det bestående intrycket av
            1980-talets utveckling av fastig- hetspriserna att dessa utvecklades
            i en sådan grad att problemen för många hyresgäster blev uppenbara.
            Det handlar främst om flera fall där underhåll och skötsel av
            lägenheterna fått stå tillbaka för att det helt enkelt inte finns
            några pengar kvar när räntor och fastighetsägare tagit sitt. Statistiken
            visar att det registrerade antalet an- sökningar om särskild förvaltning
            ökat kraftigt under de år då fastighetsvär- dena sjunkit kraftigt.
            1989 registrerades 21 stycken sådana ansökningar. 1990 var samma
            antal 91 stycken, för att 1991 mer än fördubblas till 203 stycken.
            Bakom dessa siffror döljer sig enskilda fall av misskötsel som
            leder till stort lidande. Det kan handla om avstängd elektricitet
            eller vatten, hela hus som långsamt faller ihop över hyresgäster,
            telefonsvarare till fastighetsför- valtare samt anonyma konton
            dit hyran betalas utan motprestationer från fastighetsvärden.
            Dessa fastigheter har ofta varit sådana som har bytt ägare med
            korta intervaller. Sålunda ter det sig angeläget att granska köpet
            av fas- tigheten och köparen. I takt med de förvärrade problemen
            framstår behovet av en skärpt lagstift- ning som alltmer uppenbar.
            Det är då främst lagen om förvärv av hyresfastig- het m.m. som
            behöver ses över.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_BoU_420/mot_199293_BoU_420-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MJHbVrdWDi3J6cnCa8WWzS">
            Översynen bör syfta till genomförande av sådana ändringar i lagen
            som krävs för att dess ursprungliga syfte skall kunna uppnås.
            Därmed avses att det skall vara möjligt att förhindra att hyresfastigheter
            förvärvas av personer som kan antas sakna möjligheter att förvalta
            sådana fastigheter eller som kan misstänkas komma att eftersätta
            underhållet i fastigheterna. Denna översyn skall naturligtvis
            inte föregripas. Det finns dock anledning att erinra om de krav
            som refereras nedan och som bland annat Hyresgäster- nas riksförbund
            driver. Grundattityden i dessa påpekanden och krav delar vi, även
            om vi här och nu inte vill ta ställning i detalj och på så sätt
            föregripa översynen.
          </p>
          <p xml:id="i-KRGvXWV4gKmYFDHaaCMuDh">
            Krav på prövning
          </p>
          <p xml:id="i-AdqWemy5nnTaDLcutjh1iJ">
            I dagsläget har kommunerna ensamrätt att hänskjuta förvärvsärende
            till hy- resnämnden. Det är otillräckligt. Även hyresgästorganisation
            bör få möjlig- het att få förvärvet prövat i hyresnämnden. Oavsett
            om detta införs i lagen bör kommunen åläggas att till hyresgästföreningen
            översända alla förvärvs- ärenden på remiss senast 14 dagar efter
            det att kommunen erhållit anmälan om förvärv.
          </p>
          <p xml:id="i-5nWfxUGiMjEvcEYdy71Bz8">
            Krav för tillståndsbeviljande
          </p>
          <p xml:id="i-5XqcgGtNYALYx5cLcrg8go">
            De krav som ställs på fastighetsägare för givande av tillstånd
            bör skärpas. Under den tid som priserna kraftigt steg blev det
            allt vanligare att de som förvärvade fastigheter inte räknade
            med en kalkyl där kostnader för repara- tioner, service och underhåll
            ingår. Det bör i samband med tillståndsgivandet ställas krav på
            en kalkyl som innebär att fastighetens intäkter täcker dess kostnader.
            Vidare bör kommunerna i samband med tillståndsgivning få bättre
            möjlig- heter att kontrollera förvärvarens bakgrund. Enligt lagtexten
            bör exempel- vis kommunen i prövningen kunna kontrollera om förvärvaren
            tidigare är straffad. I realiteten finns dock ingen sådan möjlighet,
            då inte kommunerna har tillgång till uppgifter ur polisens register.
            Denna möjlighet finns i dag för länsstyrelserna och bör även tillkomma
            landets kommuner i samband med tillståndsgivande för fastighetsförvärv.
            De snabba försäljningarna bör stävjas till förmån för fastighetsägare
            med mer långsiktiga avsikter. Därför bör tillstånd inte ges om
            förvärvaren köpt och sålt ett flertal fastigheter på kort tid.
            Vidare bör det i lagen ställas krav på en godtagbar fastighetsförvaltning
            på den ort där fastigheten är belägen, särbestämmelser för kommuner
            in- föras samt prövning av förvärv av aktier i fastighetsbolag.
            De bestämmelser som finns i lagen om förvärv av hyresfastighet
            m.m. bör utvidgas till att omfatta även fastigheter som försäljs
            av kommun, landsting eller allmännyttiga företag.
          </p>
          <p xml:id="i-NcAGvQGoZU4n738gczxr7z">
            Sanktioner vid brott mot lagen
          </p>
          <p xml:id="i-E7uxrGMdo9CzUWgM11384q">
            I dag är den enda sanktion som finns för den som underlåter att
            anmäla för- värv av fastighet att förvärvet blir ogiltigt. Detta
            är otillräckligt och bör för- stärkas genom att en särskild förvärvsavgift
            införs att erläggas av dessa.
          </p>
          <p xml:id="i-HFqHAqfGw9Fg8bzvG5CGzP">
            Mot. 1992/93 Bo420
          </p>
          <p xml:id="i-J18jxNNKybELWEXhVQGJpn">
            9
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_BoU_420/mot_199293_BoU_420-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-T4CkaKGafXXcRZNfA1Gm4U">
            Hemställan Mot. 1992/93
          </p>
          <p xml:id="i-CoFPKSgViaQJniuZhJAmFJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs Bo420
          </p>
          <p xml:id="i-MRyptmFaTupg8TqKKzHXTQ">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om översyn av lagen om förvärv av hyresfastighet
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-FwmpCNzR8QhFFPB7fA3vVh">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-WtWmfYEWxw9fj8bsL8yNaE">
            Martin Nilsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-9wow9fJXYE1dJDD3AZGjN6">
            Lars Stjernkvist (s) Sinikka Bohlin (s) Nils Nordh (s) Bengt-Ola
            Ryttar (s) Ulrica Messing (s) Kent Carlsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-EZTv2HMKVzpw8ZX88Bci4k">
            Marianne Carlström (s)
          </p>
          <p xml:id="i-TeFkkyh1YJTe5C7e52dxok">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
