<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-AU-00429">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stagnerande småkommuners överlevnad</title>
        <author corresp="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8 i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8">av Gudrun Norberg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stagnerande småkommuners överlevnad</title>
          <idno type="rdwebb">GG02A429</idno>
          <rs type="number">A429</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02A429/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02A429</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02A429</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8</idno>
            <name>Gudrun Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8</idno>
            <name>Gudrun Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UrA9AVv9A7dQDABVUEJ6gk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UrA9AVv9A7dQDABVUEJ6gk">
          <note type="signatory" corresp="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9dgLeCp5xQKLNJXCSxoWir" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RhAseRturjR2B9U3vw8oCp" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7grjJunwpmq9miCaVB15CY" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TuNaNfgi1mEiM19ikQKZCh" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WNfYJeYJ9ExhDcaBgy2zmz" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L39h2SqvHBXRdFXpXKaiAY" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EyQBHzu9dZRtdd9PDbL7qY" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EyQBHzu9dZRtdd9PDbL7qY">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_AU_429/mot_199293_AU_429-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FmEKtJ2vXsunbdoievaWwL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W2o48hacurgtksTnkdUcbe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-H1fChuntTMbuFjEvcVoLVU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9PbGgRgs5c6axjA2CpQfNq" type="motBody">
        <div xml:id="i-JSkCmvCiT9HoZbBQeQWMi">
          <p xml:id="i-SMq3WtsDzFHBnBSTeUvsQK">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-FjhWH7XiKQCxyMfgEqNM9x">
            1992/93:A429
          </p>
          <p xml:id="i-BDjv9dhLTMSTq9vKhsqAB8">
            av Gudrun Norberg (fp) Stagnerande småkommuners överlevnad
          </p>
          <p xml:id="i-2rHaKjhvYYV2hfcoyJzvE5">
            Många småkommuner i Sverige ser all utveckling avstannad och
            en del hyser direkt oro för sin överlevnad som självständig kommun.
            Örebro län är ett mycket utsatt län med arbetslöshet som ligger
            klart över riksgenomsnittet. I länet är Örebro stad den dominanta
            tätorten, men ett nord-väst-sydligt bälte, det s.k. halvmånebältet,
            har en långt svårare situation. Särskilt be- kymmersamt är läget
            för Ljusnarsberg, Hällefors och Degerfors. De analyser av näringsstrukturer
            som gjorts under senare tid visar att detta ”halvmånebälte” har
            ett särskilt stort behov av förändring och för- nyelse. Gemensamt
            för kommunerna Ljusnarsberg, Hällefors, Karlskoga, Degerfors,
            Laxå och Askersund är att området har haft strukturella problem
            under hela 1970-talet, fram till 1980-talets högkonjunktur. Områdets
            pro- blem och därmed följande befolkningsminskningar har medfört
            att Örebro län haft bland Sveriges sämsta befolkningsutveckling
            under senaste 20-års- perioden. Under den högkonjunktur som varade
            fram till 1990 doldes de underlig- gande behoven av fortsatta
            strukturella förändringar inom områdets indu- strisektor. Undantaget
            är omstruktureringen av försvarsindustrin i Karl- skoga som påbörjades
            under 1989. De strukturella bristerna i länet har förstärkts under
            den pågående djupa lågkonjunkturen. Det uppdämda förändringsbehovet
            har förorsakat den snabbt stigande arbetslösheten i länet. Det
            är påtagligt att hela Bergslagen fortfarande lider svårt av den
            omfat- tande omstruktureringen från brukssamhällenas tid. Vanliga
            — och ovan- liga — åtgärder har under åren satts in för att stimulera
            näringsliv, särskilt med inriktning mot diversifierat småföretagande.
            Extraordinära insatser har gjorts av Länsstyrelsen, Utvecklingsfonden,
            Länsarbetsnämnden m.fl. samt från kommunerna själva. Resultatet
            blir ändå, att i högkonjunktur ser läget hyggligt ut, d.v.s. något
            över akutnivån, men vid nästa konjunktursvacka slås företagen
            ut igen. Be- folkningsstrukturen blir tyngre och tyngre med fler
            äldre. De unga tvingas bort från stagnerande orter. Det nya statsbidragssystemet
            drabbar dessutom just kommunerna Ljus- narsberg, Hällefors, Degerfors,
            Laxå och Askersund som får kraftiga minsk- ningar. Enligt Svenska
            Kommunförbundet blir den långsiktiga effekten för dessa kommuner
            ett bortfall på mellan 2,44 skattekronor till 3,15 skattekro-
          </p>
          <p xml:id="i-PEGAYXQytdbYCUmicwyMi3">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_AU_429/mot_199293_AU_429-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Us1yov8VW3qgiLWRLD4gMa">
            nor. Att häva skattestoppet är ingen framkomlig väg heller, eftersom
            kom- munalskattesatsen i dessa småkommuner redan är alldeles för
            hög. Naturligtvis inser jag att Örebro län inte är det enda län
            som kämpar med liknande svårigheter. Det medför att regeringen
            måste känna stor oro för landets svaga småkommuner med stagnerande
            utveckling. Detta är inte problem som löser sig själva genom hurtiga
            tillrop och inte heller genom selektiva insatser på det ena eller
            andra området. Det krävs nu mera djupanalyser och krafttag för
            att få dessa kommuner att överleva. Jag föreslår att regeringen
            tillsätter en utredning som ges uppgiften att göra ett djupgående
            arbete för att utröna hur dessa stagnerande områden i Sverige
            åter skall kunna bli livskraftiga.
          </p>
          <p xml:id="i-WkH5Pb3F25FAvx6MGkqfwr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Q72yeKYE8dnyncBKvMvkaU">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en utredning om hur stagne- rande småkommuner i landet åter
            skall kunna bli varaktigt livskraf- tiga.
          </p>
          <p xml:id="i-RgH1o9JXEA7QtSgjx8y8ok" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-Gm2CaTGdd6udPJTUCK5ijw" type="signatureBlock">
            <p who="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8" type="signature">
              Gudrun Norberg (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WYrDxHBnSzLSavchmEiqsY">
            Mot. 1992/93 A429
          </p>
          <p xml:id="i-Kx5XHRxcp7QVak5vse3FTR">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
