<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-SoU-00440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Integrering i samhället av psykiskt störda</title>
        <author corresp="i-Ri5GLr9V3wfsqAwaZL7SHN i-Ri5GLr9V3wfsqAwaZL7SHN">av Alwa Wennerlund (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Integrering i samhället av psykiskt störda</title>
          <idno type="rdwebb">GG02So440</idno>
          <rs type="number">So440</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02So440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ri5GLr9V3wfsqAwaZL7SHN</idno>
            <name>Alwa Wennerlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ri5GLr9V3wfsqAwaZL7SHN</idno>
            <name>Alwa Wennerlund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MGfvR7yjFdQSDhkgrbVpp8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MGfvR7yjFdQSDhkgrbVpp8">
          <note type="signatory" corresp="i-Ri5GLr9V3wfsqAwaZL7SHN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ri5GLr9V3wfsqAwaZL7SHN"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2AWm7j55NYkn3PiKmotzgR">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-67143rYd8hQcNk9dSc2ifj">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-NnpouiLvsrTvEtoJtyweux">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GG1E2kPKVGv13pxCDkPF9U">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-CVnTnuuMiYH5JX4MHDzrhw">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FiNKbETuDwDT2ZKEisL9pv">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-MSNtgejMXqFzA5y5X98qsg"/>
        <correspContext corresp="i-MSNtgejMXqFzA5y5X98qsg">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_440/mot_199293_SoU_440-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6HcSrEsV47qAhqeVRfrD7A">
        <div type="motTitle" xml:id="i-J6Pw9w6rP91PFaD5qzxyjN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-A2SNLfRzx2xubnfrkWr5Gv"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GV7ahipP5PtGYuwjCNzvWG">
        <div xml:id="i-Ri16nnJjnUBNZCQqhpEoiS">
          <p xml:id="i-JivxS2hh1WCrz6VWsCZNHK">
            Motion till riksdagen 1992/93:S0440
          </p>
          <p xml:id="i-VcjtkYjGdxnrNhxQv6zbEp">
            av Alwa Wennerlund (kds) Integrering i samhället av psykiskt
            störda
          </p>
          <p xml:id="i-4ebGERHyj4Mo4DqTtNqB6R">
            Allvarlig psykisk störning är ett folkhälsoproblem. Tiotusentals
            människor lider av svåra psykiska störningar som gör det omöjligt
            för dem att försörja sig på den ordinarie arbetsmarknaden. Många
            är hänvisade till att bo på sjukhus eller någon annan liknande
            institution eller att bo i olika former av skyddat boende och
            många bor också kvar hemma hos föräldrarna. Bland dem som bor
            i egen lägenhet är många svårt isolerade. Den deklaration om rättigheter
            för psykiskt störda som FN antog 1972 slår fast att utvecklingsstörda
            ska ha adekvat medicinsk behandling, träning och utbildning för
            att kunna uppnå optimal utveckling och funktion. Deklaratio- nen
            poängterar därmed rättigheten till bra medicinsk vård liksom till
            bra per- sonlig social omvårdnad. Till följd av detta har många
            psykiskt störda personer slussats ut från sin invanda och trygga
            miljö — ofta från lantligt belägna vårdhem till små stadslä- genheter
            med få mänskliga kontakter. För de minst störda personerna har
            detta utan tvekan lett till en bättre livskvalitet, eftersom deras
            egen kapacitet kommit mera till sin rätt. För inte så få av de
            övriga betyder emellertid förändringen ensamhet, otrygghet, avsaknad
            av sysselsättning och brist på sociala kontakter. Vräk- ningar
            av denna patientkategori har ökat i oroväckande omfattning. Även
            redan planerad behandling och träning kan vara svårare att genom-
            föra. En av orsakerna till att de psykiskt störda hamnat på undantag
            är att man inte sett dessa människor som en handikappgrupp och
            heller inte anpassat samhällets insatser till detta perspektiv.
            Man har sett på de svårt psykiskt störda som psykiskt sjuka och
            som föremål för psykiatrisk behandling och vård. Det har förhindrat
            att kommunerna gått in och tagit det ansvar för boende, sysselsättning
            och arbete som egentligen lagstiftningen har avsett. Det är uppenbart
            att kommunerna i allmänhet inte svarat upp mot de be- hov som
            finns. En viktig anledning är att kommunerna inte haft tillräckliga
            incitament att göra detta och man har heller inte haft ekonomiska
            resurser för det, utan dessa har legat kvar inom landstinget.
            Man kan konstatera att även om dessa människor i detta läge till
            synes lever ett mer ”normalt” liv än tidigare på institution/vårdhem,
            betyder för- ändringen för en del en klart sänkt livskvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-DkZR5n6umYGFJTtpKfYBe6">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_440/mot_199293_SoU_440-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ELToxu2zbfETRmHob2JGvp">
            Det är en nödvändighet att vårdpolitikens inriktning ändras så
            att institu- tionerna kan finnas kvar. Vi måste lämna den passiva
            bidragspolitiken och i stället gå in för en aktiv rehabilitering.
            Av Psykiatriutredningen framgår t ex att över 30 procent av förtidspensionsintygen
            för psykiskt störda inte skulle skrivas om rehabilite- ringen
            fungerat bättre. Samhällets insatser när det gäller psykiatrisk
            och yr- kesmässig rehabilitering måste förbättras — insatser som
            ska göra det möjligt att öka satsningen på skyddat arbete och
            långsiktig arbetsrehabilitering. De som har egen bostad måste
            ha ett helt annat stöd än vad som ges idag. Risken är stor att
            de åter hamnar i sluten psykiatrisk vård. Det blir en slags passiv
            rundgång som blir mycket dyr för samhället. Därför måste en rad
            in- satser, som bidrar till att dessa människor får ett boende
            som är anpassat till deras behov och till deras omgivning, göras.
            Fungerar inte vardagen och de sociala insatserna, fungerar heller
            inte medicinering eller terapi. Dagens insatser är splittrade.
            Varje samhällsorgan arbetar främst utifrån den egna verksamhetens
            mål och utgångspunkter. Då ser man inte till helheten.
          </p>
          <p xml:id="i-VVdcpMHLXJpmiZygsaSd8w">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HUXKNLuLrRsQdJq8hcDRYS">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om ändrad inriktning av vårdpolitiken, så att institutio- ner
            för psykiskt störda kan finnas kvar, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            de psykiskt störda ges valfrihet i fråga om boende, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om samverkan mellan olika vårdgivare, så att de psy- kiskt störda
            som har egen bostad får det stöd, den vård och den hjälp de behöver
            anpassat efter deras behov.
          </p>
          <p xml:id="i-f1vaPjyhtmoq6mnMkJpF9">
            Stockholm den 20 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-RpzN8xtGvh2AMKj3jEL4Tp">
            Alwa Wennerlund (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-VNtMXWCp8SoESXTq9uToA6">
            Mot. 1992/93 S0440
          </p>
          <p xml:id="i-ALQboaStVBTVGHyFwm3oXU">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
