<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-UU-00261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trafikstruktur och trafiksäkerhet i u-land</title>
        <author corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">av Elver Jonsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trafikstruktur och trafiksäkerhet i u-land</title>
          <idno type="rdwebb">GG02U261</idno>
          <rs type="number">U261</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02U261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02U261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02U261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9xPLKDtm3dhtjs1STHvWoz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9xPLKDtm3dhtjs1STHvWoz">
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TqSAYP6hYHEM5F2WcWphY5">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Xjt4FcFNH3aZXrE4wRg8ev">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-UTZmmJMG3JC6AKWVYVnrMv">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-MgzuS53F2TzPqQg8rqV2xg">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VEi3Zvqw1nhnjs7qeHWkJM">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JTT4xyzXiicsYRkGGNJJur">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XRkkD8bJUwxtKbaAdyV5Zz"/>
        <correspContext corresp="i-XRkkD8bJUwxtKbaAdyV5Zz">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UU_261/mot_199293_UU_261-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XxYLQvcUGyRJMd6oqr9Tth">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JCSdz6wHakLJSncKYXsABa"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CLnmpDAujC8Br1odFhdz3V"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Rp13z5PF44abfe1cjbD6Gn">
        <div xml:id="i-FqPibbksfRhF8dm7dgMwsh">
          <p xml:id="i-9joTabFGL7CQYBttKK4tDX">
            Motion till riksdagen 1992/93:U261
          </p>
          <p xml:id="i-CybsfNmAP3Gg2mFQpNi6Bk">
            av Elver Jonsson (fp) Trafikstruktur och trafiksäkerhet i u-land
          </p>
          <p xml:id="i-PTCFHjXFonBnNhGUuZsgLV">
            Ett lands utveckling hänger ofta samman med standarden på och
            underhållet av dess vägsystem. Mycket ofta är det otillräckliga
            insatser beträffande un- derhållet som gör att vägnätet kollapsar.
            Så är det t.ex. i Zaire. Där fanns tidigare en mycket bra väg
            som förband Atlantkusten med den östra grän- sen, en sträcka på
            1 100 miles. En normalresa tog då cirka två dagar. Idag är dock
            restiden cirka tre veckor och under regnperioden är vägen i princip
            icke farbar över huvud taget. Konsekvenserna för bönderna och
            handelsmännen som inte når ut med sina varor till kusten eller
            till de större städerna är lätt att förstå. Landets möjligheter
            till självförsörjning av livsmedel omöjliggörs. Ofta talas det
            om behovet av investeringar i infrastrukturen i utvecklings- länderna
            i Afrika och Asien. Men även i de östeuropeiska länderna och i
            det forna Sovjetunionen är bristen på fungerande vägtransporter
            en hämsko på fortsatt ekonomisk och social utveckling. Investeringar
            som gjorts har ofta blivit misslyckade på grund av att dessa inte
            har följts upp med tillräckliga underhållsinsatser. En studie
            från Världs- banken visar att ovanstående exempel från Zaire bara
            är ett bland många i Afrika. Sverige har genom såväl bilaterala
            som deltagande i multilaterala program väsentligt bidragit till
            utvecklingen av transportsystemen i flera u-länder. Svenska ekonomer
            och ingenjörer deltar i detta arbete i ett stort antal länder
            i både Asien och Afrika. Insatserna i det forna Sovjetunionen
            och i Östeuropa är av största bety- delse. Ett viktigt arbete
            har redan påbörjats i de baltiska Jänderna, där beho- ven av teknologisk
            hjälp är enorma. Genom ökat svenskt bistånd till vägprogram i
            de nämnda länderna skulle väsentliga positiva effekter kunna uppnås:
            - — Vägsystem sätts i stånd, vilket medger fungerande transporter
            inom be- rörda länder och på så sätt bidrar till social och ekonomisk
            utveckling. —- Personal utbildas. Utbildning har blivit något
            av en svensk specialitet. En ökad kunskapsnivå leder inte bara
            till ett effektivt resursutnyttjande utan som regel också till
            en bättre social situation för den enskilde. — Trafiksäkerheten
            förbättras. Detta är ett område där flertalet länder nu behöver
            hjälp. Trafikolyckor, där inte minst sammanblandningen av bil-
            körning och alkohol är vanlig, är en av de värsta ”epidemier”
            i många länder och en verklig folksjukdom. Det svenska kunnandet
            inom områ-
          </p>
          <p xml:id="i-MsqrL91i8fPmGuQoEF4HaV">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UU_261/mot_199293_UU_261-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AL9cKNhK4h18WHLqML3HCX">
            det har rönt internationellt erkännande och genom svenska insatser
            skulle vi kunna bidra till avsevärda förbättringar.
          </p>
          <p xml:id="i-EgGADzav2KAL6v9HwcuE9h">
            Ökade insatser inom vägsektorn skulle kunna kanaliseras genom
            både BITS, vilket är viktigt när det gäller Östeuropa och de nyligen
            industrialiserade län- derna, och SIDA. Vad gäller bistånd till
            utvecklingsländerna krävs en om- prioritering av nuvarande stöd
            och när det gäller Östeuropa en ökad insats vad gäller teknologiutvecklingen.
            Utbildning, organisationsuppbyggnad och hjälp till självhjälp
            är våra ef- fektivaste biståndsmetoder.
          </p>
          <p xml:id="i-CWyLRM3hfPnguBiH9Xn8UH">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-YSM1up6UDmik7cJTtbXQgq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att en större andel av biståndsinsatser bör gå till uppbyggnad
            av u-ländernas infrastruktur, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att trafiksäkerheten
            i u-land främjas genom ”ex- port” av kunskap i trafikutbildning
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-P5gQYEhwakESDTsfbXr37U" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-Mr31BcFsUiDXWsoDCFYS76">
            Elver Jonsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Sk4a3y7r75XcouJhRzf7S7">
            Mot. 1992/93 U261
          </p>
          <p xml:id="i-KHXnMQjAeHazm874GZBCk8">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
