<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JoU-00237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag till nytt arealstöd</title>
        <author corresp="i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4 i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4 i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG">av Karl-Gösta Svenson och Bertil Danielsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förslag till nytt arealstöd</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Jo237</idno>
          <rs type="number">Jo237</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Jo237</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4</idno>
            <name>Karl-Gösta Svenson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG</idno>
            <name>Bertil Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4</idno>
            <name>Karl-Gösta Svenson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG</idno>
            <name>Bertil Danielsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XNGRYxvPddhKD15eqww2yy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XNGRYxvPddhKD15eqww2yy">
          <note type="signatory" corresp="i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8vnHCXh43JRkQMuD57iGzC">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8HYdPMzSR9L29FC3uYSJN6">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-491J7Dk9GAUr1kPS65eeJm">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2WZ7HUSe8eCiS2wBQK8sdp">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-SW1kHQRtvPzGQvzuPuaNZq">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VUpWbdXQZAkfaBJasfhpVW">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-JZZSjtvM6ynZnpJysiRWEj"/>
        <correspContext corresp="i-JZZSjtvM6ynZnpJysiRWEj">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_237/mot_199293_JoU_237-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RBWqFhn4m4cKkUXMafTN9E">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PAcJ2JMcdMbVjBGTG5jtgA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4V8zETUy15WTZYtX3uUtU3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5FNTkJArk6PjzjqzpE46GA">
        <div xml:id="i-U6gn2ghFH1UGCSwAEoHtom">
          <p xml:id="i-7W7Xogi4WQie266frzYMo5">
            Motion till riksdagen 1992/93:Jo237
          </p>
          <p xml:id="i-EZDmDx7hoXH9NPLrJ2JB1x">
            av Karl-Gösta Svenson och Bertil Danielsson (m) Förslag till
            nytt arealstöd
          </p>
          <p xml:id="i-JxkuVGXppoRrJqFdKz3iqH">
            Det nya arealstödet kommer att medföra såväl administrativa som
            praktiska problem, vilka är svåra att överblicka. Det kommer dessutom
            att innebära avsevärda försämringar för de lantbrukare som var
            ute i god tid med sin om- ställning. Staten får inte ändra spelreglerna
            på sådant sätt att mjöligheterna att ef- fektivt utnyttja jordbruksmarken
            hämmas. Det kan ju inte vara meningen att de bönder i Blekinge
            och Kalmar län som genom nedläggningen av sock- erbruket på Öland
            tvingats lägga ned sin sockerbetsodling, inte enligt försla- get
            kan utnyttja den del av åkerarealen på ett vettigt sätt och dessutom
            måste delta i en tvingande träda med 15 procent av befintlig stödareal.
            Ej heller får staten ställa ytterligare krav på de lantbrukare
            som redan i samband med Omställning 90 utnyttjade basåret 1988
            för en verklig omställning. Det är helt orimligt att de som redan
            1988 och 1989 planterade skog på åkermark och således varaktigt
            ställde om sin areal skall drabbas av denna framsynthet genom
            att tvingas att ställa om ytterligare 15 procent av sin stödareal.
            Nedan följer ett antal exempel som visar hur snedvridande effekterna
            blir av det föreliggande förslaget:
          </p>
          <p xml:id="i-TB5ANGjj8SrBzNhKMr8Pwx">
            Exempel A Areal åker 50 ha Grödfördelning 1990
          </p>
          <p xml:id="i-6ryAUxiU9vDAJLerxhDSKy">
            Spannmål 30 ha Oljeväxter 10 ha Sockerbetor, potatis och grönsaker
            10 ha
          </p>
          <p xml:id="i-Nr7DUe85V1o9rD3fDu8yPj">
            Stödarealen är i exemplet 40 ha. 6 ha måste anslutas till omställningspro-
            grammet 1993. Arealen spannmål, oljeväxter och proteingrödor får
            till och med 1996 inte överstiga 40—6 = 34 ha. Antag att A har
            odlat sockerbetor och/eller grönsaker 1990 och inte kan fortsätta
            med dessa odlingar. Vad skall han odla i stället? Odlingsbegräns-
            ningen för spannmål, oljeväxter och proteingrödor gäller och är
            34 ha. För många jordbrukare i såväl Kalmar som Blekinge län är
            en minskning av sockerbetsodlingen en realitet efter nedläggningen
            av sockerbruket på Oland.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_237/mot_199293_JoU_237-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EBYQ7kSaa1bSLYJFnW1hR8">
            Antag att A är arrendator och att arrendekontraktet går ut 1994
            och att han inte har för avsikt att fortsätta som arrendator.
            Vad gör han eftersom omställningsprogrammet varar till och med
            1996? Om A inte går med i om- ställningsprogrammet 1993 kan en
            ny arrendator 1994 inte få arealstöd efter- som han inte kan gå
            med i omställningsprogrammet 1994. Antag att arrendet går ut 1995
            och A går med i omställningsprogrammet 1993. Är vi med i EG 1995
            kommer en ny arrendator 1995 inte att vilja ta över ansvaret för
            As omställning. A blir då tvungen att betala tillbaka om- ställningsstödet.
          </p>
          <p xml:id="i-AzKi8cugKbWnEV7CdUj7Cx">
            Exempel B Areal åker 50 ha
          </p>
          <p xml:id="i-895gb6jQQg5pBfkR6hPgu6">
            Grödfördelning 1990 Spannmål 40 ha Vall 10 ha
          </p>
          <p xml:id="i-7giSRJcw6zHpeNkLFw4AjG">
            Stödarealen är för B 40 ha. 6 ha måste anslutas till omställningsprogrammet.
            B är redan med i omställningsprogrammet med 15 ha. Antag att B
            inte vet vad han skall göra med sin omställningsareal. Detta är
            en realitet för många som är med i omställningsprogrammet. Han
            kan då under 4 år arrendera ut 10 ha omställningsareal till en
            eller flera lantbrukare som inte är med i omställningsprogrammet.
            B blir av med en del av sitt problem. Den nya eller de nya brukarna
            av omställningsarealen måste ändå genom villkoren för det nya
            arealstödet dra på sig problemen med omställning. Den nye eller
            de nya brukarna går i och för sig miste om omställningsersättningen
            men kan i gen- gäld odla mer spannmål eftersom den totalt tillgängliga
            stödarealen på bruk- ningsenheten ökar. För Bs del minskar kravet
            på omställning från 6 till 4,8 ha eftersom totala stödarealen
            minskar. Lösningen med utarrendering av omställningsareal kan
            komma att bli ganska vanlig. Detta kommer att medföra mycket administrativt
            merarbete eftersom skuldförbindelserna måste skrivas om. I samband
            med markrörel- ser påverkas brukningsenheternas stödareal. Det
            kan i många fall bli svårt för jordbrukarna att förutse vilka
            konsekvenser en realförändring får på stödareal, krav på omställning
            etc.
          </p>
          <p xml:id="i-RGYGnCWgvddEGHi6MAzNWY">
            Exempel C Areal åker 50 ha
          </p>
          <p xml:id="i-LhPqpDhenTrphxiFQjJDbp">
            Arealfördelning 1990 Spannmål 20 ha Vall 30 ha
          </p>
          <p xml:id="i-Y8bUHZbt6ofF7sEkjtQ3xh">
            Stödarealen är för C 20 ha. 3 ha måste anslutas till omställningsprogrmmet.
            Arealen spannmål, oljeväxter och proteingrödor får inte överstiga
            20-3 = 17 ha. C är 60 år 1993 och tänker sälja korna under våren
            1993. C har redan kört upp vallarna och tänker odla spannmål fram
            till pensionen. Vad gör C i det nya läget som uppstått? Låt oss
            i stället anta att C vill börja med köttproduktion eftersom han
            inte
          </p>
          <p xml:id="i-3vXW8am9t3MVNdYDNaFdBY">
            Mot. 1992/93 Jo237
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_237/mot_199293_JoU_237-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GwjajMc2M7qqm3yHvQ2mzM">
            får ha mer än 17 ha spannmål. Då är spelreglerna för mjölkpension
            sådana att annan animalieproduktion på gården inte får öka. Detta
            innebär att om C vill börja med traditionell köttproduktion kan
            han inte ha fler köttdjur än som motsvarar antalet rekryteringsdjur.
            Det finns två undantag från regeln att annan animalieproduktion
            inte får öka. Undantaget gäller dikor och får. Antag att C väljer
            dikor eller får och vi kommer med i EG 1995. Då är bidraget till
            dessa djur begränsat till det antal djur man hade 1990, 1991 eller
            1992. Eftersom C inte hade dikor eller får under något av dessa
            år kan han inte komma i åtnjutande av EGs bidrag såvida Sverige
            inte förhandlar fram några övergångsregler.
          </p>
          <p xml:id="i-Xp2pd7UUfsg6ohRdwB98Jt">
            Exempel D Areal åker 1988 60 ha Areal åker 1990 50 ha Grödfördelning
            1988 1990 Spannmål 40 ha 30 ha Potatis och vall 20 ha 20 ha
          </p>
          <p xml:id="i-DxYRraWd49s5eoSaEVEXN2">
            D var med i Omställning-90 med 10 ha och planterade 1988 skog
            på 10 ha och fick en jämfört med dagens förhållanden låg ersättning
            för planteringen. Den planterade arealen utgör 25 procent av Ds
            spannmålsareal 1988. D har således på ett tidigt stadium varaktigt
            tagit 25 procent av sin spannmålsareal ur produktion och mer än
            andra bidragit till att skapa balans på spannmåls- området. Ds
            stödareal är 30 ha, vilket innebär att D måste gå med i omställningspro-
            grammet 1993 med 4,5 ha. Arealen spannmål, oljeväxter och proteingrödor
            får till och med 1996 inte överstiga 25,5 ha. Det nya arealstödet
            tvingar D till ett åtagande som inte framstår som rimligt med
            hänsyn till Ds tidigare insat- ser för att begränsa spannmålsproduktionen.
            Sammanfattningsvis visar exemplen på oklarhet och ryckighet i
            jordbruks- politiken. Fasta spelregler är nödvändiga.
          </p>
          <p xml:id="i-BXASHtPU2tKJ1bBFFsDyVw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Qf7d2y4HTggDif2zxS5Qua">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att kravet på träda inte skall omfatta år 1993, 2. att riksdagen
            beslutar att vidta erforderliga åtgärder för att mini- mera de
            negativa effekter som i motionen angivna exempel utvisar.
          </p>
          <p xml:id="i-AYAaReqpMDaJUfDuEcuPsh">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-8YCWKwX2h2FSvS3tGLZdZo">
            Karl-Gösta Svenson (m) Bertil Danielsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-AfoNuBWjzxqEpsAaGJj9Ct">
            Mot. 1992/93 Jo237
          </p>
          <p xml:id="i-FCetgNsQz1AEqghd8kjdj7">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
