<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-UbU-00675">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Renforskning</title>
        <author corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B r-0000000000000 i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B r-0000000000000">av Ulla Orring och Britta Bjelle (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Renforskning</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Ub675</idno>
          <rs type="number">Ub675</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ub675/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ub675</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Ub675</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Britta Bjelle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Britta Bjelle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-97Y16oCzEYqLyPRBEAjRrV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-97Y16oCzEYqLyPRBEAjRrV">
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HAJDBYj8bjwZLP7FA7KbYj" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NThB6fndjHUK14QvtgvybT" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QY8XgoJ2mU4g635Jh12fxL" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8foPyLwzKz5gBwk9PccZFf" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YZzcUZ7F6ywkYiVZLJCmpq" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Mj2QxpKo1mrMcY7Wq6LfvS" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DxoFqtcWupguAZjU24sDG8" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DxoFqtcWupguAZjU24sDG8">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_675/mot_199293_UbU_675-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KFaBEhk5zWFwCQ5FqJv271" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3h732YE1Z7dFc9xkV9omxU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3PsMPYbnS1GJJ838AHXjy7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GuxrfFCzMk3TyWjkkwGgFR" type="motBody">
        <div xml:id="i-5xTFP9jB2Jss5wfLQbaY2r">
          <p xml:id="i-JWc5k6rvCYjrjafbdmwY7S">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-DEaVr8155uV6DVeQrfp9xL">
            1992/93:Ub675
          </p>
          <p xml:id="i-McrMNdvUvKP5mCQ9yzaDvQ">
            av Ulla Orring och Britta Bjelle (fp) Renforskning
          </p>
          <p xml:id="i-Ts9KngtCvLDngAxXL7j1MW">
            Rennäringen är en helt samisk näring grundad på samernas urgamla
            rätt att få nyttja såväl enskild som allmän mark som renbete.
            Statsmakterna har också fastslagit att renskötseln är en nationell
            angelägenhet. Vi anser att ren- näringen i likhet med t.ex. jord-
            och skogsbruk behöver en egen produk- tionsinriktad forskning
            för att leva vidare och kunna utvecklas positivt. För- bättrad
            kunskap om renen och rennäringens förutsättningar är nödvändig
            för den långsiktiga planeringen av renskötseln liksom för andra
            näringars ut- nyttjande av naturresurser inom renskötselområdet.
            Inte minst viktigt är att denna kunskap finns för att öka förståelsen
            bland allmänheten och samerna när det gäller renskötseln och dess
            problem men även utvecklingsmöjlighe- ter. Renskötsel bedrivs
            nu i Sverige i stort sett i hela Norrbottens, Västerbot- tens
            och Jämtlands län samt delar av Kopparbergs och Västernorrlands
            län. För en sund utveckling är varje näring beroende av bistånd
            från ett väl fungerande och effektivt arbetande forsknings- och
            utvecklingsarbete. Ren- näringen utgör inget undantag. Tvärtom
            motiverar såväl rennäringens särart som dess stora geografiska
            utbredning inom riket särskilda forskningsinsat- ser. En ogynnsam
            utveckling inom rennäringen är till förfång för rennä- ringen
            som bas för samisk kultur, för rennäringens egna utövare och för
            nä- ringsgrenar och enskilda utanför rennäringen som verkar inom
            renskötsel- området. Det gäller bland annat både jord- och skogsbruket.
            Renforskning är en nationell angelägenhet av hög prioritet. Forskningsinsatserna
            har hittills varit mycket blygsamma med tanke på näringens betydelse.
            Nettoeffekten av de rätt nyligen genomförda bantning- arna inom
            Sveriges lantbruksuniversitet (SLU) har medfört att avsatta resur-
            ser blivit än mer begränsade. Det har sedan lång tid varit ett
            starkt önskemål att sammanföra resurser för renforskning till
            Umeå med renforskningsstationer i både Norrbotten och Västerbotten
            för att därigenom komma ifrån de splittrade arbetsförhål- landen
            som under lång tid rått på renforskningens område. Utöver sitt
            natur- liga läge inom renskötselområdet och förhållandet att redan
            två universitet verkar i Umeå har lokaliseringen också framstått
            som mycket lämplig i ett samnordiskt perspektiv. Skogs- och jordbruksforskningsrådet
            har huvudansvaret för samord- ningen av renforskningen. Rådet
            avser att finansiera en professur i renforsk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_675/mot_199293_UbU_675-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DA91XDSBqHm3LNfb8WhTTf">
            ning och Lantbruksuniversitetet överväger att stödja professuren
            med vissa basresurser. För rennäringen är det av avgörande betydelse
            att den omda- ning och reformering av renforskningen som nu pågår
            följs upp med kraft- fullt finansiellt och institutionellt understöd.
            Det är således utomordentligt viktigt att resurserna kommer rennäringen
            i Norrland till godo. Sammantaget anser vi att nu måste renforskningen
            ges finansiella resurser så att den eftersatta eftersläpning som
            skett ifråga om forsknings- och ut- vecklingsarbete inom rennäringen
            snabbt kan hämtas in och att den sedan länge aviserade koncentrationen
            av renforskningsresurser till Umeå nu ge- nomföres.
          </p>
          <p xml:id="i-84fMXhakwT7kkYezv3nzzN">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AuMnGj58YJmUM78UgPPE8S">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om förstärkning
            av forskningsresurser för rennäringen med förläggning till Umeå.
          </p>
          <p xml:id="i-DFPTXejKKM843uB27qsJTu" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-D5N3QbuGd3Gwg8Dn2iX4v2">
            Ulla Orring (fp) Britta Bjelle (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-HUccQN5kHY6XHY27zmbtbw">
            Mot. 1992/93 Ub675
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
