<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-FöU-00402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunala driftvärn</title>
        <author corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL">av Lennart Brunander (c) och Lars Sundin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunala driftvärn</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Fö402</idno>
          <rs type="number">Fö402</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Fö402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Fö402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Fö402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7k2dV8dKxqpBAQTighR2cS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7k2dV8dKxqpBAQTighR2cS">
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QZ6j2y2DutHUBhGEE2cepj">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-X3o6oCBHmc1i1f2Eczhj7w">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-DLNtTRg8ZptWx7sKzkYzX7">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Vi1h6k22g4fGoMMaNr4cND">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Li9vrs3apiLFHEMYazHrR">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KRqxUUJS5ugCDoYQ1seUuq">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-U6Efer2czws5AamA1ceZ5w"/>
        <correspContext corresp="i-U6Efer2czws5AamA1ceZ5w">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_402/mot_199293_FöU_402-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7bigEFeATic8xHNuDoRYRX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Qppjy86RT4pymPtChxbnpj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UesQ8H3wzZa4RuRMVQsriF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6xqWLp6HZCd25L3KAMbB2X">
        <div xml:id="i-5ozu9cypu5eAugG1EWoX7D">
          <p xml:id="i-AtyhPNeHg7r9vGQwwouNTD">
            Motion till riksdagen 1992/93:Fö402
          </p>
          <p xml:id="i-At4bafamZzEqdHi2mNhfvX">
            av Lennart Brunander och Lars Sundin (c, fp) Kommunala driftvärn
          </p>
          <p xml:id="i-U3eiHoPtwKPXfNTFbc5ojK">
            Kommunerna fick 1987 07 01 överta ansvaret för civilförsvaret
            i kommunen. Vi anser att det nu är hög tid för dem att organisera
            kommunala driftvärn. Det kommunala driftvärnet skall ha till uppgift
            att i kris- och krigslägen skydda vitala anläggningar i kommunerna,
            så att livet för kommuninvånarna skall fungera så normalt som
            möjligt t ex för att säkerställa tillgången till friskt vatten
            och genom att försvara de tekniska förvaltningarnas anlägg- ningar
            vad avser funktion och skydd. I hotbilden mot vårt land ingår
            i förskedet till ett angrepp en stor risk för sabotage där en
            motståndare eftersträvar att genom sabotage och likvidation av
            nyckelpersonal starta ett samhällskaos. Syftet är också att därigenom
            för- svåra en allmän mobilisering. De statliga verken som t ex
            Statens Järnvägar, Postverket, Televerket, Vattenfall m fl — även
            de stora byggföretagen som ingår i byggnads- och repa- rationsberedskap
            (BRB) — har skyddsansvar under beredskapstillstånd och krig. De
            utbildar driftvärn i fredstid på betald arbetstid. Dessa driftvärn
            har till uppgift att skydda skyddsföremål inom sina ansvarsområden,
            vad avser kommunikation, energiförsörjning m m. Vi anser att hemvärnet
            som organiserades 1940 bör tillföras kommunala driftvärn med anledning
            av den samhällsutveckling som skett. &gt; Samhällsförhållandena skiljer
            sig mycket markant från förhållandena un- der andra världskrigets
            dagar. Vi har byggt ett samhälle där våra större tät- ortsbildningar
            omöjliggör utrymning av den typ som då var både planerad och möjlig
            att genomföra. Kommuninvånarna är av samhällstekniska skäl låsta
            till sitt boende även i en krigssituation. Det var ett betydelsefullt
            steg att kommunerna tillfördes ansvaret för civil- försvaret.
            Tillkomsten av en fungerande hemskyddsorganisation ger kom- servmuninvånarna
            en trygghet. Men för att kunna ge en större trygghet er- fordras
            att kommunerna genom kommunala driftvärn kan garantera att kommunal
            servicefungerar även under kris- eller krigsläge. Det är viktigt
            att kommuninvånarna ges denna ökade trygghet. Vare sig hemvärnet
            i övrigt, polisen eller försvarsplutoner (motsvarande) klarar
            att utöver ordinarie uppgifter skydda dessa kommunala anläggningar.
            Personalen ingående i dessa organisationer/förband känner heller
            inte till de kommunala anläggningarnas uppbyggnad och/eller funktion.
            Det är endast kommunens egna anställda som vet hur kommunens olika
            servicefunktioner
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_FöU_402/mot_199293_FöU_402-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GYYUpufStuNwTtMXVoxaTW">
            fungerar och var de finns och därmed bäst kan skydda sina anläggningar.
            Dessa anställda har som regel fullgjort värnpliktsutbildning och
            finns också under ett krisläge på plats vid anläggningen. De lämpar
            sig därför mycket väl för att ingå som driftvärnsmän i ett kommunalt
            driftvärn. Ett kommunalt driftvärn som organiseras och verkar
            inom hemvärnets ram och vid sidan av kommunens räddningstjänst,
            kan ge kommuninvånarna den grundtrygghet som erfordras för att
            man med förtroende ska kunna leva i kommunen även under kris-
            och krigsläge. Som vi ser det är det också viktigt för vårt värnpliktssystems
            funktion att familjefäder/motsvarande som inkallas i olika beredskapsskeden
            vet om att familjen kan leva tryggt och att kommunal service fungerar.
            Detta för att säkerställa att han vid inkallelse inställer sig
            vid sitt krigsförband utan tidsut- dräkt.
          </p>
          <p xml:id="i-YF3k8Wr4fjCS9MtMTEDgc3">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-SnZSc2wwGzFGpUznRmDzuf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om skyldighet
            för kommunerna att organisera driftvärn för att i kris- och krigsläge
            skydda viktiga kommunala anläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KTe1WCymJ2qCtZUyRC58AX">
            Stockholm den 19 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-LFWq7YvvdW3noN7D8VzuwD">
            Lennart Brunander (c) Lars Sundin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-JkDoz64FyYVnmhgnbsK4k7">
            1" Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr Fö401-406
          </p>
          <p xml:id="i-ETjc5iVc31JnBs1StJQoZj">
            Mot. 1992/93 Fö402
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
