<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-TU-00612">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tankfartygstrafiken i nordiska vatten</title>
        <author corresp="i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3 i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5 i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3 i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5">av Lisbet Calner och Karl-Erik Svartberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tankfartygstrafiken i nordiska vatten</title>
          <idno type="rdwebb">GG02T612</idno>
          <rs type="number">T612</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02T612/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02T612</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02T612</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3</idno>
            <name>Lisbet Calner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>Karl-Erik Svartberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3</idno>
            <name>Lisbet Calner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>Karl-Erik Svartberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5TRX86f5snaAVdncRiYVMP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5TRX86f5snaAVdncRiYVMP">
          <note type="signatory" corresp="i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RPFaTGJKjACuygD5VgLMUN" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UY3bT4qhS1FJrHSXBoK8sU" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UcoEH4ZoHs55fY6Z5C1dDt" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WankBsJfWtnW91MqW43y3K" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AaqhFwk87LUCVCuu7vs1kA" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PZNkVvJVZYu7qAK4yXdRE5" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VeuRMdJrC8wuUWiJTbKNzp" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VeuRMdJrC8wuUWiJTbKNzp">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_TU_612/mot_199293_TU_612-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-P3jnkUeFKibAagGELdCFa6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V6ZVWsv18c77rM1TuypjYE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5emcKMCKWwhi9YqAm45vGs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KoRuUnR2C84tbxFW9s4gb7" type="motBody">
        <div xml:id="i-Hb48awN9tsPW1LY8jGynZ6">
          <p xml:id="i-HPsNDSHuaD1qg8ErAFEn8X">
            Motion till riksdagen 1992/93:T612
          </p>
          <p xml:id="i-VqUwCgBdoZQjXiu45c61RB">
            av Lisbet Calner och Karl-Erik Svartberg (s) Tankfartygstrafiken
            i nordiska vatten
          </p>
          <p xml:id="i-5CC9E2VSr5MU4jMGrDtW6g">
            Katastrofen med oljetankern Braer utanför Shetlands kust i början
            av 1993 visar med skrämmande tydlighet de stora miljöriskerna
            vid oljetransporter till sjöss. Miljön längs Shetlands kust har
            fått skador som det kommer att ta årtionden att återställa, om
            det någonsin går. Liberiaflaggade Braer är tyvärr bara ett av
            en lång rad gamla bristfälliga tankfartyg som idag seglar på världs-
            haven som rena miljöbomber. Hälften av världens stora tankfartyg
            är byggda 1975 eller tidigare. Tankbå- tar som Braer har ofta
            sönderrostade skrov och utslitna motorer eller turbin- maskiner.
            Som regel har de också enkelskrov. Vid en olycka med dessa gamla
            tankers är en miljökatastrof ofta oundviklig. En större tankerolycka
            någonstans längs den känsliga svenska kusten skulle ge svåröverskådliga
            konsekvenser. Gemensamt för de flesta av de gamla tankfartygen
            är att de oftast, liksom Braer, utnyttjar så kallad bekvämlighetsflagg.
            Under 1992 inträffade 50 allvarliga haverier med tank- och OBO-fartyg
            runt om i världen. 40 av de 50 tankfartyg som råkade ut för haveri
            under året var byggda mellan 1970 och 1980. 36 av de 50 fartygen
            använde dessutom bekvämlighetsflagg. Det är oro- väckande eftersom
            problemet med undermåliga fartyg och dålig operationell standard
            i den bekvämlighetsflaggade sjöfarten ständigt ökar. I dessa fartyg
            råder dessutom ibland sociala motsättningar och ofta brist på
            ett gemensamt arbetsspråk. Sammantaget leder detta till en kraftigt
            försämrad sjösäkerhet. Mot bakgrund av ovanstående måste krafttag
            till för att öka säkerheten vid sjötransporter. Det måste bli
            ett slut på anarkin på haven. Det etablerade samarbete som idag
            finns mellan de nordiska sjöfartsmyn- digheterna måste ytterligare
            stärkas. Den svenska tillsynsmyndigheten bör samtidigt förstärkas
            för att ges möjlighet att genomföra fler så kallade hamn- statskontroller
            av fartyg, varvid tankfartyg bör prioriteras. Kontrollerna måste
            vidare utvidgas att omfatta såväl tekniska och operativa moment
            som fartygsskrov. Sjöfartsverkets kontrollerande uppgifter får
            under inga om- ständigheter läggas över på något klassificeringssällskap,
            eftersom klassifice- ringssällskapen är helt beroende av redarna.
            —- Internationellt bör Sverige verka för att hamnstatskontrollen
            införs glo- balt genom FN-organet International Maritime Organization
            (IMO). — Sverige bör införa krav på att alla tankfartyg som anlöper
            svenska ham- nar har dubbla sidor och botten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_TU_612/mot_199293_TU_612-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8g5ABwJ856wvLedGvMkLyb">
            = Internationellt bör Sverige verka för att dessa krav ytterligare
            skärps och att kraven för tankfartyg äldre än 12 år kraftigt skärps,
            alternativt att far- tygen skrotas. - Särskild skrotningspremie
            bör övervägas för äldre fartyg. = De äldre tankfartyg som inte
            uppfyller de skärpta kraven skall inte tillåtas anlöpa svenska
            hamnar. För samtliga de tankfartyg som går i svensk kust- och
            insjöfart måste kravet vara att fartygen har dubbla bottnar och
            sidor. - Sverige måste kraftigt skärpa kraven på redare om ett
            haveri skulle in- träffa. Liknande bestämmelser bör införas som
            finns i USA. Skärpta krav på redarna i detta avseende innebär
            att sjösäkerheten ökas. - För att effektivare kunna kontrollera
            trafiken i de nordiska farvattnen och för att upprätthålla en
            hög sjösäkerhet är det slutligen angeläget att verka för att det
            införs en särskild trafikövervakning. - Trafikövervakningen bör
            kombineras med en anmälningsplikt för samt- liga tankfartyg som
            passerar nordiska farvatten. - Skagerrak, Kattegatt och Öresund
            är mycket hårt trafikerade. Det borde därför vara angeläget för
            Sverige-Norge-Danmark att åstadkomma en trafikseparering i dessa
            vatten.
          </p>
          <p xml:id="i-X4rqfXohguShZSUrdmSGWg">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9vGMGD8VGptNYd7sFbVSNt">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av att skärpa kraven på tankfartyg som anlö- per svenska hamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-MsLewRskJQyHdHqJdDecWp" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-7kXA8kJVW4EfPxdV7d7TWt" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Tffot9JWSJY9D5is2oVNR" who="i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3" type="signature">
              Lisbet Calner (s)
            </p>
            <p xml:id="i-H3DDdqD2Y3PtQXuKWUu1fn" who="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5" type="signature">
              Karl-Erik Svartberg (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QCT5G8uKYTwmKD2vMGvawN">
            Mot. 1992/93 T612
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
