<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_TU_549/mot_199293_TU_549-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-A2W5p37EVRyVVAtHCf8oaz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UvyGGcWvJTTNL23buim1B"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HFHbzQcBzDf4xd2BoHvwMG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AoTEE7j9jTGbvTcYoqUf74">
        <div xml:id="i-KSpL8PG3cXKCk8hynrF9Yx">
          <p xml:id="i-VmsUbUNLi1nPvuRC6VKaCC">
            Motion till riksdagen 1992/93:T549
          </p>
          <p xml:id="i-7xq2NGMJmbtRXHrgVZWFjT">
            av Dan Ericsson i Kolmården m.fl. (kds) Järnvägsförbindelsen
            ”Raka spåret”
          </p>
          <p xml:id="i-YGNFh95MxHRTHuDyi12K23">
            Sverige har under de senaste decennierna genomgått stora strukturella
            för- ändringar både industriellt och befolkningsmässigt. Bland
            annat har - varuproduktionen fått allt större inslag av vidareförädling
            och högtekno- logi och därmed ställs nya krav på transportsystemen,
            —- service- och tjänstebranschen ökat snabbt, — det nya näringslivet
            skapat nya boendemönster med växande tätorter och dessvärre glesnande
            landsbygd, —- Sveriges ekonomi blivit alltmer integrerad med omvärlden,
            och export/ import av varor och tjänster har ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-PABbXaPoioptY4ZEiybnA1">
            Allt detta har lett till att ett nytt Sverige växt fram med helt
            andra transport- behov och trafikmönster än när exempelvis järnvägarna
            byggdes. Kraven på snabbhet och rationellt anpassad kundtrafik
            har framförallt ökat. Denna ut- veckling påskyndas när Sverige
            knyts ihop med det nya Europa. Strukturen i dagens svenska järnvägsnät
            är på många områden dåligt an- passad till befolkningens bosättnings-
            och resemönster och till näringslivets transportbehov. Med en
            kraftfull satsning på utveckling och upprustning av järnvägsnätet,
            lok och vagnspark samt transportproduktion kan tågresandet fördubblas
            och godstransporterna öka — enligt kvalificerade bedömare med
            omkring 50 procent på tio år. Järnvägen kan stimulera den regionala
            utveck- lingen genom att skapa förutsättningar för en bättre samverkan
            såväl mellan som inom regioner. Nya järnvägsförbindelser kan bidra
            till att avlasta trycket på storstadsregionerna. Mälarringen är
            ett exempel på transportsystem som vidgar bostads- och arbetsmarknaden
            i Mälardalen och samtidigt skapar för- utsättningar för företagsetableringar
            relativt långt bort från Stockholm. Trängselproblem är ofta ett
            motiv för utbyggnad av infrastrukturen och att höja kapaciteten
            och därmed tillförlitligheten i transportsystemet. Ett annat alternativ
            är att bromsa dess användning med bl a avgifter av olika slag.
            I ett ytterligare alternativ kan staten genom att stödja framtagande
            av effektiva överföringssystem eller terminaler (logistiska center)
            underlätta samverkan mellan olika transportslag. Det kan vara
            ett för samhället mindre kostsamt sätt att reducera trängselproblem
            och ogynnsam miljöbelastning när använd- ningen av ett led i infrastrukturen
            ligger i närheten av dess kapacitetstak. AVv särskilt stor betydelse
            för både landets och Stockholms trafikförsörj- ning är den s k
            Getingmidjan mellan Stockholm Central och Årsta. Geting-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_TU_549/mot_199293_TU_549-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JhWAzTTcShcFqc8KmnVe17">
            midjan utgör det nålsöga genom vilket ca 400 tåg dagligen (måndagar-freda-
            gar) passerar. Planerna för framtiden pekar på ett behov av närmare
            700 tåg per dygn. Skall persontransporterna i form av pendeltågstrafik
            i Stockholm, regio- naltågen och den interregionala tågtrafiken
            med främst snabbtågstrafiken X 2000 kunna utvecklas måste persontrafiken
            genom Getingmidjan priorite- ras eller mycket stora investeringar
            göras för kapacitetsutbyggnad. En annan lösning finns! Genom att
            omleda den genomgående godstrafiken kommande från norr och söder
            till ett nytt godsstråk, det s k Raka spåret som samman- binder
            = industriorterna Norrköping-Katrineholm-Eskilstuna-Västerås-
            Gävle, kan en avlastning ske på Getingmidjans trafik. Samtidigt
            bör en flytt- ning ske av stora delar av Årstas kombitrafik till
            befintliga terminaler; i söder Norrköping, i väster Västerås och
            i norr Gävle. Tillväxten i Sverige kommer att ske i befolkningstäta
            och industridomine- rade områden. Verkstadssektorn bedöms här
            få den kraftigaste tillväxten och därmed stimulera utvecklingen
            för de regioner som domineras av denna bransch. En avgörande faktor
            för denna utveckling är tillgång till frekventa och snabba transportsystem
            för råvaror, halvfabrikat och färdiga produkter. Den tunga industrin,
            i detta fall stål, massa och papper, har ett transportbe- roende
            som i vissa fall har karaktären av överlevnadsfråga efter kostnadsef-
            fektiva och rationella transporter. Detta faktum styr i hög grad
            beslutet om var den fortsatta vidareförädlingen lokaliseras —
            i Sverige eller ute i Europa. ”Raka spåret” sammanbinder industriorter
            som domineras av dessa trans- portberoende branscher. Såväl Norrköping,
            Västerås som Gävle kan dess- utom utgöra logistiska centra med
            kombinationen sjöfart samt omfattande kapacitet för lagring och
            distribution mot Stockholmsområdet av nödvän- diga varor. För
            vägtransporter finns ett motsvarande projektförslag, den s k Räta
            lin- jen som sammanbinder Norrköping och Gävle via Mälardalen
            och innebär en upprustning av riksvägarna 67, 53 och 56. Vägleden
            ansluter också till hamnarna i Norrköping och Gävle samt insjöhamnen
            i Västerås. Regeringen har ambitioner att avreglera transportmarknaden
            och främja konkurrens på transportområdet. Tanken är att transportmarknadens
            aktö- rer, inom ramen för de ramar som statsmakterna sätter upp,
            själva ska klara av att utveckla användandet av infrastrukturen
            i riktning mot en effektiv an- vändning av samhällets resurser.
            Flertalet transporter sker med mer än ett transportslag. Det är
            därför viktigt att skapa förutsättningar för samverkan mellan
            de olika trafikslagen genom att onödiga hinder för övergång mellan
            trafikslagen elimineras. När det gäller att skapa förutsättningar
            för de olika trafikslagen att sam- verka på effektivt sätt är
            placeringen av strategiska terminaler på järnvägssi- dan en viktig
            fråga. Genom placeringen av dessa påverkas olika trafikslags flöden.
            Terminalerna får således planeras med omsorg och en samordning
            mellan de olika trafikslagen ifråga måste ske. Överhuvudtaget
            är en bra sam- verkan mellan trafikslagen i planeringsprocessen,
            inför investeringar i infra- strukturen, av vitalt intresse för
            det svenska näringslivet. Genom att rätt ut- nyttja järnvägen
            kan den svenska industrin stärka sin konkurrenskraft och vidga
            sina marknader i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-Niyb3P74hn2c5TtqAeYSgK">
            Mot. 1992/93 T549
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_TU_549/mot_199293_TU_549-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CeUABvrXxvpkh7cvZGC9Cx">
            Det är viktigt att de investeringar som görs komponeras så att
            den sam- hällsekonomiska avkastningen blir så stor som möjligt.
            Det fordrar bl a att gods- och persontransporter ses i ett sammanhang.
            En investering i ”Raka spåret” är en lösning på den gordiska knut
            som finns hur man ska klara den s k Getingmidjan i centrala Stockholm.
            En sådan lösning skulle innebära att investeringen begränsas till
            enbart ett tredje spår och den omöjliga ekvatio- nen med ett fjärde
            spår kan strykas. Därför bör nu ”Raka spåret” bli hög- prioriterat
            som investeringsobjekt. Det är också möjligt att investeringar
            i ”Raka spåret” och tredje spåret är mer lönsamma än investeringar
            på andra håll i landet eller i andra sektorer. Under senare år
            har samarbetet över landstings- och länsgränser ökat. Ge- nerellt
            är det infrastruktur och trafikfrågor men även högre utbildning.
            Ge- nom att gemensamt planera och genomföra förbättringar i transportsystemet
            effektiviseras hela investeringen och nyttoeffekterna kommer snabbare
            fram. Vår uppfattning är att riksdag och regering bör underlätta
            initiativ kring samordnade infrastrukturella satsningar för att
            komponera projekt med bästa samhällsekonomiska avkastning. I detta
            fall bör regeringen be SJ, Banverket och Vägverket att utforma
            underlag och samlad strategi för trans- portleden Norrköping-Gävle
            via Mälardalen. I det underlaget bör även ter- minaler för samverkan
            mellan olika transportmedel för gods vägas in.
          </p>
          <p xml:id="i-ADZpFworpWSTSfniVWLfWL">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UsLmeAiXPF1gcT3PPvtACE">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om ”Raka spåret” — järnvägstransportleden Norrkö- ping-Gävle via
            Mälardalen, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att utveckla strategiska terminaler
            för samverkan mellan olika transportmedel för gods i Norrköping,
            Västerås och Gävle.
          </p>
          <p xml:id="i-WyiicV9UFSKJ2hLdofL64C">
            Stockholm den 25 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-VTzgknQWKDMeQETRE3e5oY">
            Dan Ericsson (kds) i Kolmården
          </p>
          <p xml:id="i-HJ1uB16SJZumYT9Jwt3Tae">
            Carl Olov Persson (kds) Pontus Wiklund (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-KEX5QPSJLFEZ1FC9u1Y15q">
            Mot. 1992/93 T549
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
