<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-SkU-00038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:187 Individuellt pensionssparande</title>
        <author corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS">av Kenneth Lantz (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:187 Individuellt pensionssparande</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Sk38</idno>
          <rs type="number">Sk38</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Sk38/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Sk38</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Sk38</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MVper9BBk3QNC64P8FcznW" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-MVper9BBk3QNC64P8FcznW">
          <ref>Proposition 1992/93:187</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TPat7wKmHvZBMdFqQgK69F" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TPat7wKmHvZBMdFqQgK69F">
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LN4Ryq81t9XbmCNfBqJhWY" type="referral">
          <date when="1993-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JnpLfrjnamG7C6oqPSjdCF" type="dismissal">
          <date when="1993-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6n14koD8ZZte9J57JFeXyr" type="submission">
          <date when="1993-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RAYizrEi3teb3PW9XubEXP" type="referral">
          <date when="1993-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-58kCp31E36qSQjzuVbjCRm" type="dismissal">
          <date when="1993-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PuqiaFeisag1S3gHQRB1TQ" type="submission">
          <date when="1993-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y4DcCuwHkeRDFSszfyrGZR" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Y4DcCuwHkeRDFSszfyrGZR">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SkU_38/mot_199293_SkU_38-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KMirDV9xb92EFbPje4vGWy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E1pEQDE6CV5wWsT94Psgf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-S4HbTmi6pd6npw63wkztP6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7KtQnSPVVSsdoMj7NwYDFu" type="motBody">
        <div xml:id="i-DYnJDSG1mVBmT5Sw7tCmjM">
          <p xml:id="i-9ikKP3Wa83sAiWZ2rEUX6a">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Wtz9Db4rNLbDAPifcPthUn">
            1992/93:Sk38
          </p>
          <p xml:id="i-9Vd9MxTG29w6Jfzerc7v6L">
            av Kenneth Lantz (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-GNkXBF54jf4k4g5ppGJapf">
            med anledning av prop. 1992/93:187 Individuellt pensionssparande
          </p>
          <p xml:id="i-KpkaeyxFTWcpUXctednEDS">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-B7RuurRM8aNSTWfL123cjd">
            En översyn och förslag om förbättringar av vårt nuvarande pensionssystem
            är efterlängtat. Det är bra om riksdagen även kommer med konkreta
            åtgär- der vad beträffar ATP och folkpension. Propositionen om
            individuellt pen- sionssparande är en riktig ambition som kommer
            att förbättra förutsättning- arna för personligt ekonomiskt ansvar
            inför den egna pensionen. Tyvärr kan man konstatera att propositionen
            inte kommer i det bästa eko- nomiska läget för Sverige. Det är
            inte sparandet som behöver prioriteras utan snarare produktion,
            konsumtion och därmed fler arbetstillfällen. En annan, för min
            egen del, viktig iakttagelse angående individuellt pen- sionssparande,
            är att bankerna kommer att få en starkare ställning. Detta bör
            särskilt uppmärksammas mot bakgrund av den erfarenhet vi har av
            ban- kernas trovärdighet under de senaste åren. Med anledning
            av detta vill jag aktualisera de krav som alltid ställts på försäkringsbolag
            med förslagen på bl.a. sundhetskrav, utbildning och försäljningsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-6NfyAZMJvJ8nNUeF4jEdiF">
            Motiv för pensionssparande
          </p>
          <p xml:id="i-UUZsTQXHrx24hTB8gAaY14">
            Det är rätt att vi behöver förnyade motiv att pensionsspara,
            men det får un- der inga omständigheter bli till priset av ”billig”
            marknadsföring som låter presumtiva kunder tro att deras ekonomi
            räddas genom oövertänkt pen- sionssparande. Den växande skara
            av pensionärer som skall ”underhållas” av en krympande andel aktivt
            yrkesverksamma kommer att kräva starka mo- tiv för ett större
            pensionssparande. Därför är målsättningen att få fler männi- skor
            motiverade till långsiktigt sparande lovvärt. Men det får under
            inga om- ständigheter ske till priset av opersonliga försäljningsmodeller.
            Här ligger en fara, istället för en möjlighet. Yrkesfolket inom
            försäkringsbranschen har lärt sig genom både högkon- junktur och
            lågkonjunktur att trovärdighet och kompetens vinner i längden.
            Alltså, det bästa motivet för effektivt pensionssparande är en
            trovärdig yr- keskår som får möjlighet att arbeta på långa avtal.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3KAVfLsGNWucya9RdWewu">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SkU_38/mot_199293_SkU_38-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-785DcowqJkQcdcSHx5r5yF">
            Sundhetskrav
          </p>
          <p xml:id="i-JJRTZCScomdrEoFLYf6eb7">
            Det är glädjande att i propositionen konstatera krav på sundhet.
            De gamla försäkringskraven om skälighet m.m. måste finnas med
            i ett pluralistiskt pensionssparande. Säkert kan föreslagna pensionssparmodeller
            behålla tidi- gare ställda krav. Det är viktigt för en trygg handläggning
            av kundernas spar- medel. Dessa satsas för lång tid, vilket är
            målsättningen. Därför krävs det en kontroll av de olika instituten
            till trygghet för kunderna. Redan idag finns det uppenbara svårigheter
            för den enskilde kunden att sätta sig in i samtliga pensionsmodeller.
            Det måste klart framgå genom lag- stiftning att det skall vara
            kundernas bästa och inte pensionsinstitutens vins- ter som skall
            prioriteras. Finansinspektionen måste få större insyn och över-
            gripande ansvar än man haft inom bankväsendet. Det är lovvärt
            att sundhet värderas högre än konkurrens på felaktiga grunder
            som t.ex. genom förtal av konkurrenter. Det är en idag oskriven
            lag inom försäkringsrörelsen att inte tala illa om ett konkurrerande
            försäkringsbolag.
          </p>
          <p xml:id="i-NFbqJz9n36CEYTJ8ujMvkc">
            Utbildning av säljarkår
          </p>
          <p xml:id="i-9PaGxbkYgawNeMMsdpS4QJ">
            Den inom försäkringsrörelsen gemensamma utbildningen IFU har
            genom åren skapat en homogen och välutbildad säljarkår och kunnig
            försäkrings- personal. En uppluckring av utbildningskraven gör
            att kompetensen hos per- sonalen blir lägre. Risk föreligger att
            felaktiga motiv kommer att ligga till grund för tecknande av dessa
            långsiktiga avtal, vilket kan komma att drabba kunderna 10, 20
            eller ännu fler år senare. Branschen måste ta ett gemensamt ansvar
            för en skälig kompetens hos sin säljarkår, vilket säkerställs
            genom lagstadgat krav om viss utbildningsnivå på dem som möter
            kunder och tecknar avtalen.
          </p>
          <p xml:id="i-7X64eh9CUfqzJSzMxsLvEo">
            Försäljningsansvar
          </p>
          <p xml:id="i-AJRBCGGWbYqCCB2G7JcRPP">
            Under en lång tid har vi kunnat glädja oss över ett orubbat förtroende
            för bankrörelsen. Tyvärr har detta naggats i kanten. Det visar
            med all önskvärd tydlighet på behovet av klara regler för handläggandet
            av kunders pengar. Det bankens personal säger till sina kunder
            har varit trovärdigt, medan för- säkringsbranschens säljare fått
            utstå en kritisk granskning. Det är med blan- dade känslor vi
            beslutar om bankstödsnämnd och stödåtgärder för bankerna idag.
            Försäkringsbolagen är inte klanderfria, men deras säljarkår har
            ett branschansvar gentemot kunden att avtal som tecknats har långsiktig
            håll- barhet. Detta måste bevaras och få en fortsatt hög prioritet
            inom såväl bank- som försäkrings- och övriga pensionssparrörelser.
            Avslutningsvis förvånar det mig mycket att bankernas sparmodell
            motive- ras som ”enkel att förstå” och därmed stark nog som motiv
            till att teckna pensionsavtal. Försäkringsmodellen med både spardel
            och riskdel är klart förståelig med ganska enkla pedagogiska hjälpmedel.
            Det viktigaste är en trovärdig, kunnig och kompetent säljarkår
            och övrig personal som tillsam- mans låter oss kunder vara med
            i ett individuellt pensionssparande.
          </p>
          <p xml:id="i-U8WeafXUEJTwCNYjJvJrzV">
            Mot. 1992/93 Sk38
          </p>
          <p xml:id="i-H9eJ9fUUdZ64iWaFeR3QbR">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SkU_38/mot_199293_SkU_38-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-K6aodNywuEJG4e1WKauAP">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VJR63dizowxsad66UD5sk">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om sundhetsansvaret i individuellt pensionssparande, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            angående gemensamt utbildningskrav på säljarkåren, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om likvärdig konkurrens mellan olika bolag, institut och bankrörelser.
          </p>
          <p xml:id="i-2C9k52zMjBKvYZyUPWf9u8" type="date">
            Stockholm den 13 april 1993
          </p>
          <div xml:id="i-SG7eUvyaRGBdcA3T7D3aDj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-AN1pG24vsjywxTrsN5B96K">
              <item xml:id="i-X7iYHYXrNF1TZSyox8hPxF" who="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS" type="signature">
                Kenneth Lantz (kds)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-XJEDdFUZud57qp9p2WgCum">
            Mot. 1992/93 Sk38
          </p>
          <p xml:id="i-Q27F7marpLe8uzFD6MPbdD">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SkU_38/mot_199293_SkU_38-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-W4NHrMA3EXphFfj9gT4qYe">
            gotab 43592, Stockholm 1993
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
