<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-KU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:70 Privat lokalradio</title>
        <author corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2 i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2">av Ian Wachtmeister m.fl. (nyd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:70 Privat lokalradio</title>
          <idno type="rdwebb">GG02K8</idno>
          <rs type="number">K8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02K8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02K8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02K8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2</idno>
            <name>Ian Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND</idno>
            <name>Harriet Colliander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ</idno>
            <name>Bert Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5oxq9QfXuQEKCyB87SfvtP</idno>
            <name>Leif Bergdahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kCq5AaWoBgtDWjyW8fFRC</idno>
            <name>Vivianne Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2</idno>
            <name>Ian Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5oxq9QfXuQEKCyB87SfvtP</idno>
            <name>Leif Bergdahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kCq5AaWoBgtDWjyW8fFRC</idno>
            <name>Vivianne Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND</idno>
            <name>Harriet Colliander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ</idno>
            <name>Bert Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JL2edkvBPin674rhVZAgSG" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-JL2edkvBPin674rhVZAgSG">
          <ref>Proposition 1992/93:70</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DTYKoaeppuSevZG7gCrRXo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DTYKoaeppuSevZG7gCrRXo">
          <note type="signatory" corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5oxq9QfXuQEKCyB87SfvtP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kCq5AaWoBgtDWjyW8fFRC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5oxq9QfXuQEKCyB87SfvtP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kCq5AaWoBgtDWjyW8fFRC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GMYipq3sy74Cm95sBGEXb3" type="referral">
          <date when="1992-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TDtyjtckGSB833oyNo7wdt" type="dismissal">
          <date when="1992-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Hd9xw9TnnhkbKrZ8vAKfk" type="submission">
          <date when="1992-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5peEj4GiiHo8BARFXw2uM6" type="referral">
          <date when="1992-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JyRzHwjwjN8fVj2E3Q8xJp" type="dismissal">
          <date when="1992-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8X4UApQxAx4fSrAmkFrP1E" type="submission">
          <date when="1992-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EaFGKH3XP6tAyG9jjZQB5q" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EaFGKH3XP6tAyG9jjZQB5q">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_8/mot_199293_KU_8-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FjXrKNsjYms7ei6r3MzZDo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2xXGtwm5Cb7AjZ2mDtCSfa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FkcrB74LskQkPmDPUNpuTe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8yNZi6TH3HqsAytrfPDnRF" type="motBody">
        <div xml:id="i-Bxz2WE9tEw8JmM7cDevGhH">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_8/mot_199293_KU_8-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-QWQmXy97hjsF8ymMDU5sYU">
            Motion till riksdagen 1992/93:K8
          </p>
          <p xml:id="i-P4MKK9WFwSkfYAUUXbDcrV">
            av Ian Wachtmeister m.fl. (nyd)
          </p>
          <p xml:id="i-6rowr1dcAsZ9jmuGGqYFj1">
            med anledning av prop. 1992/93:70 Privat lokalradio
          </p>
          <p xml:id="i-PdABDhhfyr5AshfGtbBKrL">
            Släpp lokalradion fri!
          </p>
          <p xml:id="i-D8kqQ9mKFKjEdbG1795EnL">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-K53ss1SycbwEthRoTadkyx">
            Ny demokrati anser att propositionen om privat lokalradio i sin
            helhet skall avslås av riksdagen och återförvisas till regeringen
            med uppdrag att tillsätta en parlamentarisk utredning med representanter
            för samtliga riksdagens partier. Denna utredning skall skyndsamt
            lägga fram ett nytt förslag till 1o- kalradio. Vidare skall omgående
            sådana ändringar göras i närradiolagen som ger närradion rätt
            att sända reklam och sponsrade program.
          </p>
          <p xml:id="i-5PDJRp1HeY1vX6uvbVVUG6">
            Vad är fri lokalradio?
          </p>
          <p xml:id="i-CtwSJyRSUxch7oqRCYQdtY">
            Sverige skall nu äntligen, som sista land i Europa, införa reklamfinansierad
            lokalradio. Man hade då väntat sig att en borgerlig regering skulle
            införa en fri radio. Regeringens lokalradio blev istället en detaljreglerad,
            myndighets- styrd radio som lämnar fältet fritt för politisk inblandning
            och styrning. Ny demokrati kan inte acceptera en sådan radio.
            Ny demokrati vill ha en fri radio, d v s en radio som i princip
            har samma regler som de som gäller för pressen. Detta innebär
            bl a att den som vill sända radio skall få göra det. Endast frekvenstekniska
            skäl och reglerna för yttrandefrihetsbrott skall kunna begränsa
            denna grundläggande medborger- liga fri- och rättighet. Fri opinionsbildning
            kräver såväl fri radio som fri press. Ny demokrati ser radiosändning
            som en kommunikationsfråga, dvs det är en fråga om att fördela
            frekvenser. I konsekvens härmed borde lokalradio- frågorna ligga
            inom kommunikationsdepartementets ansvarsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-HQMZQss85op8LbCEDZvx7u">
            Den borgerliga regeringen vill inte ha fri lokalradio!
          </p>
          <p xml:id="i-BV4psyP7UT6BMHSHR7rpmw">
            Behovet av sändningsområden för den privata lokalradion har inte
            utretts. Förslaget är således inte verklighetsbaserat utan en
            ren skrivbordsprodukt. Närradionämnden som avses vara en domstolsliknande
            inrättning, men där politiskt tillsatta ledamöter har ett bestämmande
            inflytande, har i rege- ringsförslaget givits långtgående befogenheter.
            Närradionämnden skall så- lunda bevilja tillstånd att sända lokalradio,
            bestämma sändningsområdens
          </p>
          <p xml:id="i-TdH4EY9pRVhV59QFUwMZ8f">
            1 Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr K8-14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_8/mot_199293_KU_8-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VPWVHLCzphaAtc7cR7s3b9">
            omfattning, ändra sändningsområden, bestämma tidpunkten för utannonse-
            ring av sändningsområden samt besluta om överlåtelse av tillstånd.
            Närra- dionämnden beslutar också om föreläggande av vite om uppställda
            regler för programinnehåll, reklam eller sponsring inte följs.
            Beslut om sändningsom- rådes omfattning och vitesföreläggande
            får inte överklagas. Dessa vittgående befogenheter för närradionämnden
            skapar utrymme för politiskt godtycke och politiskt betingade
            sanktioner, bl a kan nämnden indi- rekt förhindra ”olämpliga”
            personer från att sända genom att den bestäm- mer sändningsområdenas
            omfattning och också tidpunkt för utannonsering av sändningsområden.
            Lagförslaget innehåller bestämmelser om företeelser som skall
            kontrol- leras fast man på förhand vet att företeelserna inte
            med rimliga insatser kan kontrolleras. Detta gäller bl a regeln
            om att under minst en tredjedel av sändningstiden per dygn skall
            sådana program sändas som framställts särskilt för den egna verksamheten
            samt regeln om att tillstånd inte får ges till någon som ger ut
            dagstidning eller har ett bestämmande inflytande i ett företag
            som ger ut dagstidning. Reklam föreslås bli tillåten även i närradion.
            Det är bra, men regeln att endast de enskilda föreningarna i en
            närradioförening, inte närradioför- eningen själv, får sända reklam
            är också av den karaktären att förbudet inte kommer att efterlevas.
            Ny demokrati anser att riksdagen inte skall förledas stifta förbudslagar
            som inte har stöd i medborgarnas rättsmedvetande och därför inte
            kommer att efterlevas och inte heller kunna kontrolleras med rimliga
            kostnader. Den som enligt regeringsförslaget får tillstånd att
            sända lokalradio måste betala en årlig avgift till staten. Den
            skall betalas in till närradionämnden. Betalas den inte i rätt
            tid får den omedelbart drivas in. Ny demokrati anser det inte
            vara rimligt att varje station skall betala minst 40.000 kr per
            år för förmånen att bli föremål för myndighetsutövan. Eftersom
            sändningsområdena enligt lagförslaget släpps etappvis kommer det
            i vissa områden att råda en konstlad brist på frekvenser som leder
            till auktionsförfarande där den som betalar högsta årliga avgift
            får sändningstill- stånd. Förfarandet leder till att den som har
            bäst ekonomi får sändningsrät- ten men kanske inte är mest lämpad.
            Dessutom kan årsavgiften bli en ny finansieringskälla för staten
            — ett slags yttrandefrihetsskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-UvPiCsLjRc7o2hCBkdJSZ7">
            Ny demokratis förslag till fri lokalradio
          </p>
          <p xml:id="i-6U4cYmnCj193Dtby4XN5Zt">
            En fri lokalradio ska inte behöva definieras — den skall vara
            fri! Det enda samhället behöver tillhandahålla är en trafikpolis
            i etern samt utfärda utgiv- ningsbevis. Myndigheterna för dessa
            funktioner finns redan, nämligen Tele- styrelsen och Patent- och
            registreringsverket. Sistnämnda myndighet med- delar idag utgivningsbevis
            för tidningar och kommer också, om riksdagen i höst godkänner
            detta, att överta länsstyrelsernas handels- och föreningsre- gister.
            Aktiebolagsregistret finns där redan. I ett utgivningsbevis framgår
            vem som är ansvarig utgivare och ägare. I utgivningsbeviset för
            en radiosta- tion förbinder sig också ägaren att följa överenskommelser
            med Telestyrel- sen. Vilka frekvenser som gäller för radiostationen
            är således en överens-
          </p>
          <p xml:id="i-4KpzMx7Dct4JHipY6UMkgf">
            Mot. 1992/93 K8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_8/mot_199293_KU_8-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5xQ6xcLaaecwnTJAz8DvPz">
            kommelse mellan Telestyrelsen och den juridiskt ansvarige för
            radiostatio- nen. En tilldelad frekvens kan liksom utgivningsbeviset
            under vissa förhål- landen gå tillbaka till respektive myndighet.
            En radiostation får acceptera att frekvensen kan ändras. Radiostationen
            betalar de kostnader som är för- enade med myndigheternas ärendehandläggning.
            Befintlig lagstiftning reglerar yttrandefrihetsbrott, innehåll
            i reklam samt konkurrensförhållanden. Det åligger, enligt statens
            uppdrag, konkurrens- och konsumentmyndigheterna att följa marknadsutvecklingen.
            Alla som vill sända lokalradio skall så långt möjligt beredas
            tillfälle till detta. Det enda som i dagsläget kan lägga hinder
            i vägen är brist på frekven- ser. Men med god frekvensplanering
            blir denna eventuella brist endast ett eventuellt storstadsproblem.
            Den sökandes önskemål om sändningsområde och frekvens skall så
            långt tekniken medger uppfyllas av Telestyrelsen. En flexibel
            och serviceinriktad frekvensplanering ställer dock andra krav
            på myndigheten än idag, men är genomförbar om den politiska viljan
            finns. Alla frekvenstillstånd behöver inte av tekniska skäl beviljas
            och upphöra vid samma tidpunkt. Finns inga frekvenser lediga får
            den sökande vänta och skulle det vid ett tillfälle finnas fler
            sökande än frekvenser i ett område får man finna en metod för
            tilldelning. Reklamens innehåll och prissättning omfattas idag
            av marknadsförings- och konkurrenslagstiftningen. Fördelningen
            av reklaminslagen under dyg- nets timmar samt inslagens längd
            skall inte omfattas av regler, då markna- den, dvs lyssnarna själva,
            kommer att reglera detta. En radiostation som sänder för mycket
            reklam får nämligen inga lyssnare. Det visar utländska erfarenheter.
            Tvister och brott skall handläggas av domstolar.
          </p>
          <p xml:id="i-RkKXbnstApBy9dKMcKXCN1">
            Tillsätt en bred parlamentarisk utredning!
          </p>
          <p xml:id="i-9ecRVjznMnzgZ7T8aBGtVQ">
            Ny demokrati måste avvisa regeringens förslag, eftersom det inte
            kan accep- teras ur yttrandefrihets- och opinionsbildande synpunkt.
            Ny demokrati är dock berett att medverka i en parlamentarisk utredning
            och är inte främmande för en förutsättningslös prövning av frågan
            om privat lokalradio. Ny demokrati yrkar därför avslag på propositionen
            och begär att frågan om privat lokalradio blir föremål för en
            ordentlig utredning. Ny demokrati kan inte heller godta regeringens
            förslag till ändring i närra- diolagen med undantag för att reklam
            och sponsring tillåts. Några särskilda regler för reklamens omfattning
            och innehåll behövs inte. Lagändringen bör träda i kraft 1 januari
            1993. Den som sänder närradio när lagändringen trä- der i kraft
            skall äga rätt att behålla sin sändningstid. Det torde ankomma
            på beredande utskott att utforma erforderlig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-DqvuA9fy5freo4VmTjREdn">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BZxjKbdmeGa6qvRS8o3oBf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            proposition 1992/93:70 och begär att rege- ringen tillsätter en
            parlamentarisk utredning med alla riksdagens par- tier representerade,
            vilken får i uppdrag att skyndsamt utarbeta ett nytt lagförslag,
          </p>
          <p xml:id="i-4rBTXqqJHECsakbsog2fCF">
            1" Riksdagen 1992/93. 3 saml. Nr K8-14
          </p>
          <p xml:id="i-MH2ccMiMF7biFnMztvaGT1">
            Mot. 1992/93 K8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_8/mot_199293_KU_8-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MF3mM6SqvNBn2NQFnuCgj6">
            2. att riksdagen snarast beslutar sådan ändring i närradiolagen
            att - Mot. 1992/93 reklam och sponsring blir tillåtna i närradion
            i enlighet med vad som K8 anförts i motionen, 3. att riksdagen
            beslutar att den som sänder närradio vid den tid- punkt då ändringen
            i fråga om reklam eller sponsring träder i kraft i närradiolagen
            skall få behålla sin sändningstid eller sändningsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-4Mq4N94fq81bg6v1sMSccY">
            Stockholm den 17 november 1992 lan Wachtmeister (nyd) Harriet
            Colliander (nyd) Bert Karlsson (nyd)
          </p>
          <p xml:id="i-Md2VEwV93qmB8miLMcBd3S">
            Vivianne Franzén (nyd) Leif Bergdahl (nyd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
