<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-KU-00006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:70 Privat lokalradio</title>
        <author corresp="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf">av Åke Gustavsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:70 Privat lokalradio</title>
          <idno type="rdwebb">GG02K6</idno>
          <rs type="number">K6</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02K6/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02K6</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02K6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf</idno>
            <name>Åke Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL</idno>
            <name>Nilsson Anders</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk</idno>
            <name>Berit Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9Up3oAkPcmkEWMgrLL5W41</idno>
            <name>Björn Kaaling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR</idno>
            <name>Ingegerd Sahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Fv65AszCZzasU1jcuNZjXx</idno>
            <name>Monica Widnemark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf</idno>
            <name>Åke Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9Up3oAkPcmkEWMgrLL5W41</idno>
            <name>Björn Kaaling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR</idno>
            <name>Ingegerd Sahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Fv65AszCZzasU1jcuNZjXx</idno>
            <name>Monica Widnemark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL</idno>
            <name>Nilsson Anders</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk</idno>
            <name>Berit Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S3njnrpsTHyjLa4BZatfmv" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-S3njnrpsTHyjLa4BZatfmv">
          <ref>Proposition 1992/93:70</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AvVwPVNVsMbDZmMT69LZpa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AvVwPVNVsMbDZmMT69LZpa">
          <note type="signatory" corresp="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Up3oAkPcmkEWMgrLL5W41"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fv65AszCZzasU1jcuNZjXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Up3oAkPcmkEWMgrLL5W41"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8xwhJr3GiQ8oGuymkLFyKR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fv65AszCZzasU1jcuNZjXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RquuF1pxQAcvmtcYLzTNd" type="referral">
          <date when="1992-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R5qp1QwkDUtnpDMvDRSVF7" type="dismissal">
          <date when="1992-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-55FeuhTFDj3aevzR5mPe5R" type="submission">
          <date when="1992-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-vv49RM21rPHJ9YZo1Z6JM" type="referral">
          <date when="1992-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KMqrdDaqt4DrRDMw85Zyo3" type="dismissal">
          <date when="1992-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W3pFsWfXXqSfQRS3CrKXH9" type="submission">
          <date when="1992-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8prjgs8KsnvXQem9xKpiDB" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8prjgs8KsnvXQem9xKpiDB">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_6/mot_199293_KU_6-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-45bZGyebZ1kxBdmrHKG39M" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TYrSavvWuH5EhsHDVWqnV3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NN8NepbZckDDVoQR4xHuag" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YGMaW9hemb5YipzwR8qKaj" type="motBody">
        <div xml:id="i-9iJgTZpRdwjU2jZJMx9HQo">
          <p xml:id="i-FFX3M4SQ6AquuYAh3bPNka">
            Motion till riksdagen 1992/93:K6
          </p>
          <p xml:id="i-D189bZJ1wA9jdXW4yk2HEK">
            av Åke Gustavsson m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Y7VCwGAsZBWN7LWnJbyov3">
            med anledning av prop. 1992/93:70 Privat lokalradio
          </p>
          <p xml:id="i-BYhYtbXyhuuiPa88RUnKcf">
            I regeringens proposition 1992/93:70 Privat lokalradio föreslås
            att reklam i radio skall bli tillåten från och med januari 1993.
            Tillståndet skall dels gälla nystartade lokalt förankrade radiostationer,
            dels dagens närradio. Vid beslutet om reklam i marksänd television
            var samtliga riksdagspartier överens om att undersöka tekniska
            och ekonomiska förutsättningar för att reklamfinansiera radiosändningar
            över nya frekvenser. De politiska parti- erna förutsatte också
            att förslag om reklam i radio skulle förberedas av en parlamentarisk
            beredning liknande den som föregick riksdagsbeslutet i TV- frågan.
            Regeringens nu framlagda proposition har, enligt vår uppfattning,
            så stora brister att den inte kan ligga till grund för ett riksdagsbeslut.
            Orsaken till att så blivit fallet är regeringens ovilja att i
            tid effektuera riksdagens beställning från sommaren 1991 av en
            parlamentarisk beredning. Bakgrunden är följande. Den av den socialdemokratiska
            regeringen till- satta frekvenstekniska utredningen lämnade sitt
            betänkande i december 1991. Vid denna tidpunkt hade det, enligt
            vår mening, varit lämpligt att till- sätta den parlamentariska
            beredningen. Den hade då haft rimlig tid till sitt förfogande
            för att analysera olika tänkbara modeller för reklamfinansierad
            radio. Det skedde emellertid inte. I stället utarbetade en arbetsgrupp
            i kulturde- partementet en diskussionspromemoria, där departementet
            förordade en variant av reklamradio. Övervägande- och motivtexter
            i promemorian upp- gick inte till mer än några tiotal sidor. Efter
            det att remissynpunkter inhämtats på förslagen i frekvensutred-
            ningen och diskussionspromemorian, inbjöds de politiska partierna
            att lämna synpunkter på den kommande propositionen. Tre sammanträden
            hölls under två veckor i september med företrädare för regeringen
            och repre- sentanter för riksdagens oppositionspartier. Med så
            kort anslagen tid fanns inte förutsättningar för mer inträngande
            diskussioner eller möjligheter att inhämta kompletterande faktamaterial.
            Regeringen har uppenbart sett samrådet med oppositionen som en
            pro for- ma-förpliktelse. Detta skapar inte förutsättningar för
            att utveckla en samsyn i radiofrågorna, vilket vi beklagar. Hanteringen
            har lett till att regeringens proposition innehåller betydande
            brister. Internationella erfarenheter av reklamradio redovisas
            inte. En be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_6/mot_199293_KU_6-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NK8xxyVT8a8KkVf7YRY1gX">
            dömning av den tänkbara reklammarknaden görs inte. Principresonemang
            och analys av målkonflikter förekommer sparsamt. Sist men inte
            minst så behandlas de frekvenstekniska frågorna lättvindigt. I
            propositionen föreslås att sändningstillstånd skall lämnas etappvis
            och att utgångspunkten skall vara ett befolkningsunderlag på 100
            000 personer. Mot detta förfarande kan flera invändningar riktas.
            Man kan fråga sig vilka skäl det finns till att just ha befolkningstalet
            som utgångspunkt vid en etapp- vis fördelning av frekvenser. Och
            om man skall ha befolkningstal som ut- gångspunkt, varför just
            100 000 och inte 70 000? Hänsyn har inte tagits till att det finns
            flera områden där det är tekniskt möjligt att gå in vid den första
            etappen och där intressenter för detta finns. Sådana exempel är
            Ludvika och Kalmar. En fråga man också kan ställa sig är om det
            verkligen finns ett kom- mersiellt underlag för tio reklamradiostationer
            i Stockholm. Den avgörande frågan är dock om det över huvud taget
            är nödvändigt med en etappvis till- ståndsgivning. På dessa frågor
            lämnar propositionen inga svar. Regeringens förslag om en etappvis
            fördelning skapar orättvisa och ger en osund start för branschen.
            Inga som helst försök till bedömningar har gjorts av effekterna
            för dags- pressens del vid etablering av reklamradiostationer.
            Inget massmediebeslut i modern tid har fattats på grundval av
            ett så knapphändigt och bristfälligt faktaunderlag. Med tanke
            på att det gäller ett beslut av betydelse för yttrandefrihetens
            villkor är detta förvånande. Riksdagen bör mot denna bakgrund
            uppdra åt regeringen att skyndsamt tillsätta en parlamentarisk
            utredning om reklamradio (lokalradio enligt pro- positionen) i
            enlighet med vad vi anför i denna motion. I en sådan utredning
            ges riksdagen rimliga möjligheter att inhämta synpunkter och förslag
            liksom att i övrigt införskaffa ett acceptabelt beslutsunderlag
            i denna viktiga fråga. I det följande redovisar vi vår uppfattning
            om den framtida radiopolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Li1cW5ZnU8BVwnRzxgPx4P">
            Frekvensplanering
          </p>
          <p xml:id="i-D4cSgbeiYVqFycihbSb62t">
            Radiopolitiken befinner sig i en övergångsperiod. Frekvenstillgången
            sätter fortfarande en gräns för hur många radiostationer som kan
            starta. Om ett tiotal år kommer dock, genom introduktionen av
            digital teknik, frekvens- bristen att minska påtagligt. Tekniskt
            sett kommer det att bli möjligt att låta ett mycket stort antal
            aktörer starta radiostationer. Övergången till digital teknik
            är inte okomplicerad. Förutsättningar måste skapas för att infasning
            av nya digitala sändningar kan ske utan att trängseln i etern
            ökar och för att lyssnarna inte skall tvingas att skaffa sig dubbla
            motta- garutrustningar. Av dessa skäl behöver planeringen av det
            framtida fre- kvensutnyttjandet ske med omsorg. Beslut som kan
            innebära att man över- utnyttjar frekvenserna eller försvårar
            för framtida nödvändig koordination skall inte fattas nu. Regeringen
            tar i sin proposition föga hänsyn till detta. Regeringen har också
            underlåtit att inhämta nödvändigt kompletterande faktaunderlag
            om olika frekvenstekniska lösningar från telestyrelsen. Genom
            förslaget att låta tillstånden för reklamradion löpa i åtta år
            finns risk för att vi inte på bästa sätt kan utnyttja den nya
            digitala teknikens fördelar.
          </p>
          <p xml:id="i-7s7nRa8t6sg6TCxGqqAe6Z">
            Mot. 1992/93 K6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_6/mot_199293_KU_6-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-MNj5C23GxvwMqqofd84bkz">
            Enligt vår uppfattning bör följande krav ställas på frekvensplaneringen:
            - Övergången till digital teknik bör underlättas. Lyssnarna skall
            garanteras en fortsatt hög mottagningskvalitet. Frekvenserna får
            därför inte överut- nyttjas. = Närradion skall, utom i storstäderna
            där särskilda lösningar kan behövas, garanteras tillgång till
            en kommuntäckande frekvens. —- Sveriges Radio skall ha förtur
            till digital teknik. - Tillgängliga frekvenser i övrigt upplåts
            för reklamradio. Varje reklamra- diofrekvens får i princip kommuntäckning.
          </p>
          <p xml:id="i-VUMHAh8EKsFAzCZzkAwcM3">
            Regeringens proposition innebär att bara den andra punkten delvis
            är tillgo- dosedd. Förslaget till nya myndighetsuppgifter är konstruerat
            så att det i rea- liteten blir myndigheten som kommer att ta ställning
            till hur olika intressen- ters önskemål på frekvenserna skall
            tillgodoses. Riktlinjerna för detta bör dock i Sverige, liksom
            i andra länder, fastställas av regering och riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-QFMDg57VLfGhTBG3J3Tdtp">
            Närradio och reklamradio
          </p>
          <p xml:id="i-XaxTMqJCM13DLxV9bGnD5t">
            Regeringen har i propositionen övergett sin åsikt från i våras
            om ett fortsatt reklamförbud i närradion. Det är tillfredsställande.
            Det vore ohållbart att, i ett läge då reklam generellt skall bli
            tillåten i lokala radiosändningar, ute- sluta föreningslivets
            sändningar från möjligheterna att skaffa sig biinkomster från
            reklam. Det finns, enligt vår uppfattning, goda skäl för att låta
            regelverket för när- radion och reklamradion bli så likartat som
            möjligt. Den enda grundläggande skillnaden, som behöver upprätthållas,
            är att i närradion skall, liksom i dag, alla föreningar ha rätt
            att sända på samma vill- kor. Detta förutsätter att närradionämnden
            i sista hand skall kunna avgöra sändningstidens fördelning om
            man i en närradioförening inte själv kan enas. I övrigt bör närradionämnden
            inte ha andra övervakande och granskande funktioner visavi närradion
            än dem som den också har för reklamradion. Av bl.a. detta skäl
            avvisar vi propositionens förslag om att föreningarna i närradion
            inte skall få samordna sin reklamförsäljning. Det är visserligen
            oklart hur propositionens skrivningar bör uttydas på denna punkt,
            men av föredragandetexten framgår att regeringen verkar vilja
            ge närradionämnden en granskande uppgift härvidlag. Riksdagen
            bör därför uttala att det står föreningarna i närradion fritt
            att organisera reklamförsäljningen som de själva vill. Om flera
            föreningar vill samordna sin reklamförsäljning skall detta vara
            möjligt. Om en förening vill sälja reklam i egen regi skall detta
            vara tillåtet. Om en förening inte vill ha reklam i sina program
            skall givetvis detta också vara möjligt. I de fall föreningar
            överenskommit om samordnad försäljning och tvister uppstår om
            reklamintäkternas fördelning, får dessa i sista hand lösas i en
            civilrättslig process. Närradionämnden skall inte ha rätt att
            fälla avgörande i sådana tvister. Närradionämnden bör dock kunna
            ge de sändande förening- arna råd och rekommendationer om hur
            avtal om reklamförsäljning kan ut- formas samt sprida kunskap
            om de erfarenheter som görs i olika närradioför-
          </p>
          <p xml:id="i-NARXTV9cmXJ5NcEdEXzAi6">
            Mot. 1992/93 K6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_6/mot_199293_KU_6-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7K8uSakbYzLCvTq2PYPtkq">
            eningar. Därmed kan närradionämnden mer fungera som ett serviceorgan
            åt närradioföreningarna. Nuvarande förbud i närradiolagen, att
            föreningarna bara i begränsad om- fattning får sända program som
            inte exklusivt producerats för den egna verk- samheten, bör utgå.
            För närradion — liksom vi kommer att föreslå nedan för reklamradion
            — bör gälla regeln att minst 70 20 av sändningstiden bör bestå
            av material som är producerat för den egna verksamheten. I övrigt
            bör för närradion, liksom för reklamradion, gälla att sändningarna
            får innehålla ut- ifrån inköpta program.
          </p>
          <p xml:id="i-t593pCVjPjEfSJQHABEBi">
            Tillståndsregler för reklamradion
          </p>
          <p xml:id="i-3VXGXhX8QKaQTnow9a5bm9">
            I propositionen anförs att regelverket för reklamradion skall
            utformas så att självständiga, lokalt förankrade radiostationer
            främjas. Vi instämmer i denna målsättning, men anser att de föreslagna
            reglerna inte kommer att främja målet. Så som förslaget till regler
            utformats finns inget som hindrar att reklamradiostationerna utvecklas
            till relästationer för centralt produce- rade program och att
            sändningarna samordnas i nätverk. I propositionen föreslås att
            minst 30 20 av sändningstiden skall utgöras av egenproduktion.
            Vi anser att detta krav är skäligen meningslöst. Nivån är så låg
            att en reklamradiostation som utnyttjar en självspelande CD-automat
            under natten klarar villkoret. Vi anser att det är rimligt att,
            liksom man gjort i Finland, kräva att minst 70 20 av programmen
            bör produceras vid reklamradiostationen. En sådan regel innebär
            inte någon spärr mot visst nätverkssamarbete. Det kommer att finnas
            goda möjligheter att komplettera sändningarna med in- köpta riksnyheter,
            frågesporter, underhållningsprogram och andra program, som kan
            förväntas locka lyssnare. Den viktigaste funktionen med en 70-procentregel
            är att den hindrar att reklamradion blir en underordnad distributör
            av centralt producerade pro- gram. Varje radiostation måste skaffa
            sig egen personal för att klara den egna programproduktionen.
            Regeln gynnar uppkomsten av självständiga re- klamradioredaktioner
            som tar ansvar för det egna programurvalet. Därmed skapas garantier
            för att reklamradion verkligen kommer att bidra till att öka mångfalden
            i radioutbudet. I propositionen föreslås att tillstånd för reklamradio
            skall ges för åtta år och att alla tillstånd skall löpa ut vid
            samma tid. I förslaget till lagtext står det också att en tillståndsinnehavare
            bör kunna räkna med automatisk för- längning av tillståndet om
            inte det sändningsområdets geografi förändras. Föredragandetext
            och lagförslag är på denna punkt oklara. Som lagrådet framhållit
            står inte lagförslaget i samklang med den i föredragandetexten
            ut- talade ambitionen att en förutsättningslös prövning av regler
            och villkor för reklamradion skall ske när praktiska erfarenheter
            vunnits. Lagrådet konsta- terar att, såsom propositionen i övrigt
            utformats, det är klart att ingen till- ståndsinnehavare kan räkna
            med att få en automatisk förlängning. Enligt vår mening är det
            därför onödigt att lagtexten innehåller formuleringar som kan
            ge falskt sken av att så är fallet. Vi anser även att det är olämpligt
            att tillståndsperioden blir så lång som
          </p>
          <p xml:id="i-A2PsxZpJp4bWwowsCvTdmb">
            Mot. 1992/93 K6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_6/mot_199293_KU_6-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-RfSzXwRthA7R4ASWrE1GVH">
            åtta år. Eftersom både frekvenstekniska och mediepolitiska skäl
            kan leda till att reglerna för reklamradion kan behöva omprövas
            tidigare, bör tillstånds- perioden begränsas till sex år. För
            ägarsammansättningen av reklamradiostationerna föreslås i proposi-
            tionen att dagspressföretag inte får ha ett bestämmande inflytande
            i en re- klamradiostation och att ingen finansiär får ha ett dominerande
            inflytande i mer än en reklamradiostation. Innebörden av bestämmelserna
            är att dagstid- ningar kan vara delägare i en reklamradiostation,
            men att de inte får ha ett dominerande inflytande. Vi anser att
            ägarbegränsningar kan ha fog för sig för att motverka makt- och
            ägarkoncentration inom mediebranschen. Det är därför också rimligt
            att lagen motverkar att en och samma finansiär skaffar sig ett
            dominerande in- flytande över flera radiostationer. I kombination
            med de föreslagna urvals- kriterierna vid tillståndsgivningen
            torde dock reglerna vara otillräckliga för att effektivt motverka
            mediekoncentration och motverka uppkomsten av nätverk.
          </p>
          <p xml:id="i-Tea7FAB9JY8e9F4unF6wxZ">
            Reklamregler
          </p>
          <p xml:id="i-WyquRPq4ojTuPZTwa3Bo7V">
            I propositionen föreslås att högst tio procent av sändningstiden
            per dygn får innehålla annonser och att annonserna skall markeras
            med en särskild signa- tur. Vi delar regeringens uppfattning att
            det är önskvärt att det klart och tydligt framgår vad som är annonser
            och att det skall framgå i vems intresse reklam- sändningen sker.
            Däremot anser vi inte att det behövs en särskild övervak- ning
            av annonsernas omfattning i tid. Skälet till detta är att reklammängden
            i radio till skillnad från i TV är själv- reglerande. Om reklamen
            förekommer för frekvent stöter den bort lyssnare. Erfarenheter
            från utlandet pekar dessutom på att det är svårt att sälja reklam
            för mer än 5-7 70 av sändningstiden. I ett inledningsskede förefaller
            det där- för möjligt att avstå från en reglering av reklamens
            omfattning i tid under dygnet. Därmed befrias myndigheten från
            en tämligen tungrodd bevak- ningsuppgift. Om gjorda erfarenheter
            ger vid handen att striktare regler för reklamens omfattning kan
            behövas, kan riksdagen ompröva regelverket i denna del. Propositionen
            föreslår att förbud för s.k. åsiktsreklam inte skall gälla för
            radioreklam. Åsiktsreklam är för närvarande förbjuden i marksänd
            TV. Vi anser att reglerna för radio och TV på denna punkt skall
            vara likartade. Det är inte möjligt att i längden motivera skillnaderna
            mellan de två medierna. Vi anser att ett förbud mot åsiktsreklam
            är principiellt motiverat. Åsikts- reklam i etermedierna leder
            till ett förytligande av det politiska samtalet, vil- ket inte
            är till gagn för den demokratiska processen. Till detta kommer
            att etermediereklam är dyrbar. Åsiktsreklam gynnar partier och
            organisationer som är ekonomiskt starka och missgynnar åsiktsriktningar
            som förfogar över mindre resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-PhcFc27FReBq1h6hpWeFMZ">
            Mot. 1992/93 K6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_6/mot_199293_KU_6-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vq8EcYiXDedYgGt7Qpyq2a">
            Urvalskriterier vid tillståndsgivning
          </p>
          <p xml:id="i-SraPJ2gouAvBA8PwsQ6gRL">
            Regeringen föreslår att tillstånd för reklamradio skall ges efter
            en öppen auktion. Om fler än en sökande finns till samma sändningsområde
            skall till- ståndet gå till den som vill erlägga den högsta årliga
            avgiften. Förslaget moti- veras med att detta ger tillståndsgivaren
            ett enkelt urvalskriterium att hålla sig till. Enligt vår uppfattning
            är det olyckligt att möjligheten att erhålla tillstånd på detta
            sätt görs beroende av den sökandes ekonomiska styrka. På många
            orter i landet kommer antalet tillgängliga frekvenser för reklamradio
            att vara begränsat till en eller två, och det är då inte rimligt
            att de sökande skall tvingas till dyrbara åtaganden bara för att
            kunna komma ifråga. Ett urvals- förfarande som ensidigt betonar
            betalningsförmågan kan också locka fram investerare som inte vill
            ge radiostationerna en lokal förankring, utan syftar till att
            samordna fler radiostationer i nätverk. För att framhäva att reklamradion
            skall vara lokalt förankrad, anser vi också, att länsstyrelserna
            bör vara den myndighet som fördelar tillstånden. Länsstyrelsen
            bör också ha i uppdrag att i aktuella fall kunna undersöka om
            de sökande är villiga att samverka kring ett tillstånd. Eftersom
            flera sänd- ningsområden kommer att ha ett litet befolkningsunderlag,
            kan en samver- kan kring tillstånd vara realistiskt med hänsyn
            till möjliga reklaminkomster. Vi anser därför att ett urval av
            de sökande bör kunna ske i enlighet med följande principer: -
            Alla sökande som har en godtagbar finansiering skall betraktas
            som lik- värdiga. Med godtagbar finansiering menas att varje sökande
            skall dispo- nera minst 500 000 kr vid sändningsstarten. - Om
            det finns flera sökande till ett och samma tillstånd skall länsstyrelsen
            undersöka förutsättningarna för ett samgående. Sökande som är
            villiga att samverka skall ha förtur. - Om samgående inte är aktuellt,
            skall tillståndet ges till den som bedöms ge mest utrymme åt lokal
            rapportering och bevakning. Om flera tillstånd delas ut på en
            ort skall länsstyrelsen eftersträva ett samlat radioutbud på sändningsorten,
            som kan förväntas tillgodose olika smakriktningar.
          </p>
          <p xml:id="i-JDdF8frfQ69iEzyAViFXus">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FD2pfsFRipfumWqkM6KBTP">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            förslaget till lokalradiolag, 2. att riksdagen avslår förslaget
            till lag om ändring i radiolagen (1966:755), 3. att riksdagen
            antar förslaget till lag om ändring i närradiolagen, (1982:459)
            med de ändringar som följer dels av ett avslag på förslaget till
            lokalradiolag, dels av att även närradioföreningar bör få rätt
            att sända reklam, 4. att riksdagen avslår förslaget till lag om
            ändring i lagen (1991:1559) med föreskrifter på tryckfrihetens
            och yttrandefrihetens områden, 5. att riksdagen begär att regeringen
            skyndsamt tillsätter en parla-
          </p>
          <p xml:id="i-UXWcvaayCiUDeNbA7zTMsU">
            Mot. 1992/93 K6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KU_6/mot_199293_KU_6-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-KJqhV47LkUNkQmEcz2H5J6">
            mentarisk utredning om reklamradio (lokalradio enligt propositio-
            - Mot. 1992/93 nen) i enlighet med vad som anförts i motionen,
            K6 6. att riksdagen avslår förslaget om ytterligare medelsanvisning
            till Närradionämnden på 500 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-E4t3mBxQy84kjE2zekLbEi" type="date">
            Stockholm den 16 november 1992
          </p>
          <div xml:id="i-KwKrgVdVceAvG6itrjcdDy" type="signatureBlock">
            <p who="i-3sd3coveTcEfybUorJpXWf" type="signature">
              Åke Gustavsson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6M3QJ7cKsHUcC4JYoXxtY5">
            Maja Bäckström (s) Berit Oscarsson (s) Anders Nilsson (s) Leo
            Persson (s) Ingegerd Sahlström (s) Björn Kaaling (s)
          </p>
          <p xml:id="i-4itj6URB9zA1gG2aJTYiL5">
            Monica Widnemark (s)
          </p>
          <p xml:id="i-9TkbsUnE31M4ZF6MfLKNSr">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
