<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-KrU-00272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturen i Skåne</title>
        <author corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ">av Margitta Edgren m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturen i Skåne</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Kr272</idno>
          <rs type="number">Kr272</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Kr272/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Kr272</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Kr272</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb</idno>
            <name>Olle Schmidt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb</idno>
            <name>Olle Schmidt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RanVXZD1LLGmUc3yQVE2Bn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RanVXZD1LLGmUc3yQVE2Bn">
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2FVUSVT1SC2fewMNdrmgeb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CR2tQD2Rk77SpBmHAnG1W6" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SNmVudWBJx7MEZbDLM7Q1L" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GZmpiSSX3Ubj5VQSMWjYCn" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FCEafj21pFdXBF4eaUQzMr" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hwzfmsvsv2e9c2PFbBS7tc" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HWQxZqVLgqFLin78dDVR16" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E8TKY3GhPZgPPSNVNzDmBD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-E8TKY3GhPZgPPSNVNzDmBD">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_272/mot_199293_KrU_272-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Bp4TVHG9QLqyZtPj1DxBJw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8FfbeyfDJjKDSjEYJ5veUk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HyKonuTVcCxXiVPSkqQ4oW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AgrM97EkA8yczt8MwjGFUk" type="motBody">
        <div xml:id="i-33ifd6fKndE65PdWigCmfX">
          <p xml:id="i-DXZB2REgihdJjv9f2xqKN">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MY9cWWqSqTeSDQQhpFmUN1">
            1992/93:Kr272
          </p>
          <p xml:id="i-3X4VK9RQdtPf6YgdcXxmzQ">
            av Margitta Edgren m.fl. (fp) Kulturen i Skåne
          </p>
          <p xml:id="i-UyftmLi4HdJT3k9yjQi8KM">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-9eLRrSqt3RrAZPskXE1Q7h">
            I riksdagens beslut med anledning av proposition ”Regionalpolitik
            för 90- talet” (1989/90:76) betonas kulturpolitikens betydelse
            för att skapa regional utveckling, dels som en dynamisk faktor
            för människor i regionen, dels ur en näringspolitisk synvinkel
            där kulturvärden vägs in vid val av lokalisering av företag. Vi
            ställer oss bakom dessa tankegångar i propositionen. Samtidigt
            anser vi att principerna inte har konkretiserats i hur ekonomiska
            resurser fördelats över landet. I denna motion tar vi upp olika
            kulturfrågor som berör Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-RuJBUcfmPALuSeu4xCioRp">
            Rooseum i Malmö
          </p>
          <p xml:id="i-Lcj5Q6DQasa48VRnEXS74r">
            Museet är en angelägenhet för Malmö men också för regionen. Det
            har vid- gat regionens kulturliv och gett nya impulser och idéer.
            Det var grundarens vision att allmänheten i Malmö med omland skulle
            ha tillgång till en fri och obunden konsthall. Därigenom skulle
            konsthallen vara en deli att sprida in- sikter, kunskaper och
            förståelse för alla former av samtida konst. Rooseum är en stor
            framgång och har breddat Malmös konstliv med sitt läge mitt i
            city i det gamla elverket. Tyvärr har stiftelsen inte längre de
            eko- nomiska tillgångar för driften som var en förutsättning vid
            starten. I årets kulturbudget finns Rooscum inte med. Detta trots
            att Kulturrådet i sin an- slagsframställan skisserade en lösning
            i vilken Rooseum skulle bli s k samver- kansmuseum och därmed
            få statliga bidrag. Samtidigt som kulturministern skriver om hur
            viktig den regionala kulturen är så är det oroande att kulturen
            i Skåne får stå tillbaka. Vi anser att den utredning om museerna
            i landet som ska genomföras bör se Rooseum i Malmö som en tillgång
            för både regionen och landet. I väntan på utredningen bör Kulturrådets
            förslag genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-AArHbGDAD84PWiPkYyVfz6">
            Malmö symfoniorkester
          </p>
          <p xml:id="i-QAtsumJBRc4hDinK2LQr1N">
            Symfoniorkestern i Malmö har hög kvalitet med gott internationellt
            rykte. Den har gedigen musikalisk grund och är en tillgång för
            staden och regionen. Orkestern tar ett tydligt regionalt ansvar.
            Symfoniorkestern tar också ett stort och uppskattat ansvar för
            barnen genom sina tydliga prioriteringar av barns möjligheter
            att lyssna på och själva delta i musiklivet.
          </p>
          <p xml:id="i-KQtoWL34bSxQnyjjXNw12S">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_272/mot_199293_KrU_272-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B5rDHMt7y9uihwZm66P2Bf">
            Orkestern har inte fått den andel av landets samlade resurser
            som den borde ha. Det statliga ekonomiska stödet har varit, i
            princip, oförändrat se- dan 1974/75. Enda utökningen är att man
            tilldelats ett grundbelopp för sin barnverksamhet. Vi anser att
            Malmö symfoniorkester bör tilldelas ytterligare grundbidrag, inom
            ramen för de grundbelopp som fördelas, för att säkra och utveckla
            verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-QszymByXbc1uvjda8uhryP">
            Malmö stadsteater
          </p>
          <p xml:id="i-b84qPkgjduyTkhJB9d5iP">
            Stadsteatern i Malmö håller för närvarande på att utveckla en
            ny organisa- tion. I den får baletten för första gången möjlighet
            att utveckla sin egen konstart. Det är viktigt inte bara för Malmö
            utan för hela regionen eftersom Malmöbaletten är det enda balettkompaniet
            i Skåne. När Malmö stad nu satsar på en för regionen viktig kulturell
            angelägenhet är det angeläget att också staten bidrar. Vi anser
            att Malmö stadsteater, inom antalet grundbelopp, ska få en ökad
            andel.
          </p>
          <p xml:id="i-Nk2ofyF4xczQ2S78tq3MC2">
            Barnkultur i Skåne
          </p>
          <p xml:id="i-TsnL1fNLh5Vjo8uatMmDSb">
            Alla som har ansvar för kultur i Skåne har ambitionen att öka
            barnens till- gång till kultur. De besjälas av att kunna ge barn
            alternativ till passivt TV- tittande. Kultur för barn är viktigt
            för att barn tidigt i livet lär sig sådant som de senare har både
            nytta och glädje av och som inte ryms inom skolans tradi- tionella
            ämnesram. Skolorna har resurser för att systematiskt öka elevernas
            deltagande i kulturlivet, barn spelar, barn målar, barn lyssnar
            på klassisk och modern musik, barn ser på konst osv. Allt bidrar
            till att vidga barnens värld och jämna ut sociala ojämlikheter.
            Vi anser att den satsning på barnkultur som Malmö stad genomför
            bör uppmuntras och ges stöd i enlighet med de uttalanden som görs
            från statens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-JpqCXtnicVbhCbq4RPp1ox">
            Skånska Teatern
          </p>
          <p xml:id="i-hZkAxZTXw4siqmNox6KWq">
            Skånska Teatern i Landskrona driver en verksamhet som är viktig
            för Skåne. Vi anser att Skånska Teatern av samma skäl som för
            Folkoperan i Stockholm ska betraktas som en regional teater och
            erhålla stöd som sådan.
          </p>
          <p xml:id="i-Qxny9rf8hGdbyknup2Kdp3">
            Ystads Teater
          </p>
          <p xml:id="i-154rHMLu3cQyqPjuUSggQS">
            Ystads opera har funnits i snart hundra år som ett vitalt inslag
            i Skånes kul- turliv. Flitigt nyttjande och otidsenliga installationer
            gör att huset måste re- noveras invändigt. Hundraårsdagen ska
            firas 12 februari 1994. För att extra celebrera denna dag har
            stiftelsen under många år agerat för att teaterloka- len till
            den dagen ska vara renoverad invändigt. För att finansiera en
            renove- ring har stiftelsen sökt och även fått bidrag från många
            olika håll, tyvärr inte tillräckligt. Vi anser att stödet från
            staten bör ökas genom ytterligare bidrag ur anslaget för icke-statliga
            kulturlokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-PSHy3ED9vUzAdGxryvV9yh">
            Mot. 1992/93 Kr272
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_272/mot_199293_KrU_272-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VR8jU2mMYfcBTQSjqqPriv">
            Symfoniorkestern i Helsingborg
          </p>
          <p xml:id="i-GA7doiynn1x3P7NhKLdXF1">
            Helsingborgs konsertförening är en ideell förening vars syfte
            är att hålla en symfoniorkester som ger konserter i Helsingborg
            och omgivande regioner. Orkestern har under många år haft stora
            konstnärliga framgångar. De lever under en knapp ekonomi och med
            låga statsbidrag. Efter en positiv utred- ning som rekommenderade
            högre statsbidrag har statsbidraget ökats men ty- värr inte tillräckligt
            i jämförelse med andra orkestrar av motsvarande kvali- tet. Vi
            anser att statsbidragen i form av grundbelopp till Helsingborgs
            symfo- niorkester bör ökas.
          </p>
          <p xml:id="i-K8KHakoLfxNTBRkng1461r">
            Vård av skånska slott, herresäten och industriminnen
          </p>
          <p xml:id="i-146XLfKs7sedStaFzPBnXc">
            Skåne har många slott och herresäten som är kulturskatter för
            hela Sverige. Dessa ”överstora” byggnader har kunnat undehållas
            av sina ägare tack vare att underhållskostnader på bostaden tidigare
            varit avdragsgilla. Vi an- ser att underhåll av kulturellt värdefulla
            slott och byggnader är en kulturgär- ning och skall erkännas som
            en sådan. Intill dess annan lösning presenteras borde kostnaderna
            för underhållet vara avdragsgilla för ägarna även av bo- stadsdelen.
            Industriminnen är t ex gamla byggnader från industrialismens genom-
            brott. Även dessa gamla byggnader borde erkännas som en del av
            vår kulturs rötter och som riksintressen. Skåne har många sådana
            minnen. Pengar för underhåll saknas även om AMS genom sitt arbete
            kunnat hålla viss personal för skötsel och underhåll av minnena.
            Vi anser att många av industriminnena i Skåne är en viktig del
            av landets historia och borde vara del av de bidrag som utgår
            från staten för vård och underhåll.
          </p>
          <p xml:id="i-TquEiF5CrB33GwKWF4Zgzf">
            Kunskap om kulturvård
          </p>
          <p xml:id="i-CW1USqgh5YiqwNLdJDei6N">
            Vi har i annat sammanhang uttalat att kunskaper om och utbildning
            i att vårda forna tiders hantverk borde ökas. I dag finns öar
            av hantverksutbild- ning, t ex finns Skånehantverk på Citadellet
            i Landskrona. Men det saknas utbildning i gammal teknik på byggsidan.
            Kunskaper om hur man underhål- ler gamla hus och industribyggnader
            är nödvändiga om vi ska kunna bevara våra minnen till framtida
            generationer. Utbildning finns i Danmark och ett samarbete på
            bred bas borde inte vara svårt att initiera. Vi anser att utbild-
            ning om gamla byggnadstekniker borde vara en angelägen fråga för
            Sveriges kulturvårdande myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-RmWV1gUYgcRwvTXoeyfFWW">
            Alunmuseet på Christinehof
          </p>
          <p xml:id="i-WMtVumYraj2xKtvB2uPpjk">
            Alun har en lång och viktig tradition i Europas ekonomiska och
            kulturella utvecklingshistoria. Alunet var i mer än 5000 år en
            av de mest använda kemi- kalierna för medicinskt bruk, till färgning,
            garvning och papperstillverkning. Andrarums alunverk var en gång
            i tiden Europas leverantör av alun. Nu lig- ger verket i ruiner.
            Visionen är att göra ett internationellt museum av verket under
            namnet Alunmuseet — en europeisk tidsmaskin. Det ska enligt pla-
          </p>
          <p xml:id="i-rRa14BhRJU8xWDtc5de7Q">
            Mot. 1992/93 Kr272
          </p>
          <p xml:id="i-BADac5msRz8LoeuvZtw6Za">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_272/mot_199293_KrU_272-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KF9A1JjiioTGW3vjPPUnFo">
            nerna byggas upp av institutet för kulturforskning på Christinehof
            och drivas som ett självbärande företag. Vi anser att projektet
            är ett lämpligt objekt för en insats av arbetsmarknadsskäl inom
            byggbranschen.
          </p>
          <p xml:id="i-3znCitRsR4RvJHtqWmTUNR">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9t8kFMuV5onDZvx5kb7gUi">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om symfoniorkestern i Malmö, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om symfoniorkestern
            i Helsingborg, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om teatern i Ystad,! 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om teatern i Landskrona, 5. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om Alunmuseet
            på Christinehof,? 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om Rooseum i Malmö, 7. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om att bevara industriminnen, 8. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om skånska
            slott och herresäten,? 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om barnkultur i Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-KfpZbFyGX6ThB8crhPnfsg">
            Stockholm den 25 januari 1993 Margitta Edgren (fp) Bengt Harding
            Olson (fp) Siw Persson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-KajJUUvCuqaPsSem4VxGpQ">
            Olle Schmidt (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-vMr2pSGwKEocf55HXrrbF">
            I Yrkande 3 hänvisat till BoU ? Yrkande 5 hänvisat till AU 3
            Yrkande 8 hänvisat till SKU
          </p>
          <p xml:id="i-5ArTtZfe3L3FMz9Vem3K3e">
            Mot. 1992/93 Kr272
          </p>
          <p xml:id="i-CkF3W9WEFMEoxdgzhWwDvA">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_KrU_272/mot_199293_KrU_272-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MgyknE8WgMzCC3YyoHcUf7">
            gotab 42874, Stockholm 1993
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
