<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JoU-00075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:226 En ny skogspolitik</title>
        <author corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">av Stefan Attefall (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:226 En ny skogspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Jo75</idno>
          <rs type="number">Jo75</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo75/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo75</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Jo75</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <name>Stefan Attefall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <name>Stefan Attefall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HVybjZZLyuaYGg1YfQHAjb" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-HVybjZZLyuaYGg1YfQHAjb">
          <ref>Proposition 1992/93:226</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6nk5Wq7Wdyqv4Cgf7Vn6TG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6nk5Wq7Wdyqv4Cgf7Vn6TG">
          <note type="signatory" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7JaiSmHam8NwbJQog6WekL" type="referral">
          <date when="1993-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6ZRjEw5gahm6bMXVHz13ip" type="dismissal">
          <date when="1993-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YJovV2FEf9ZA2hGf2KL47p" type="submission">
          <date when="1993-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-THqb82dEoH2jbVr5p35xCc" type="referral">
          <date when="1993-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ck1m9qur8vUeLVjKTRvusQ" type="dismissal">
          <date when="1993-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-94JyKLtpAa8p7RiGAAcLSS" type="submission">
          <date when="1993-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UeNXzLRebPG4rHMwha8Uen" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UeNXzLRebPG4rHMwha8Uen">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_75/mot_199293_JoU_75-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-S4FGrLMktCXQF8H77fJ2Ab" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6qX2dqy3geXCgwBSgme1Mm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-S5ykaFrjQa2jtRKAMfJrpJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Wzpp6hQSpW5Q69cgxCVxo6" type="motBody">
        <div xml:id="i-BeyEZSbyBn8fkzUaJdQPK6">
          <p xml:id="i-GejP2EEsN7FtqVXoL8UrA2">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-3U3pjL7mXSrcdzvSsAiMia">
            1992/93:Jo75
          </p>
          <p xml:id="i-PRjQBtxFzSPsqjb24J92LE">
            av Stefan Attefall (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-EyTg3pnDLqge9mrDgmk9Ez">
            med anledning av prop. 1992/93:226 En ny skogspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-7VtKQ4dgYV61aTQ6B7NPP6">
            Från och med 1 juli 1992 avskaffades skogsvårdsavgiften. Den
            har bland an- nat finansierat bidrag till att bygga skogsbilvägar.
            Skogsbilvägar är nödvän- diga för att utföra avverkning och skogsvård
            till rimliga kostnader, om man saknar tillgång till en allmän
            väg. I skogspolitiska propositionen anvisas för nästa budgetår
            6 miljoner kr i bidrag för byggande av skogsvägar. Dessa me- del
            ska täcka kostnaderna för tidigare beslutade bidrag och avsyning
            av ak- tuella projekt. Inga nya bidrag kommer att beviljas. Företagsekonomiskt
            är byggande av skogsbilvägar i de flesta fall en mycket lönsam
            investering. Då skogsvårdsavgiften avskaffas ökar dessutom skogsägarnas
            möjligheter att egenfinansiera vägbyggandet. Ett viktigt syfte
            med skogsbilvägbidraget har dock varit att styra och sti- mulera
            skogsbruket till att planera vägarna så att sträckningarna blir
            prak- tiska och standarden god. Dessutom är syftet att stimulera
            markägarna att samverka över ägogränserna. Därmed läggs en god
            grund för optimala väg- lösningar. För de mindre skogsägarna är
            detta extra viktigt. I dagens läge får skogsägarna dessutom hjälp
            med projektering samt samråd med naturvårds- intressen m m. Det
            sistnämnda är särskilt angeläget för de mindre skogs- ägarna,
            inte minst i inlandskommunerna. Avskaffandet av bidraget kan rent
            ekonomiskt motiveras av den avskaf- fade skogsvårdsavgiften. Men
            bara för att byggandet av skogsbilvägar är lön- samt finns ingen
            automatik att samverkan kommer till stånd. Ett realistiskt exempel
            på vad som kan hända då vägbyggandet sker med bristfällig planering
            och utebliven samverkan är att det totala vägnätet i ett område
            ökar med nästan det dubbla då olika skogsägare bygger sin egen
            kor- tare vägsträcka istället för en gemensam väg som skär rakt
            igenom flera markägares område. För att åstadkomma samordning
            och rättmätiga krav på hänsyn till käns- liga naturmiljöer kan
            tillståndsplikt införas för byggande av skogsbilvägar. Tvång och
            förbud ska man dock försöka undvika i möjligaste mån. En bättre
            modell är att erbjuda skogsägare kostnadsfri, eller mot en ringa
            kostnad, hjälp med projektering, administration samt med samrådsförfarande
            med grannar, naturvården, samer och andra som berörs. Om samrådsförfarandet
            dessutom kombineras med direktavdrag för investeringar i byggande
            av skogsbilvägar skulle incitamenten att samarbeta vara sådana
            att bristfälligt planerade vägbyggen inte sker och att standarden
            hålls uppe på en rimlig nivå, vilket i sin tur skonar miljön och
            stödjer skogsnäringen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_75/mot_199293_JoU_75-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7xxiAetmReTKmGwXw37Hkb">
            Framförallt de mindre skogsägarna skulle uppleva det positivt
            att skogs- styrelserna även i fortsättningen hjälpte dem med samordning
            och admini- stration, vilket i sin tur gynnar ett småskaligt skogsbruk.
            Då jordbruksutskottet våren 1992 behandlade en motion i denna
            fråga av undertecknad m.fl. uttalade utskottet följande: ”Enligt
            utskottets mening kan därvid bl.a. det förslag som framställts
            i motion Jo316 om vägnätsplane- ring och samordning av skogsvägar
            i samband med föreslagen avdragsrätt för investeringar i skogsvägar
            vara värt att uppmärksamma.” Frågan hänvi- sades till den skogspolitiska
            kommittén. Detta blev också riksdagens beslut. Skogspolitiska
            kommittén föreslog därefter i sitt betänkande ”Den fram- tida
            skogsorganisationen”, SOU 1992:111, att statligt stöd till skogsbruket
            är befogat på ett fåtal områden. Dessa områden är kalkning, ädellövskogsbruk,
            frivilliga avtal om biotopskydd samt planering av skogsbilvägar
            (min kursive- ring). Det synsätt som jordbruksutskottet, hela
            riksdagen samt skogspolitiska kommittén ställt sig bakom glider
            jordbruksministern över genom att hän- visa till skogsägarnas
            eget ekonomiska intresse samt att avskrivningsreglerna för en
            skogsväg sedan lång tid tillbaka är 10 år jämfört med andra markan-
            läggningar som har 20 års avskrivningstid. Jordbruksministern
            berör inte med ett ord själva poängen i förslaget, det vill säga
            kopplingen mellan direkt- avskrivning och samrådsförfarande. Kostnaden
            för staten att behålla stödet till kostnadsfri planläggning av
            skogsbilvägar beräknas av skogspolitiska kommittén till 10 miljoner
            kronor. Med tanke på hur många mil skogsvägar det finns och som
            kommer att byg- gas i framtiden samt hur mycket skatteintäkter
            som lastbilar på dessa vägar betalar in till statskassan är 10
            miljoner ett litet belopp. Inte minst mot bak- grund av de enorma
            satsningar på det allmänna vägnätet som nu görs av bl.a. näringslivsfrämjande
            skäl. Eftersom nybyggnadsbehovet av skogsbilvägar främst finns
            i Norrlands inland är propositionens besked i detta avseende också
            en negativ regionalpolitisk signal. Att bibehålla och utveckla
            skogsbilvägnätet är något som gynnar betydligt mer än skogsnäringen.
            Andra näringar, service och utbyggnad av el- och te- lenät samt
            fritidsaktiviteter såsom jakt, bär- och svampplockning är också
            beroende av ett väl fungerande nät av skogsbilvägar. Ger staten
            någon form av stöd till vägnätet kan också krav på öppethållande
            ställas. Nämnas kan också att man inom EG har betydande bidrag
            till byggande av skogsbilvägar. Bidragen består dels av EG-medel,
            dels av allmänna medel inom respektive land. Bidragsbeloppen kan
            uppgå till nivåer som vida över- stiger dem som gällt i vårt land.
            Med ett statligt stöd till planläggningen uppnås flera fördelar:
            - miljön skonas genom att kompetent samordnad planering sker och
            be- rörda miljömyndigheter kopplas in på rätt stadium i processen.
            —- främst de mindre skogsägarna ges en rimlig service för att
            klara en god planering av sitt skogsbilvägbehov. - skogsbilvägarna
            byggs på ett långsiktigt optimalt sätt med ett minimum av kortsiktiga
            lösningar. — skogsbilvägar skulle kunna betraktas som sådan enskild
            väg som staten kräver att även allmänheten får beträda.
          </p>
          <p xml:id="i-9WJ2fJ4hT26QDT4XmXG1bt">
            Mot. 1992/93 Jo75
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_75/mot_199293_JoU_75-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TzE4KAChUfdADyta3iESbM">
            Mot bakgrund av hur bekymmersamt det är för skogsnäringen i Norrlands
            inland och de uttalanden som både skogspolitiska kommittén och
            riksdagen gjort är det anmärkningsvärt att inte jordbruksministern
            följt utredningens förslag i detta avseende. Kostnaden för denna
            service bör skogsstyrelsen kunna rymma inom de ra- mar som anvisas
            i propositionen för myndigheten. Propositionen föreslår ett anslag
            på drygt 275 miljoner kr för kommande budgetår. Regeringen bör
            yt- terligare överväga möjligheten att kombinera samrådsförfarandet
            med di- rektavskrivning av skogsbilvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-GxUitks9EE1sP1g5EVteCV">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-3qd8XvrkoiVAuuHWcsUs4U">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av statligt stöd till planering och samordning av skogsbilvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-LbHUmZDEovaJ39br2UDcr2" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1993
          </p>
          <p xml:id="i-FiuEWaa9d4ZQ7bi1jYfruP" type="signatureBlock">
            Stefan Attefall (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-GEmbA8ToNjZkVd5NuX7gHC">
            Mot. 1992/93 Jo75
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
