<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-UU-00274">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stöd till Ryssland och Baltikum</title>
        <author corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5 i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5">av Karl-Erik Svartberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stöd till Ryssland och Baltikum</title>
          <idno type="rdwebb">GG02U274</idno>
          <rs type="number">U274</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02U274/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02U274</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02U274</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>Karl-Erik Svartberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAohbgjULBda4ky5ZTSzv1</idno>
            <name>Berit Löfstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE</idno>
            <name>Gunnar Thollander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5</idno>
            <name>Karl-Erik Svartberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE</idno>
            <name>Gunnar Thollander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAohbgjULBda4ky5ZTSzv1</idno>
            <name>Berit Löfstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QtxNQBEFp5MPjRNs124qPR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QtxNQBEFp5MPjRNs124qPR">
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAohbgjULBda4ky5ZTSzv1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DuKowRCZeJcfZANidh4RSE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAohbgjULBda4ky5ZTSzv1"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AKM9cavVBHsZy7w4mPGywn" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6QTgWerZ4ZJhEJkX97tmAi" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Pg5827MFNdGR6CBC1ZkAqW" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RuVj81LuwXHs5TBHzHkxac" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ThaN2vCxZtKMamUYvECKv7" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4bzeXM4b5VBJEvbeA3QmQW" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MvzJBFbDi9FwFkLWbroR8x" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MvzJBFbDi9FwFkLWbroR8x">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UU_274/mot_199293_UU_274-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QpjYit85yUyAGfqxvxjFUU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TwNffdyTZBEQpu5EtbWPaX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XfAFZAQVhk6zT3T9Ka71Tw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DQd7Aq7SXQ5BMdAejFhq8M" type="motBody">
        <div xml:id="i-S56BwBj4k1PotTYHbwD7MJ">
          <p xml:id="i-FAcx6hBRdjDuxngU67TbYw">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-6zZzGm5Rk5uohhVsizbXmf">
            1992/93:U0274
          </p>
          <p xml:id="i-LYD9RHSA7mixALXJMqe5ck">
            av Karl-Erik Svartberg m.fl. (s) Stöd till Ryssland och Baltikum
          </p>
          <p xml:id="i-GZmfX7cxyxQmpnFfY99A1F">
            Förändringarna i Öst- och Centraleuropa mot demokrati och ekonomisk
            ut- veckling är processer som tar lång tid och kräver stora ansträngningar.
            Att dessa ansträngningar lyckas är en angelägenhet inte bara för
            de berörda län- derna utan påverkar hela den framtida utvecklingen
            i Europa. Situationen i våra östra grannländer, Ryssland och de
            baltiska staterna, är mycket svår. Demokratin är fortfarande skör
            och ett sammanbrott för re- formprocessen i Ryssland skulle kunna
            få oöverskådliga konsekvenser inom många områden; ekologiska katastrofer,
            hungersnöd, nationella spänningar, migration, förändrade säkerhetspolitiska
            förutsättningar osv. Utan tvekan skulle Sverige drabbas avsevärt
            av utvecklingen i speciellt nordvästra Ryss- land. Vi har därför
            ett gemensamt intresse av att stödja utvecklingen i särskilt nordvästra
            Ryssland och Baltikum som vi har ett särskilt ansvar för. Ett
            ökat samarbete skulle gynna alla parter. Ett samarbete skulle
            göra det möjligt att stödja miljön och att utveckla naturrikedomarna,
            infrastrukturen och den. gemensamma säkerhet som nu har en möjlighet
            att byggas upp. Det är då viktigt att snabbt och kraftfullt bidra
            till ny utveckling där de människor som hotar att drabbas har
            sin hemvist. En jugoslavisk utveckling i andra delar av Europa
            måste förekommas. Också av egennyttiga miljöskäl skulle det vara
            förmånligt att investera i avlopps- och rökgasrening, energi-
            produktionsanläggningar och energihushållning öster om Östersjön.
            Likaså skulle investeringar i kommunikationer kunna ha god effekt
            utanför landet. Norrbottens näringsliv gynnas av investeringar
            i norra Ryssland. Investeringar måste från början göras från ekologiska
            utgångspunkter. Ryssland klarar inte självt av de gigantiska miljöproblem
            man står inför. Att lösa dem är en nödvändig förutsättning för
            att kunna bidra till en långsiktig ekonomisk utveckling. Ett ekonomiskt
            samarbete i Nordkalottområdet blir likaså meningslöst om inte
            Kolahalvöns ekologiska kris kan lösas. Skandina- viska investeringar
            är nödvändiga för att bygga upp en förnuftig ekonomisk struktur
            och för att sätta in avancerat miljötekniskt kunnande till gagn
            för naturen och människorna. De är nödvändiga för hela regionens
            överlevnad. Miljöhoten på Kolahalvön är mycket allvarliga: Här
            finns världens största koncentration av atomreaktorer, f.n. 229
            atomreaktorer på 118 atomdrivna fartyg. De skapar i sin tur stora
            mängder atomavfall. Ett nytt centralt lager för avfallet förmodas
            bli förlagt till Novaja Zemlja. Mellan 50 och 60 utran-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UU_274/mot_199293_UU_274-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3cSUtMAFkEQB3oeRvVJ3zQ">
            gerade ubåtar ligger vid kusten utan att, som det förefaller,
            det finns planer på vad man ska göra med dem. Utbränt kärnbränsle
            har mellanlagrats på flottbaserna i Murmansk och Archangelsk.
            Längs Novaja Zemljas ostkust finns en mängd atomreaktorer från
            havererade ubåtar dumpade, liksom atomisbrytare. Fullastade skepp
            med radioaktivt avfall har också dumpats utanför Novaja Zemlja.
            Svavel och tungmetaller ger allvarliga industriut- släpp. Havsvattnet
            är allvarligt förorenat. Infrastruktursatsningar är nödvändiga
            för ökade kontakter med nord- västra Ryssland. Vägar måste byggas
            ut i öst-västlig riktning. Järnvägsnätet måste utbyggas och omlastningsmöjligheterna
            förbättras. Det krävs bättre förbindelser mellan jordbruksområden,
            städer och industriella centra. Tele- kommunikationer som telefon
            och fax behövs för investerare. Energisäkerhet och -effektivitet
            måste främjas. Inte minst gäller det sä- kerheten för kärnkraftverk.
            Atomkraftverket på Kolahalvön t.ex., Poljarny Zori, är en stor
            säkerhetsrisk. Energislöseriet är ett mycket stort problem inom
            industrin. Högre effektivitet måste utvinnas ur konventionella
            kraft- verk. Energisparande ger möjlighet att stänga av föråldrade
            atomkraftverk. Tekniskt stöd måste lämnas till en effektivisering
            av energiuppvärmningen. Det gäller t.ex. nödvändig ombyggnad av
            fjärrvärme i städer och tätorter i alla nämnda områden. Stöd och
            insatser kan utvecklas till kommersiellt sam- arbete i ett senare
            skede. Stora insatser kan också göras för att återställa och modernisera
            vattenkraftanläggningar. Resurser som nu är underutnyttjade i
            Sverige kan tas i anspråk. Hjälp till småföretagare behövs för
            att ändra den ekonomiska strukturen liksom teknologier för miljövänligare
            produktion. Enligt vår uppfattning bör de ovan beskrivna insatserna
            endast i mindre omfattning göras i form av bistånd. Med tanke
            på de resurser som behövs kommer bistånd inte att förslå särskilt
            långt. Dessutom kan det leda till ett oönskat biståndsberoende.
            I stället bör så långt det är möjligt stöd ges på lånebasis och
            genom utökade insatser när det gäller exportkrediter, ett vä-
            sentligt ökat användande av Europeiska utvecklingsbanken och Nordiska
            ut- vecklingsfonden. Vid eventuellt svenskt medlemskap i EG bör
            vi stimulera till ökat utnyttjande av de investeringsfonder som
            finns för dessa ändamål. När nu den glädjande säkerhetspolitiska
            förändringen i världen och den svåra ekonomiska situationen fått
            president Jeltsin att besluta om en minsk- ning av armén med 40
            procent skapar det givetvis enorma arbetsmarknads- problem. Arbetslösheten
            hotar att bli stor i många delar av landet, när 1,5 miljoner militärer
            måste byta yrke. Sysselsättningen i militärindustrin drab- bas
            också. Till detta kommer konsekvenserna av att ryska militärer
            lämnar Centraleuropa och behöver arbete och bostäder. Externt
            stöd till detta un- derlättar också den fredliga utvecklingen
            i Baltikum. Sverige och övriga grannländer har en stor uppgift
            när det gäller att hjälpa till i denna stora om- ställningsprocess.
            Det är också av ett stort säkerhetspolitiskt intresse att ett
            sådant stöd ges. Också när det gäller det militära området är
            kontakter över gränserna vik- tiga. Sådana befäster ett för alla
            parter befrämjande samarbete, skapar för- troende och en tryggare
            säkerhetspolitisk miljö. Vi menar därför att utbyten på olika
            nivåer av militära myndigheter bör stimuleras, liksom när det
            gäller militära inspektörer.
          </p>
          <p xml:id="i-LLkwyeEnx4LUy2s1X4s57b">
            Mot. 1992/93 U274
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UU_274/mot_199293_UU_274-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8khSKgsB8taYrZfv5gxchx">
            Hemställan Mot. 1992/93
          </p>
          <p xml:id="i-K6yfNq1288Hnm4rqQyboSd">
            Med hänvisning till det anförda hemställs U274
          </p>
          <p xml:id="i-PcAAJWUiLMMsirHAsbk8Qp">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om stöd till Ryssland och Baltikum.
          </p>
          <p type="date" id="i-SRdMiapCJNbA5mEp1g5Bim">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-BeuFxVqwBvgM8YkAag8z6u">
            <p who="i-CDtcRAHWKsFZPBcvtTcbW5" type="signature">
              Karl-Erik Svartberg (s)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              | Berit Löfstedt (s)
            </p>
            <p who="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk" type="signature">
              Berndt Ekholm (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3QsspbZ5ngv2HxedqfpZ12">
            Gunnar Thollander (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
