<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JuU-00023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:207 Åtgärder mot penningtvätt</title>
        <author corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6 i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6 i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ">av Sverre Palm och Bo Forslund (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:207 Åtgärder mot penningtvätt</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Ju23</idno>
          <rs type="number">Ju23</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ju23/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ju23</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Ju23</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6</idno>
            <name>Sverre Palm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6</idno>
            <name>Sverre Palm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-EKKaygfCPLKzxWRmYY8uEm"/>
        <correspContext corresp="i-EKKaygfCPLKzxWRmYY8uEm">
          <ref>Proposition 1992/93:207</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FE482CESqMMGQbvMre11uF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FE482CESqMMGQbvMre11uF">
          <note type="signatory" corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PWvuCiVXaEwm7t2ZdNxcC6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-VEkB7pcTpPX9aoQoVj1Dhp">
          <date when="1993-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KBCuQMi8th17T2D7THq6Ns">
          <date when="1993-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-T1sn7hX5K6VU6Pzth1T4xr">
          <date when="1993-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-LWcnJTg9KRSmLP7dpifLjx">
          <date when="1993-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-R4PTq6v1aW8eTV7MGdy5gb">
          <date when="1993-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Q9XZv1JkqMBUZNkWwP3zL2">
          <date when="1993-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-RQSZuh4j4DV8PREQpTC4ko"/>
        <correspContext corresp="i-RQSZuh4j4DV8PREQpTC4ko">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JuU_23/mot_199293_JuU_23-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XaYuibmjR5T4jaM5Jwvoik">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BfvTSfGoRxAjWhCSJCmnPW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JUgYxXTLNeNEV5P6ca1MJk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DpSY9bMSXLkdxcn7ecoQz4">
        <div xml:id="i-X9cv6nJ7dVM1vCgvZfxLfb">
          <p xml:id="i-EEKKCxe85iFsxF89Es4Nji">
            Motion till riksdagen 1992/93:Ju23
          </p>
          <p xml:id="i-2b7ktAnmKJq7S4vsaAGDo6">
            av Sverre Palm och Bo Forslund (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Me7jRKetPDJTRb3ERxkfsN">
            med anledning av prop. 1992/93:207 Åtgärder mot penningtvätt
          </p>
          <p xml:id="i-JWeZg8jHMvtxfaT8kkgsQU">
            Sedan flera år har åtgärder mot penningtvätt varit aktuella.
            Sverige har del- tagit i ett arbete, initierat av G 7-länderna,
            och på grundval härav remitte- rade den socialdemokratiska regeringen
            en promemoria med ett handlings- program för att förhindra tvättning
            av narkotikapengar. Den nu framlagda propositionen är en följd
            av att Sverige genom EES- avtalet har att anpassa sin lagstiftning
            till ett EG-direktiv från 1991. Åtgärder mot den ekonomiska brottsligheten
            är utomordentligt betydel- sefulla. I en motion till årets riksdag
            har Socialdemokraterna föreslagit ett antal åtgärder för att intensifiera
            bekämpningen härav. Av en rapport från en arbetsgrupp inom G 7
            framgår bl.a. att en mycket vanlig metod att tvätta pengar är
            att undereller överfakturera vid import el- ler export av varor.
            Genom de uppgifter som lämnas till tullen och den kon- troll som
            utövas kan värdefull information finnas tillgänglig för bekämpning
            av denna typ av ekonomisk brottslighet. I Sverige har Tullverket,
            till skillnad mot andra länder, inte befogenheter inom detta område
            vilket också konstaterades av G 7:s arbetsgrupp. Problemet är
            också aktuellt i ett EG-perspektiv. Från EG:s sida har i de direktiv
            som ligger till grund för den genomförda svenska ändringen av
            brottsbalken framhållits att medlemsstaterna skall se till att
            helt eller delvis utvidga bestämmelserna i direktivet till att
            omfatta även andra yrkesgrupper och företagskategorier än kredit-
            och finansinstitut. Även från denna ut- gångspunkt bör det vara
            rimligt att införa en skyldighet för Tullverket att rapportera
            om misstanke om penningtvätt. Från Generaltullstyrelsens sida
            har också föreslagits en sådan befogenhet. Sedan således våra
            yrkanden om intensifiering av kampen mot den ekono- miska brottsligheten
            avvisats av den borgerliga riksdagsmajoriteten, fram- står det
            som än mer nödvändigt att alla berörda myndigheters sakkunskap
            och erfarenheter tas tillvara för att nå resultat. På förslag
            av en socialdemokratisk motion vid förra riksmötet beviljades
            medel till den s.k. finanspolisen, vilken just har till uppgift
            att bedriva spa- ning för att uppdaga brott i samband med tvättning
            av pengar. För att dess verksamhet skall få effekt krävs emelletid
            att också andra myndigheter prio- riterar bekämpningen av denna
            brottsliga verksamhet. Det gäller givetvis i första hand den reguljära
            polisen — rikskriminalen lika väl som eko-rotlarna inom polisorganisationen.
            I propositionen åläggs Finansinspektionen en un- derrättelseskyldighet,
            om den får kännedom om brottsliga transaktioner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JuU_23/mot_199293_JuU_23-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-1RKAmz8CyrGahMjFLGmXF">
            Från socialdemokratisk sida har vi tidigare (motion Sk622 vid
            årets riks- möte) framhållit att också Tullverket borde åläggas
            en skyldighet att rappor- tera misstanke om penningtvätt. Utöver
            vad som anförts i nämnda motion vill vi erinra om att denna myndighet
            i samband med kontroll och revision hos företag enligt tullagen
            har goda möjligheter att upptäcka förhållanden som kan föranleda
            misstanke om penningtvätt. Vi upprepar därför vårt förslag att
            riksdagen i samband med den nu ak- tuella propositionen begär
            en ändring av lagstiftningen i enlighet härmed. Ett förslag bör
            läggas fram så att det kan träda i kraft från den 1 januari 1994.
          </p>
          <p xml:id="i-9jDKFC6GbGX6ARepUxgbNV">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag om vidgade befogenhe- ter för Tullverket
            att rapportera misstanke om ”tvättning” av pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-MSMh2dyhdWW9QQ4nQJrXDX" type="date">
            Stockholm den 16 april 1993
          </p>
          <p xml:id="i-BjCLX4g4rz6dBj8Up3h8ZS">
            Sverre Palm (s) Bo Forslund (s)
          </p>
          <p xml:id="i-8ZPsfcQbnXjMwypXHaJ66m">
            Mot. 1992/93 Ju23
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
