<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-UbU-00696">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskolan i Luleå</title>
        <author corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC">av Sten-Ove Sundström m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskolan i Luleå</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Ub696</idno>
          <rs type="number">Ub696</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ub696/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Ub696</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Ub696</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS</idno>
            <name>Leif Marklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX</idno>
            <name>Bruno Poromaa</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>Åke Selberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq</idno>
            <name>Monica Öhman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>Åke Selberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq</idno>
            <name>Monica Öhman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS</idno>
            <name>Leif Marklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX</idno>
            <name>Bruno Poromaa</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Hz8zpynDZ1hVrQzcjjKMRn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Hz8zpynDZ1hVrQzcjjKMRn">
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FZy8qioq3Qp2c4zuw9xt3e" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Farw2PBW1zWFNCoYgv15Rj" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SvHaDpycyu6SrjX7t7bQqG" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ed3Sy1sufxgtiTWffD4S3G" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q7CekqxZxiQeeRKAQfig9A" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VGv6pcNKbx56k7tbHj4DfN" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A7tqjL9MQbEFT9XfFNefT2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-A7tqjL9MQbEFT9XfFNefT2">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_696/mot_199293_UbU_696-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FAJbvM724AaaB6bBiYjkXr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QgKjL7DPnBuPc8MVkt7gHo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Hrzi6NKWjacsAAi1PgXZM1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GAKSHmuKNsFybd3uCpWXKp" type="motBody">
        <div xml:id="i-H7yjEY8HWHD9hhpvzw2ovf">
          <p xml:id="i-98YQBSpmfK8DKtHCWn1p68">
            Motion till riksdagen 1992/93:Ub696
          </p>
          <p xml:id="i-S83rP9n8PCBf4LJHqiy2SE">
            av Sten-Ove Sundström m.fl. (s) Högskolan i Luleå
          </p>
          <p xml:id="i-9HGUGwSc8JbyhJvpgFEjou">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-L375vUyXsGnnu3nWbW5Z5L">
            Mycket starka skäl talar för en fortsatt utbyggnad och breddning
            av forsk- ning och utbildning vid Högskolan i Luleå, då den den
            har ett nationellt ut- bildningsuppdrag men också spelar en mycket
            stor roll för regionens ekono- miska utveckling. Högskolans tekniska
            utbildning och forskning kan och måste byggas ut yt- terligare
            för att täcka landets behov av tekniker. Högskolan i Luleå har
            på lång sikt kapacitet att utbilda dubbelt så många civilingenjörer
            som idag. Forskningen inom teknisk fakultet måste också byggas
            ut. Dessutom måste högskolans forskning inom samhällsvetenskap
            och tvär- vetenskap utvecklas och breddas genom att ett samhällsvetenskapligt
            forsk- ningsanslag tillförs högskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-BKeKoN56WvavHLJTGv1GE8">
            Teknisk forskning och utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-K9uEJQ4LmwZYkJZU3oCUL5">
            Högskolan i Luleå har inom sitt kärnområde gedigen teknisk forskning
            och utbildning. I framtiden måste det utbildas fler civilingenjörer,
            ingenjörer och tekniker i landet för att täcka behovet när näringslivet
            ska utvecklas och för- nyas. Högskolan i Luleå har en självklar
            uppgift att medverka i denna natio- nella uppgift. Den norrländska
            basindustrin behöver också ny kompetens, samtidigt som nya teknikområden
            är i stark utveckling. Högskolan i Luleå måste byggas ut så att
            den blir en högskola med full- ständig civilingenjörs- och ingenjörsutbildning.
            Utbildning och forskning måste startas inom elektronik, telekommunikation
            samt förstärkas inom da- ta- och kemiområdet. Högskolan måste
            i framtiden även bedriva forskning och utbildning inom process-
            och träteknik, geografiska informationssysten och lantmäteri,
            miljöteknik och ekologi, verkstads- och byggteknik samt kvinnor
            och teknik. Till följd av önskemål från den norrländska processindustrin
            har högsko- lan förstärkt sin utbildning och forskning med inriktning
            mot denna industris behov genom omprioritering inom befintliga
            ramar. Ytterligare medel bör tillföras högskolan för professurer
            inom processteknik, kemisk reaktionstek- nik samt processanalys.
            Detta förslag ligger i linje med Schottes utredning Kunskap för
            konkurrenskraft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_696/mot_199293_UbU_696-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4hQtbT2CaoKnExya6egviA">
            I Kiruna finns idag viss rymdutbildning och rymdforskning och
            man har där unika möjligheter inom rymdverksamheten. Det måste
            tillskapas ytterli- gare utbildnings- och forskningsmiljöer vid
            högskolan i Luleå för att stödja verksamheten i Kiruna. En uppbyggnad
            av GIS/GIT-forskning i Luleå är en viktig del i planerna på ett
            International Space University med ett campus i Kiruna. Redan
            nu har uppbyggnaden av en tjänst som adjungerad professor inom
            området in- letts med regionala medel. Forskningsområdet behöver
            dock permanent fi- nansiering. Högskolan bör tillföras resurser
            för en professur. Vid sin institution i Skellefteå har högskolan
            en träteknisk verksamhet. . Trämanufakturens och sågverkens stora
            betydelse för regionen gör det ange- läget att förstärka detta
            område. Högskolan bör tillföras resurser för profes- surer inom
            träfysik/trätorkning, träbaserade kompositer och produktutveck-
            ling. | Det finns ett klart samband mellan datateknik och forskning
            och utbild- ning och den framväxande företagsamheten inom teknikområdet
            i Norrbot- ten. Genom att bygga ut högskolans kompetens inom telekommunikation
            skapas förutsättningar för en fortsatt och snabbare tillväxt av
            denna närings- gren i länet. Högskolan bör däför tillföras resurser
            för tre nya professurer inom kommunikationselektronik, matematisk
            statistik och radiosystemtek- nik. Vid högskolan finns sedan några
            år en livaktig verksamhet inom Forum för kvinnor i forskning och
            arbetsliv. Högskolan har ambitionen att bygga upp tvärvetenskaplig
            forskning inom området kvinnor och teknik. Vidare vill man erbjuda
            forskarutbildning i ämnet samt kunna erbjuda alla forskar- studerande
            kurser. Högskolan bör därför tillföras resurser motsvarande en
            professur i kvinnoforskning med inriktning på teknik. Övriga forskningsområden
            som är angelägna att förstärka är miljöteknik, verkstadsteknik
            och byggteknik. Ekologin bör förstärkas med en professur, en professur
            i byggmateriallära bör komma till stånd. Högskolan bör få resurser
            att bygga upp forskargrupper inom områdena simulering av tillverk-
            ningsprocesser samt keramiska konstruktionsmaterial. Det finns
            starka skäl som talar för att Högskolan i Luleå utbildar arkitek-
            ter. Bristen på arkitekter i Norrland är fortfarande ett hinder
            för en god ut- veckling i landsdelen. Arkitekter från Luleå skulle
            få en utbildning som skulle ge dem en större arbetsmarknad. Fortfarande
            gäller också de progno- ser som gjorts och som visar att antalet
            pensionsavgångar kommer att öka kraftigt och då behövs nyutbildade
            arkitekter för att inte en brist ska uppstå. En arkitektskola
            i Luleå skulle bl.a. innefatta fem nya professurer.
          </p>
          <p xml:id="i-MFE1wcgzHQ2tQxu7DnmiPW">
            Sambhällsvetenskaplig forskning och utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-YEHA4jmkikPWMYmjPhxEjE">
            Idag har högskolan fasta forskningsresurser endast inom teknisk
            fakultet. Inom denna finns ett flertal professurer som gränsar
            till teknik som ADB, teknisk psykologi och företagsekonomi. Professurer
            har också, utan perma- nent finansiering, inrättats i pedagogik,
            orgel och komposition för att garan- tera viss forskningsanknytning
            till lärar- och musikutbildningarna. Det måste vara av nationellt
            intresse att bredda forskningen vid högskolan
          </p>
          <p xml:id="i-VBtzGipML6tStcW5JrqtX1">
            Mot. 1992/93 Ub696
          </p>
          <p xml:id="i-Y3nVN4k56pjS6vWhGsvzv9">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UbU_696/mot_199293_UbU_696-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2XH56kUrhhC6zioqfDDgWs">
            i Luleå. Därför måste den tillföras ett samhällsvetenskapligt
            forskningsan- slag för att permanenta de satsningar som redan
            gjorts inom pedagogik och musik och ytterligare förstärka den
            pedagogiska och samhällsinriktade forskningen. Detta ger i sin
            tur förutsättningar för att bygga ut grundutbild- ningen inom
            dessa områden. Det skulle betyda att högskolan ytterligare breddar
            sin verksamhet och inriktning. Inom den tekniska forskningen finns
            flera områden som gränsar till andra forskningsområden. En stor
            del av högskolans nuvarande verksamhet är också tvärvetenskaplig.
            En förstärkning med ett samhällsvetenskapligt fa- kultetsanslag
            bör ta tillvara detta och leda till forskning som är uppbyggd
            kring teman snarare än discipliner. Dessa teman bör vara = arbete
            och företag - samhällsbyggande och miljö samt —- kunskap och skola.
          </p>
          <p xml:id="i-EcTpSYgKoz8SDWZ5x7gurx">
            Parallellt med att högskolan får möjlighet att bygga upp en forskningsverk-
            samhet med samhällsvetenskaplig inriktning måste utbildningsanslagen
            hö- jas så att högskolan kan ge ett rimligt utbud av fristående
            kurser som kan kombineras med fil kand- och fil mag-examina. Denna
            utbyggnad bör främst ske inom samhällsvetenskap, språk och beteendevetenskap.
            Antalet sö- kande per plats till de nuvarande kurserna är mycket
            stort. Högskolan måste dessutom få möjlighet att öka utbudet av
            utlokaliserade fristående kurser och distanskurser.
          </p>
          <p xml:id="i-84aa5voEMgnBHHesQ58yCW">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PoNG51kPkYperDqHMp38X9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om ökad
            utbildning och forskning vid Högskolan i Luleå.
          </p>
          <p xml:id="i-67LsyVjr6yBfqCxBMwuJxv" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-DigjYBGcHXaT4tcuSV4o8A" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-9TgaiZ8SJzLAP446NKnTan">
              <item xml:id="i-6RwxtFfukAxykUtgdrZVr6" who="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC" type="signature">
                Sten-Ove Sundström (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QGYcV11rTaTFckNE8JPq6e">
            Bruno Poromaa (s) Åke Selberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Nzew1JtgjhF7M2dqWrmw1A">
            Leif Marklund (s) Monica Öhman (s)
          </p>
          <p xml:id="i-TfunNqhQqsyDpi1Eitq9kE">
            Mot. 1992/93 Ub696
          </p>
          <p xml:id="i-AgAiNpp1dtHMx1sipDp8Un">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
