<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-JoU-00037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1992/93:183 Vissa frågor rörande jordbruket och trädgårdsnäringen</title>
        <author corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP">av Ulf Björklund (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1992/93:183 Vissa frågor rörande jordbruket och trädgårdsnäringen</title>
          <idno type="rdwebb">GG02Jo37</idno>
          <rs type="number">Jo37</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo37/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02Jo37</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02Jo37</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y39AdoUC8kS4QAfZpYBKGd" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Y39AdoUC8kS4QAfZpYBKGd">
          <ref>Proposition 1992/93:183</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LzV4cdp9MFvYHTaYsFX1Yq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LzV4cdp9MFvYHTaYsFX1Yq">
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EKmE13d1o6zRv2LtuHDJYR" type="referral">
          <date when="1993-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2g5AN1VopA5ftwEUdfF77U" type="dismissal">
          <date when="1993-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rg5GpE3xCcFh61qDJnJkkD" type="submission">
          <date when="1993-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QaBHSD8Ufbj1m7R6PkDeUK" type="referral">
          <date when="1993-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7rmCeP2hkPnieG9cftbV1z" type="dismissal">
          <date when="1993-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ldo9NQCVucx65dg45MdzK3" type="submission">
          <date when="1993-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XR4zXnzcG1zgQhF52HcgzV" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XR4zXnzcG1zgQhF52HcgzV">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_37/mot_199293_JoU_37-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-PaAKS3zfjTDNc5dNpgLGmW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SC7p76NVRMeZ813ZSDZRKg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NoKtP91YjTLkoqki6GV6Je" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FLoEdLTHH9vyFk5y27jzKs" type="motBody">
        <div xml:id="i-KbCPJM54vaKV6AcPFsQcVL">
          <p xml:id="i-M64KfQJccwPSrCc2ze9Z6q">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-4a9o5Wziwycdgvj4X2vszj">
            1992/93:Jo37
          </p>
          <p xml:id="i-GoByM2vAG4qzx7UnSQRZoC">
            av Ulf Björklund (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-43Wda6hTaoz4hqKqpmtqqZ">
            med anledning av prop. 1992/93:183 Vissa frågor rörande jordbruket
            och trädgårdsnäringen
          </p>
          <p xml:id="i-LD2S1z514NqWsBbjgHXhia">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-QgAitMjDLf57F1YVru3MYj">
            En stark trädgårdsnäring vid inträdet i EG är den målsättning
            som riksdagen lade fast hösten 1991. För att svensk trädgårdsnäring
            ska stå stark vid ett inträde i EG krävs kraftfulla satsningar
            på produktutveckling, effektivise- ringar på marknadssidan med
            mera, då man kan vänta sig att nödvändig av- veckling av tullarna
            gentemot EG kommer att bli kännbar för näringen.
          </p>
          <p xml:id="i-NqsmD8Yaj5vqJC634EFGDA">
            Anslag
          </p>
          <p xml:id="i-SvgedTJk9Dx3XPFmc7mTwi">
            Detta har också jordbruksministern räknat med. Ett anslag på
            24 miljoner kronor föreslås vilket ska gå till produktutveckling
            och utveckling av mark- nadsprognoser, introduktion av ny teknik
            samt insatser för att effektivisera marknadssidan inom svensk
            trädgårdsnäring, vilket är positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-2PSPC33sYSDtq58mcETt8k">
            Stöd till bildande av producentorganisationer
          </p>
          <p xml:id="i-SZYY4U3REw3ghxg2T4GGY5">
            En annan viktig åtgärd för att bidra till att utveckla näringens
            konkurrens- kraft inför ett EG-inträde är att startstöd och stöd
            till bildande av producent- organisationer ges. Startstöd bör
            ges både till producentorganisationer vil- kas medlemmar bedriver
            konventionell odling och till producentorganisatio- ner vilkas
            medlemmar bedriver ekologisk odling. Det vore fel att inte ge
            nä- ringen möjlighet att stå beredd med samma organisationsstruktur
            som råder inom EG redan vid tiden för inträdet. Det finns ingen
            anledning att dröja med en anpassning i enlighet med EG:s mönster
            på det här området. Därför föreslår jag att riksdagen ger regeringen
            till känna vad som här sagts om behovet att inom det föreslagna
            anslaget redan nu bidra till att kon- kurrenskraftiga producentorganisationer
            ges startstöd före EG-inträdet.
          </p>
          <p xml:id="i-5Jd7i6WB6bGUAqb7b4J1AP">
            MOVIUM och fritidsodlingen
          </p>
          <p xml:id="i-EPJbU24p7FbdHGC3PJxKs4">
            Farhågor fanns att avvecklingen av prisregleringsavgifterna på
            handels- gödsel och bekämpningsmedel skulle riskera att utarma
            verksamheter som erhöll bidrag ifrån prisregleringsavgifterna,
            såsom MOVIUM, som arbetade med utvecklingsfrågor och rådgivning
            inom grönytesektorn, samt fritidsod- larnas föreningar, vilka
            bedriver värdefull rådgivningsverksamhet. Det är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_37/mot_199293_JoU_37-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QPDAGtrpNmxdgEgrgjVLc4">
            mycket positivt att pengar kunnat plockas fram för att dessa
            verksamheter ska kunna fortsätta ett viktigt arbete. Medel föreslås
            tas ur det forskningsan- slag som ska gå till kollektiv forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-WYCUZ41SxVa5FA1xh8FWob">
            Integrerad trädgårdsproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-SgfhkjwViULG2HA6FBCxcP">
            I statens utredning om svensk trädgårdsnäring (SOU 1992:119)
            talas det en hel del om så kallad integrerad produktion och betydligt
            mindre om ekolo- gisk odling. Jag antar att det rådgivningsanslag
            som nu föreslås i propositio- nen i syfte att minska miljöpåverkan,
            exempelvis genom att minska bekämp- ningsmedelsanvändningen och
            främja ekologisk produktion, kanske i första hand avser att utveckla
            just den integrerade produktionen (IP). IP är emel- lertid ett
            ganska diffust begrepp och kommer som begrepp knappast att fun-
            gera på marknaden. Intressant att påpeka är att redan idag 90
            procent av holländsk växthusproduktion uppfyller reglerna för
            IP! Enligt min mening bör integrerad produktion vara den basnivå
            som all svensk odling ska klara. Jag föreslår därför att riksdagen
            ger regeringen till känna att ambitionsni- vån för det rådgivningsarbete
            där 3 miljoner kronor nu föreslås satsas bör vara att hela trädgårdsnäringen
            bör uppnå kriterierna för integrerad produk- tion.
          </p>
          <p xml:id="i-HuSANdhMjg1gpTGZZXiiGH">
            Ekologisk trädgårdsproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-7RFKerUeMRMhqTgYbfD8tx">
            Den snabbast växande delen av svensk trädgårdsnäring är idag
            den ekolo- giska. Från 340 ha 1990 till 540 ha år 1992 innebär
            en ökning med 60 procent och idag uppgår den KRAV-godkända delen
            av svensk köksväxtodling till 8 procent. Trots detta råder, som
            jordbruksministern också påpekar, brist på ekologiskt odlade grönsaker,
            varför vi importerar ekologiskt odlade grönsa- ker från i synnerhet
            Danmark och Holland. De samhälleliga miljömålen gynnas direkt
            av den ökande ekologiska od- lingen och indirekt genom att ny
            teknik och nya metoder introducerats och utprovats. Ogräsrensning,
            som fortfarande är den största enskilda kostna- den i ekologisk
            trädgårdsodling, har effektiviserats avsevärt de sista åren ge-
            nom flamning, radborstning, nattharvning och andra användbara
            metoder. Denna teknik överförs nu till konventionell odling och
            minskar där använd- ningen av kemisk ogräsbekämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-KXeKMC7smzJcrVHcwAYtXa">
            Effektiv marknadsföring
          </p>
          <p xml:id="i-DrdzWAGPfQD2Ek6mbLL1V">
            För att snabbt uppnå miljömålen samt för att ge svensk trädgårdsnäring
            en konkurrensfrämjande miljöprofil är satsningar på marknadsföring
            av ekolo- giskt odlade grönsaker bästa medlet. Redan idag, med
            8 procent av köks- växtarealen omlagd, är troligen Sverige världsetta.
            Detta faktum kommer att uppmärksammas även internationellt och
            ge draghjälp åt hela den svenska trädgårdsnäringen. I Danmark
            används det ekologiska jordbruket medvetet som spjutspets och
            profilskapare åt hela den danska livsmedelsex- porten. Jag föreslår
            därför att riksdagen ger regeringen till känna vad som här an-
            förts om vikten av att anslaget till marknadsföring används strategiskt,
            så att den ekologiska köksväxtodlingens möjlighet att vara draghjälp
            åt hela trädgårdsnäringen utnyttjas.
          </p>
          <p xml:id="i-2uNapvUXepQYnPy4W8Zi2T">
            Mot. 1992/93 Jo37
          </p>
          <p xml:id="i-8PcC7XNsNP99J8gW9NpkpM">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_37/mot_199293_JoU_37-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FBziLRfPC9WngmhndnVTJh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JC3YsmBG3UC4rc7ffJfZeM">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om behovet av att redan nu införa startstöd till bildande av producentorganisationer
            inom trädgårdsnäringen, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att ambitionsnivån för
            rådgivningssatsningen bör vara att hela näringen skall uppnå kriterierna
            för integrerad produk- tion, 3. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om behovet av att
            marknadsföring sker strategiskt, så att den ekologiska köksväxtodlingens
            möjlighet att vara draghjälp åt hela trädgårdsnäringen utnyttjas.
          </p>
          <p xml:id="i-85cG1deRCL6FGa4drXqMTo" type="date">
            Stockholm den 17 mars 1993
          </p>
          <div xml:id="i-BzXpDCo8CSfommqfcThLbv" type="signatureBlock">
            <p who="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP" type="signature">
              Ulf Björklund (kds)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-AoeYX6CXoajJwBEYb1Ybmt">
            Mot. 1992/93 Jo37
          </p>
          <p xml:id="i-9r6hKSypdbKeccyMAsAp7P">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_JoU_37/mot_199293_JoU_37-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-P2u1XTFgZBQtDMksehwCuY">
            gotab 43402, Stockholm 1993
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
