<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-UU-00502">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Internationell alkoholpolitik</title>
        <author corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g">av Rune Thorén och Tage Påhlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Internationell alkoholpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GG02U502</idno>
          <rs type="number">U502</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02U502/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02U502</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02U502</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g</idno>
            <name>Tage Påhlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g</idno>
            <name>Tage Påhlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XkCXeKSmqp6td2UsYGMPtY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XkCXeKSmqp6td2UsYGMPtY">
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CWWgbb3L2m2Vo7y2mtsokM" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SERt2r9XJeNqu2HF1MqyfH" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wpo8XJ1QYYBAxPohvznbxz" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7PotuHoyVp8HFtTkQ78krw" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hjft7aQiGPQJKfJ6avJUPs" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WKkoS1o1EzY3o2t9mnJXVm" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9q65HA19tDKudWjP5HLANU" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9q65HA19tDKudWjP5HLANU">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UU_502/mot_199293_UU_502-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4RG5VVpjuW7MEv3dA3ZS5g" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DwLuLy9cGt7WyyNRAW3MZu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RKpkBRMFeyrT6A6ehW6ucw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RK1Kk1YwPcbGqNiT2oE55G" type="motBody">
        <div xml:id="i-7ss7nu1fgfExAdiHyM3wjc">
          <p xml:id="i-6ozZKPXSY7bSNanoSzo2JN">
            Motion till riksdagen 1992/93:U0502
          </p>
          <p xml:id="i-VHEAN2tGaR2mBQT7NDGTRU">
            av Rune Thorén och Tage Påhlsson (c) Internationell alkoholpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-PuXfmKypewKZcPxqbayCWc">
            Den senaste tidens politiska händelser i Europa har präglats
            av stor drama- tik. Utvecklingen har kännetecknats av snabba förändringar,
            där de gräns- överskridande kontakterna mellan länderna har fått
            ökad betydelse. Även om förändringstakten har accelererat under
            de senaste månaderna har internationaliseringssträvandena pågått
            under lång tid. Hela efterkrigsti- den har kännetecknats av ökad
            internationalisering. Denna process berör inte bara länderna som
            sådana utan tillhör numera mer eller mindre varda- gen för var
            och en. Internationaliseringen berör alla samhällsområden. Den
            påverkar länder- nas sociala förhållanden. Alkoholpolitiken och
            alkoholvanorna utgör inget undantag härvidlag. I de nordiska länderna
            har alkoholpolitiken ingått som en viktig del i arbe- tet att
            förbättra medborgarnas livsbetingelser. Den förda politiken har
            med- fört att de nordiska länderna kan redovisa en lägre alkoholkonsumtion
            per invånare och därmed också lägre skador än andra jämförbara
            länder, som inte haft samma uppmärksamhet på alkoholens skadeverkningar.
            Nordiska rådets socialutskott har till 40:e sessionen lämnat förslag
            till samordnad nor- disk aktion. Av såväl humanitära, sociala,
            medicinska som ekonomiska skäl är det vik- tigt för Sveriges vidkommande
            att fortsätta på den inslagna vägen och söka instrument för att
            ytterligare pressa ner alkoholskadorna. I en värld med allt öppnare
            gränser påverkas de nationella ställningstagandena allt mer av
            om- världens förhållanden. Det är därför viktigt att Sverige,
            jämsides med arbe- tet på hemmaplan, också agerar på det internationella
            fältet med syfte att nå bättre förutsättningar för en framgångsrik
            alkoholpolitik. Exempelvis borde — som ett led i allmänt eftersträvade
            samarbetsformer med Baltikum — särskilda medel där kunna avsättas
            av riksdagen för utbyte och information i alkoholpolitiska frågor.
            På många områden inom alkoholpolitiken är det svårt att i dag
            nå avsedd effekt med enbart inhemska åtgärder. Ett exempel härpå
            är nationella för- bud mot exponering av alkohol i etermedia.
            Den snabbt växande marknaden för internationella satelliter kräver
            mellanstatliga överenskommelser för att inte de nationalla ställningstagandena
            skall saboteras. Trafiken, både till lands, till sjöss och i luften,
            är ett annat område, där ett samarbete på det internationella
            planet är en viktig förutsättning för en framgångsrik nationell
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_UU_502/mot_199293_UU_502-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FM7E5kZGv9X3Q3SaT4NP2q">
            politik. En skärpning och effektivisering av trafiknykterhetsbestämmelserna
            i ett land underlättas om ökat stöd i samma riktning kan skapas
            på ett bre- dare plan. Avvecklingen av den skattefria alkoholförsäljningen
            i den internationella trafiken förutsätter också mellanstatliga
            insatser. Även alkoholkapitalets allt hårdare exploatering av
            u-länderna tillhör frågor som skulle må väl av re- striktioner
            med internationell sanktion: ”Som exempel kan nämnas Vin &amp;
            Sprit AB:s hårda lansering av den framgångsrika produkten Absolut
            Vodka i U-länderna, vilket måste betraktas som oacceptabelt ur
            alkoholpolitisk och solidarisk synvinkel.” Det är viktigt att
            Sverige i olika internationella sammanhang agerar på ett sätt
            som ger respekt för och garanterar att vår politik på drogområdet
            med en relativt strikt lagstiftning får genomslag. De möjligheterna
            vi har att för alkoholpolitiska och hälsoinriktade syften utnyttja
            prisinstrumentet och ka- nalisera försäljningen genom monopol
            observeras i dag med helt annat in- tresse än tidigare från andra
            nationer. Över huvud taget har uppmärksamhe- ten på alkoholen
            och dess skadeverkningar ökat i flera av de europeiska län- derna
            i takt med ökade sociala problem och trafikolyckor m m som kan
            här- ledas till alkoholbruk. I detta sammanhang är det angeläget
            att WHO:s rekommendation om minskning av alkoholkonsumtionen med
            2596 fram till år 2000 lyfts fram och får en bred uppbackning,
            eftersom sambandet mellan totalkonsumtionen och skadeverkningarna
            spelar en så avgörande roll. Sverige bör därför kon- kretisera
            den plan som WHO:s Europaregion, representerande 45 stater, an-
            tog den 17 september 1992.
          </p>
          <p xml:id="i-Ap12yKGxEhWNVbBmUAUNcB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-L2NMD2Neood1LYXWqDcS64">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om det
            internationella arbetet kring alkoholpolitiska frå- gor.
          </p>
          <p xml:id="i-TuSQViYp7QNpSJf6jAfqKj">
            Stockholm den 21 januari 1993
          </p>
          <p xml:id="i-Fe52sK7ySoR42MMub87sJc">
            Rune Thorén (c) Tage Påhlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-4NqMsGeq2g7KcwyChJmD5r">
            Mot. 1992/93 U502
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
