<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199293-SoU-00451">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Orienterarsjukan</title>
        <author corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm">av Lennart Brunander och Karin Starrin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Orienterarsjukan</title>
          <idno type="rdwebb">GG02So451</idno>
          <rs type="number">So451</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So451/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GG02So451</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GG02So451</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8dwf2Zw5DeJeYMuxTPfhts" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8dwf2Zw5DeJeYMuxTPfhts">
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Td5QGewXv7Jqd8WygeZ8ui" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-88vbsyinkpTy8ooU6amQ5S" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2kJuBDoCT7KvJMx6rGkwJU" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4ezC2efTRGzSZGzAQaFuMr" type="referral">
          <date when="1993-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VvFbgwpv4XgQ8Ghisn5FPJ" type="dismissal">
          <date when="1993-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C9WfHeHeCUqHaMqic9WDzn" type="submission">
          <date when="1993-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q7xv6vjEVpAdTLmGScZ6z1" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Q7xv6vjEVpAdTLmGScZ6z1">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_451/mot_199293_SoU_451-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-N2RsqoiKRnDisPxgVCoYg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8L7nc2zPA7WaqGCegw8965" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JdhgkUNsNrAsAZywv4S3j4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DK2dhMr6d8Lzfs73Qp3MN6" type="motBody">
        <div xml:id="i-P9YVtffPfjGAj88g567w2B">
          <p xml:id="i-UizHAW1qN4h3LX9jSLeo5Z">
            Motion till riksdagen 1992/93:S0451
          </p>
          <p xml:id="i-BSfViWUUTaBAv3L6shVsqu">
            av Lennart Brunander och Karin Starrin (c) Orienterarsjukan
          </p>
          <p xml:id="i-TNQNxw2HQPAAmSBsizSweT">
            Under senare år har svensk idrott skakats av tragiska dödsfall,
            elitoriente- rare har plötsligt dött. Det har i de allra flesta
            fall inträffat i samband med träning eller tävling, när vederbörande
            har utsatt sig för en maximal an- strängning. Bland orienterare
            i Sverige känner vi till 15 fall av plötslig ovän- tad hjärtdöd.
            Detta har skett sedan 1979, men det är först under de senaste
            åren som man har sett ett samband mellan de olika dödsfallen.
            Reaktionen har varit mycket stark både bland allmänhet och framförallt
            bland de aktiva. Orienteringsförbundet har rekommenderat tränings-
            och tävlingsstopp för alla orienterare. Det är endast hårt tränade
            idrottsutövare som drabbats. Hittills har det inte kunnat konstateras
            att några motionärer drabbats.
          </p>
          <p xml:id="i-Lj3spCwHaQt5SQ3P91z2FG">
            TWAR en infektionssjukdom
          </p>
          <p xml:id="i-39uqVT1DQnoJPz313Ha7pq">
            TWAR har kommit att bli ”öknamnet” på en helt nyligen upptäckt
            mikroor- ganism och är en form av klamydia. Förkortningen står
            för Taiwan Acute Respiratory Infection. Det kommer från att TWAR
            först konstaterades i Tai- wan och därefter i USA. Det var 1989
            som man första gången identifierade TWAR, som en tredje känd typ
            av klamydia. I regel ger TWAR upphov till luftvägsinfektioner
            med halsont, heshet, luftrörskatarr och även lunginflam- mation.
            Först på senare tid har det visat sig att den också angriper hjärtmus-
            keln med hjärtmuskelinflammation som följd. Detta är inte vanligt
            men får tragiska följder när det inträffar.
          </p>
          <p xml:id="i-8sQDD7xcCAFMMQWzm9WrUc">
            Ovisshet om orsak och möjlighet att förebygga
          </p>
          <p xml:id="i-UDgiz2jwa29Yzef9Nj8iJ7">
            Orienteringsförbundet har tävlings- och träningsförbud för elitorienterare
            och det berör helt naturligt även övriga som är aktiva orienterare
            och säkert även andra idrottsutövare. En osäkerhetskänsla som
            är otäck att ha både för den aktive idrottaren, anhöriga och för
            alla oss andra också. Hittills har man inte fått fram de svar
            som man söker så intensivt. Stora ansträngningar görs men tillgängliga
            medel är allt för knappa. Det har skick- ats ut en enkätundersökning
            till 2500 aktiva med uppmaning att uppsöka lä- kare för en enkel
            hälsoundersökning och ett TWAR-test. Därutöver har Akademiska
            sjukhuset startat en infektions- och hjärtutredning bland över
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199293/mot_199293_SoU_451/mot_199293_SoU_451-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-C6mEidBo3vTWLYZQ2cLzqc">
            200 orienterare. På det här sättet försöker man att med de begränsade
            resur- ser man har, finna sätt att förebygga och kunna identifiera
            personer som lö- per risk att drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-7nTwnUbq93QJCEjZ9ixfQh">
            Samhällets ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-VeCHx9JUhUp4E9CSjvzk59">
            ”TWAR-epidemin” har drabbat enskilda människor mycket grymt,
            en hel idrottsgren har drabbats hårt. Enskilda idrottsutövare
            vet inte hur man skall göra, man har tävlingsstopp och träningsförbud
            från sitt förbund. Men för ambitiösa idrottsutövare är det påfrestande
            att gå och vänta. Frestelsen kan bli för stor att träna i alla
            fall, med resonemanget att det drabbar inte mig. De insatser som
            gjorts är bra men inte tillräckliga. Nu krävs att samhället tar
            sitt ansvar för människors hälsa och gör de undersökningar som
            behövs för att hitta lösningen och svaren på alla frågor. Vi anser
            att de medel som krävs för undersökningar, forskning och uppföljning
            måste ställas till idrot- tens och sjukvårdens förfogande för
            att lösa TWAR-mysteriet. Enligt vår mening är det bråttom, riksdagen
            bör omgående besluta att erforderliga me- del ställs till förfogande.
          </p>
          <p xml:id="i-CYCjDLP6n9us581x9ssPmw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AfTWQodLdJuNNFimeAuXy9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen begär
            att regeringen omgående vidtar åtgärder och tillskjuter medel
            för att lösa frågetecknen kring TWAR.
          </p>
          <p type="date" id="i-T2EH3LP2f7hALSSiAdTdxS">
            Stockholm den 21 januari 1993
          </p>
          <div xml:id="i-LVwZqUWvtgF5Ds7S3RHpVb" type="signatureBlock">
            <p who="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b" type="signature">
              Lennart Brunander (c)
            </p>
            <p who="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm" type="signature">
              Karin Starrin (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7w4GeDhtPNPK6ixw7YDoXk">
            Mot. 1992/93 So0451
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
