<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1886--ak--00181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__181/mot_1886__ak__181-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MiGQNDgKVMKAmsEmxtt5aw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UEc85D94Kmf4FEsX6XBTDH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RKKZMwmrnguq9s17ru8mWq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KxaqP1PgngfBSvbk9FjAAT" type="motBody">
        <div xml:id="i-GoEKimj7cJ8xYrA4WjWP6q">
          <p xml:id="i-FBqcgGp5M9ADnrpUwwcydr">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 181.
          </p>
          <p xml:id="i-7kJaZGQYZFMc1hCHtpVktW">
            eller förr inrättas afdelningskontor af Riksbanken under enahanda
            vilkor och bestämmelser, som äro gällande för redan ru anordnade
            dylika bankkontor.
          </p>
          <p xml:id="i-8yJpBRTGNCXxXb5PY2Xvao" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1886.
          </p>
          <div xml:id="i-MSaSi5u57QM9ZCyS26t4sr" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-BdCwhaUuwDqvxQAN4Zu51p" who="i-LjcVAqSGTYZzCsKbt1PQ9E" type="signature">
              A. M. Gudmundson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-XwzBH97NdycNjdCSruAr4m">
            N:o 181.
          </p>
          <p xml:id="i-FoTsytkCUSqhRAz3zT1eh9">
            Af Herr ÅA. Hedin: Om förhöjning af ett anslag å postverkets
            om- kostnadsstat.
          </p>
          <p xml:id="i-Aeqad3gZxxk7Eer4zgVpqp">
            I en af brefbärarne vid Stockholms postkontor till Generalpoststyrelsen
            förlidne höst inlemnad ansökan meddelas följande upplysningar
            om bref- bärarnes knappa aflöningsvilkor: »Enligt den nya aflöningsstaten
            för brefbärare vid Stockholms post- kontor är dagtraktamentet
            för hvarje brefbärare så beräknadt, att detsamma i förening med
            ordinarie lönen, efter nya lönestatens tillämpning, i det närmaste
            motsvarar de aflöningsförmåner, som enhvar af oss hade vid detta
            års början, då den gamla staten upphörde. Sålunda hafva de, hvilka
            under gamla staten åtnjutit två ålderstillägg, 2 kronor om dagen
            i traktamente; de med ett ålderstillägg 1 kr. 75 öre, samt de
            utan ålderstillägg 1 kr. 50 öre. Om traktamentet fortfarande skall
            utgå enligt denna beräkning, var- der vår årsinkomst ingalunda
            förökt, utan för en stor del af oss för fram- tiden förminskad.
            Ty de af oss med traktamente å 1 kr. 50 öre och 1 kr. 75 öre,
            som enligt gamla staten redan från och med nästa års början
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__181/mot_1886__ak__181-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SLr5ntbEnno2Twof4oaVdL">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 181. 27
          </p>
          <p xml:id="i-YWvZMGKafFSqi9c5vpr2oo">
            bort åtnjuta det ålderstillägg, som enligt nya staten erhålles
            först 1890, få alltså 100 kronor mindre årligen i fyra år; och
            efter 1890 gå de, som hafva 1 kr. 75 öre, förlustiga 100 kr.,
            och de med 1 kr. 50 öre 200 kr. årligen för all framtid. På grund
            häraf, och då redan 47 af våra kamrater hafva 2 kr. 1 dagtraktamente,
            då endast 13 hafva 1 kr. 75 öre, och 25 hafva 1 kr. 50 öre, och
            vi samtlige voro ordinarie vid 1884 års slut, innan den nya löneregleringen
            tog sin början, och de fleste hafva en tjenstetid från 10 till
            15 år och derutöfver, våga vi i största ödmjukhet anhålla, det
            Kongl. Generalpoststyrelsen ville höja vårt dagtraktamente, från
            och med den 1 Januari 1886, till 2 kronor om dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-WBRFwXMHCy3nt2HkTVxoo">
            »Ännu ogynsammare är öfvergången till nya staten för de förut
            va- rande extra, hvilka vid detta års början förordnades till
            ordinarie, med traktamente af 1 kr. 20 öre a 1 kr. 10 öre, utan
            utsigt att inom någon viss tid få detta traktamente höjdt till
            I kr. 50 öre, motsvarande lägsta traktamentet till dem, hvilka
            voro ordinarie före årets ingång; hvadan vi våga ödmjukt hemställa,
            att dessa, femton till antalet, hvilka hafva 1 kr. 20 öre, samt
            23, hvilka hafva 1 kr. 10 öre, måtte med 1886 års början blifva
            tilldelade 1 kr. 50 öre om dagen, och sedan, i mån som något 2-
            kronors-traktamente blitver ledigt, uppflyttas dertill eller efter
            vissa tjensteår, som Kongl. Generalpoststyrelsen för godt finner.»
          </p>
          <p xml:id="i-LnnmosJw7KsJN99vHjM6Yd">
            Att Generalpoststyrelsen funnit framställningen vara behjertansvärd,
            utvisar dess svar till postdirektören i Stockholm. Styrelsen höjde
            nemligen traktamentet för en del af de sökande, men förklarade,
            att i vidsträcktare mån kunde ansökningen ej bifallas, alldenstund
            den begärda traktaments- tillökningen skulle belöpa sig till omkring
            11,000 kronor, och utgifterna till traktamente åt vaktbetjente
            redan öfverskrida det i stat anvisada beloppet. Det är förklarligt,
            att styrelsen, som den 30 November beslutit fram- ställning till
            Kongl. Maj:t angående 1887 års budget för postverket, ej var benägen,
            när sökandenas anhållan några veckor senare förekom till af- görande,
            att till Kongl. Maj:t ingå med förslag till rubbning af den redan
            afgifna budgetberäkningen. Denna omständighet förklarar, hvarför
            en enskild motionär kan tilltro sig att göra här nedan följande
            hemställan. Härmed torde ock vara till- räckligt antydt, att denna
            motion ej må uppfattas såsom i något afseende åsyftande något
            slugs kritik eller tadlande anmärkning mot en förvaltnings- chef,
            som under oafbrutet fortgående, välberäknade reformer höjt sitt
            verk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__181/mot_1886__ak__181-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-T7tBBrAcQXAMEvEDw5xfmN">
            28 Motioner + Andra Kammaren, N:o 182.
          </p>
          <p xml:id="i-J1erzsaXMcvpuD6hGggt1t">
            till ett mönstergildt skick och dermed åt sig sjelf eröfrat ett
            af de mest lysande rummen 1 vårt lands nyare administrativa historia.
            Jag anhåller,
          </p>
          <p xml:id="i-FU6w5TpDx3ZE3hZyrK4a1b">
            att Riksdagen ville för ofvan anförda ändamål höja postverkets
            omkostnadsstat med 11,000 kronor ut- öfver hvad Kongl. Maj:t i
            statsverkspropositionen före- slagit.
          </p>
          <p xml:id="i-GFX6QyE1emfmiyiuXYN25i" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1886.
          </p>
          <div xml:id="i-4CmNy1ffs1FLoCVKDtezo3" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-XTvZAVRETDcQY9Q67qyvZe" who="i-Qdz4d8Ykv3zsRZVZxrcte1" type="signature">
              Adolf Hedin
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7kZB6Zdy7vtKg5PowK8PH7">
            N:o 182.
          </p>
          <p xml:id="i-Kc7QhN2RAeWpVqhSWmiZ4p">
            Af Herr J, Ohlsson i Stockholm: Angående ändringar i Kongl. förordningen
            den 18 November 1881 rörande nvinder- äriges användande i fabrik,
            handtverk eller annan
          </p>
          <p xml:id="i-SREsAqeDhX1JvL5jP6fcvw">
            handtering.
          </p>
          <p xml:id="i-9hpLrg5ihMoJCaqDuwom8P">
            Det ligger i sakens natur, att hvarje författning, som reglerande
            och kontrollerande ingriper i den enskildes häfdvunnet fria verksamhet
            och om- sigt om eget bästa, skall, huru tidsenlig en sådan författning
            än må vara i princip, i tillämpningen stöta på svårigheter. Synnerligast
            blir detta fallet, om alla vilkoren för vinnande af författningens
            syfte ej redan finnas i verk- ligheten och om föremålen för tillämpningen
            äro af väsentligt olika natur. Så är förhållandet med Kongl. förordningen
            af den 18 November 1881 rörande minderäåriges användande i fabrik,
            handtverk eller annan hand-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
