<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__11/mot_1886__ak__11-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GToji7AEk8ZCGtsE3MwhrK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-M6mtktcHNTSydMmzEMw8Gp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-31fWvAS1Qm6teEqKjPtPyH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CGWd1DJQWCYJoifZUxcEFW">
        <div xml:id="i-V1gSPKdQeVnB8MT958uzhH">
          <p xml:id="i-UYyMSHLuSY5EhQRYaSXfZW">
            Motioner i Andra Kammaren N:o 11. 1
          </p>
          <p xml:id="i-AQM5HvirTJ9Em72pMrmVzm">
            N:o 11.
          </p>
          <p xml:id="i-RYKSWzTLR7xojqTdPtDoxx">
            Herr Per Ersson i Westlandaholm: Om ändring af 5 och 6 $$i Kongl.
            förordningen den 20 Juli 1861 angående man- tals- och skattskrifningarnes
            förrättande.
          </p>
          <p xml:id="i-VRK1qxeqE6qLPmDnBHPphx">
            Som Kongl. Maj:ts nådiga förordning af den 20 Juli 1861 an- gående
            mantals- och skattskrifningarnes förrättande innehåller åtskilliga
            stadganden, hvilka torde tarfva förändring, emedan godtycket ofta
            nog vid de samma gjort sig gällande i afseende å böters åsättande
            för personligt uteblifvande från mantalsskrifningen samt likaså
            för bri- stande skriftliga uppgifter m. m., och då fullständiga
            så kallade för- skrifningar hos Pastor försiggår, torde det vara
            både hårdt och obilligt att fordra, det hvar och en husbonde skall
            vid mantalsskrif- ningen närvara för att lemna samma uppgift,
            som till Pastor förut är lemnad, då Pastor har skyldighet den
            samma från husförhörsboken upp- gifva, så mycket mer som i åtskilliga
            socknar mången kan hafva flere mil att färdas till förrättningsstället,
            och ditkommen ej har något der att uträtta. Dessutom äro enligt
            8 $:ens 2:dra mom. vederbörande länsman eller stadsfiskal, fjerdingsmän
            samt sexmän eller rotemästare skyldiga vid mantalsskrifningen
            närvara för vidare erforderliga upp- lysningars meddelande. Socken
            är för öfrigt representerad genom någon dess kommunalnämnds- eller
            fattigvårdsledamot. Derjemte anser Jag det vara praktiskt och
            med god ordning förenadt, att tjenare eller den, som skall hos
            annan mantalsskrifvas, bör lemna prestbeviset till husbonden,
            som i sin ordning lemnar det till pastor; derigenom blir Bih.
            till Riksd. Prot. 1886. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 3 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__11/mot_1886__ak__11-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KJdKhFjVByaaRPAXH1SSX2">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o Il.
          </p>
          <p xml:id="i-6eWi6nkYskxUgXEZQGSk63">
            husbonden i tillfälle att se de inflyttandes prestbevis, hvilket
            icke all- tid är händelsen, såsom det är stadgadt och nu tillämpas.
            På grund af det nu anförda föreslår jag, att 4 5 mom. 2 och 3
            samt $ 6 mom. 1 och 7 i nämnda förordning måtte förändras och
            er-
          </p>
          <p xml:id="i-8bXbjvAoQegmMXUkNg1A1q">
            hålla följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-MZUtQVwCQ6GyJyRmYrpFb9">
            5.
          </p>
          <p xml:id="i-24D9kbwEYCtgSTmu74HuZU">
            Mom. 2. På det ofvannämnda förändringar må före mantals- skrifningen
            kunna i husförhörsboken behörigen antecknas och öfriga, med afseende
            å denna förrättning erforderlig ”a uppgifter der införas, åligger
            det hvar och en husbonde, som under året sjelf inflyttat eller
            från annan församling intagit och hos sig eller på sina egor skall
            mantalsskrifva någon, vare sig tjenare, hyresgäst eller annan,
            att oför- dröjligen och inom fjorton dagar efter inflyttningen,
            samt i alla hän- delser före den 12 November samma år, hos Pastor
            sådant anmäla och då för de inflyttande aflemna prestbevis från
            utflyttningsorten. Den inflyttande skall senast inom åtta dagar
            efter inflyttningen till husbonde aflemna prestbeviset. Underlåter
            någon, vare sig husbonde eller tje- nare, att fullgöra dessa föreskrifter,
            hvilket af Pastor vid mantalsskrif- ningsförrättningen anmäles,
            böte två kronor, Tjensteman, fabriksidkare, handlande, fastighetsegare,
            lägenhets- egare samt alla de, som icke stå under husbondevälde,
            åligge enahanda skyldighet och ansvar. Mom. 3. Första punkten
            utgår, hvadan momentet börjas med: Skulle hinder o. s. Vv.
          </p>
          <p xml:id="i-DRVYm2CL2YUkrhv6cqCsBk">
            d 6.
          </p>
          <p xml:id="i-S2LYUH7k4RCLf8x4sZCpke">
            Mom. 1. Vid mantalsskrifningen skall Pastor från husförhörs-
            boken till för- och tillnamn, födelseår och dag uppgifva husbonde
            och alla dem, som till hans hushåll höra eller i hans tjenst äro
            anstälde eller som, boende på hans egor, äro i hans arbete antagne,
            eller ock inhyses der uppehålla sig, äfven som deras hustrur och
            barn, hvarvid må anmälas, om någon är behäftad med kroppslyte
            eller annan på arbetsförmågan inverkande bräc klighet. Han bör
            ock på enahanda sätt uppgifva alla andra personer, hvilka, inom
            mantalsskifnings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__11/mot_1886__ak__11-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RovNJkERgUS149t1aKyRJq">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 11. 3
          </p>
          <p xml:id="i-5b8wSmAudsY8KCZRUBeQZT">
            distriktet boende, skola 1 följd af aftal om biträde i hans rörelse
            eller yrke af annan anledning hos honom mantalsskrifvas. Derjemte
            bör meddelas uppgift om den fasta egendom eller den eller de tjenste-
            befattningar, han inom distriktet innehar, samt den rörelse, näring
            eller det yrke, han der idkar. Mom. 7. Ofvan stadgade mantalsförteckningar,
            för hvilka bifo- gade formulär (litt. a och b) blifvit faststälda,
            skola skriftligen aflem- nas å det ställe, der mantalsskrifningen
            förrättas; dock må allmogen derifrån befrias och gälle för den
            Pastors från husförhörsboken lem- nade uppgift. Om remiss till
            Lag-Utskottet anhålles samt att Utskottet beha- gade närmare formulera
            lagförändringen så, att det antydda syftet vinnes.
          </p>
          <p xml:id="i-BB6R3eypRG11XZnemuh5PG" type="date">
            Stockholm den 22 Januari 1886.
          </p>
          <p xml:id="i-8gewSB7iReeuMNptomerGM">
            Per Ersson,
          </p>
          <p xml:id="i-Qy474yJHTfTK29RTfYj4F">
            från Vestmanland.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
