<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1886--fk--00052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-K1QnHWSBVFVYh83iYrptG1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HW5VdgdGYgcXFiRB5ucwx5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KSKr5kes7XajdfP7sw2TxN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JJzsexXeRzhCKA55BryzFv" type="motBody">
        <div xml:id="i-CEvjsuyWTe4czxHcwzRvMe">
          <p xml:id="i-8MupXYHupRGbXNTUaiuLPG">
            12 Motioner i Första Kammaren, N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-AxYDhUyvvDcrUmnja7gazq">
            N:0 52.
          </p>
          <p xml:id="i-Ly1Y2stWyRD2Ffv18DTrWs">
            Af Grefve Strömfelt: Om upphäfvande af förordningen den 29 Maj
            1874, angående Sveriges och Norges ömsesidiga handels- och sjöfartsförhallanden.
          </p>
          <p xml:id="i-EG3f1iyj3Jbem5Qu5AEsRK">
            Medelst interpellation den 20 Maj förlidet år (Första Kammarens
            Protokoll, delen II, n:o 45) påvisade jag inför Herr Finansministern
            och Första Kammaren några af de oegentligheter samt vårt lands
            skatte- intresse och industri kränkande orättvisor, hvartill Kongl.
            General- tullstyrelsens tolkning af det i mellanrikslagen förekommande
            ut- trycket ytillverkningar» ofvit upphof. Jag androg, bland annat,
            hurnsom den svenska tulltaxan bestäm- mer, att vid införsel till
            Sv erige af artikeln »kläder» tull skall beräk- nas »med 20 procents
            förhöjning i den tull, som är bestämd för tyget eller det ämne,
            hvaraf klädes- eller hush: ållspers sedeln hufvudsakligen består»,
            och att, liksom tullen å kläde icke utgör klädets verkliga vi
            ärde,
          </p>
          <p xml:id="i-Y3cXgA79LiKXL2BkeKYdkR">
            så utgör icke heller tulltillägget för kläder — 20 procent af
            klädes- tullen — sömnadsarbetets verkliga värde, men att båda
            tullbeloppen
          </p>
          <p xml:id="i-BwHVanL7J41Ec5xToVdufD">
            vore representanter för af Riksdagen antaget förhållande emellan
            värdet af sjelfva klädet och värdet at detsammas apter rande till
            »kläderv. Så- som bekant eger icke Regeringen ändra Riksdagens
            beslut i afseende å tulltaxan, tullens å inkommande och utgående
            sp: anmål förhöjande allena undantagen, och än mindre lärer sådan
            rätt tillkomma Tnullstyrelsen. Med anledning häraf anförde Jag,
            att 'Tullstyrelsen icke kunnat, utan bemyndigande al Regeringen,
            ingå öfverenskommelse med orda re- geringens finans- och tulldepartement
            om tolkning ar tallförfattning i rak strid mot och upphäfvande
            Riksdagens beslut, på sätt som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-81AZTEjFWdwrFmuBvg1HcL">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 52. 13
          </p>
          <p xml:id="i-S6fBrH9ue8rSwRr8DDNixK">
            visar sig hafva skett i dess cirkulär af den 18 September 1874.
            Detta cirkulär har följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-77GzsVgaDDX2vR9syKYwoj">
            »Kongl. Generaltullstyrelsen har velat till behörig känne- dom
            meddela, att, i fråga om tullbehandling af kläder, som äro tillverkade
            i det ena af de förenade rikena Sverige och Norge af utländskt,
            der förtulladt tyg, styrelsen samt Kongl. norska regeringens finans-
            och tulldepartement sammanstämmande äro af den åsigt, att det
            sömnadsärbete, som å tyget nedlägges för dess apterande till kläder,
            utgör en så vigtig del af pro- duktionen, att sådana kläder böra
            behandlag som varor, till- verkade i det land, hvarest de äro
            sydda, och således vid in- förseln från det ena till det andra
            riket, enligt $$ 3 och 14 i Kongl. förordningen af den 29 Maj
            1874 angående Sveriges och Norges ömsesidiga handels- och sjöfartsförhållanden,
            vara tullfria.»
          </p>
          <p xml:id="i-2qXpzws9mpwoBewygF3KbY">
            På framstäld fråga, om något bemyndigande af Regeringen blifvit
            lemnadt Generaltullstyrelsen att med norska regeringens finans-
            och tulldepartement träffa sådan, mot gällande tulltaxa stridande
            tolkning af den så kallade mellanrikslagen och tillämpning på
            artikeln »kläders» tullbehandling, som detta cirkulär upptager
            och bestämmer, svarade Fi- nansministern ett bestämdt nej. Här
            föreligger således, efter mitt förmenande, ett godtyckligt och
            olagligt förfarande af Tullstyrelsen, hvilket haft och än mer
            får ett skad- ligt inflytande på svensk industri, beröfvar statskassan
            den tillkom- mande intrader och gifver upphort till oärlig konkurrens,
            sådan som den, mot hvilken Tullstyrelsen i dess cirkulär af den
            19 Januari 1885 måst uppträda. För allt kläde, halfylle eller
            bomullstyg, som från utlandet infö- res till Norge och der apteras
            till »kläder», hvilka sedan införas till Sverige, uppbär norska
            statskassan ensam tullen. Svenska statskassan förlorar den, och
            Sveriges motsvarande fabriker och handtverkerier tryckas af denna,
            som jag ännu tror, alldeles oberättigade konkurrens. Man skulle
            kunna förmena, att, när rättigheten är ömsesidig, cirkulärets
            bestämmelse icke borde verka till någotdera landets skada. Men
            eme- dan Norge saknar större fabriksindustri, så är tullen der
            &amp; kläde och bomullstyg vida lägre än i Sverige och detta har
            till följd, när utländskt tyg till Norge inmföres för mycket lägre
            tull och, efter cirkuläret af den 18 September 1874, får tullfritt
            befordras till Sverige såsom kläder, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4Jb2xLrC6MN4LvMRh1Vmx6">
            14 Motioner i Första Kammaren, N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-Czpg5k68iKiR2hfGgrXk1K">
            Sveriges utförsel till Norge af kläder, hvarken är eller kan
            blifva jem- förlig med Norges utförsel till Sverige. Statistiken
            konstaterar äfven detta. År 1882 utfördes från Norge till Sverige
            »kläder» för kronor 485,059, under det att samma artikel utfördes
            från Sverige till Norge för kronor 68,578. År 1883 hade Norges
            utförsel af »kläder» till Sve- rige ökats till kronor 619,949,
            under det Sveriges utförsel till Norge det året minskats till
            kronor 54,763. Nåledes ökades utförseln af »klä- der» från Norge
            till Sverige på ett är med 134,890 kronor, under det att utförseln
            från Sverige till Norge samma år minskades med 13,815 kronor.
            Norges utförsel till Sverige ölversteg således Sveriges utförsel
            till. Norge at denna artikel året 1882 med ett värde af 416.481
            kronor och året 1883 med ett värde af 565,186 kronor. Statistiken
            utvisar sålunda, att Norges utförsel af kläder till Sverige stiger,
            under det att Sveriges utförsel till Norge sjunker, och detta
            måste blifva den natur- liga följden af cirkuläret. Av 1883 utfördes
            från Norge till Sverige ylleväfnader för ett värde al 3,490,268
            kronor, under det samma år från Sverige till Norge utfördes ylleväfnader
            för endast 919,039 kronor. Då kändt är, att Norges väfnadsindustri
            är obetydlig emot Sveriges, före- falla dessa siffror oförklarliga,
            om man icke får i det ofta åberopade cirknläret söka ovunden till
            detta förhållande. Till vinnande al upp- lysning härom har jag
            försökt att i Norska ministeriets arkiv 1 Stock- holm få reda
            på ylletillverkningsvärdet eller tillverkningsqvantiteten 1 Norge.
            Efter beredvilligt lemnadt biträde härmed, fick jag till sist
            det svar, att Norge troligen saknar all statistik i berörda hänseende.
            Samma resultat har erhållits vid efterforskning i Norge. Icke
            heller har man derstädes kunnat vinna upplysning om införselvärdet
            af ntländska ylle- varor. Det är då icke mitt fel, att jag här
            icke kan anföra några jem- förande siffror till vägledning. Cirkulärets
            andemening, eler att ett ringa, 1 ettdera landet ned- lagdt arbete
            å on utländsk tillverkning förvandlar hela varan till svensk eller
            norsk »tillverkning», hvarigenom den får tullfritt införas till
            det andra landet, tillämpas nu på de fleste andra artiklar än
            »kläder», derest de icke äro uttryckligen undantagna i mellanrikslagen,
            och detta till lika stor fördel för Norge och dess statskassa,
            sedan Norge nedsatt införseltullar 4 textilindustrien nuuder Sveriges
            tulltaxa, som till skada för Sveriges skatteintresse och industri.
            Skulden härtill bär det åbe- ropade cirkuläret eenom den tolkning,
            derigenom gifvits ät uttrycket »tillverkning». Så har på sista
            åren nppstått en industri i Norge, som hotar att draga den hufyndsakliga
            införseln till Sverige al oblekt bomullsväf från
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gdh8vBEjq7dhtwaXBaDEPN">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 52. 15
          </p>
          <p xml:id="i-Lq4xh6hWu1P3GrzQ1gYuYe">
            England tullfri öfver Norge, sedan norska statskassan tillgodogjort
            sig in- förseltullen dera. I Kristiania har en Herr Schouw anlagt
            ett färgeri för bomulls- välnad, som blifvit till Norge införd
            från England, för att, efter verk- stäld, hittills ofullständig
            färgning, åter utföra samma vara tullfri till Sverige med Kristiania
            tullkammares produktionsbevis öfver att vara »norsk tillverkning».
            Tullen i Norge är 13 öre och i Sverige 50 öre per kilogram, så
            att affären bär sig alldeles förträffligt, äfven med full- ständig
            färgning. Den ofullständigt färgade varan, hvaraf en del an- kommit
            till Göteborg, var afsedd att medelst tvättning sedan frigöras
            från sin »morska tillverkning» och här i landet säljas ofärgad.
            Härom skref tullkammaren 1 Göteborg till Generaltullstyrelsen,
            att, om en »så ringa och ofullständig bearbetning af varan skall
            bereda densamma tull- fri införsel i riket, den hufvudsakliga
            importen af oblekt bomullsväf hädanefter kommer att ske öfver
            Norge». Cirkulärets rätt utdragna konseqvens blef Generaltullstyrelsen
            alltför stark och varan fick icke tullfritt passera, men förtjensten
            häraf torde tillkomma tullkammaren, som gjorde anmärkningen. I
            Gencraltullstyrelsens tolkning af i mellan- rikslagen förekommande
            uttrycket »tillverkning» och deraf följande cir- kulär får man
            söka roten till så väl denna affär som de norska produk- tionsbevisen.
            — Detta framgår al följande skriftvexling emellan Herr Sehouw,
            Kristiania Tullkammare och Kongl. Norska Departementet, bvaraf
            alskrifter blifvit mig lemnade:
          </p>
          <p xml:id="i-9XvBHpoyKvsZsdDwBuRQKy">
            »Gjenpart Til Christiania Toldkammer.
          </p>
          <p xml:id="i-WExUmDQj5xwv72TR3zKSnQ">
            I anledning de al mig til Sverige exporterede Bomulds- verer,
            hvoraf siste Sendning per Oscar Dickson i Januari dette Aar er
            tilbageholdt af Toldmyndighederne i Göteborg, har jeg paa Foranledning
            af Herr 'Toldinspektören for mitt vedköm- mende at oplyse folgende:
            For omkring 2 Aar siden anmodede nogre svenske Herrer mig om at
            paatage mig Farvning af Bomuldstöier, der skulde anvendes til
            Foder, til Gardiner, til Brug for Sadelmagere, Tapetserere og
            lignende, hvad kun udfordrede en simpel Frem- gangsmaade, nemlig
            (enfarved) Behandling, og skulde Fabri- kationen efterhaanden
            blive udvidet og forbedres. Jeg tog ikke i Betenkning at ingaa
            herpaa, da jeg selv- fölgelig, forinden jeg nangensinden exporterede
            Varer al denne
          </p>
          <p xml:id="i-GRjpY7Nxsap2LYn5Xy62Zg">
            &amp;O
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4JFtCzfCSokbPQDyHnvX6u">
            16 Motioner 1 Första Kammaren, N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-U86N6cJ5ATTZv7yzhvy83f">
            Art herfra til Sverige, confererede med det Norske Toldvesen,
            der, efter at have beset og undersögt mine Pröver, erklärede att
            den af mig farvede Vare kunde angives som norskt Fa- brikat og
            forpasses til Sverige i Egenskab heraf.
          </p>
          <p xml:id="i-7UEuLsA7WLjQSME1aSoVX7">
            Da jeg havde forvisset mig om at Varen — der selvföl- gelig blef
            infördt hertil fra England, hvilket jeg ogsaa opgav herverende
            Toldvasen — efter at väere bleven Tarvet her,
          </p>
          <p xml:id="i-F4XKrJACLapkUy6Sp25ymj">
            kunde sendes herfra til Sverige som norsk Produkt, da den var
            foredlet her, tog jeg ikke i Betaenkning ut optage denne Forretning
            uden at vide ellér kjende noget til Varens videre Behandling i
            Sverige. Pröve af Fabrikater i röd Farve vedlegges ligesom jeg
            skal oplyse at forskjellige andre Farver have veret benyttede
            efter önske fra Varemodtageren. Sluttelig benytter jeg Anledningen
            til at ansöge det xrede Toldkammer, om at det Parti som ”henligger
            i Göteborg man blive inlevereret til Varemodtageren.
          </p>
          <p xml:id="i-LpY5oyuYUbB5XboHyFFm2K">
            ZErbördigst Adolf Schoww.»
          </p>
          <p xml:id="i-RnCBHNUkoGyApfRXS7T3Zu">
            Kristiania tullkammares förklaring till Departementet är ej min-
            dre belysande, så väl i afseende å svårigheten att, med anledning
            af svenska Generaltullstyrelsens cirkulär af den 18 September
            1874 och dermed i sammanhang stående norska cirkulär af den 28
            Oktober 1874, bestämma »inhemsk tillv erkning» och deraf följande
            produktionsbevis, som ock i afseende på ändamålet med det an lagda
            s. k. färgeriet.
          </p>
          <p xml:id="i-SMqKabawNPmLifhZgT5eVh">
            »I skrivelse af den 28 forrige Maaned har det Kongl. De- partement
            begjart Toldkamrets ”Erkl: ering af hoslagte, tilbage- fölgende
            Skrivelse af den 19 neest far med Bilage fra den Kongl. Svenske
            Generaltoldstyrelse angaaende Forseadelse fra Christiania til
            Götebor g af ub »leget engelsk Bomuldslkered, som, efter at virre
            underkastet Farvning i i Christiania, er medgivet Attest for at
            vare af norsk tilv irkning. 'Toldkamret skal tillade sig at anföre,
            at det i sin Alminde- lighet kan vwere forbundet me ed Vanskelighed
            at sige hvilke Forandringer et udenlandsk Produkt bör vare undergaaet
            her i Handeln for at kunne overgaa til Navnet af Norsk Produkt
            ligesom det ved det Kongl. Departements Bestemmelser er an-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-FUNbQcFNmpMqTA3YBrf3GG">
            Motioner 1 Första Kammaren, N:o 52. 17
          </p>
          <p xml:id="i-NfWRjPduXcqp2vzHv99KFa">
            taget at Kleder syede her af udenlandskt Töi skulde betragtes
            som norske Produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-RJ97dXRhDwit9189yBxP4j">
            Toldkamret har overbevist sig om at Adolf Schouw 1 for- rige
            aar har indföret hertil icke ubetydlig Partien af udenlandsk Bomuldslered
            og var bekjendt med at han drev et Farveri. I Henhold til Afsenderens
            — der tillige har opgivet sig som Fabrikant — afgifne Erklering
            på Tro og Love og i Henhold til det Kongl. Departements circulär
            af 28 October 1874 er der af Toldvesendet meddelt Produktionsbevis.
            Nogen Undersögelse af Varens Beskaffenhed her ved Af- sendelsen
            kan icke godt finde sted, i det den fremkommer i saadan emballeret
            Stand, at nogen Brydning af Emballagen ikke uden uoverkommelig
            Ulemper kan foregaa, lige saa lidt som nogen saadan Undersögelse
            kan ansees nödvendig da Va- rens Överensstemmelse i Art med Toldforpassningen
            ju maa blive undersögt paa Ankomststedet, hvor dens mindelig Told-
            barhet skal afejöres.»
          </p>
          <p xml:id="i-UWjqoUZXdg2VCgtorEQc9o">
            Den här afhandlade, olagliga exporten på Sverige, som skett ute-
            slutande på grund af cirkuläret, har länge fortgått oantastad,
            hvilket äfven af de anförda skrifvelserna bestyrkes. När man läser
            Kristiania tullkammares förklaring, att det är i allmänhet svårt
            att säga, hvilka förändringar en utländsk vara skall hafva undergärt
            i handeln för att kunna öfverga till namnet af norsk produkt,
            såsom med kläder, sydda af utländskt tyg, så framstår det orimliga
            i Generaltullstyrelsens tolkning afuttrycket »tillverkning» klart,
            och den s. k. förklaring, stridande mot både andemening och språkbruk,
            som samma myndighet företagit sig med mellanrikslagens bestämmelse,
            visas dermed hafva varit en »bortförklaring», hvilken, liksom
            alla dylika, gifvit anledning till missbruk och missuppfattning,
            der den behöfttillämpas. Efter det yttr: ande, Herr Finansministerr,
            "med anledning af inter- pellationen, hade i Första Kammaren,
            ingaf Norrköpings fabriksförening till Konungen en skrifvelse,
            hvaruti föreninge en framhöll det rättsvidriga uti Generaltullstyrelsens
            tolkning; och tillämpning af mellanrikslagen, den skada, dermed
            tillfogas den svenska industrie n, och de orimliga konseqvenser,
            den slutligen måste medföra, hvarför fabriksföreningen anhöll,
            att Kongl. Maj:t "täcktes förständiga vederbörande embetsmyn-
            dighet att till de respektive tullkamrarnes efterrättelse vid
            införsel af Bih. till Riksd. Prot. 1886. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band.
            10 Häöft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-S7i9TJjSbNWEAmnumrsTnx">
            18 Motioner i Första Kammaren, N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-K4Ve7wnpK4z8axVb8xHDLa">
            textilindustriens alster från det ena till det andra af de förenade
            rikena fastställa af föreningen angifna grunder, som vore 1 öfverensstämmelse
            med mellanrikslagen. Äfven från flertalet bomullsväfnads- och
            bomullsspinnerifabriker ingafs en skrifvelse till Konungen, hvari
            de, efter andragna skäl, an- höllo, att Kongl. Maj:t täcktes afhjelpa
            de för deras tillverkningar skad- liga inflytelser, som äro och
            blifva en följd af det sätt, på hvilket mellanrikslagen tydes
            och t Tama Till dessa skrifvelser, så väl som till derefter ”Ingifna
            påminnelser, har dessa dagar saknats tillgång, emedan de icke
            funnits i departementet, hvarför några utdrag ur dem icke här
            kunnat inflyta. Dessa skrifvelser remitterades till Generaltullstyrelsens
            och Kom- merskollegii hörande, hvilka embetsverk, mer eller mindre
            lyckadt, sökt 1 ett gemensamt utlåtande försvara Generaltullstyrelsens
            tolkning af mellanrikslagen såsom varande i full öfverensstämmelse
            »med lagen eller förarbetena till densamma». Embetsverken säga,
            att »hvarken sjelfva lagen eller förarbetena till densamma gifver
            någon anledning att antaga, att lagstiftaren åsyftat att från
            tullfriheten utestänga annan in- hemsk industri, än den nyss antydda,
            hvilkas alster ilagens 3 och 14 $$ särskildt undantagits. Häraf
            måste följa, att den industri, som syssel- sätter sig med att
            bearbeta och förädla en utom de förenade rikena alstrad eller
            tillverkad vara, skall vara berättigad att för sina tillverk-
            ningar åtnjuta tullfrihet lika väl som den industri, hvilken förädlar
            en inom ettdera af rikena alstrad råvara». Hvad beträffar det
            häri omordade utestängandet från tullfrihet för »annan inhemsk
            industri» än den i lagen undantagna, så har ingen gjort någon
            sådan hänsyftning, än mindre påstående; tvärt om hafva så väl
            kla- gandena som jag bestämdt uttryckt samma åsigt. Vi skilja
            oss endast deruti från embetsverken, att vi fordra att denna tullfrihet
            endast skall, såsom mellanrikslagen bestämmer, tillkomma de förenade
            rikenas in- hemska tillverkningar och att icke en inhemsk tillverkning
            skall få släpa med sig en utländsk tillverkning tullfri, för hvilken
            det andra landet uppburit hela tullbeloppet, och hvilken utländska
            tillverkning 1 de festa fall många gånger i värde öfverstiger
            det derpå sedermera nedlagda arbetsvärde. Åfven det hafva vi städse
            erkänt, att den industri, som sysselsätter sig med att bearbeta
            och förädla en utom de förenade ri- kena alstrad eller tillverkad
            vara, skall vara berättigad att för sina till- verkningar åtnjuta
            tullfrihet. Men den slutsats, som embetsverken deraf dragit eller
            att i en svensk eller norsk fabriks »tillverkning» skall, vid
            export till det andra landet, inräknas den förut i utlandet, t.
            ex. Eng-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-K1qYtatQyCusg99g5xJ31J">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 52. 19
          </p>
          <p xml:id="i-U9tvV6LHP5GfDZbuvefKdZ">
            land, skedda tillverkning af en vara, som ytterligare bearbetats
            i ettaf de förenade rikena, bestrida vi såsom både origtig och
            till sina följder vådlig. Embetsverken söka för denna deras tolkning
            af det i mellan- rikslagen förekommande uttrycket »tillverkning»
            stöd i förarbetena till denna lag och i lagstiftarnes mening.
            Jag skall här reducera detta upp- gifna stöd till dess, som jag
            tror, rätta dimensioner, för så vidt ord äro uttryck för tankar.
            Först torde jag dock böra anföra några auktoritets- bevis för
            uttrycket »tillverknings» omfattning, hvarom 1 denna motion så
            ofta talas. Kongl. Kommerskollegium har till Sveriges fabrikanter
            aflåtit cirkulär i och för statistiken, hvari föreskrifves följande:
            »då vid en och samma fabriksanläggning idkas flera olika slag
            af handteringar, t. ex. välning, spinning, tryckning, färgning,
            blekning 0. s. v., bör hvarje så- dan handtering betraktas såsom
            en särskild fabrik» etc. Och vidare i samma cirkulär förordnar
            Kongl. Kollegium: »vid be- räkning af värdet å tillverkningarna
            vid sådana fabrikor, t. ox. färgerier, kattunstryckerier, vissa
            garfverier 0. s. v., som ej åstadkomma nägon ny produkt, utan
            blott gifva en redan förut ästadkommen tillverkning ett högre
            värde, bör endast tillökningen i värdet upptagas, såsom färgningskostnad,
            tryckningskostnad» o. sg. v. Må vara att orsaken till detta cirkulärs
            tillkomst är statistiken, så har dock Kongl. Kollegium obestridligen
            bestämt begreppet »tillverk- ning» till dess omfattning och detta
            i öfverensstämmelse med naturliga lagar och språkbruk. Bestridas
            kan icke, att detta cirkulär finnes, och ganska antagligt är,
            att, om tullsatserna för textilindustri vore lägre i Sverige än
            i Norge — förhållandet är nu motsatsen — och en export ogde rum
            till Norge af från Tyskland eller England till Sverige införda
            varor, hvilka här endast blifvit apterade till kläder eller färgade
            eller blekta, Norge skulle fordra, att endast skrädderiarbetets
            värde, färgnings- kostnad och blekningskostnad finge, med stöd
            af mellanrikslagen, till Norge införas utan tull, och jag betviflar
            att våra embetsverk då skulle kunna bestrida rigtigheten häraf,
            ty endast denna ytterligare bearbetning kan, efter Kongl. Kommerskollegtii
            egen bestämning, utgöra »nhemsk» tillverkning och således ega
            anspråk på tullfrihet emellan de förenade ri- kena vid inbördes
            ut- och införsel. Fastän nu förhållandet är omvändt, torde samma
            lagtolkning böra gälla. Märkligt är, att i sist åberopade cirkulär
            benämnes icke, såsom 1 finansministerns i det följande intagna
            anförande mot mig under interpellationen, kläde eller tyg »utländska
            rå- ämnen» utan hvad de i sjelfva verket äro — en förut åstadkommen
            till- verkning, och detta är betecknande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-CJGP2k6xBFZojr7EJ8n3NK">
            20 Motioner i Första Kammaren, N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-YHEHhdMrsrmXaj8Rw9Cszj">
            Embetsverken hafva åberopat lagstiftarens mening såsom stöd för
            tolkningen af uttrycket »tillverkning», och jag erkänner denna
            aukto- ritet. Förordningen af den 29 Maj 1874 utgör den nu gällande
            s. k. mellanrikslagen, hvilken tillkom på motion af nuvarande
            presidenten i Kongl. Kommerskollegium Herr C. F. Wern. Enligt
            1825 års mellanriks- lag skulle utländska varor, som dragit tull
            i ett af de förenade rikena och sedan utfördes till det andra
            landvägen, derstädes erlägga half tull af der gällande tullsats.
            Motionären anför i sin motion, att en industri hade i Norge utvecklat
            sig att dit införa tobak. De norska tobaks- fabrikanterna hade
            stor afsättning af tuggtobak, hvartill tobaksbladen an-
          </p>
          <p xml:id="i-SU7dkJxH2Us8k4x1n1qvjR">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-QCCcdSvs6D1PLbb3eQpV6n">
            vändas, men föga af snus, och sålde derför till svenska snusfabrikanter
            den till snus lämpligare stjelken. Motionären yttrar vidare att
            mellanriks- lagen borde, så vidt möjligt, hvila på den grundsats,
            att de tullafgifter, som för utländska varor erläggas, tillkomma
            det land, inom hvilket konsumenterna bo (se motionen). Ån vidare
            säger motionären: »en för mig bestämmande orsak att önska upphäfvandet
            af ifrågavarande stad- gande är, att det inskränker den sjelfständighet
            jag anser böra till- komma hvartdera riket att för sig uppgöra
            den allmänna tulltaxan, emedan med denna bestämmelse en tullsats,1
            det ena riket åsatt en vara, blifver kraftlös, om det andra riket
            endast skulle antaga hälften deraf såsom tullsats å samma vara,
            eller mindre. Så högst önsklig likhet i de båda förenade ländernas
            tulltaxor är, bör den dock alltid hvila på frivillighetens och
            ej på tvångets grund.» Här är motionärens och lagstiftarens mening
            förvarad. Då han den tiden, och derom är ju frågan, ansåg »half
            tull eller mindre», för en utifrån införd och vidare till ettdera
            af rikena exporterad vara, in- skränka ländernas sjelfständighet,
            så måste ju än mer ingen tull förnärma deras sjelfständighet i
            uppgifna hänseende. Den tiden erlades tull för ykläder», införda
            från Norge och tillverkade af utländskt tyg, och när han, lagstiftaren,
            ansåg att de tullafgifter, som för utländska varor er- läggas,
            böra tillkomma det land, inom hvilket konsumenterna bo, skall
            väl ingen kunna förnärma honom med påstående, att han ddå hyst
            den tanken att med sin motion bereda norska statskassan fördelen
            af att få åtnjuta hela tullen för utifrån införda kläder och tyg
            och beröfva det land densamma, der konsumenterna al dessa varor,
            1 form af »kläder» eller med åsatt färg, hafva sitt bo. Han kan
            så mycket mindre hafva af- sett detta, som han föreslog såsom
            grundval för ny mellanrikslag, i full öfverensstämmelse med sina
            anföranden, att tull enligt den taxa, hvart land för sig antager,
            bör erläggas af alla utländska varor, som införas från ena riket
            till det andra»; likaså föreslog han i $ 5: »tull-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xv8kM7i5avXRh6u2UnyraA">
            Motioner i Första Kammaren. N:o 52. 21
          </p>
          <p xml:id="i-6L7WcGgEnNN7TKSFTox39q">
            pligtiga enligt de för hvartdera riket särskildt gällande tulltariffer
            äro vid införsel från det ena landet till det andra, med det undantag,
            som i $ 8 bestämmes» (småpartier vid resa öfver gränsen), »alla
            utländska varor». Sådan var lagstiftarens mening med den sedermera
            af Generaltullstyrelsen bortförklarade lagbestämmelsen. Detta
            bevisas ytterligare af följande: Herr Finansministern anförde,
            till bevis för att tullstyrelsen rätt skulle hafva förfarit, i
            Första Kammaren följande: »Jag kan dock icke underlåta att fästa
            den ärade tala- rens» (interpellantens) »uppmärksamhet derpå,
            att den tolk- ning af mellanrikslagen, som han sjelf angifver,
            då han: synes förutsätta att ett på utländska råämnen nedlagdt
            arbete icke skulle göra varan till en norsk tillverkning, att
            denna tolk- ning — säger jag — icke lärer öfverensstämma med den
            be- stämmelse i samma lag, han sjelf nyss uppläste. Det heter
            der, att norska tillverkningar i allmänhet äro tullfria, men att
            från denna tullfrihet äro undantagna vissa artiklar och deri-
            bland exempelvis brändt och malet kaffe. Der är det ju all- deles
            tydligt, att lagstiftaren ansett det arbete, som genom brän- ningen
            och malningen nedlagts på det utländska råämnet, vara tillräckligt
            för att förvandla detsamma till en norsk tillverk- ning. Detta
            exempel ur sjelfva lagen torde vara ganska bely- sande i afseende
            på lagstiftarens mening i förevarande fall.»
          </p>
          <p xml:id="i-U9sJgS9yaBBNiN5kP9v7K7">
            Herr Bennich instämde häruti, då han derefter fick ordet. Det
            tillkommer nu mig att visa halten af denna bevisföring för frågans
            rätta och rättvisa bedömande. Åfven i detta fall böjer jag mig
            för den också här åberopade »lagstiftarens&gt; mening och har
            aldrig åsyftat annat än att förmå vederbörande myndighet att fullfölja
            denna till den sven- ska statens och den svenska industriens fromma.
            I ett protokoll öfver finansärenden, som hölls inför Kongl. Maj:t
            i sammansatt svenskt och norskt statsråd den 19 December 1873,
            der regeringens förslag till den sedermera år 1874 antagna mellanrikslagen
            slutbehandlades, förekommer följande yttrande af finansministern:
            »Det andra tillägget är brändt eller malet kaffe, till undvikande
            af det missför- stånd att kaffet genom bränningen eller förmalningen
            blifvit inhemsk tillverkning.» Uti departementschefens tillstyrkande
            instämde stats- rådets öfriga ledamöter, och bland dem befunno
            sig två norska statsråd. Häraf framgår alldeles tydligt, att det
            icke varit lagstiftarens me- ning, att en till ettdera riket införd
            tullpligtig vara skulle genom ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-HwgFSPM1BFKQobTiEDodw9">
            22 Motioner i Första Kammaren. N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-TpsAVP4NJ3pQnk9LicfUhG">
            å densamma derstädes nedlagdt arbete förvandlas till »inhemsk&gt;
            till- verkning och på den grunden få införas tullfri till det
            andra. Den norska regeringen yrkade på undantag för brändt och
            malet kaffe, just emedan hon fruktade att ett sådant missförstånd
            en gång skulle kunna ega rum, och yttrar, att tullintägten »icke
            bör utsättas för att lida in- trång (skaar) genom spekulationer
            i differenser emellan tullsatserna i länderna.» Den tolkning af
            uttrycket »tillverkning», som embetsverken så- lunda, enligt hvad
            här visats, emot lagstiftarens och lagens mening an- tagit, har
            ej allenast tillskyndat svenska statskassan ett otillbörligt af-
            bräck 1 inkomster och verkat mycket nedsättande för svensk industri,
            utan ock frammanat en sådan spekulation på ländernas tulldifferenser,
            som norska regeringen ansett origtig; ja, uppkallat hela fabriker
            ute- slutande för detta ändamål. De betänkliga missförhållanden,
            som gifvit närmaste anledning till. denna motion, äro af största
            betydelse för staten och landets in- dustri. Jag har framburit
            dem för Herr Finansministern uti interpella- tion förra riksdagen,
            men utan att något resultat försports. Flera kor- porationer hafva
            inför regerimgen andragit sina allvarliga bekymmer angående samma
            förhållanden, utan att något svar på dessa framställ- ningar erhållits.
            Embetsverkens afeifna utlåtanden och Herr Finans- ministerns svar
            på min interpellation äro af den beskaffenhet, att på den vägen
            föga hopp torde finnas att vinna rättelse. Som fatalietiden för
            motioners afgifvande sålunda utgår, utan att regeringens ställning
            till frågan är af mig känd, tvingas jag nu till motion, och då
            svenske Riksdagen icke ensam kan göra de ändringar i mellanrikslagen,
            som af behofvet äro påkallade, föranledes jag föreslå lagens upphäfvande.
            Några uppgifter torde jag dessförinnan böra lemna, som på frå-
            gans bedömande kunna inverka.
          </p>
          <p xml:id="i-JZiuscDifS2NNnAuMEafWm">
            Medelexporten från Norge till Sverige under perioden 1864—1873
          </p>
          <p xml:id="i-WtLref2ReCzcT1T6yJMh9y">
            UTGJjOr(e orerar rerna saraaa seedar sas s sas sars nn Kronor
            8,341,900 D:o från Sverige till Norge under samma tid ...... -
            5,193,500
          </p>
          <p xml:id="i-Y1LsSVfQ8Wy5nKpQagjShr">
            Således stod då Sveriges export till Norge i förhållande till
            Norges export på Sverige såsom 5 : 8. Medelexporten från Norge
            till Sverige under perio- den 1875—1884 utgjorde mmm 53 16,479,800
            D:o från Sverige till Norge under samma tid ......... ” 8,113,400
            Således stod då Sveriges export till Norge i förhållande till
            Norges export på Sverige såsom 8 : 16.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__52/mot_1886__fk__52-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-PqQKbo3d96pEs1RgPwSH4A">
            Motioner 1 Första Kammaren, N:o 52. 23
          </p>
          <p xml:id="i-U7iekwJpArywan8sitcStU">
            Emellan dessa båda perioder inträffar den nya mellanrikslagen
            af år 1874. Värdet af artikeln »kläder», som exporterats från
          </p>
          <p xml:id="i-HMGbCLkstAeqLmYvTf1S4C">
            Norge till Sverige, utgjorde år 1882... Kronor 485,059 pp 188
            » — 619,949 » 1884 » — 606,650 Värdet af artikeln »kläder», som
            exporterats från Sverige till Norge, utgjorde år 1882... 00000
            oo - 68,578 9 1880 2 54,763 1884 H 35,681 Värdet af jern och spik,
            som exporterats från Norge till Sverige, utgjorde år 1884... mmm
            » —-1,907,546 D:o jern och spik från Sverige till Norge år 1884
            2.331
          </p>
          <p xml:id="i-boZHgfaNMokXVt315NY8S">
            - 29 På grund af hvad anfördt blifvit får jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-FZAVNyZ4UqWfGuRQ2GWcfR">
            att Riksdagen behagade för sin del upphäfva mellanrikslagen af
            den 29 Maj 1874.
          </p>
          <p xml:id="i-JH2EV8rNn4GTUzxY6Vv9Ud">
            Om remiss till Bevillnings-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-DoKwvg7yKiTPW1uPVMiX6M">
            Stockholm den 28 Januari 1886.
          </p>
          <p xml:id="i-6vLjmd9R4wRr6L11Si497r">
            Fr. Strömfelt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
