<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__183/mot_1886__ak__183-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Q3EDUx25Fnjuphyx6rBTwx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AKifZJzZtfTZKVbpQHzaKS"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XKS7dZGT8s6uT38dS3Wpsr"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-S1ew9Nv47juafhcfi6RBE3">
        <div xml:id="i-GH8RTqSDEcbUGaFmsdysHA">
          <p xml:id="i-BWq9DCFcYZXyX6U4qFGFz9">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 183. 1
          </p>
          <p xml:id="i-XM8eLLWLzAZ1jjivV71bkf">
            N:o 1838.
          </p>
          <p xml:id="i-YR5KfuDrsB5Uc5BqkftERV">
            Af Herr R. Gustafsson: Om förändrad lydelse af 14 $ Riks- dagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MzekEdcACLfnB925imto54">
            1884 års Riksdag beslöt en skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran,
            »att Kongl. Maj:t täcktes låta utarbeta och till en kommande Riksdag
            öfver- lemna en jemförande statistisk redogörelse för antalet
            personer inom hvar och en af de i $ 14 Riksdagsordningen angifna
            tre särskilda klasser, som dels re- dan ega valrätt till Andra
            Kammaren, dels skulle erhålla sådan genom större eller mindre
            nedflyttning af de i nämnda 8 föreskrifna gränserna för denna
            rätt. &gt; Meningen med den begärda utredningen mäste hafva varit
            att under- lätta och påskynda en önskvärd reform i rigtning af
            valrättens utsträckning. Att döma af den debatt, som i Kamrarne
            föregick beslutet i fråga, ansåg man, att skrifvelsen skulle leda
            dertill, att Riksdagen under kommande period (alltså den nu innevarande)
            skulle få sig förelagd en utredning i frågan, som kunde tjena
            till ledning vid utarbetande af förslag till ändring af 148 Riks-
            dagsordningen i syfte af valrättens utsträckning till sådana skattdragande
            medborgare, som nu utan tillräckligt skäl synas vara från deltagande
            i riks- dagsmannaval till Andra Kammaren uteslutna. Röster höjde
            sig dock, som påvisade obehöfligheten af en dylik sta- tistisk
            utredning och framhöllo möjligheten af att utredningen skulle
            kunna blifva ett medel att undanskjuta den vigtiga frågan. Det
            synes nu ock som om denna senare antydan haft skäl för sig, ty
            förhoppning om att under nu pågående riksdagsperiod erhålla den
            begärda utredningen torde icke kunna hysas, att döma efter inhemtade
            upplysningar i saken. För mig synes det ock, som om statistiska
            uppgifter öfver antalet af dem, som dels redan ega valrätt till
            Andra Kammaren och dels skulle erhålla sådan genom större eller
            mindre rubbning af gränserna för denna rätt, icke i något Bih.
            till Riksd. Prot. 1886. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 20 Häft. I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__183/mot_1886__ak__183-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HG4ZmQf5fYFtALhFyZHriy">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 183.
          </p>
          <p xml:id="i-XX6SP6tnuF9FZrMygBNQgp">
            fall kunna inverka upplysande på huruvida det kan vara rätt och
            klokt, att samhällets framtida utveckling bygges på en bredare
            grund än hittills, d. v. s. på en mera utsträckt valrätt. Afven
            den mest precisa kännedom om antalet af nuvarande valmän skall
            omöjligt kunna gifva oss någon ledning i vårt omdöme huruvida
            det är rätt att öka detta antal. Rättsgrunden för en sådan förändring
            skall förgäfves sökas bland dessa siffror. Icke kan heller något
            på saken inverkande skäl, för eller mot, vinnas genom att vi erhålla
            en bestämd kännedom om antalet af dem, som skulle erhålla valrätt
            till Andra Kammaren genom större eller mindre sänkning af »strecket».
            För att genom utredningen kunna vinna sådana skäl, måste man förutsätta,
            att det ock är möjligt att åstadkomma en statistisk utred- ning
            af hvilka politiska åsigter som hysas af den ena eller andra klass
            valmän, som genom olika utsträckningar af valrätten skulle tillskapas.
            Då nu icke Statistiska byrån torde kunna anses ega förmåga att
            utreda de nu orepre- senterades åsigter, så framgår häraf, att
            de begärda sifferuppgifterna aldrig skola kunna säga huru den
            politiska ställningen i ena eller andra rigtningen skall förändras
            genom valrättens utsträckning och följaktligen ej heller skall
            kunna tjena oss till ledning vid beslut i denna sak. Den enda
            sanna och rigtiga synpunkt, ur hvilken valrättsfrågan kan betraktas,
            är, enligt min mening, huruvida de, som äro från denna rätt ute-
            slutne, hafva mindre skyldigheter mot samhället än de, som nu
            ega denna rätt. Kan detta icke bevisas, utan i stället af prötningen
            framgår, att skyldigheterna för de uteslutne äro fullt ut lika
            stora som för de gynnade, då är det obestridligt, att också rättigheterna
            böra vara desamma och att följaktligen nu rådande valrättsförhållanden
            icke stå på rättens grund och derför böra ändras. Vi behöfva blott
            pröfva medborgarnes förnämsta skyldigheter mot sam- hället, så
            skola vi finna, att de äro lika för alla. Skyldigheten att ställa
            sin person till det gemensamma fosterlandets försvar är ju densamma
            för alla, och hvad beträffar hvars och ens skyldighet att med
            en del af sitt ar- betes frukt bidraga till de för samhällets
            bestånd och utveckling nödiga utgifterna, så kan icke rättvist
            förnekas, att om någon särskild klass af vårt folk för detta ändamål
            pålägges större skyldigheter mot samhället än en annan, så är
            det just den stora klassen af obemedlade, som, om man tager hänsyn
            till den olika skatteförmågan, helt visst bär den största bördan.
            Ofta har blifvit påvisadt (och ingen kan heller förneka detta
            faktum) att den ojemförligt största delen af statens utgifter
            bestridas med indirekta skatter, hvarför det ock må kunna sägas,
            att det är en ohållbar fordran att för närvarande göra erläggande
            af bevillning till vilkor för politisk myn- dighet och delaktighet
            i den makt, som ytterst bör afgöra fosterlandets öden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__183/mot_1886__ak__183-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-G9xN2jcXJ1R6B8cNqCarQE">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 183. å
          </p>
          <p xml:id="i-7GChrKF9eiRovpYiFb5FA8">
            Tror man att den enskilde individen genom ett rättrådigt lefverne
            bäst tryggar sin ställning, så bör man ock tro, att samhället
            vinner största trygghet genom att öfva rättvisa mot alla. Ju bredare
            och djupare grund- valen är lagd, dess fastare står byggnaden.
            Derför är det ock isamhällsbe- varande syfte som allmän politisk
            valrätt kan begäras. Må man minnas, att en rättvisa, gifven i
            tid, medför större välsignelse än om den icke lemnas förr, än
            den tvingas fram. Det är på grund af anförda skäl jag anser mig
            kunna, med stöd af de önskningar, som under senaste åren ständigt
            förnummits från de nu orepresenterade inom landets alla delar,
            begära, att Riksdagen måtte besluta en förändring i Riksdagsordningens
            8 14 sålunda, att ur denna paragraf uteslutas bestämmelserna om
            en viss förmögenhets innehafvande eller viss bevillnings erläggande
            och i stället bestämmes, att sagde paragraf må erhålla följande
            lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-FFrRgkbyLXa93NAwneNZBW">
            Valrätt tillkommer, inom den kommun der han bosatt är, hvarje
            myndig och välfrejdad svensk man, som för- sörjer sig sjelf, råder
            öfver sin egendom och fullgjort sina skyldigheter till stat och
            kommun. Om remiss till Konstitutions-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-PatFtLn3JEPTQTuJV8R9C4" type="date">
            Stockholm den 13 Februari 1886.
          </p>
          <p xml:id="i-mcuuTtFQMyBGeT4VMpQug">
            Richard Gustafsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
