<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__190/mot_1886__ak__190-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 190. 1
          </p>
          <p>
            N:o 190.
          </p>
          <p>
            Af Herr Grefve SParre: Om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
            om aflåtande af proposition om nedsättning i arrendena för kronans
            domäner.
          </p>
          <p>
            Den nöd, hvari, till följd af det oerhörda prisfallet å landtmanna-
            produkter, flere bland arrendatorerne af kronans domäner befinna
            sig, och den svåra ställning, hvari alla de, som ingått borgen
            för arrendenas full- görande, genom arrendatorernes obestånd försättas,
            påkallar utan tvifvel statsmakternas uppmärksamhet. Kronan kan,
            lika litet som enskilda jordegare, tillsluta ögonen för detta
            öfver landets olika delar spridda be- tryck, hvilket, fortsatt,
            otvifvelaktigt skall medföra betydliga förluster för statsverket,
            enär genom arrendatorernes obestånd domänerna komma att vanskötas
            och utsugas. Regeringen, ehuru härpå gjord uppmärksam, kan icke,
            utan Riksdagens samtycke, medgifva nedsättning i arrendena. Men
            äfven för en proposition till Riksdagen härom vore det för regeringen
            af vigt att känna representationens åsigter. Ett afslag utan vidare
            af den vid riksdagen väckta motion i ämnet skulle deremot hos
            regeringen framkalla den föreställning, att arrenda- torernes
            ställning icke af Riksdagen behjertades, hvilket likväl, att döma
            af diskussionen 1 frågan, alldeles icke är händelsen. Det är således
            af vigt att detta intresse uttalas i en till regeringen stäld
            skrifvelse. Möjligen äro, på sätt under diskussionen yttrades,
            några bland dessa arrenden så billiga, att, oaktadt det ofvannämnda
            prisfallet, de kunna ut- göras, likasom andra arrenden, grundade
            på nuvarande förhållanden, böra bibehållas utan all eftergift,
            men i fråga om dem, som tillkommit på en Bih. till Riksd. Prot.
            1886. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 25 Häft.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__190/mot_1886__ak__190-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 190.
          </p>
          <p>
            tid, då nuvarande förhållanden icke, med det förutseende som
            hos hvarje omtänksam man förutsättes, kunnat beräknas, måste billighet
            iakttagas. Endast regeringen kan efter vederbörandes hörande bedöma
            dessa fall. Jag föreslår således,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t, med till- kännagifvande
            af Riksdagens åsigt, att de arrendebelopp för kronans domäner,
            som med afseende å nuvarande prisfall å alla landtmannaprodukter
            anses oskäligt höga, måste med högst 20 ”/, nedsättas, anhåller
            att Kongl. Maj:t behagade till Riksdagen aflåta proposition i
            ämnet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 9 Mars 1886.
          </p>
          <p>
            Eric Sparre.
          </p>
          <p>
            "Stockholm, John Björkmans boktryckeri, 188.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
