<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1886--ak--00116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__116/mot_1886__ak__116-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-91Z1Diu6Dur5weU4SzqjrM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7gpoAi3kys4oQXYkbmMRE5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SNckY7xkrkHhjQamTrn4FB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QNhUvN9AfZKQt1BWeBbUSX" type="motBody">
        <div xml:id="i-PWankJ9D4A3tJfMQbPNxFF">
          <p xml:id="i-4rerB42qj1JbJiwqbVkSdB">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 116. 59
          </p>
          <p xml:id="i-9be7HoCeSDZbBzGVJJnxMh">
            N:o 116.
          </p>
          <p xml:id="i-QBFYjQj7SDHaEeq57Hksom">
            Af Herr Hans Andersson: Om aflåtande af skrifvelse till Kongl.
            Maj:t angående förslag till inrättande af en pensionsanstalt för
            vid småskolor och mindre folkskolor anstälda lärare och lärarinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-5RKUhWP1ugFMHyVBzH5Mke">
            Utaf alla de personer, som tjenstgöra vid någon af staten under-
            stödd institution, äro onekligen lärarinnor och lärare vid våra
            småskolor de, som äro minst tillgodosedda. Arbetet i småskolan,
            som afser att bibringa barnet de första grun- derna till kunskapers
            inhemtande, kan väl ej anses vara (mycket) mindre mödosamt och
            tröttande än arbetet med undervisningen i folkskolan. Lönebeloppet
            för lärarinna eller lärare vid småskola är dock betydligt lägre
            än vid folkskolan, utgörande på landsbygden i medeltal ungefär
            250 kronor för hvarje år. Någon klagan öfver lönens otillräcklighet
            under tjenstetiden får man dock ytterst sällan höra, troligen
            emedan dessa personer i de allra flesta fall från sin barndom
            äro vana vid ett ytterst enkelt och spar- samt lefnadssätt. Hvad
            man dock ganska ofta får höra, är ett ve- modigt och beaktansvärdt
            beklagande att de af sin lilla lön ej kunnat hopspara något till
            sitt framtida uppehälle, då de en gång antingen på grund af sjukdom
            eller ålderdom nödgas lemna skolans tjenst. Jag föreställer mig,
            att det måste kännas ganska hårdt för såväl de föräldrar, hvars
            barn af dessa lärarinnor eller lärare erhållit den första ledningen
            vid inhemtande af såväl kunskaper och bildning, som jemväl för
            lärjungarne, att se dessa i de allra flesta fall afhållna lära-
            rinnor eller lärare nödsakade att anlita fattigvården om understöd,
            hvilken i många fall kanske ofta af ren nödvändighet måste blifva
            alltför njugg. Lärarinnornas och lärarnes antal vid våra småskolor
            och mindre folk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__116/mot_1886__ak__116-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7doNdf5mXwEGPA4SxAX8c9">
            60 Motioner i Andra Kammaren, N:o 116.
          </p>
          <p xml:id="i-MyRtfugJr8jZWoiyySFHwT">
            skolor utgjorde under år 1884 6,124, deraf 5,384 lärarinnor och
            776 lärare. Om af dessas lön, beräknad till 250 kronor, årligen
            inbetaltes till exem- pel 3 procent, skulle häraf inflyta en summa
            af 46,030 kronor årligen, hvilka medel antagligen kunna förvaltas
            af direktionen för folkskole- lärarnes pensionsinrättning. I betraktande
            af, att lärarekrafterna vid våra småskolor och mindre folkskolor
            utgöras af mer än 87 procent lärarinnor, hvilka till en stor del
            lemna skolan redan, innan de kunna anses vara berättigade till
            er- hållande af pension, skulle denna fond efter några få års
            förvaltning och med något understöd af staten vara i stånd att
            till dem, som upp- nått den ålder samt tjenstgjort som lärarinna
            eller lärare vid småskola eller mindre folkskola det antal tjensteår,
            som kan blifva bestämdt för erhållande af pension, utbetala minst
            50 procent af den lön, för hvilken afgift blifvit erlagd. Härigenom
            vunnes äfven den fördelen, att de lärarinnor eller lärare, som
            med verkligt intresse och nit arbeta i och för skolan, kunna här-
            med fortfara i stället för att nu mången gång nödgas lemna denna
            sin verksamhet för att på annat sätt söka erhålla sitt uppehälle
            för framtiden. Då emellertid en fullständig utredning af denna
            fråga är alldeles nödvändig för en nöjaktig lösning af densamma,
            så vågar jag, på grund af hvad här ofvan blifvit blott antydningsvis
            anfördt, härmed vördsamt föreslå, att Riksdagen ville i underdånig
            skrifvelse an- hålla, det täcktes Kongl. Maj:t efter föregången
            behö- rig utredning för en kommande Riksdag framlägga förslag
            till inrättande af en pesionsanstalt för lärare och lärarinnor
            vid våra småskolor och mindre folk- skolor, på de grunder, som
            för sakens ändamålsenliga ordnande kunna anses rättvisa och lämpliga.
          </p>
          <p xml:id="i-sWmba81ZRRY2S3jcx9rV3">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt.
          </p>
          <p type="date" id="i-MYNEh74nBkwR6eaXHtNhTu">
            Stockholm den 28 Januari 1886.
          </p>
          <div xml:id="i-4EaW8jxF7nihT4RcDH7Rq1" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Hans Andersson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              I motionens syfte instämma:
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DNT234iphdYkSWjq67obN">
            Johan Nydahl. A. J. Lyth. Emil Hammarlund. J. Andersson, Lysvik.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
