<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1886--ak--00106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__106/mot_1886__ak__106-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-D7Rvi3DDgeE3yamGS7zhny" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FXDEp3nuSGYTDtb8A9Ge6R" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ku44vdTa3bQoo64F9qcsqb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Hk9S83vCfRqDkaJaVp8Evr" type="motBody">
        <div xml:id="i-Aa2fCqTUoXbrfo8pcSGrNf">
          <p xml:id="i-CF6o3cC4LSK7NzKnEeamc7">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 106.
          </p>
          <p xml:id="i-Jcy5bZZp6FjMxCjBcNfrE9">
            N:o 106.
          </p>
          <p xml:id="i-5d26WoDTMQAFhjPrdLgo21">
            Af Herr A. P. Trybom m. fl.: Om ökadt anslag till veterinärinrätt-
            ningen 1 Skara.
          </p>
          <p xml:id="i-3YRy17WdrtGwEBmaA9UBPF">
            Kongl. Maj:t hade till 1885 års riksdag aflåtit nådig proposition
            om veterinärinrättningens i Skara ombildande till hofbeslagsskola
            och vårdanstalt för sjuka ”husdj ur, vid hvilken anstalt skulle
            meddelas endast prakt klinisk undervisning, Stats-Utekottet hemstälde
            uti afgifvet utlåtande, att Riksdagen, med afslag å denna proposition,
            måtte — under anhållan att Kongl. Maj:t täcktes till nästa riksdag
            efter verkstäld utredning, i den mån sådan kunde befinnas erforderlig,
            framlägga förslag till uppförande på ordinarie stat af anslaget
            till nämnda inrättning — anvisa för år 1886 till in- rättningens
            vidmakthållande med oförändrad organisation under samma år ett
            extra anslag af 12,900 kronor. Riksdagens Kamrar stannade i olika
            beslut. Första Kammaren biföll utan votering Stats-Utskottets
            hemställan, men Andra Kammaren. deremot efter omröstning den Kongl.
            propositionen. Endast det extra anslaget beviljades, och då de
            olika besluten icke kunde göras till före- mål för gemensam votering,
            förblef Skara veterimärinrättnings ställning oförändrad. Uti Statsrådsprotokollet,
            som låg till grund för den nådiga pro- positionen, var anfördt,
            att den provisoriska ställning, denna inrättning sedan lång tid
            tillbaka intagit, icke vidare borde fortfara, utan inrätt- ningens
            framtida ställning och verksamhet definitivt bestämmas. Denna
            åsigt delas troligen af flertalet inom Riksdagen. En hvar måste
            nem- ligen finna, att det icke kan vara förenligt med god hushållning
            att låta en läroanstalt, som står under statens vård och åtnjuter
            årligt anslag, längre förblifva i det provisoriska tillstånd,
            som den redan allt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__106/mot_1886__ak__106-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SNmB1eNbkrVvqPZ2YZDhz1">
            Motioner it Andra Kammaren, N:o 106. 15
          </p>
          <p xml:id="i-TJeEJsdmE3U2e1hsah49MQ">
            för länge nödgats uthärda. Då anslag till undervisningen beviljas
            för endast ett år i sender, kunna icke heller lärare förordnas
            på längre tid. Detta måste föranleda till täta ombyten och äfven
            svårighet att alltid anskaffa fullt lämpliga lärare, hvaraf undervisningen
            lider och inrättningens hela verksamhet förlamas. Ett definitivt
            ordnande af inrättningens framtida ställning synes derföre vara
            af högsta behof påkalladt. Någon framställning i detta afseende
            torde dock icke vara att från regeringen förvänta till denna Riksdag;
            men en enskild mo- tionär inom Andra Kammaren har upptagit förslaget
            om inrättningens ombildande till hofbeslagsskola och sjukvårdsanstalt.
            I anledning häraf och på det att frågan måtte få en allsidig pröfning,
            torde motion äfven böra väckas om inrättningens definitiva ordnande
            såsom läroanstalt med derför nödigt anslag på ordinarie stat,
            på sätt Stats-Utskottet åsyftat. Enligt direktionens på nådig
            befallning afgifna förslag till inrätt- ningens omorganisation
            på ordinarie stat, hvilket finnes återgifvet i ofvan åberopade
            statsrådsprotokoll, skulle inrättningen få till uppgift: att bilda
            veterinärer, afsedda för den enskilda veterinärsjukvården, att
            vara en fullständig läroanstalt för bildande af hofslagare eller
            sg. k. hofbeslagssmeder och att derjemte förblifva en vårdanstalt
            för sjuka husdjur. Det statsanslag, som härför årligen skulle
            erfordras, är be- räknadt till 20,700 kronor eller 3,700 kronor
            utöfver inrättningens nu varande anslag, som utgår med 4,100 kronor
            på ordinarie och 12,900 kronor på extra stat. Den vidare utredning,
            som Stats-Utskottet ansett behöflig för frå- gans slutbehandling,
            har Kongl. Maj:t redan infordrat från vederbörande, som i anledning
            deraf anmält, att Skara veterinärinrättning behöfver ett statsanslag
            för en gång al 17,818 kronor för att dermed försättas i fullgodt
            skick enligt tidens fordringar så i afseende på byggnader och
            lärosalar som undervisningsmateriel. På grund af hvad sålunda
            blifvit anfördt och under åberopande af Stats-Utskottets vid sista
            riksdagen uttömmande motivering få vi under- tecknade, som önska
            Skara veterinärimrättnings bibehållande såsom läro- anstalt äfven
            för utbildande af andra klassens billigare veterinärer för landsortens
            behof, härmed vördsamt föreslå, att Riksdagen ville besluta
          </p>
          <p xml:id="i-xcd1g9Kdko85TqB4sK1A2">
            dels att, med godkännande af direktionens orga- nisationsförslag,
            låta uppföra ett årligt anslag af 20,700 kronor på ordinarie stat
            för Skara veterinärimrättning, dels ock att för en gång bevilja
            ett anslag på extra stat till samma inrättning af 17,818 kronor
            att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__106/mot_1886__ak__106-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NudsQzkrye2DiWdmdFMDJa">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 107.
          </p>
          <p xml:id="i-QFRUmCWnemqwR59pYJL4Fx">
            användas till byggnaders och lärosalars försättande i tidsenligt
            skick och anskaffande af nödig undervisnings- materiel. Om remiss
            till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-SseFFEWcT84jxbj4rZah5T">
            Stockholm den 27 Januari 1886.
          </p>
          <p xml:id="i-Nuqf6suxgFTsSHFmWtq3xP">
            ÅA. P. Trybom. A. Johansson A. Svensson Carl Wennérus. 1 Löfäsen.
            i Edum. Carl Persson And. Svenson Eric Sparre. i Stallerhult.
            i Bossgården.
          </p>
          <p xml:id="i-C6uhBt1hVGp1K3snKVgcoF">
            A. Wendt. A. P. Lind.
          </p>
          <p xml:id="i-N3F4TqxERVnRZmTFVDWPu5">
            N:o 107.
          </p>
          <p xml:id="i-6VcEVURynwQSyCqsiMWQxT">
            Af Herrar Stormats M. Olsson och M. Tysk: Om bidrag af stats-
            medel för anläggning af en jernväg från Mora öfver Malung till
            Karlstad.
          </p>
          <p xml:id="i-3MVaCpdTB1EWWRtJWFhUbB">
            Åstadkommandet af en jernväg, som, utgående från Mora strand
            vid sjön Siljan, bereder utfartsväg till Vesterhafvet för skogsprodukter
            i öfre Dalaorten och tillika möjliggör afsältning af samma orters
            kol- tillgång på bergslagerna i Vermlands och Örebro län, har
            sedan flera år tillbaka utgjort ett önskningsmål hos befolkningen
            i de orter, hvilka af en sådan jernvi ägsförbindelse skulle komma
            att draga fördel. Förverkligandet af detta önskningsmål har man
            ursprungligen trott sig lättast kunna uppnå medelst jernvägens
            framdragande i rigtning öfver Malung, Eks härad och Fryksände
            till Kongsvinger, hvarifrån jernväg leder till Kristiania. Fullständig
            undersökning af en dylik jernväg är
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
