<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1886--ak--00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__8/mot_1886__ak__8-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XERr4qfwrjdDCXSgsZq62P" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NgntdLf3vqugVWt3RfqsnM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6CLfdbtZtxeqN2LS3gCYhA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QuhNpZKgGheCt7daBu3sG6" type="motBody">
        <div xml:id="i-CJkjy6g719y6rri8dBaxNr">
          <p xml:id="i-4FpehxJYWtHDGYzqx1Cmny">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 8. 17
          </p>
          <p xml:id="i-Jdt5vKECsTDT9DEctX8Zdp">
            våldsamt sätt befordra en person till en religiös handling. Kongl.
            Maj:t har ock tvenne gånger uppå besvär angående dylik handräck-
            nings lemnande förklarat sig icke finna skäl att auktorisera den
            verlds- liga maktens ingrepp i dylika fall. Så länge denna lag
            dock finnes qvar, kan den tyvärr af ett ovisligt kyrkligt nit
            användas för att der- med åtminstone hota och skrämma de föräldrar,
            som af samvetsskäl ej vilja låta döpa sina barn. Genom lagens
            upphäfvande bör äfven möjligheten af ett sådant bruk af sagda
            lag omintetgöras. På grund af hvad jag här ofvan haft äran anföra,
            vågar jag hem- ställa, att Riksdagen för sin del ville besluta,
            att stadgandet i Kongl. brefven af den 7 Juni 1733 och af den
            24 Januari 1740 angående tvångsdop måtte till all kraft och verkan
            varda upphäfdt.
          </p>
          <p xml:id="i-9jmUXU5SRikCkerRZv7E4Z">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-4R3qs9jbPJZNP2XzH1FK67" type="date">
            Stockholm den 21 Januari 1886.
          </p>
          <div xml:id="i-6LuiUsj2Bv2cStSVe7ZLV9" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6sz2RVuGuDU3kbVzER4Xys">
              <item xml:id="i-Gi22RkznkmRKBkzANSCamQ" who="i-6Ts4kphXCTsfgRt5UjoYxr" type="signature">
                BE. J. Ekman
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5KzfNwpXn4PgoCVqa4Drix">
            N:o 8.
          </p>
          <p xml:id="i-ADL5YvcazmQPcCGgHChuam" type="titleString">
            Af Herr 1, H. G. Fredholm: Om tillägg till Kongl. förordningen
          </p>
          <p xml:id="i-KgmbFQzkNuwLkt8FFMbDLz">
            den 15 Januari 1862 angående utvidgad näringsfrihet
          </p>
          <p xml:id="i-17EZBNmjo8nNB1Kawm7NaW">
            1 syfte att dvägabringa en niäringsstatistik.
          </p>
          <p xml:id="i-58g4eWj9n39sqXqEkoywto">
            Om ock för åvägabringandet af en statistik det är ett oefter-
            giligt vilkor, att staten tager denna angelägenhet om hand, så
            kräfver den dock för att kunna på ett tillfredsställande sätt
            genomföras ett intresseradt deltagande från befolkningens sida,
            särskildt hvad närings- statistiken beträffar från den del af
            befolkningen, som egnar sig åt näringsverksamheten. De personer,
            som skola lemna de statistiska primäruppgilfterna, hvilka utgöra
            det material, som i näringsstatistiken Bih. till RBiksd. Prot.
            1886. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band 1 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__8/mot_1886__ak__8-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4fXSoVhKKFNP4RD7eRPzcE">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 8.
          </p>
          <p xml:id="i-DeYfRkMU2stps5fhqqennr">
            skall bearbetas, böra ej blott vara så genomträngda af insigten
            om denna statistiks behöflighet och nytta, att de sanningsenligt
            lemna de af dem äskade uppgifterna, utan af ännu större vigt är,
            att ingen undandrager sig att meddela uppgifter, då sådana äro
            för statistiskt ändamål behöfliga. Ånnu har likväl insigten om
            den nytta, närings- statistiken medför för samhället och dess
            näringsidkare, ej vunnit en sådan utbredning, att man allmänt
            betraktar aflemnandet af statistiska uppgifter som en mot samhället
            fullgjord pligt. För närvarande finnes ej heller någon på lag
            eller författning grundad möjlighet att ålägga dem, som af bristande
            insigt eller af andra orsaker underlåta att full- göra denna sin
            samhällspligt, att uppfylla denna sin skyldighet. Denna brist
            på i lag stadgade bestämda föreskrifter i afseende på närings-
            idkares skyldighet att afgifva de för näringsstatistiken erforderliga
            primäruppgifterna utgör understundom ett ej oväsentligt hinder
            för näringsstatistikens bearbetande på ett tillfredsställande
            sätt. Det vore derföre önskligt att få detta hinder undanröjdt,
            genom att häfva bristen på lagbestämda föreskrifter i detta hänseende
            på ett lika sätt, som redan skett beträffande fattigvårds- och
            kommunalstatistiken; det förra genom 1871 års fattigvårdsförordning,
            det senare genom tillägget till kommunalförfattningarne af den
            17 April 1874. Jag får fördenskull vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-9rk51LDg8BDz3ThjdLzLr8">
            att såsom tillägg till förordningen af den 18 Januari 1864 angående
            utvidgad näringsfrihet måtte stadgas, att hvar och en, som efter
            behörig anmälan eller med vederbörligt tillstånd i riket idkar
            näring eller utöfvar yrke, vare sig han är in- eller utländing,
            skall vid bot af från och med tio till och med femtio kronor vara
            förpligtad meddela de uppgifter, som för allmänna näringsstatistikens
            bearbetande erfordras, allt i öfverensstämmelse med de närmare
            föreskrifter, som Kongl. Maj:t derom utfärdar.
          </p>
          <p xml:id="i-E6bP3wDt1D6d7RCczQqkib">
            Om remiss af denna motion till Lag-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-QZ4pSgb3NP2AJekkhn3ECK" type="date">
            Stockholm den 16 Januari 1886.
          </p>
          <div xml:id="i-KDgLyHEwEKiwunhLL3LnaS" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WTA9gkqesDRw6LS3q9HFNM">
              <item xml:id="i-GSr31eATF8SV24Z4jVhZnQ" who="i-BN7hrp3MWW7LxGbB8eqBPh" type="signature">
                J. H. G. Fredholm
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-YRJ8iBvhkbuHSEzMBdgp5x">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1886.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
