<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1886--ak--00118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__118/mot_1886__ak__118-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KnxFHZiRWEMPBdTfipsPvH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PzCitzgPZyLyCTEkFLcJpH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5t4h42bktGd3GB1NXtozgq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6sLE7WVPXan3AXcToJNLED" type="motBody">
        <div xml:id="i-U2asQVCPr8XTUtPoqGfzwM">
          <p xml:id="i-8PAufX9e33yfWvWHJovrfh">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 118. 1
          </p>
          <p xml:id="i-Ar77rUqoM2VQZ7WVddnfTX">
            N:o 118.
          </p>
          <p xml:id="i-9KeoEjCf9UsWQWnbhaJRw7">
            Af Herr P. Zimdahl: Om ändring i tullsatsen å ptanoinstrument
            med dertill hörande delar.
          </p>
          <p xml:id="i-U3h2zxL6PsvB8TsuPwCatB">
            Det är numera ett obestridt förhållande, att den svenska industrien
            1 allmänhet förer så att säga ett tynande lif och att till följd
            af ogyn- samma konjunkturer en mängd af yrken, hvilka under en
            föregående tid kunnat med fördel bedrifvas, numera antingen helt
            och hållet ned- lagts eller, derest inga åtgärder till dessa yrkens
            tillgodoseende vid- tagas, måste förr eller senare nedläggas.
            Ett för vår tid mycket betydelsefullt yrke, som bland andra utan
            tvifvel snart måste dela detta öde, är pianofabrikationen. För
            icke lång tid tillbaka befann sig detta yrke på den ståndpunkt,
            att, på samma gång detsamma i det närmaste uteslutande försåg
            allmänheten inom landet med erforderliga pianoinstrument, det
            äfven förskaffade en mängd fabrikanter jemte talrika arbetare
            en åtminstone dräglig ut- komst. Numera är förhållandet ett helt
            annat, och hur skall det kunna vara annorlunda, då under icke
            mer än 10 års tid (1875—1884), en- ligt hvad från tullverket inhemtade
            uppgifter gåfvo vid handen, icke mindre än 6,571 stycken pianoinstrument
            hit importerats, och hvilka, efter ett i medeltal beräknadt värde
            af 600 kr. per stycke, representera ett kapital af 3,942,600 kronor.
            Och att importen af dylika instru- ment fortfarande är i ständigt
            stigande, visas deraf, att under år 1884 383 utländska pianon
            (pianinon och flyglar deri inberäknade) infördes, då deremot under
            t. ex. 1880 709 och 1875 endast 504 stycken dy- lika instrument
            från utlandet importerades. För 1885 lärer importen varit vida
            större än under något föregående år, men hvarom dock inga fullt
            exakta uppgifter hittills kunnat inhemtas. Bih. till Riksd. Prot.
            1886. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 15 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__118/mot_1886__ak__118-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9uHR5zWj7suMqSKy1LJ77b">
            2 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 118.
          </p>
          <p xml:id="i-3EW6nUJFfWg4B6sjcWW1fc">
            Handeln med utländska instrument har derföre numera blifvit en
            affär, så lockande, att det knappast finnes en stad eller köping
            inom vårt land, der icke dessa instrument genom agenter utbjudas
            och för- säljas. En gifven följd häraf har blifvit den, att den
            inhemska fabri- kationen i samma mån aftagit och måste sannolikt,
            om ej saken på något sätt förebygges, snart nog på de flesta platser
            helt och hållet nedläggas. Hvad följderna häraf skola blifva så
            väl för fabrikanterne sjelfve som för deras under årslånga mödor
            i arbetet inlärde arbetare, behöfver här knappast påpekas. Vore
            nu förhållandet sådant, att de utländska instrumenten befunnos
            vara af bättre eller solidare qvalitét, än hvad den inhemska fabrikationen
            numera kan erbjuda, så vore härom föga att säga; men att detta
            ej är händelsen, det är nogsamt bekant för hvar och en, som i
            någon mån gjort sig förtrogen med förhållan- det. Det är tvärt
            om kändt, att de utländska (mest tyska) instrumen- ten oftast
            äro ett s. k. »dussinarbete», som i qvalitativt hänseende alldeles
            icke kan täfla med hvad åtminstone våra bättre inhemske fa- brikanter
            kunna åstadkomma i den vägen. Under sådant förhållande lär väl
            icke heller något afseende kunna fästas vid de i alla händelser
            föga lägre pris, som de utländska instrumenten betinga. Det är
            emellertid en beklagansvärd omständig- het, att för inköp af en
            i allmänhet sämre utländsk vara, än som kan tillverkas inom landet,
            hundratusentals kronor årligen skola vandra ur landet, då, om
            dessa kapital komme den inhemska industrien till godo, hundratals
            arbetare kunde finna sysselsättning och dermed äfven utkomst för
            sig och sina familjer. Det är äfven ett bekant förhållande, att
            de flesta andra europeiska länder förse sig med i frågavarande
            fa- brikat af egen tillverkning. Så intager t. ex. Danmark knappast
            ett enda pianoinstrument, vare sig från Tyskland eller annat främmande
            land, under det Sverige som sagdt för enahanda ändamål låter så
            stora summor gå till utländingen samt derjemte en lika nödvändig
            och nyt- tig som vacker industri förfalla. Att några åtgärder
            häremot medelst förhöjda tullsatser måste vidtagas, lär väl näppeligen
            någon kunna bestrida. En sådan åtgärd måste dock för att blifva
            tillfyllestgörande utsträckas derhän, att tull åsättes äfven delar
            af pianoinstrument, ty alldenstund sådana kunna, enligt hvad af
            gällande tulltaxa synes framgå, intagas tullfritt, hafva många,
            med kringgående af tulltaxan, med för- del gjort till sin industri
            att från utlandet intaga lösa delar af instru- ment, hvilka delar
            här ihopsättas, hvarpå, då instrumentet är färdigt, detsamma föregifves
            vara af svensk tillverkning. Härifrån böra dock undantagas mekanikdelar
            samt lösa pianosträngar, som ej kunna till- verkas inom landet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__ak__118/mot_1886__ak__118-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7d5zwqbkaRUcfWpaaX8YDc">
            Motioner i Andra Kammaren, N:v 119. 3
          </p>
          <p xml:id="i-9ye6mQTG9PCQBie6ZbJY4d">
            På grund af hvad sålunda blifvit anfördt dristar jag vördsamt
            föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-6MEppc6XnsgcHnvR1aKiLA">
            att Riksdagen måtte för sin del besluta dels den ändring i gällande
            tulltaxa, att från utlandet impor- terade pianoinstrument åsättas
            en tull af 200 kronor för tafflar och pianinon samt 250 kronor
            för flyglar; dels till samma taxa göra det tillägg, att till dylika
            instrument hörande s. k. stomryggar, besträn- gade eller obesträngade
            och ehvad de åtföljas af öf- riga stomdelar eller icke, åsättas
            enahanda tull som för fullt färdigt instrument af den sort, hvartill
            i fråga varande delar äro afsedda.
          </p>
          <p xml:id="i-HjJyVXNuxoyQxRWVQGapox">
            Om remiss af denna min motion till Bevillnings-Utskottet får
            jag vördsamt anhålla.
          </p>
          <p xml:id="i-NQHZfpYfj7XJfqbf7D2MtT" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1886.
          </p>
          <div xml:id="i-Ba2CFGMzwVwedKkJjeFzdC" type="signatureBlock">
            <p who="i-MLq4Vy1q7B9WYKF2V3AxEZ" type="signature">
              P. Zimdahl
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-ESF6RUFVA2Q8yxq2Ei1v14">
            N:o 119.
          </p>
          <p xml:id="i-MosfsLf8wM2wSU3ZeTBLoG">
            Af Herr P. Zimdahl: Om aflåtande af skrifvelse till Kongl. Maj:t
            rörande ändring af och tillägg till Kongl. förordningen den 18
            Juni 1864 angående utvidgad näringsfrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-VhYEyMkJbDJjxti5cFQPrG">
            Åfven om man i allmänhet erkänner det berättigade uti frihan-
            delns och näringsfrihetens teorier, kan man svårligen undgå att
            bemärka, huru som den praktiska tillämpningen deraf stundom länder
            till skada
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
