<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1886--fk--00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__39/mot_1886__fk__39-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CsP5HtGa2oE8JrxhHPDAw7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PAfCrgK334Cr81BJLgf5qo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NZJC7MChq1Mih8U4jBBi3p" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QGJXELXzKwCNu4KhC5XhR2" type="motBody">
        <div xml:id="i-Nouwn3R3gbf3mZ1JHn59L5">
          <p xml:id="i-JZacAHxP7NhXcsAKcJGk6s">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 39. : 33
          </p>
          <p xml:id="i-GGZ4yZUt8G8MTHcVHTsWmA">
            sedan de af dem framstälda grundsatserna blifvit godkända, detaljerade
            för- slag kunde med någon fördel utarbetas, för hvilket ändamål
            komiterade i underdånighet hemstält om nedsättande af en särskild
            komité; alltså och då, om denna hemställan i nåder bifalles, berörda
            komité väl äfven borde insamla de upplysningar från länen och
            annorstädes, som kunna vara nödiga för att tillfredsställande
            uppgöra ofvanberörda detaljerade förslag, lärer jag icke nu böra
            dermed mig befatta.
          </p>
          <p xml:id="i-YB3aHmU76DYrLih4BysU4S">
            Ludvig B. Falkman. Gustaf Ljunggren. Stockholm i Rikets General-Landtmäterikontor
            den 13 Augusti 1869. Vidimeras
          </p>
          <p xml:id="i-KobRnoBqp8bJ89hsJzCcpg">
            J. E. Nyström. L. von Hedenberg.
          </p>
          <p xml:id="i-4Sm7YCrzXiTMFMVzTTrXFU">
            N:o 39.
          </p>
          <p xml:id="i-UD4siXbsQut6rqJrbyC6Hn">
            Af Herr Törnebladh: Angående nedsättning af annmuiteterna å de
            af staten till vissa enskilda jernvägsbolag lemnade låne- understöd.
          </p>
          <p xml:id="i-5oKwG4c2vdV2jyJwt8UgUE">
            För de lån, som på grund af 1871 och 1876 års riksdagsbeslut
            bevil- jats åt enskilda jernvägsbolag, skall ränta utgå efter
            5 procent för året. Denna räntefot blef utan tvifvel bestämd med
            afseende derå, att staten icke skulle för sina försträckningar
            behöfva vidkännas någon årlig förlust, hvilket kunde hafva blifvit
            händelsen, om räntan då hade satts lägre än till 5 proc. Sedan
            den tiden har likväl räntefoten för statens egna upplåningar varit
            i Bih. till Biksd. Prot. 1886. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. ” Häft.
            5
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__39/mot_1886__fk__39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RTcydx7K7dYptAnXvyc4bf">
            34 &gt; Motioner i Första Kammaren, N:o 39.
          </p>
          <p xml:id="i-SPbKZTMpBBTJBuWsX5YXvu">
            stadigt nedgående. För jernvägslånen ur 1881 års anslag bestämdes
            också räntan till 4'; proc., och de äldre enskilda jernvägarne
            erlägga ännu lägre ränta, nemligen 4,3 och till och med 2 proc.,
            hvilket dock beror på andra omständigheter. Vid 1883 års riksdag
            väcktes motioner derom, att räntan å lånen ur 1871 och 1876 års
            anslag måtte nedsättas från 5 proc. till 4"; proc. och hela annuiteten
            från 6 proc. till 5 proc. I följd häraf blef också annuiteten
            ned- satt till 5". proc. — hvilket med beräkning af 5 proc. ränta
            i längden är att petrakta som en fördel för staten — men räntan
            bibehölls vid det förra beloppet, tydligtvis på den grund, att
            enligt uträkning af sakkunnig person den effektiva medelräntan
            å statens lån efter konvertering af 1868 års lån skulle utgöra
            4,6462 proc. För närvarande, eller rättare sagdt, om nu blif-
            vande inverkan af de sist vidtagna lånekonverteringarna, särskildt
            den, som uppgjorts med ränta å 3'. proc., hvars vilkor dock ännu
            ej äro offentlig- gjorda, tages i beräkning, kan efter all sannolikhet
            den verkliga medelräntan å statens lån antagas vara vida lägre,
            än 1883 var fallet. Och om äfven den effektiva räntan å jernvägsbolagens
            lån ur 1876 års anslag, såsom fram- går af utredningen i WStats-Utskottets
            utlåtande N:o 48 vid 1883 års riks- dag, på grund af anståndet
            med erläggande af ränta för de tre första åren, ej "kan beräknas
            högre än 4,23 proc. — hvarvid dock bör märkas, att efter liknande
            bertkmingserund för 1881 års lån räntan torde ställa sig ännu
            lägre — så lär nu mera ej någon förlust för staten vara att befara,
            utan all kostnad kunna betäckas med en ränta af 4', proc. Att
            åter staten för sina försträckningar till enskilda jernvägar ej
            bör bereda sig någon vinst, torde så mycket mera få anses gifvet,
            som en dylik åsigt redan blifvit ut- talad af Fullmäktige i Riksgäldskontoret
            i deras 1883 afgifna yttrande i ämnet (se nyss åberopade utlåtande).
            Härtill kommer, att två statslån, af hvilka möjligen försträckningarna
            till jernvägsbolag på grund af 1871 och 1876 års riksdagsbeslut
            till icke obetydlig del utgått, nemligen de af 1870 och 1876 nu
            mera i större eller mindre mån äro under konvertering. hvarför
            äfven i det afseendet skäl synes vara för handen att ej af bolagen
            upptaga den hittills varande högre räntan. På grund af hvad nu
            blifvit anfördt och då det måste anses i hög grad billigt, att
            räntan för lånen ur 1871 och 1876 års anslag ej fortfarande är
            högre, än dels omtanken om statens fördel, dels afseendet å en
            välbehöflig lättnad för jernvägsbolagen medgifva, får jag vördsamt
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-XqEKiF3NV5XPgjv3aMZk4">
            att å de till jernvägarne Vislanda—Bolmen, Hultsfred — Vestervik,
            Vestervik-— Åtvidaberg Bersbo, Visby— Hemse, Varberg— Borås, Krylbo—Borlänge,
            Karlskrona —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1886/mot_1886__fk__39/mot_1886__fk__39-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-32eNjexDy29u3YVV4f95h5">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 40. 35 Vexiö, Krylbo—Norberg,
            Upsala—Margretehill och Lud- vika —Kihl lemnade låneunderstöd
            af statsmedel måtte från och med 1887 beräknas en annuitet af
            5 procent, af
          </p>
          <p xml:id="i-E4uMUSzKtkmNR1XdrV735Y">
            hvilken annuitet först godtgöres 4'/&gt; procent ränta å oguldna
            kapitalbeloppet och återstoden utgör amortering.
          </p>
          <p xml:id="i-NrvQpwbcVVv8cg6RYiAchx">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-P88eGfeGHSXZHuA497Xxn9">
            Stockholm den 27 Januari 1886.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-7f8G88pjtYpPw7aBouDSxS">
            Ragnar Törnebladh.
          </p>
          <p xml:id="i-LNyvadf53oB5bGZ3RaQFfN">
            Häruti instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-QviR9WrwxYZYXhVrRcAVjm">
            H. P. W. Gahn. ÅA. de Maré. Carl v. Baumgarten. Fr. RBichter.
            ÅA. G:son-Bennich. J. Mankell. L. de Geer. W. Lindahl. Victor
            Ekenman. N:o 40.
          </p>
          <p xml:id="i-WnZn5C9VgxqnSxnaqSH9Kz">
            Af Friherre von Kreemer: Angående förändrad wppställning af bilagorna
            till den del af statsverkspropositionen, som afser riksstatens
            nionde hufvudtitel, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3m7SA4yLntJMxgb7sAnZWy">
            . Det torde vara allmänt erkändt, att, för Riksdagens ledamöter,
            arbetet med att inhemta fullständig kännedom om de ärenden, som
            till statsregle- ringen i första rummet höra, högst betydligt
            underlättats genom de, till följd af Riksdagens på Stats- Utskottets
            förslag gjorda framställningar ären 1880 och 1884, af Kongl. Maj:t
            vidtagna genomgående förbättringarna i uppställ- ningen at så
            väl den nådiga propositionen till Riksdagen angående stats- verkets
            tillstånd och behof, som af de densamma åtföljande bilagorna.
            Det är egentligen endast vid en hufvudtitel, nemligen den nionde,
            som ännu något i förevarande afseende återstår att önska. För
            alla de andra hufvudtitlarna gäller nemligen, att numrorna vid
            de särskilda äskade anslagen hänvisa till och återfinnas på det
            ställe i bilagan
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
