<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01559">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om arvodet till funktionärer inom jordbrukets blockorganisation.</title>
        <author>av herr Leuchovius</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om arvodet till funktionärer inom jordbrukets blockorganisation.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021559</idno>
          <rs type="number">1559</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021559/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021559</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021559</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx</idno>
            <name>KARL LEUCHOVIUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-E37LjtZ2txTWTq7C2Fhijd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-E37LjtZ2txTWTq7C2Fhijd">
          <note type="signatory" corresp="i-EaiobhkKSCFjVoGi3uyvzx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1559/mot_1975__1559-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EuXYCf42AEHUao4umAvmME">
        Mot. 1975:1559 12
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HtTMV4iuVzZi6UWnitaK33">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AMZGgnkKkTrernoqRZSqYo"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-44TgUvLLvRMES97EFsxtTW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BkxTdRDG5KvaQ8DyiHsjrk">
        <div xml:id="i-8GK1eHcsyvBnoV2jDLs2yc">
          <p xml:id="i-DRNiBgko5Ew7YxqPUwu8re">
            Nr 1559
          </p>
          <p xml:id="i-58899iwN9WCprHGo9WYvt9">
            av herr Leuchovius om arvodet till funktionärer inom jordbrukets
            blockorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-EX65DvDWxcznUDa4brdRKh">
            Enligt nu gällande bestämmelser genom Kungl. Maj:ts beslut den
            16 februari 1973 utgår ersättning till funktionär inom blockorganisationen
            med högst 65 kr. per dag. Arvodet utgår då funktionär kallats
            till information, utbildning eller övning av planläggande central
            eller regional myndighet. Dessa ersättningar torde endast i begränsad
            omfattning motsvara inkomstbortfall eller faktiska kostnader för
            ifrågavarande funktionärer. Då denna fråga tidigare behandlats
            har det emellertid varit svårt att precisera vilka kostnader som
            bör ersättas och således hur arvodet skulle fastställas. Emellertid
            har en god anvisning om kostnader för ersättare i jordbruket nu
            framkommit i den s. k. avbytarutredningens betänkande (Ds Jo 1974:13).
            Av detta betänkande framgår att man för ersättare i exempelvis
            djurskötsel beräknar en kostnad av 165—250 kr. per dag. Den lägre
            summan avser vardag och den högre sön- och helgdag. Det borde
            kunna hävdas att en lantbrukare som åtager sig ett funktionärsuppdrag
            inom totalförsvarets ram bör få ersättning för de kostnader han
            åsamkar sig för uppdragets genomförande. Enligt uppgift har det
            på vissa håll i landet varit förenat med svårigheter att rekrytera
            funktionärer till blockorganisationen. Skälet härtill har angivits
            vara de alltför låga arvodena. Då de författningsmässiga förutsättningarna
            för att blockorganisatio- nen skall kunna bli meningsfull nu föreligger
            och då bl. a. resursplanlägg- ning i stor utsträckning är genomförd
            påkallas omedelbara åtgärder för att lösa funktionärernas arvodesfrågor.
            Med stöd av vad som ovan anförts hemställes att riksdagen i skrivelse
            till regeringen anhåller om förbättrade arvoden till funktionärer
            inom blockorganisationen i enlighet med vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-AcquzpMjgoHoHHcJ32aukS" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1975 KARL LEUCHOVIUS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
