<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjt anslag till Bidrag till regionala och lokala teater-, dans- och  musikinstitutioner, m. m.</title>
        <author>av herr Ahlmark m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjt anslag till Bidrag till regionala och lokala teater-, dans- och  musikinstitutioner, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021302</idno>
          <rs type="number">1302</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021302/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021302</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021302</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB</idno>
            <name>PER AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH</idno>
            <name>P. O. SUNDMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN-ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-41vJAS5dWD4kUE2fvP2FWP</idno>
            <name>ANDERS WIJKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK</idno>
            <name>ENKEL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ELT7yctyq7vNiPdFC8GLA9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ELT7yctyq7vNiPdFC8GLA9">
          <note type="signatory" corresp="i-8aNTXCV4f9MdU7Dz15ZXyB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-41vJAS5dWD4kUE2fvP2FWP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ACVAPuDAAVNFDcYqCfRkK"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1302/mot_1975__1302-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-qZH2fKpAV3sg2xSubu5Xn">
        Mot. 1975:1302 6
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FPAkcssT35Jqd7tY8dAZdY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4btQi7AJGBkvLnzEfYktep"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Tg4ZqT7f62thT78dvsNcLw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SBAQWt3cgtkaVNisYcaUen">
        <div xml:id="i-SZup2Ja1grmPnfSqTVRKAh">
          <p xml:id="i-UrXyoeEHxqEezTDufUuAek">
            Nr 1302
          </p>
          <p xml:id="i-UPCudp9XyyK5aSWvrBAG3f">
            av herr Ahlmark m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-CcXYwTkQhNZzNYk1W3jKAW">
            om höjt anslag till Bidrag till regionala och lokala teater-,
            dans- och musikinstitutioner, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-HzJfZd9ymbZ46fmQQLgCbX">
            Förra året lade regeringen fram en proposition om den statliga
            kultur- politiken, grundad på ett mångårigt utredningsarbete.
            I denna presenterades en rad principiella synpunkter på kulturlivet
            i allmänhet och de statliga insatserna för detta i synnerhet.
            De allmänna riktlinjer som där drogs upp, bl. a. ett brett kulturutbud
            även utanför storstadsregionerna och en breddning av själva kulturbegreppet,
            är riktiga och vann i huvudsak också riksdagens gillande. Men
            avgörande för om ett blomstrande kulturliv som ger för- utsättningar
            för ett rikare mänskligt liv skall komma till stånd är inte prin-
            cipiella tankar utan de resurser som ställs till förfogande för
            att omsätta dem i praktisk handling. I det avseende finns fortfarande
            avsevärda brister. Av stor betydelse för musiklivet i hela landet
            är de fasta symfoniorkestrar som f.n. finns på åtta orter — Stockholm,
            Göteborg, Norrköping, Malmö, Helsingborg, Gävle, Örebro och Västerås.
            De utgör tillsammans med re- gionmusiken samt orkestrarna knutna
            till Sveriges Radio och vissa tea- terinstitutioner stommen i
            det svenska musiklivet. Flera av dessa orkestrar är av internationellt
            sett hög klass. Det gäller bl. a. Stockholms filharmoniska orkester,
            som alltmer börjat uppmärksammas utomlands. Utöver de intäkter
            som verksamheten ger delar stat och kommun på det finansiella
            ansvaret för berörda symfoniorkestrar. I samband med kulturpropositionen
            beslöt riksdagen att ett nytt system för statsbidrag till lokala
            och regionala musik-, dans- och teaterinstitutioner skulle införas.
            Detta system är — efter de förändringar som föreslås i årets budgetproposition
            — i princip bra och innebär en klar förbättring i förhållande
            till tidigare. I skarven mellan övergången mellan det nya och
            det gamla statsbidragssystemet har emellertid uppstått en rad
            problem av delvis mycket akut karaktär, som måste få en snar positiv
            lösning. De hänger till stor del samman med att det gamla statsbidragssystemet
            avsåg att täcka driftunderskott, dvs. de kostnader som musikinstitutionerna
            inte kunde täcka med egna intäkter av biljetter, abonnemang etc.
            Strax före verksamhetsårets början fick institutionerna besked
            om hur stora stats- bidrag som skulle utgå. Men detta besked byggde
            på bokslutet från närmast föregående år, dvs. anslaget grundades
            egentligen på förhållandena två år tillbaka. Därigenom uppstod
            en differens mellan faktiskt underskott och utgående statsbidrag.
            Det var dock en tyst förutsättning för verksamheten att så länge
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1302/mot_1975__1302-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RCtobMsTb77bDfqQodwjnw">
            Mot. 1975:1302 7
          </fw>
          <p xml:id="i-EHmSH4gcZwq38e2aDMLTfx">
            verksamheten höll sig på överenskommen nivå denna differens skulle
            täckas i efterskott. Det har emellertid endast skett i begränsad
            utsträckning. De tilläggsanslag som utgått har i allmänhet endast
            tagit hänsyn till ökade kostnader för den fast anställda personalen.
            Däremot har det varit svårare att få täckning för kostnadsökningar
            på s.k. köpta tjänster, bl.a. arvoden till dirigenter och solister.
            Resultatet har blivit att det varje år återstått ett underskott
            även sedan stat och kommun givit tilläggsanslag. Detta har fått
            balanseras över till nästa verksamhetsår, då man på nytt anhållit
            om täckning. Efter hand har det på det viset uppstått ganska stora
            balanserade underskott för några av orkesterföreningarna. Särskilt
            hårt har naturligtvis Konsertförening- en i Stockholm drabbats,
            där andelen köpta tjänster är drygt 25 96. För dess del uppgår
            det samlade underskottet för närvarande till ca 1,5 milj. kr.
            De kvarliggande underskotten utgör en tung belastning för berörda
            in- stitutioner och är åtminstone i Stockholms fall ett allvarligt
            hot mot den fortsatta verksamheten. Det nya statsbidrag som utgår
            fr. o. m. budgetåret 1974/75 ger ju inte något utrymme för att
            täcka de gamla underskotten. Mot den bakgrunden har Teatrarnas
            riksförbund under hösten begärt att tilläggsanslag skall utgå
            till berörda orkestrar för att täcka underskotten från tidigare
            år. Denna ansökan har avstyrkts av statens kulturråd, med hän-
            visning till att rådet anser sig förhindrat att förorda anslagsförändringar
            för en period då det inte fungerat som tillsynsmyndighet. Rådet
            är emellertid inte enigt i detta ställningstagande. Tre av ledamöterna
            anser att under- skotten bör täckas gemensamt av anslagsbeviljande
            instanser, dvs. av stat och kommun. Vi delar deras uppfattning
            och föreslår att regeringen snarast upptar för- handlingar med
            berörda kommuner och musikinstitutioner i syfte att av- veckla
            de kvarliggande underskotten. Det bör — under förutsättningar
            som anges nedan — ge möjlighet till fortsatt verksamhet på hög
            konstnärlig nivå för orkestrarna. För nästa budgetår har statens
            kulturråd föreslagit ett statsbidrag byggt på 135 grundbelopp
            (reviderad beräkning) till Konsertföreningen i Stock- holm. I
            september 1974 fattade emellertid styrelserna för Stiftelsen Stock-
            holms konserthus och Konsertföreningen i Stockholm principbeslut
            om ett samgående. Det sker bl. a. mot bakgrund av önskemål om
            rationaliseringar från såväl statliga som kommunala bidragsgivare.
            I sina anslagsframställningar har Konsertföreningen utgått från
            detta och anmält ett ökat behov av grundbelopp som underlag för
            statsbidragsbe- räkningen. Det begärda antalet grundbelopp — 147
            — motsvarar ca 170 grund- belopp enligt den reviderade beräkningen
            i budgetpropositionen. Det högre antalet grundbelopp är avsett
            att täcka tjänster av administrativ, konstnärlig och teknisk art.
            Dessa har ett nära samband med Konsertföreningens verk- samhet,
            men Stiftelsen Stockholms konserthus har hittills svarat för dem.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1302/mot_1975__1302-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TVNYz74gWjaGFPoSqPriuY">
            Mot. 1975:1302 8
          </fw>
          <p xml:id="i-WQLjzCJujZ6iVX1urqr8iG">
            Några personella personalökningar beräknas alltså inte ske. Med
            en uppräkning av antalet grundbelopp till 170 bör förutsättningar
            finnas för att Konsertföreningen i Stockholm skall kunna fortsätta
            sin fram- stående konstnärliga verksamhet utan ytterligare insatser
            från statsmakter- nas sida. För att möjliggöra uppräkningen utan
            motsvarande minskningar på andra håll föreslår vi att anslaget
            Bidrag till regionala och lokala teater-, dans- och musikinstituioner
            räknas upp med 1280 000 kr. Med hänvisning till vad ovan anförts
            hemställer vi att riksdagen 1. höjer förslaganslaget Bidrag till
            regionala och lokala teater-, dans- och musikinstitutioner med
            1 280 000 kr. utöver vad som föreslås i budgetpropositionen, till
            totalt 69 580 000 kr., för att öka statsbidragsunderlaget för
            Konsertföreningen i Stockholm till 170 grundbelopp, 2. begär att
            regeringen tar initiativet till överläggningar med be- rörda kommuner
            och musikinstituioner i syfte att avveckla de samlade underskotten
            från budgetåren 1970/71-1974/75.
          </p>
          <p xml:id="i-FoJ4TsrUXNDyA3N6ybyVKC" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-Y1yqq1rF3ywobqhQapCCY7">
            PER AHLMARK (fp) P. O. SUNDMAN (c) ANDERS WIJKMAN (m) JAN-ERIK
            WIKSTRÖM (fp) INGEGÄRD FR/ENKEL (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
