<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01674">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om rninskade säkerhetskrav för statlig kreditgivning till småföretag.</title>
        <author>av herr Stjernström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om rninskade säkerhetskrav för statlig kreditgivning till småföretag.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021674</idno>
          <rs type="number">1674</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021674/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021674</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021674</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-894QfS7aNCJs2z6oVt6J3F</idno>
            <name>PER STJERNSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-47ipPMBtVXMprif1ZnA1DL</idno>
            <name>AXEL KRISTIANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4N8druKsmPts6SRtPCh5su" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4N8druKsmPts6SRtPCh5su">
          <note type="signatory" corresp="i-894QfS7aNCJs2z6oVt6J3F"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-47ipPMBtVXMprif1ZnA1DL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1674/mot_1975__1674-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KLKnNWsugMffWBQYh4eW14">
        Mot. 1975:1674 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TyBns9E5P6TRXreW2DcfQk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DBVSaQ7798gLAKrsFGtVa7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2tCadVDiwx8YbxJnGV5kkW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Tmk9WkmNe5sX5b5QMJ4LGf">
        <div xml:id="i-BUQDmhRPpMbmbpPB4vTT26">
          <p xml:id="i-LjuKxp7c1kn6yge7bJaDnr">
            Motioner nr 1674—1681 Mot. 1975 1674—1681
          </p>
          <p xml:id="i-YVsZ3YkxX4NDqC1hD4uqcZ">
            Nr 1674
          </p>
          <p xml:id="i-AQ1X9BGDzGR7U9CJx5A4qQ">
            av herr Stjernström m. fl. om minskade säkerhetskrav för statlig
            kreditgivning till småföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-8yaUtxujGSZzKwbzqbJ2yd">
            Småföretagen svarar enligt vårt synsätt för ett dynamiskt inslag
            i landets ekonomi, och det är angeläget att samhället medverkar
            till att stimulera nyetablering och skapa goda förutsättningar
            för de mindre företagens arbetsklimat och utveckling. Samhället
            ställer stora krav på företagarna, och kraven tenderar att öka.
            Samtidigt har de etableringsstöd som ges via exempelvis AMS och
            företagarföreningarna under senare år fått en utformning som innebär
            ytterligare krav på den presumtive företagaren. Vi "avser här
            det borgenskrav som nu ställs på företagaren som säkerhet för
            statens lån från låneinstitut. Med hänsyn till de ökade krav samhället
            i andra avseenden ställer på företagarna och den betydelse för
            landets expansion nyetablerandet har borde det vara rimligt att
            avskaffa eller nedbringa borgenskravet på dessa lån. Skälet för
            bibehållande av denna borgen är behovet av att företagarna på
            detta sätt bevisar sin tro på företaget. Man måste dock ta hänsyn
            till att företagaren denna åtgärd förutan ändå ikläder sig mycket
            betydande åtaganden. Vederbörande satsar sin produkt och sitt
            sparkapital, sitt förtroendekapital och sitt arbete. Det kan inte
            vara rimligt att kräva såväl den personliga borgen som familjens
            tillgångar i form av bostad och andra privata tillhörigheter som
            säkerhet för lån från staten. Vidare är prövningen av dessa lån
            mycket genomgripande. Man undersöker noga låntagarens personliga
            erfarenheter och förutsättningar att fullgöra sin företagaruppgift.
            Man prövar också den idé som ligger till grund för företagandet.
            Med hänsyn till den kunnighet som de statliga kreditorganen besitter
            kan man utgå ifrån att de säkerhetsrisker staten påtar sig är
            mycket små. De borgensåtaganden och säkerhetskrav som ställs bidrager
            dock till att avskräcka intresserade och kunniga privatpersoner
            att ta steget från en bl.a. genom lagstiftning ganska trygg anställning
            till att bli egen företagare. Detta är en förlust från samhällets
            synpunkt med hänsyn till behovet av en dynamik och tillväxt i
            näringslivet som grund för ökad sysselsättning. Enligt vår mening
            bör en översyn ske av gällande föreskrifter avseende säkerhet
            för lån som lämnas från statliga låneinstitut. Syftemålet med
            översynen bör vara att allmänt lätta på säkerhetskraven, att lån
            skall kunna lämnas endast på bedömning av produktidé och låntagarens
            personliga förutsättningar samt att bostad och övriga familjemedlemmars
            egendom ej nödvändigtvis skall sättas i pant när en person visar
            vilja att
          </p>
          <p xml:id="i-NrVGf3ewDpb9NHnLcL438">
            1 Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 1674-1681
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1674/mot_1975__1674-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5VR6WvfMXEHRMenyEuBk8f">
            genom företagsamhet skapa sysselsättning öch ekonomisk utveckling
            i en ort. Med hänvisning till vad ovan anförts hemställes att
            riksdagen hos regeringen anhåller om en översyn av gällande bestämmelser
            angående säkerhetskrav för lån från statliga institutioner till
            etablering och drift av företag. Stockholm den 24 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-QwmVh1iWZq6X67pYprsXxt">
            PER STJERNSTRÖM (c)
          </p>
          <p xml:id="i-TZzvkLiUBUCNAYJCtnEm6V">
            JOHAN A. OLSSON (c) AXEL KRISTIANSSON (c) i Järvsö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
