<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01659">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om projektstöd till mindre och medelstora företag genom styrelsen för  teknisk utveckling.</title>
        <author>av herr Olsson i Järvsö m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om projektstöd till mindre och medelstora företag genom styrelsen för  teknisk utveckling.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021659</idno>
          <rs type="number">1659</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021659/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021659</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021659</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG</idno>
            <name>STIG JOSEFSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9aUKP5vp3JaBrrxGTdssJd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9aUKP5vp3JaBrrxGTdssJd">
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VqxvDoNrnRUu1E5d5ifxHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1659/mot_1975__1659-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FRAkc4wcxhY2sAv3bn9oTh">
        Mot. 1975:1659 2
      </fw>
      <div xml:id="i-HtuctKFvQBfiVRiSvrQoTa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LMfdPoSvoMaxJST4WEiQnv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-743XcGnCaBCJwuYnv9eyET" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7j7Goz2RAyDe1BNunx5WXm" type="motBody">
        <div xml:id="i-2gRfizycWDuNjdpJnGMCD2">
          <p xml:id="i-DVkULhD5VcGg8BK2FkEuAR">
            Motioner nr 1659—1666
          </p>
          <p xml:id="i-RNEhM91BrVuXQP7RkjZjWT">
            Nr 1659
          </p>
          <p xml:id="i-KCCUhyL18VZv66mECv4Vk2">
            av herr Olsson i Järvsö m. fl. om projektstöd till mindre och
            medelstora företag genom styrelsen för teknisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-6Hr323xHkthFpWkaJAbYMf">
            I direktiven för den under 1974 tillsatta utredningen om den
            framtida sysselsättningen anges att mellan 300 000 och 400 000
            nya arbetstillfäl- len behöver skapas under 1970-talet. Detta
            antal är nödvändigt att uppnå om man skall tillgodose det behov
            av sysselsättning som krävs med hänsyn till befolkningsutveckling
            och önskad ökning av antalet förvärvs- arbetande. Inte minst bland
            ungdom och kvinnor föreligger ett ökat behov av sysselsättning.
            Alldeles särskilt gäller detta i skogslänen och övriga län med
            otillräcklig industrialiseringsutveckling. Det senaste året har
            visserligen antalet sysselsatta ökat med omkring 100 000. Men
            den i sammanhanget viktiga industrisektorn har trots högkonjunkturen
            inte ökat antalet anställda. En av förutsättningarna för att uppnå
            det ovan uttalade behovet av ökad sysselsättning är en kraftig
            utbyggnad av den varuproducerande industrin. Denna sektor svarar
            nämligen för en betydande del av vår export eller producerar varor
            för vår hemmamarknad som kan nedbringa vår import. Härigenom skapas
            grunden för en sund handelsbalans och ekonomi, som bl. a. möjliggör
            att även vår s. k. offentliga sektor kan öka antalet anställda.
            En betydelsefull del av den varuproducerande industrin utgör de
            mindre och medelstora företagen. Denna sektors betydelse för vår
            ekonomi och sysselsättning är i allmänhet starkt underskattad.
            Den har heller inte tillgodosetts tillräckligt i de sammanhang
            där man satsat på stöd och stimulans för industrins produktionsförmåga
            och sysselsätt- ningsmöjligheter. Forsknings- och utvecklingsarbete
            (FoU) är en av de viktigaste förutsättningarna för att företagen
            i framtiden skall kunna utveckla sin vitalitet och konkurrenskraft
            samt nå sådan tillväxt att fler människor får arbete. Detta gäller
            alldeles särskilt för de mindre och medelstora företagen, eftersom
            dessa i dagsläget har en helt otillräcklig FoU-verksam- het. Styrelsen
            för teknisk utveckling (STU) är den centrala förvaltnings- myndigheten
            för statens stöd till teknisk forskning och industriellt utvecklingsarbete.
            Den har en ytterst betydelsefull roll, och dess uppgift är att
            följa den tekniska utvecklingen, ta initiativ till och stödja
            FoU, ge råd och stöd till uppfinnare samt förmedla forskningsresultat
            till kommersiellt utnyttjande. En av de centrala uppgifterna är
            att fördela det statliga stödet i form av lån och bidrag till
            teknisk forskning,
          </p>
          <p xml:id="i-T2orci5dxf1PyKbuU3NFH8">
            1 Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 1659-1666
          </p>
          <p xml:id="i-A6qM3oxALudVJZntk8pM3B">
            Mot. 1975 1659—1666
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1659/mot_1975__1659-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FG26BA3fTnZEMScgNPVBtv">
            industriellt utvecklingsarbete och uppfinnarverksamhet. STU har
            enligt vår mening hittills ägnat alltför ringa del av sin verksamhet
            och anslagstilldelning åt de mindre och medelstora företagen.
            Av uppgifter om verksamheten budgetåret 1972/73 angående anslagsmot-
            tagare framgår att företag med mindre än 200 anställda har erhållit
            ca 7 milj. kr. (5,5 70), medan övriga företag erhållit över 13
            76 av anslagstilldel- ningen. Universitet och högskolor har t.
            ex. erhållit 28 76, statliga och kollektiva forskningsinstitut
            nära 40 96 av direkt anslagstilldelning. Detta visar att den direkta
            fördelningen av anslag till företagssektorn för forsknings- och
            utvecklingsarbete är synnerligen låg, och särskilt gäller detta
            de mindre företagen. En del av STU:s arbete kommer givetvis företagssektorn
            till godo indirekt, via de insatser som högskolor och institutioner
            utför, men det är angeläget att den direkta FoU-verksam- heten
            i företagen uppmuntras och utökas. När det gäller att utnyttja
            institutionernas FoU-verksamhet, kommer även här de mindre och
            medelstora företagen i ett sämre läge. De har inte samma tillgång
            på personal, som kan hålla de löpande kontakter med institutionerna
            som erfordras för maximalt utnyttjande av deras tjänster. STU
            har uppmärksammat det förhållande som här ovan beskrivits, och
            de mindre och medelstora företagen har erhållit ökade anslag under
            innevarande budgetår. I anslagsframställningen för 1975/76 anför
            STU bl. a.:
          </p>
          <p xml:id="i-QK5dBUq78b9uL7BEuQhU87">
            Intresset för de mindre och medelstora företagen har starkt ökat
            i den allmänna samhällsdiskussionen. Detta intresse härrör främst
            från denna sektors betydelse för sysselsättningen samt insikten
            om de mindre företagens förmåga att ta upp nya intressanta projekt.
            Behovet av kapitalstöd och teknisk och ekonomisk rådgivning har
            understrukits från industrierna själva och från organisationer
            och organ, som har god insikt i deras behov och möjligheter. Genom
            STU:s kontakter med dessa företag har klart bekräftats såväl behovet
            av stöd till dessa företag som företagens lämplighet att bedriva
            en offensiv produktutveckling. De insatser som STU hittills gjort
            i form av projektstöd till de mindre industriföretagen, utgör
            enligt vår uppfattning endast en ringa del av det totala behovet,
            och starka skäl talar för att mångfaldiga satsningen på de mindre
            företagen från STU:s sida.
          </p>
          <p xml:id="i-EVRp1UpNfYgezyLprTm3QZ">
            Det uttalande som STU här gjort vill vi starkt understryka. En
            större andel av STU:s arbete och anslagstilldelning måste ägnas
            de mindre och medelstora företagen. Enligt vår mening bör STU
            få möjlighet att i viss mån göra en omfördelning av sin verksamhet
            till mindreföretagssektorns förmån. Detta bör kunna bli en förberedelse
            för en väsentligt ökad verksamhet på detta område inför nästkommande
            verksamhetsår. En omfördelning nu bör vara inledningen till en
            kraftigare anslagstilldelning till ifrågavarande sektor för framtida
            verksamhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1659/mot_1975__1659-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AvWNKrSTZYhdDk9wyzdfB3">
            Mot. 1975:1659 3
          </fw>
          <p xml:id="i-SJkDykHwuLx8NZxCZRtrrS">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs att riksdagen som
            sin mening uttalar att styrelsen för teknisk utveckling bör under
            budgetåret 1975/76 i möjlig mån ändra inriktningen av sin bidragsgivning
            och övriga verksamhet så att de mindre och medelstora företagen
            bättre tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-SuKJX7KHZiTXnaZqgAZwXQ" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975 JOHAN A. OLSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-QbYmixLyNfRB1gSXxkcdwq">
            i Järvsö ROLF RÄMGÅRD (c) STIG JOSEFSON (c) OLOF JOHANSSON (c)
            ANNA-LISA NILSSON (c) i Stockholm i Kristianstad
          </p>
          <p xml:id="i-N13dg924hvivujdikxYDBD">
            1" Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 1659-1666
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
