<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01783">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om eftergift av hyresförlustlån för studentbostadsföretag.</title>
        <author>av herrar Nyquist och Strömberg i Botkyrka</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om eftergift av hyresförlustlån för studentbostadsföretag.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021783</idno>
          <rs type="number">1783</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021783/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021783</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021783</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9eC9BPLsrpdJeWTr8iBPeT</idno>
            <name>OLA NYQUIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7</idno>
            <name>K.-E. STRÖMBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2tHQXMHNE3wNAjogNLZ4Re" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2tHQXMHNE3wNAjogNLZ4Re">
          <note type="signatory" corresp="i-9eC9BPLsrpdJeWTr8iBPeT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1783/mot_1975__1783-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W8iX6cVUbGxLAGbBEYLeb7">
        Mot. 1975:1783 å
      </fw>
      <div xml:id="i-Ci6UcwNLBFyJDzcKnTvien" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L8hWz7o9SMVqiSvr6GzfJe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WGLqPsPvUz132QC4oQntZZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2vycsCgFUxC8YqstjJ3MbV" type="motBody">
        <div xml:id="i-96nKi6DPhn5JBRPjC3vjEh">
          <p xml:id="i-7xJ4uL5EXJQ4HXaYZn2Pn5">
            Nr 1783
          </p>
          <p xml:id="i-DWiog97T8GWjFMHM5mbVG5">
            av herrar Nyquist och Strömberg i Botkyrka om eftergift av hyresförlustlån
            för studentbostadsföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-6DuxT4gGmUEGCpuWiMeRnU">
            I årets budgetproposition (bilaga 14, bostadsdepartementet, s.
            19-22) re- dovisar föredragande statsrådet de senaste årens praxis
            beträffande eftergift av hyresförlustlån. Generellt har en viss,
            inte alltför begränsad, del av an- svaret för hyresförlusterna
            lagts på bostadsföretagen. I enlighet med sitt riksdagsbemyndigande
            från 1973 har regeringen i fråga om kommunala och allmännyttiga
            företag funnit det ”naturligt och rimligt att ansvaret i all-
            mänhet delas mellan dessa båda parter”. I normalfallet efterger
            staten hälften av vad som återstår av lånet, sedan reduktion gjorts
            för bl.a. eventuell vinstutdelning, på villkor att kommunen inlöser
            resten. Vid t. ex. högt skat- tetryck efterger regeringen en större
            andel. I fråga om eftergift av hyresförlustlån för studentbostadsföretag
            gäller särskilda förutsättningar. Mot bakgrund av bl. a. den vikande
            studenttill- strömningen och därmed sammanhängande uthyrningssvårigheter
            anses att eftergift bör kunna medges i större omfattning än för
            övriga låntagare. Om kommunen övertar huvudmannaskapet för ett
            studentbostadsföretag, anför statsrådet, efterges således lånet
            med 100 4. Vi hälsar till en början med tillfredsställelse att
            departementschefen på sätt som skett redovisat regeringens praxis.
            Vi beklagar emellertid att stats- rådet inte funnit skäl att föreslå
            en författningsreglering av tillämpade prin- ciper i enlighet
            med folkpartiets förslag till 1974 års riksdag (motion nr 1907).
            Enligt vårt förmenande har sådana erfarenheter nu vunnits att
            i särskild kungörelse kan intagas — utöver de närmare omständigheter
            till vilka hänsyn skall tagas, med angivande — om möjligt — av
            de lägsta och högsta andelar av lånen för vilka eftergift i olika
            fall kan beslutas. Även om stort utrymme skall lämnas för förhandlingar
            och hänsyn till omständigheterna i det sär- skilda fallet bör
            ett fastare ramsystem antagas. Därmed kan också förebyggas erinringar
            om godtycklig tillämpning av de av riksdagen angivna principerna.
            Beträffande kommunaliseringsvillkoret för full avskrivning av
            student- bostadsföretagens hyresförlustlån vill vi framhålla följande.
            Särskilt de större studentbostadsföretagen, t. ex. Stiftelsen
            Studentstaden i Uppsala, har från början och fortlöpande anpassat
            sin verksamhet till den statliga utbildningspolitiken och bedömningen
            av lämpliga studentbostads- orter. Under flera år angavs för bl.
            a. Uppsala en särskild studentbostadskvot vid sidan om den reguljära
            bostadskvoten, och sedan detta system upphört följde bostadsstyrelsen
            ingående det sätt på vilket vederbörande kommun och länsbostadsnämnd
            inom den totala ramen avsatte kvot för studentbostäder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1783/mot_1975__1783-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Co9dJZRoZUVEKMmqQ6f39Z">
            Mot. 1975:1783 9
          </fw>
          <p xml:id="i-6A8Ab5MnuE4BTcRtvDBLM9">
            Genom kontakter under hand försäkrade man sig om en fortsatt
            kraftig utbyggnad. Den kommunala planeringen och de kommunala
            besluten anpas- sades på ett naturligt sätt till de statliga signalerna.
            Mot den angivna bakgrunden framstår kommunaliseringsvillkoret
            både som förhastat och i det enskilda fallet som oskäligt betungande
            för den kommun som ej är beredd att omgående överta ett studentbostadsföretag.
            Frågan om eventuell kommunalisering bör ges en möjlighet att växa
            fram som ett resultat av ingående diskussioner mellan vederbörande
            företag och kommun. Budgetpropositionens förslag är, som vi ser
            det, ett försök till indirekt styrande av den kommunala verksamheten
            på ett sätt som vi inte kan acceptera. Enligt vårt förmenande
            bör full avskrivning kunna ske i de fall ett stu- dentbostadsföretag
            inte med skäl kan lastas för den gjorda utbyggnaden och företaget
            vidtagit eller vidtager åtgärder för att nedbringa hyresförlus-
            terna, t. ex. genom ombyggnad av enkelrum till mera efterfrågade
            lägen- hetstyper. Vi förutsätter att kommunernas engagemang härvid
            och för när- varande kan inskränkas till att borgen lämnas för
            de statliga ombyggnadslån som närmare beskrivs i budgetpropositionen
            (s. 84). Med hänvisning till vad som sålunda anförts får vi hemställa
            att riksdagen beslutar 1. att förutsättningarna för eftergift
            av hyresförlustlån närmare skall regleras i särskild författning,
            2. att hundraprocentig avskrivning av studentbostadsföre- tags
            hyresförlustlån skall kunna ske efter de grunder som när- mare
            anges i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-GKoJatHPL4J3yEFmoj74Ma" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-S5x7Us5UZ2gtwm5Hubz8yZ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-DRfsGXNR5JY46UbhgzT6yo" who="i-9eC9BPLsrpdJeWTr8iBPeT" type="signature">
              OLA NYQUIST (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-A5CoTfgBEP3ErseBEJZfcU" who="i-GPpMndMfbS5wqmSKDRcoh7" type="signature">
              K. -E. STRÖMBERG (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-RFhhbkXN2tiWH8T7XhT2qu">
              i Botkyrka)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
