<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01693">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot ungdomsarbetslösheten.</title>
        <author>av herr Danell och fru af Ugglas</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot ungdomsarbetslösheten.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021693</idno>
          <rs type="number">1693</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021693/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021693</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021693</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QQjz7bn6czWU6491kCicK9</idno>
            <name>GEORG DANELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <name>MARGARETHA AF UGGLAS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KarP6jyJgroVh4p2CZpMsd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KarP6jyJgroVh4p2CZpMsd">
          <note type="signatory" corresp="i-QQjz7bn6czWU6491kCicK9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1693/mot_1975__1693-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-69nDXjARb2Pz9eQgDk4Phu">
        Mot. 1975:1693 9
      </fw>
      <div xml:id="i-TAWVbjo2C9HV7hWsSfXoXU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Se9PDnrig1Z1MH8fMsz8kr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LxE3UdmFbDizbFyHp2nP5R" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R1847L5kuvsaPnoP1juAVo" type="motBody">
        <div xml:id="i-2dZdbe5kPNURQ2gAsYv4Rh">
          <p xml:id="i-7oQjd9AgqTxXBHxBs5VGth">
            Nr 1693
          </p>
          <p xml:id="i-6suxGQwKNx6eiQrLT3tEhY">
            av herr Danell och fru af Ugglas om åtgärder mot ungdomsarbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-MA4BMJVv1gR5yAuRijySnD">
            Bristen på arbete, som hittills karakteriserat 1970-talet, har
            drabbat ungdomarna särskilt hårt. Arbetskraftsundersökningarna
            visar att den relativa arbetslösheten för män och kvinnor mellan
            18 och 24 år var 5-6 procent under 1973 och i höstas, när det
            var bättre tider ca 4 procent. Båda dessa noteringar är ungefär
            dubbelt så höga som motsvarande siffror för tio år sedan. Särskilt
            hög är arbetslösheten för de unga kvinnorna. De äldres situation
            på arbetsmarknaden liksom de speciella problem som är förknippade
            med kvinnornas inträde i arbetslivet har rönt betydande uppmärksamhet.
            De arbetssökande mellan 18 och 24 år har däremot visats alltför
            litet intresse. Det verkar inte heller särskilt förhoppningsfullt
            för denna grupp när arbetsmarknadsministern i propo- sitionen
            1, bilaga 13, kort och gott konstaterar att det kommer att bli
            ”fortsatta svårigheter för ungdom att få arbete under återstoden
            av 70-talet”.
          </p>
          <p xml:id="i-MSZPYs5GvTyMDqXvhW3fMT">
            Skolan
          </p>
          <p xml:id="i-FCPALxKF1FsYQVETugPLbC">
            En av de grundläggande orsakerna till den stora ungdomsarbetslösheten
            är bristen på kontakter mellan skola och arbetsliv. Det svenska
            utbildningssystemet har i alltför liten grad varit anpassat till
            de realiteter som gäller på den svenska arbetsmarknaden, vilket
            i sin tur har gett en obalans mellan arbetsgivarnas efterfrågan
            på viss typ av utbildad arbetskraft och den arbetssökande ungdomens
            faktiska utbildning. Detta har sin grund i följande:
          </p>
          <p xml:id="i-LpHFMJemJhH75gAqyikGDe">
            1. Fel inriktning på utbildningen. För mycket teori och för litet
            praktik. 2. Brister i yrkesvägledningen och arbetsmarknadsinformationen.
            3. Brist på information till arbetsgivarna om utbildningsvägar
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-RcoZ6mkQYHJBKBtv5VazmC">
            De åtgärder som hittills vidtagits för att stävja ungdomsarbetslösheten
            har i huvudsak berört platsförmedling, beredskapsarbeten samt
            stimulans- bidrag med den s. k. femkronan. Vissa av dessa har
            blivit bra instrument för att nå de arbetslösa med vettig sysselsättning
            men knappast varit av sådan karaktär att de har kunnat ge framtida
            trygghet och bättre balans på arbetsmarknaden. Således har utbildningen
            inte nämnvärt förändrats med hänsyn till situationen på arbetsmarknaden.
            Ungdomarna själva har däremot märkt faran av vissa utbildningsvägar,
            vilket resulterat i dramatiska förändringar när det exempelvis
            gäller tillströmningen till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1693/mot_1975__1693-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NDaBtd7HKXxzCmVerYiKHi">
            Mot. 1975:1693 10
          </fw>
          <p xml:id="i-ArL1ViLtSyUtdDhF4TJMy9">
            universiteten. Ätgärder mot ungdomsarbetslösheten kan framför
            allt vara av två skilda slag: dels åtgärder i syfte att förebygga
            sociala problem genom att hjälpa ungdomar med anpassningssvårigheter
            och/eller för kort och inte yrkesinriktad skolgång, dels åtgärder
            i syfte att underlätta inträdet på arbetsmarknaden för de färdigutbildade
            -— som kanske är felutbildade i förhållande till arbetsmarknadens
            krav och förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-NzVYEG7cjTdJD7xxvbPx2q">
            Uppsökande verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-5XiR14U6LD1WvgFQwNDT6c">
            Beträffande åtgärderna för att nå dem med avbruten skolgång visar
            länsarbetsnämndernas rapporter att dessa utgör en förhållandevis
            stor grupp. För att en gång för alla nå den här gruppen med ungdomar,
            som kanske också har svårare än andra att tillgodogöra sig information
            om de möjligheter som finns om hjälp på arbetsmarknaden, är det
            nödvändigt att tillgripa en omfattande uppsökande verksamhet.
            På de ställen där man försökt med denna verksamhet har den utfallit
            mycket väl. Med anledning av det!a är det desto märkligare att
            departementschefen i propositionen 1975:1, bilaga 10, så kallsinnigt
            behandlat skolöverstyrel- sens äskanden i just detta avseende.
            Departementschefen föreslår att endast hälften av de begärda medlen,
            som enligt SÖ:s beräkningar skulle kunna räcka till att nå två
            tredjedelar av de 21 000 16-åringar som inte söker eller inte
            kan antas till gymnasieskolan, skall utgå. Med hänsyn till den
            stora ökning av anslagen som krävs för att enbart tillgodose SÖ:s
            äskanden bör det vara rimligt att utarbeta ett program, som sträcker
            sig över flera budgetår, för att bygga ut den uppsökande verksamheten.
            Denna bör inriktas på att nå alla som ett år efter avslutad skolgång
            inte påbörjat andra studier eller börjat förvärvsarbeta, för att
            arbetsförmed- lingen skall kunna kontakta och erbjuda dem fortsatt
            utbildning eller ett arbete. Målet bör vara att de ungdomar som
            inte kan få arbete efter avslutad skolgång skall få möjlighet
            antingen till fortsatt utbildning eller en praktikplats. Detta
            bör också på sikt gälla alla under 25 år — således även dem som
            avbrutit sin högre utbildning. Ätgärderna för att underlätta inträdet
            på arbetsmarknaden för de färdigutbildade är viktiga. Den misstro
            mot samhället och utbildnings- apparaten som uppstår då en färdigutbildad
            efter stora ansträngningar är redo att gå ut i arbetslivet, men
            då upptäcker att hans insatser i alla fall för stunden kan synas
            vara oönskade, är allvarlig. Risken att många skall hamna i den
            situationen är också stor, eftersom undersökningar visar att längden
            på utbildningen efter den obligatoriska skolan inte alls avgör
            om man får arbete eller inte.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1693/mot_1975__1693-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WShbJWLM2sU5DmBbssc7zj">
            Mot. 1975:1693 11
          </fw>
          <p xml:id="i-E7p5Fe9HV9i92niyftaZAq">
            Praktikplatser
          </p>
          <p xml:id="i-6mDTcG3srrGxH8dhFgBbVW">
            Ökade möjligheter till en till arbetsmarknaden anpassad yrkesutbild-
            ning måste skapas. Detta gäller för övrigt också de långtidsutbildade.
            Genom felutbildning, som i sin tur kräver omskolning, går stora
            resurser till spillo. Bristen på praktikplatser — och därmed brist
            på erfarenhet från arbetslivet inför det definitiva inträdet på
            arbetsmarknaden — har länge varit ett stort problem. I budgetpropositionen
            framhåller föredragande statsrådet att de myndigheter som anser
            sig kunna ta emot flera praktikanter skall göra framställning
            om medelsförstärkning. För att verkligen skapa fler praktikplatser
            krävs dock att ansvariga departement tar initiativ till att i
            samråd med berörda myndigheter studera de förslag som statens
            personalnämnd i en utredning under 1974 presenterade. Utredningen
            visade att det skulle vara möjligt att erbjuda ca 3 000 praktikplatser
            inom statsförvaltningen. Det finns också ett stort behov av fler
            praktikplatser inom näringslivet. Arbetsmarknadsstyrelsen bör
            ta initiativ till överläggningar med arbetsgivare också på den
            privata sektorn i syfte att få ett program för tillskapandet av
            fler praktikplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-CGYixBuV1HXfn4a99m6JX9">
            Företagsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-WGWjabveBBThBz8ntyk176">
            För skoltrötta ungdomar kan yrkesutbildning och inskolning på
            en arbetsplats vara ett attraktivt alternativ. Yrkesskolor inom
            företag bör få samhällets stöd och stimuleras att öka sin intagning.
          </p>
          <p xml:id="i-BT5gRzbHkGXiLhY2QQE8hi">
            Yrkesvägledning
          </p>
          <p xml:id="i-RpPj3Y61HBbnbQu6Z1PfCE">
            En förebyggande åtgärd i syfte att minska antalet felutbildade
            är givetvis att anordna en effektiv studie- och yrkeslivsorientering.
            Dess värre finns det en hel del brister i dagens syo-verksamhet.
            Grundläggande måste vara att varje elev på grundskolans högstadium
            i gymnasieskolan eller inom den postgymnasiala utbildningssektorn
            är medveten om förhållandena på arbetsmarknaden men också äger
            kunskap om vad som gäller för enskilda yrken. Detta förutsätter
            en utökning av den individuella yrkesorienteringen. Varje elev
            skall kunna få besked om vilken utbildning som krävs för ett visst
            yrke, vilka arbets- och verksamhetsområden ett yrke omfattar,
            vilka inkomstförhållanden som kan förväntas samt om hur framtidsutsikterna
            ter sig. Dagens yrkesvägledning i gymnasieskolan bygger fortfarande
            på principen att det är eleven som skall ta kontakt med vägledaren
            och inte tvärtom. Med övergången från det gamla systemet med yrkesvalslärare
            till det nya syo-programmet försvann den personliga kontakten
            mellan vägledare och elev. Detta är ytterligare en anledning till
            att varje elev på gymnasiet med viss regelbundenhet bör kontaktas
            av och få samtal med vägledaren om inriktning av studier och information
            om arbetsmark- naden. Ett minimikrav borde vara att en elev på
            gymnasieskolan som avser att avbryta sina studier före avbrottet
            har samtal med vägledare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1693/mot_1975__1693-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U7Am9CDsrddhb8V9FDz4pb">
            Mot. 1975:1693 12
          </fw>
          <p xml:id="i-CrQubQsSdE9y9SVqLfVuf3">
            För att underlätta syo-verksamheten borde också informationen
            till eleverna ges på schemalagd tid. Denna upplysningsverksamhet
            måste ske i fast samverkan mellan arbetsmarknadsmyndigheterna,
            skolan, hemmen, näringslivet och de fackliga organisationerna.
            Skolans yrkesvägledning bör omfatta även den internationella arbetsmarknaden,
            vilken är ett attraktivt alternativ för många, inte minst som
            ett led i en utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZuiyYsxewypBsKxw24fwn">
            Information till arbetsgivare
          </p>
          <p xml:id="i-C5TceRydDK9UAw3Q4QmF8F">
            I detta sammanhang är det också av värde att arbetsmarknads-
            och utbildningsmyndigheterna informerar arbetsgivarna om den högre
            utbild- ningens innehåll. Även information om AMS beredskapsarbeten
            behövs eftersom de som utfört sådana kan nedvärderas av många
            arbetsgivare. Den ökade informationen till arbetsgivarna skall
            också ses i det sammanhanget att arbetsgivarna får allt fler uppgifter
            och pålagor från myndigheterna i syfte att underlätta arbetsförmedling
            m. m. Det förelig- ger exempelvis ett utredningsförslag som innehåller
            krav på obligatorisk platsanmälan för arbetsgivarna till arbetsförmedlingarna.
            Denna utveck- ling borde också rimligtvis innebära att även myndigheterna
            i större utsträckning än tidigare åtar sig att informera arbetsgivarna
            om utbild- ningsvägar etc.
          </p>
          <p xml:id="i-Bzp3tEkf5uLTZJWnk3En8v">
            Akademikerna
          </p>
          <p xml:id="i-KCdc65btMMsZwUYMzeZ4Zo">
            En grupp ungdomar som har speciella problem när det gäller möjligheterna
            att få arbete är de nyutexaminerade akademikerna. För vissa kategorier
            gäller arbetslöshetstal på bortemot 15 2 ett halvår efter examen.
            Att akademikerna inte utgör en i absoluta tal dominerande grupp
            bland de arbetslösa ungdomarna får inte utesluta effektiva åtgärder
            för denna grupp på arbetsmarknaden. Med tanke på de betydande
            ekonomiska satsningarna på den högre utbildningen, av såväl den
            enskilde som samhället, är det synnerligen väsentligt att de nyutexamine-
            rade så snart som möjligt efter examen erhåller ett meningsfullt
            arbete. Att det i dag utexamineras omkring 15 000 akademiker —
            varav bara en tredjedel från yrkesinriktade studier — mot 5 000
            för tio år sedan samt att det i slutet av 1974 var omkring 6 000
            arbetslösa akademiker i Sverige måste rimligtvis påverka arbetsmarknadspolitiken.
            Arbetsförmedlingen för akademiker måste få fler och bättre utbildade
            förmedlare för att man bl.a. skall kunna satsa mer på den aktiva
            platsackvisitionen. Denna verksamhet borde, som det ”offensiva
            vapen” det nu: är, även i arbetsförmedlingens arbete framstå som
            den effektivas- te åtgärden att förmedla arbetstillfällen. Att
            förmedlingen av arbets- platser blivit en högre prioriterad åtgärd
            inom arbetsmarknadspolitiken bör kunna tillgodose kraven på en
            intensifierad platsackvisition. Dock är det angeläget att akademikerna
            och andra speciellt utsatta grupper — relativt sett — skall kunna
            få viss särbehandling. Även den datateknik som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1693/mot_1975__1693-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SUMJW69K2W1bsETdhcrv5V">
            Mot. 1975:1693 13
          </fw>
          <p xml:id="i-WnichHUvqx4t1fwBxbPHns">
            behandlas i propositionen och dess förtjänster i arbetsförmedlingens
            arbete bör underlätta arbetet att klara också vissa gruppers speciella
            problem. Studievägledningen på högskolorna behöver ökade resurser
            så att den också kan svara för information om arbetsmarknaden.
            Det nuvarande systemet med studievägledning utan arbetsmarknadsinformation
            och yrkesvägledning bör utbyggas till ett postgymnasialt syo-program.
            Den komplettering av studievägledarnas utbildning som nu skall
            ske bör efterföljas av en ökning av antalet veckotimmar för studievägledarens
            arbete. På sikt bör studievägledartjänsterna bli fasta heltidstjänster.
            Åtgärder av detta slag är nödvändiga inte mint p.g.a. de nya grupper
            som kommer till högskolorna som resultat av satsningen på vuxenutbild-
            ningen. Beredskapsarbeten för akademiker, som ligger någorlunda
            i nivå med utbildningen och som ger god praktik, måste bli ett
            permanent inslag i arbetsmarknadspolitiken, så länge den öppna
            marknaden inte ställt om sig till den nya situation som akademikerexplosionen
            medfört. De får dock inte ges en sådan omfattning och inriktning
            att de ersätter fasta tjänster som annars skulle ha inrättats.
          </p>
          <p xml:id="i-83yrdLpyGFANoFUt9Vp7XG">
            Arbetslöshetsförsäkring
          </p>
          <p xml:id="i-kTXkZeYmWuvEspfipRMQU">
            Alltför många ungdomar kan ej erhålla ersättning från arbetslöshets-
            kassorna till följd av att krav för medlemskap ställs på att de
            skall ha haft arbete viss tid. Nyutbildade som saknar arbete är
            då hänvisade till kontant arbetsmarknadsstöd, vilket ger en mindre
            ersättning än arbetslös- hetskassorna. Det är således även från
            denna synpunkt viktigt att 1974 års riksdagsbeslut om införande
            av en allmän arbetslöshetsförsäkring snarast realiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-8pZemSfF2MNAr2RZJKcVpf">
            Rätten till arbete
          </p>
          <p xml:id="i-2QDxeehqurC2q9tXNAgKDX">
            Situationen för de arbetslösa ungdomarna förvärras ytterligare
            av att inte endast myndigheterna utan också löntagarorganisationerna
            och arbetsgivarna hittills varit alltför passiva. Även om vissa
            organisationer, t.ex. SACO, har speciella ”yngre-förbund”, så
            innebär den dåliga ungdomsrepresentationen i löntagarorganisationerna
            att ungdomsarbets- lösheten måste särbehandlas av politikerna.
            Med tanke på den sociala kräftgång som hotar vid arbetslöshet
            får vi aldrig acceptera ett samhälle som inte kan erbjuda arbete
            under rimliga former åt färdigutbildade, kanske skuldsatta, ungdomar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1693/mot_1975__1693-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SchdrFyE3x6ost12DEEMNy">
            Mot. 1975:1693 14
          </fw>
          <p xml:id="i-HFmBnPHh3qtoBubDimtWCB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Sqqsw1FFAyiHVBnaK8LWy1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-FrQvFC2oKLtRX6rd8FJMiV">
            1;
          </p>
          <p xml:id="i-La1yBeBcaispQJ7TLATWc6">
            att riksdagen hos regeringen begär att ett program för uppsökande
            verksamhet utarbetas med syfte att nå alla som ett år efter avslutad
            skolgång inte påbörjat andra studier eller börjat förvärvsarbeta,
          </p>
          <p xml:id="i-MwFhMKeFEQgVdqBsi5z9mh">
            - att riksdagen hos regeringen begär att överläggningar inleds
          </p>
          <p xml:id="i-AgqFKSUoYMWBwQtWDSXtsM">
            med arbetsgivare, såväl inom den offentliga som inom den privata
            sektorn, i syfte att skapa ytterligare praktikplatser för ungdom,
          </p>
          <p xml:id="i-9GdCPByrVAbjy1VSED4BNN">
            . att riksdagen hos regeringen begär att ökad information om
          </p>
          <p xml:id="i-DBXRkwG3ogFUqoNmm4UtUb">
            utbildningsvägar, AMS-verksamhet för arbetslös ungdom m. m. tillställs
            landets arbetsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-ErFCmDBiYswu5GYdpBo6na">
            Stockholm den 27 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-9sHCnLEHSMb9ziqHNqKVCC">
            GEORG DANELL (m) MARGARETHA AF UGGLAS (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
