<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00858">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om den lokala och regionala landsbygdstrafiken.</title>
        <author>av herr Sellgren</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om den lokala och regionala landsbygdstrafiken.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02858</idno>
          <rs type="number">858</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02858/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02858</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02858</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-y57aqt6DptStUpkWh6h5L</idno>
            <name>ROLF SELLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6SPETcf2ETBxhXiteJkcnA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6SPETcf2ETBxhXiteJkcnA">
          <note type="signatory" corresp="i-y57aqt6DptStUpkWh6h5L"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__858/mot_1975__858-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HskRYWKyWLDWrd3ZwvCsn">
        Mot. 1975:858 2
      </fw>
      <div xml:id="i-KVcoX3ZzRG3aVt36uYMy4y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D4phQoPxzE3hQoUAhvhynx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NydHh6FyZSMGChhPMnMou5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-K5EmjvZfQyeSYgfb6ZPMmo" type="motBody">
        <div xml:id="i-SVdjwE5CLyeLACMEsvuMM7">
          <p xml:id="i-PiMKiYga1Hs5BiyzdHXcQp">
            Motioner nr 858-867 Mot. 1975 858-867
          </p>
          <p xml:id="i-Uq9UtEqDi3PXttzYGoYdAc">
            Nr 858
          </p>
          <p xml:id="i-RkffMCmZ12kicqocnE74rM">
            av herr Sellgren om den lokala och regionala landsbygdstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-3kLq6RPZkNUhLSdWFUFxz4">
            Riksdagen antog 1973 nya bestämmelser för stöd till olönsam linjetrafik
            med buss på landsbygden. Det nya stödet tillämpas fr. o. m. bidragsåret
            som börjar den 1 augusti 1974 för landsbygdstrafik som ingår i
            en av kom- munen antagen lokal trafikförsörjningsplan. Det principiellt
            nya är att kom- munen ges ansvaret för den lokala trafikförsörjningen.
            Genom beslut i riksdagen 1974 har bidragsreglerna modifierats,
            innebä- rande bl.a. att kravet på kostnadstäckning togs bort fr.
            o. m. trafikåret 1975/76. Det nya bidragssystemet har medfört
            avsevärt ökade kostnader för kom- munerna trots att statens engagemang
            i trafikförsörjningen ökade. Erfa- renheterna av det nya systemet
            och kommunernas upprättande av lokala trafikförsörjningsplaner
            samt den nu avslutade regionala trafikplaneringen visar att det
            statliga bidragssystemet bör bli föremål för en översyn.
          </p>
          <p xml:id="i-XrF2fdafGyzZMRp1bVyDiU">
            Handläggningen
          </p>
          <p xml:id="i-LftJXEQjoFZerS5UwTFwSr">
            Det nya bidragssystemet för olönsam landsbygdstrafik har för
            kommu- nerna inte bara medfört stora kostnader utan även stort
            behov av admi- nistrativ handläggning. Bidragssystemet har fått
            en utformning som ställer krav på långtgående redovisning av kostnader
            och intäkter. Någon förenkling av handläggningen från 1:a till
            2:a trafikåret har ej skett, utan tvärtom har kravet på redovisning
            ökat. Därtill kommer slutredovisning som ännu inte utförts. Det
            bör finnas möjlighet att inom bidragssystemets ram förenkla hand-
            läggningsförfarandet genom att t. ex. använda schabloner vid beräkningen
            eller att förenkla förkalkylen alternativt slutredovisning. Trots
            den detaljrika redovisningen kan rättvisa mellan kommuner och
            företag ej skapas.
          </p>
          <p xml:id="i-HdNrHqDmk1KzvKRNeUEdj2">
            Skolskjutsintäkterna
          </p>
          <p xml:id="i-QsdUmSwjZ1EGjrv8RC1qzT">
            Vid beräkning av intäkterna för trafiken på en linje skall skolskjutsintäkten
            beräknas lägst efter referenstaxan. Vid uträkning av bidragsgrundande
            un- derskottet frånräknas från kostnaderna lika stor andel som
            skolskjutsin- täkterna utgör av totala intäkterna. Om en linjes
            intäkter till 90 96 utgörs av skolskjutsintäkter, så anses 90
            96 av kostnaderna vara hänförliga till skol- skjutsar och medräknas
            inte i kostnaderna vid beräkningen av bidragsgrun-
          </p>
          <p xml:id="i-JRzQ8pdMzNs7DswwU6155s">
            I Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 858-867
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__858/mot_1975__858-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FY6ee415c1FTZtegZCzVuj">
            dande underskottet. Avräkningsförfarandet innebär att linjer
            med stor andel skolskjutsintäkter, vilket ofta är fallet i glesbygdstrafik,
            missgynnas. Dess- utom motverkar avräkningsförfarandet en rationell
            utformning av trafiken och innebär att högre statsbidrag kan erhållas
            för en linje om turer vilkas intäkter till stor del utgörs av
            skolskjutsintäkter ej tas med i turlistan. Spe- ciellt gäller
            detta om en linje har tre dubbelturer och en av dessa till stor
            del transporterar skolbarn. Om tredje turen ej tidtabellsläggs
            kan större stats- bidrag erhållas trots att totala underskottet
            för tre dubbelturer är större än för två dubbelturer. Motivet
            för att skolskjutsarna frånräknas är att kostnaderna för denna
            verksamhet skall täckas på annat sätt. Vad ovan anförts visar
            emellertid att reglerna bör ses över också på denna punkt.
          </p>
          <p xml:id="i-PshU3ADpoDrbPorac3bxzw">
            Avgränsning mellan lokal och regional trafik
          </p>
          <p xml:id="i-L3NBdSFEYpCPr7jCMWF2oP">
            De nya reglerna för den statliga bidragsgivningen till olönsam
            landsbygds- trafik har inneburit en ansvarsfördelning mellan staten
            och kommunerna. Kommunerna har fått ansvaret för den s. k. lokala
            landsbygdstrafiken medan staten bär ansvar för den regionala trafiken.
            Klassificeringen av trafiktyperna är i stora delar en teoretisk
            fråga. För trafikanten och för trafikutövaren vid dennes utförande
            av trafikarbete är klassificeringen ej av något intresse. Länsstyrelsen
            har under 1974 antagit regionala trafikplaner. Avgränsning- en
            i dessa planer har gjorts utifrån anvisningarna för den regionala
            tra- fikplaneringen samt utifrån ”Anvisningar för den regionala
            trafikplaneringen m. m.”, daterad 1974-09-20, utfärdade av kommunikationsdepartementet
            efter dess genomgång av de preliminära regionala trafikplanerna.
            De re- gionala trafikplanerna har därefter granskats av bussbidragsnämnden.
            Efter bussbidragsnämndens granskning kan konstateras att riksdagens
            ut- talande att det kan ”ifrågasättas om det är rimligt att beteckna
            all trafik inom en kommun som lokal” åtminstone för Örnsköldsviks
            kommuns del inte har någon relevans. Tre av de regionala linjerna
            som berör Örnsköldsviks kommun anser nämligen bussbidragsnämnden
            vara lokala. Två av dessa linjer går till orter utanför kommun.
            En linje har dessutom en längd av 118 km och därtill ligger dess
            ena ändpunkt inom inre stödområdet. Dess- utom har en linje klassificerats
            som lokal som är 106 km lång och som går från kommuncentret till
            ort i angränsande län. Det står helt klart att avgränsningen mellan
            lokal och regional trafik ej kan bedömas likartat över hela landet.
            Ytstora kommuner som är rationellt utformade missgynnas. Om Örnsköldsviks
            kommun varit uppdelad i flera mindre kommuner, vilket varit möjligt
            bl. a. från befolkningssynpunkt, hade antalet regionala linjer
            varit betydligt fler. Hur linjerna som bussbidragsnämnden anser
            bör vara lokala men länsstyrelserna antagit som regionala skall
            bedömas är osäkert. Situationen är otillfredsställande både för
            kommunerna i deras trafikplanering och för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__858/mot_1975__858-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C1qpMmsgc4dgAPpfbWcqRF">
            Mot. 1975:858 3
          </fw>
          <p xml:id="i-SvRguRR6P5Ea3WAk4V1vTR">
            trafikutövarna. Det enda naturliga är att dessa linjer omfattas
            av det i prop. 1975:1 bilaga 8 skisserade nya stödet till regional
            trafik. Dessutom bör länsstyrelserna ges befogenhet att inom sina
            respektive län fastlägga av- gränsningen mellan lokal och regional
            trafik, eftersom de har möjlighet att göra en nyanserad bedömning
            i avgränsningsfrågan genom sin kännedom om länets struktur.
          </p>
          <p xml:id="i-4JXvJ8SdjGXEEiTgZK1HM3">
            Förslag till nytt regionalt stöd
          </p>
          <p xml:id="i-PbbnsDnkY2iYShhahmeQKv">
            I prop. 1975:1 bilaga 8 skisseras, som ovan nämnts, ett nytt
            stöd till den regionala trafiken. Vidare tas frågan om avgränsningen
            upp. Det föreslås att en förutsättning för att det nya stödet
            till den regionala trafiken skall utgå är att trafiken finns med
            i en regional trafikplan. Samtidigt sägs dock att det ankommer
            på bussbidragsnämnden att granska stomlin- jenätet i de regionala
            trafikplanerna. Det framgår inte klart om bussbidrags- nämnden
            ges befogenhet att avslå stöd trots att länsstyrelsen anser trafiken
            vara regional. Vidare föreslås att stöd utgår till två dagliga
            dubbelturer på en linje, vilket ej står i överensstämmelse med
            de regionala trafikplanerna. Det är känt att det i dessa medtagits
            trafik på linjer som ej är lönsamma, omfattande mer än två dagliga
            dubbelturer. Det kan med rätta befaras att trafikutövarna kommer
            att kräva täckning av underskotten från kommunerna för trafiken
            utöver två dubbelturer, trots att trafiken är klassificerad som
            regional. Det är naturligt att staten, som bär ansvaret för den
            regionala trafiken, även ger stöd till alla turer som finns medtagna
            på en regional linje. Därför bör stödet ej begränsas till endast
            två dagliga dubbelturer. I vad gäller gränsdragningen mellan regional
            och lokal trafik ges i pro- positionen en skrivning motsvarande
            den i ovan nämnda ”Anvisningar för den regionala trafikplaneringen
            m. m.” daterad 1974-09-20, dock i förkortad form. Jag vill här
            peka på det ovan relaterade förhållandet för Örnsköldsviks kommun.
            Jag vill framhålla att det krav som ställs på orter som kommundelscentra
            måste nyanseras för olika delar av landet och speciellt i vad
            gäller ytstora kommuner. Vidare bör problemen för gränsområdena
            mot inre stödområdet uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-WfmprrRoMozQfcGRUHR9cp">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GquGtvKV46fJifXJX1nUoj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär 1. att stödet till olönsam lokal landsbygdstrafik ges ett
            förenklat
          </p>
          <p xml:id="i-2kCCfdV6g2qAW7DVKcCjRs">
            handläggningsförfarande, 2. att avräkningsförfarandet i vad gäller
            skolskjutsintäkterna ses
          </p>
          <p xml:id="i-5VhDoUGvFyYAthkw6MYiRu">
            över,
          </p>
          <p xml:id="i-8H4YE8GyLXUNxiQ4zMPmDq">
            1" Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 858-867
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__858/mot_1975__858-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5eZdVomGppypb3YJxsteHk">
            Mot. 1975:858 4
          </fw>
          <p xml:id="i-UyLtSh59GqAvT19dQ5ecXX">
            3. att länsstyrelserna ges befogenhet att fastlägga avgränsningen
            mellan regional och lokal trafik, 4. att stödet till regional
            trafik omfattar de i de regionala tra- fikplanerna upptagna linjerna
            samt att stödet ej begränsas till två dagliga dubbelturer, 5.
            att reglerna för gränsdragningen mellan regional och lokal trafik
            nyanseras och att speciell hänsyn tages till ytstora kommuners
            problem samt till gränsområdena mot inre stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-AwCHNsCbEZy2qVizSPRKvK" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975 ROLF SELLGREN (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
