<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--02091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975: 81 om ny organisation för luftfartsverket, m. m.</title>
        <author>av herr Oskarson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975: 81 om ny organisation för luftfartsverket, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY022091</idno>
          <rs type="number">2091</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY022091/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY022091</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY022091</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH</idno>
            <name>KURT SÖDERSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RTStogmLfrPwtBJgTLdj6s" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RTStogmLfrPwtBJgTLdj6s">
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__2091/mot_1975__2091-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NP9QPBSefQ6NR4izXKSDDy">
        Mot. 1975: 2091 9
      </fw>
      <div xml:id="i-99imVRHdfxwpPKMtahPZTk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RbK4pvRp9FQx5FjsPFddkk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-J3aGGcsGcUUWgj9P82MN1r" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-H5APupyRRWV6VWkjb379Kk" type="motBody">
        <div xml:id="i-AU2HCPhLxyGVd9AMyistBA">
          <p xml:id="i-Mj3kpGFUkWiZFLZTKoF8D6">
            Nr 2091
          </p>
          <p xml:id="i-NLkeFpH21NwgjEkoGpsfs7">
            av herr Oskarson m. fl. med anledning av propositionen 1975:
            81 om ny organisation för luftfartsverket, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-A1wdsVT2jxQV3ztEv7xDvu">
            I propositionen 1975: 81 behandlas vissa frågor som aktualiserats
            av den förestående integrationen av de civila och de militära
            flygtrafik- ledningsorganisationerna. Riksdagen har 1973 (prop.
            1973: 27, TU 1973: 12) beslutat att an- svaret för flygtrafiktjänsten
            skall överföras till försvarsmakten vid all- män mobilisering
            eller vid annan tidpunkt som regeringen anger. Detta måste enligt
            vår mening få konsekvenser för uppbyggnaden av freds- organisationen
            och för ledningsansvaret i fred. Organisationen måste, i enlighet
            med direktiven till flygtrafikledningskommittén, vara lätt om-
            ställbar till krigsförhållanden. Departementschefen anför ”att
            den operativa ledningen av bered- skap och förberedelser för uppgifter
            i krig som utövas av militära ope- rativa chefer måste säkerställas
            genom bestämmelser i berörda myndig- heters instruktioner”. Vi
            noterar detta uttalande med tillfredsställelse och utgår därvid
            från att berörda instruktioner utformas så att ansva- riga militära
            chefer i fred får erforderlig anvisningsrätt gentemot samt- liga
            trafikledningsorgan som berörs av beredskapsuppgifter och förbe-
            redelser för försvarsmaktens verksamhet i krig. Inte minst är
            detta vä- sentligt för de nuvarande militära organen Svea, Skåne
            och Göta kon- troll, vilka i propositionen föreslagits i alla
            avseenden inordnas direkt i luftfartsverkets organisation och
            enligt överbefälhavaren spelar en betydelsefull roll för den militära
            flygverksamheten. Det är enligt vår mening otillfredsställande
            om den föreslagna freds- organisationen resulterar i begränsningar
            i vad gäller försvarsmaktens behov för krigsorganisationen. Vi
            förutsätter att regeringen utformar kompletterande anvisningar
            beträffande fredsorganisationens uppbygg- nad eller ger överbefälhavaren
            sådan direktivrätt gentemot luftfartsver- ket att krigsorganisationens
            behov kan tillgodoses i full omfattning. Departementschefen föreslår
            (s. 52) att en översyn genom luftfarts- verkets och chefens för
            flygvapnet gemensamma försorg kommer till stånd inom en femårsperiod
            från det att den nya organisationen har trätt i kraft. Vi finner
            en sådan översyn välmotiverad. Vi vill under- stryka vikten av
            att inga åtgärder vidtas som inskränker möjligheterna att modifiera
            systemet för den händelse översynen skulle visa att möj-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__2091/mot_1975__2091-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CtZDuhsSVhgHczrakC23Qx">
            Mot. 1975: 2091 10
          </fw>
          <p xml:id="i-NhZBGzskaaq4QfQAGF4Lw2">
            ligheterna att tillgodose krigsorganisationens behov då har nedgått.
            Riksdagen bör göra ett uttalande härom. Vi finner det tillfredsställande
            att luftfartsverket föreslagits att, så långt möjligt och inom
            ramen för försvarets materielverks kompetens- område, utnyttja
            de resurser som materielverket kan erbjuda. Härige- nom skapas
            förutsättningar att rationellt utnyttja de s.k. teleservice- baserna,
            varom riksdagen fattade beslut 1973 (prop. 1973:1, FöU 1973: 8,
            rskr 1973: 62). Enligt vår mening bör i det uppdrag som rege-
            ringen föreslås ge luftfartsverket och försvarets materielverk
            framgå att aktuell överenskommelse skall grundas på möjligheterna
            att be- driva en effektiv underhållstjänst i krig, med utnyttjande
            av en redan i fred uppbyggd och fungerande organisation. Den teletekniska
            utrust- ningen för flygtrafikledning av militär luftfart i fred
            är, som överbe- fälhavaren frambållit i sitt yttrande över luftfartsverksutredningen,
            så starkt integrerad med annan för försvaret anskaffad teleteknisk
            utrust- ning, avsedd för såväl freds- som krigsfunktion, att den
            klara gräns- dragning mellan olika funktioner som utredningen
            ansett föreligga en- dast torde vara aktuell i undantagsfall.
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            1. uttala att full handlingsfrihet måste skapas för den i proposi-
            tionen aviserade framtida översynen av den nya flygtrafik- ledningsorganisationen,
            2. ge regeringen till känna vad i motionen anförts beträffande
            samarbetet mellan luftfartsverket och försvarets materielverk.
          </p>
          <p xml:id="i-TUGEvZ3CnSfvpisrrEPz18" type="date">
            Stockholm den 16 april 1975
          </p>
          <div xml:id="i-HF59tqjjDHd4DDtFqCFvrx" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-AoY3dHReAoJ66ji3ceUrLL">
              <item xml:id="i-D8V2nfdnLiTFg4zM1p9M32" who="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe" type="signature">
                GUNNAR OSKARSON (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QeqF4JWaRgorQcDjssKcCp">
            PER PETERSSON (m) KURT SÖDERSTRÖM (m) i Gäddvik
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
