<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00886">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om inrättande vid lantbruksnämnden i Karlskrona av en tjänst som</title>
        <author>av herrar Petersson i Ronneby och Elmstedt</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om inrättande vid lantbruksnämnden i Karlskrona av en tjänst som</title>
          <idno type="rdwebb">FY02886</idno>
          <rs type="number">886</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02886/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02886</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02886</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>KARL-A. PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem</idno>
            <name>CLAES ELMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-C88Uz7FxenUR9W5Tayzebo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-C88Uz7FxenUR9W5Tayzebo">
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P4Whrc3PQ9jPwPpdLqCHem"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__886/mot_1975__886-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7tgsGQEG6mTxTDNdZxqQ6p">
        Mot. 1975:886 14
      </fw>
      <div xml:id="i-XFYEFpm2MYisKtmckhdmHK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FQNgeRCZkxVXcqSk9cTNc4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LG82cCTJWNZuvh1PCgRhdY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ee2nedEdv4tDpFivVyC3Cg" type="motBody">
        <div xml:id="i-JF9Y2CsMysnf3ERNSyPPDB">
          <p xml:id="i-MLsqCezrnRLyQXfdh8Q555">
            Nr 886
          </p>
          <p xml:id="i-MG4KkhdcowN4BzZjKcMSUn">
            av herrar Petersson i Ronneby och Elmstedt om inrättande vid
            lantbruksnämnden i Karlskrona av en tjänst som trädgårdsassistent.
          </p>
          <p xml:id="i-8kBJVWwT5iNm3dPdKXYNSy">
            Blekinges lantbruk är till sin karaktär mycket splittrat. Storleksmässigt
            fördelar det sig på ett stort antal små brukningsenheter - medelarealen
            är den lägsta i södra Sverige. Länets åkerareal — 40 743 ha —
            fördelar sig på inte mindre än 6 938 st. brukningsenheter. Detta
            har medfört ett intensivt utnyttjande av tillgängliga arealer
            för bl. a. fältmässig odling av köksväxter samt bärodling. Det
            har också visat sig att Blekinge varit ett odlingsområde, som
            kunnat odla köksväxter och bär av synnerligen hög kvalitet enligt
            enhälliga utlåtanden från konservfabri- kerna. Anledningen härtill
            bedöms vara dels det höga antalet soltimmar under vegetationsperioden,
            dels det omväxlande landskapet, som skyddar mot vindar. Inom Blekinge
            finns också ett färhållandevis stort antal träd- gårdsmästare
            med 97 000 m' växthusyta och därtill stora frilandsodlingar. För
            den förhållandevis stora specialodlingen var det till stor fördel
            så länge man hade tillgång till en trädgårdskonsulent i Blekinge.
            Efter övergång till ny statlig lantbruksorganisation indrogs emellertid
            träd- gårdskonsulenten i Blekinge, som i detta avseende nu sorterar
            under Kris- tianstads län. Bland specialodlarna och även bland
            trädgårdsmästarna har det visat sig innebära svårigheter beträffande
            rådgivningen. Såväl Blekinge Konservväxt- odlareförening som Blekinge
            Handelsträdgårdsmästareförbund har beslutat undersöka möjligheterna
            att åstadkomma en effektivare rådgivning. Spe- cialodlarna och
            trädgårdsmästarna saknar i den nya organisationen den tidigare
            naturliga kanaliseringen av frågeställningar och rådgivning, och
            be- hovet av rådgivning har ju ingalunda minskat utan ökat då
            det gäller att till de praktiska odlarna föra ut försöksresultat
            och andra rön, som gjorts för att åstadkomma goda odlingsresultat.
            Den nuvarande organisationen med elva tjänster i Malmö och tre
            i Kris- tianstad på trädgårdsområdet ger inte specialodlarna och
            trädgårdsmästarna i Blekinge den naturliga kontakt med rådgivarna
            som är önskvärd. Tanken med att samla specialisterna i Malmö var
            ju att förbättra och effektivisera rådgivningen, men för Blekingeodlarna
            har omorganisationen fått motsatt effekt. Enligt vår mening skulle
            detta kunna ernås, om det vid lantbruks- nämnden i Karskrona placerades
            en trädgårdsassistent. Med ett sådant ar- rangemang kunde specialisterna,
            som är placerade i Malmö, effektivare än nu utnyttjas även till
            Blekingeodlarnas hjälp.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__886/mot_1975__886-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7A3HfXqY5AqJaJhfT7PQHe">
            Mot. 1975:886 15
          </fw>
          <p xml:id="i-NsVS3NE4AZorWAqH3q8272">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att ytterligare en tjänst som trädgårdsas- sistent inrättas vid
            lantbruksnämnderna och placeras vid lant- bruksnämnden i Karlskrona.
          </p>
          <p xml:id="i-GdJ2bzorxECsMSZJbQw8Cz" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-YJvbReutHquH9iZrTjGaCT">
            KARL-A. PETERSSON (c) CLAES ELMSTEDT (c) i Ronneby
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__886/mot_1975__886-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-AVpPZsMV5Xhd5MFGzwFCi5">
            GOTAB 750000 S Stockholm 1975
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
