<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00579">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om parkeringsplatser på motorväg m. m.</title>
        <author>av fru Olsson i Helsingborg och herr Fiskesjö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om parkeringsplatser på motorväg m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02579</idno>
          <rs type="number">579</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02579/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02579</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02579</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Jj2VCteurQY8Xeggne82Rt</idno>
            <name>ALMA OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Gh7wPPzQ6Fwyo4H97VAwyn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gh7wPPzQ6Fwyo4H97VAwyn">
          <note type="signatory" corresp="i-Jj2VCteurQY8Xeggne82Rt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__579/mot_1975__579-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NAKMsVosf4LbwRCVaSDfWD">
        Mot. 1975:579 8
      </fw>
      <div xml:id="i-R5Vq7oosQcSPDv5Tzvt2m3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4SBFBYP3QEzyUR75GNVNTE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ELSMLsdC9KnqFTHHVrBxEm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MhTC3yQtckXWvoASfvVy1z" type="motBody">
        <div xml:id="i-3xq4ErAcyMGytWzh8qzDe5">
          <p xml:id="i-VpKyTHqEtGWC8E59uATxVC">
            Nr 579
          </p>
          <p xml:id="i-8jHDvYfQaG65AJREMJN9bY">
            av fru Olsson i Helsingborg och herr Fiskesjö om parkeringsplatser
            på motorväg m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-WZJMjYSFYKk1eULis1VtBY">
            I massmedia kan vi dagligen läsa om hur människor dödas och skadas
            i trafiken. Vi kan även läsa att stora ansträngningar görs från
            myndigheter och organisationer för att öka trafiksäkerheten på
            våra vägar. Mycket är dock ogjort och problemen är stora. I detta
            sammanhang vill vi endast ta upp ett trafikproblem som gäller
            motorvägarna och motortrafiklederna. I Skåne har under senare
            år byggts motorvägar och motortrafikleder och uppbyggnaden pågår
            för fullt i vad avser vägarna E 4 och E 6. Snart kommer motorväg
            E 6 att vara klar från Malmö till Hallandsåsen och fortsätter
            sedan som motortrafikled till norr om Halmstad, en sträcka på
            sammanlagt ca 160 km. E4 kommer att vara motorväg från Helsingborg
            ca 15 km och sedan motortrafikled ytterligare ca 25 km. På denna
            del av E4 är icke någon parkerings- eller rastplats planerad.
            På den tättrafikerade E 6 kommer att finnas två rastplatser från
            Malmö till Hallandsåsen, en sträcka på cirka 100 km. Motsvarande
            förhållanden torde finnas på andra håll i landet. Enligt 142 $
            vägtrafikkungörelsen får fordon ej stannas eller uppställas på
            motorväg eller motortrafikled annat än på särskilt anvisad parkerings-
            eller rastplats. Men då inga sådana platser finns kan vissa trafikanter
            bli mer eller mindre tvungna att stanna på motorvägen. Orsaken
            kan vara fel på bilen, illamående eller uttröttning (VTK 19 $).
            Lastbilsförare kan behöva stanna för att justera lasten eller
            dess förankring. Att köra av på avfarterna till andra vägar är
            en möjlighet som sällan utnyttjas. Särskilt för dem som saknar
            lokalkännedom är detta knappast något realistiskt alternativ.
            För tunga fordon är dessutom problemen stora att på någorlunda
            enkelt sätt åter komma in på motorvägen. Enligt erfarenheter från
            polisen förekommer det ganska ofta, särskilt under mörker, och
            på tidiga morgnar, att förare stannar på motorvägen av dessa anledningar.
            Hade parkeringsplatser funnits med jämna mellanrum skulle dessa
            trafikanter helt naturligt köra in på en sådan i stället för att
            utsätta sig för den uppenbara livsfara det innebär att stanna
            på mo- torväg. I Helsingborg finns två utfarter till motorväg
            för trafikanter som kommer från utlandet. Den ena (E 6/11) är
            färdigbyggd och den andra, E 4, delvis byggd och delvis under
            byggnad. Trafiken från färjorna leds direkt in på dessa vägar
            och de på platsen okända förarna har små möjligheter att stanna
            innan motorvägen börjar. Detta har resulterat i att utländska
            bilar ofta stannar när de kommit in på motorvägen för att lokalisera
            sig m. m. Den inter- nationella trafiken över Skånehamnarna är
            i storleksordningen 2 milj. fordon
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__579/mot_1975__579-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K2SY9aHD9exXxzs6Ecwu1u">
            Mot. 1975:579 9
          </fw>
          <p xml:id="i-NcPSyE1KRH9oyNgTYQ8D4L">
            och av dessa går drygt 1 milj. över Helsingborg. Transportnämnden
            har vid skilda tillfällen framhävt vikten av att den tunga internationella
            trafiken övervakas i samma utsträckning som sker i utlandet. Frågan
            är dock var detta skall ske. En sådan kontroll måste rimligen
            äga rum i närheten av hamnstäderna. Den kontroll som sker i hamnarna
            är emellertid icke kontinuerlig. När den nya sträckningen av E
            4 från Helsingborg blir klar har vi fått trafikplatser, stora
            som herrgårdar, men inte minsta rast- eller parkeringsplats där
            människorna kan stanna med sin bil eller polisen kan ta in en
            bil för kontroll. Västtyskland får anses som föregångslandet i
            Europa med avseende på motorvägsbyggnad. Där finns med jämna mellanrum
            parkeringsplatser med tillgång till läkar- stationer, polisstationer
            och numrerade hjälptelefoner. Enligt vår uppfattning bör bestämmelser
            också i vårt land införas om att parkerings- och rastplatser skall
            finnas vid motorväg och motortrafikled. Avståndet mellan rastplatserna
            bör inte överstiga 10 km. Där bör bl. a. finnas telefon, toaletter
            och anordningar för kvittblivning av sopor o. d. I närheten av
            gränsorter bör större rastplatser finnas. Med hänvisning till
            det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen begär utredning
            av frågan om par- kerings- och rastplatser på motorväg och motortrafikled
            på i motionen anförda grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-Hq2CfiX83CQMGBxmKgWaRy">
            Stockholm den 21 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-LxFEgJe7cvZePeaswG56Ch">
            ALMA OLSSON (c) BERTIL FISKESJÖ (c) i Helsingborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
