<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om decentralisering av undervisningen av elever med syn-, hörseloch talsvårigheter.</title>
        <author>av fru Tillander m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om decentralisering av undervisningen av elever med syn-, hörseloch talsvårigheter.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02164</idno>
          <rs type="number">164</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02164/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02164</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02164</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>ULLA TILLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo</idno>
            <name>ULLA EKELUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8DX2HEsXGBiY7R9ZYRTmeN</idno>
            <name>KARIN ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5AJKP7z1irY4AtJ1p9Esse" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5AJKP7z1irY4AtJ1p9Esse">
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8DX2HEsXGBiY7R9ZYRTmeN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__164/mot_1975__164-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-B7D9KXnDEYCGLi45sjEpDK">
        Mot. 1975:164 1
      </fw>
      <div xml:id="i-NQtW2hwpcksj1BsUpm4Q2p" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8kpX5t4qdahpC6g16B8PXt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LgiDDnJYYJDkYseqLMm4d5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V7mKBWxQ9d8KpxCBn2mmTh" type="motBody">
        <div xml:id="i-AYN4bH1v8E5NqMmzt64udR">
          <p xml:id="i-QbaxwseaThLQoonVd59EEm">
            Nr 164
          </p>
          <p xml:id="i-8qdAF8pBziZ1GDYJ2CGZ3R">
            av fru Tillander m. fl. om decentralisering av undervisningen
            av elever med syn-, hörsel- och talsvårigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-8eRxNFtTu3dpNDfsGVQoxX">
            Staten bedriver i dag undervisning för elever med grava syn-,
            hörsel- och talsvårigheter på regionala skolor på ett fåtal platser
            i landet. Synskadade elever undervisas i Solna (Tomtebodaskolan)
            och i Örebro (Ekeskolan). Hör- selskadade elever undervisas vid
            sex skolenheter i Stockholm (Manillaskolan), Gnesta (Åsbackaskolan),
            Lund (Östervångskolan), Vänersborg (Vänerskolan), Örebro (Birgittaskolan)
            och Härnösand (Kristinaskolan). För elever med grava talsvårigheter
            finns Hällboskolan i Sigtuna. Ås- backaskolan och Ekeskolan tar
            emot elever med komplikationer utöver ”hu- vudhandikappet”. Är
            komplikationen en svårare psykisk utvecklingsstör- ning får dock
            särskolans träningsskola ta över ansvaret utan speciella resurser
            vare sig när det gäller AV-hjälpmedel eller adekvat utbildad personal.
            En sammandragning av elever till ett fåtal platser i landet är
            klart i strid med strävandena att bereda alla elever möjlighet
            till boende i eget hem med normala sociala kontakter. Problemen
            accentueras allt eftersom elevens behov av kvalificerad undervisning
            ökar. För de flesta döva innebär detta t. ex. att de vid övergången
            till högstadiet måste lämna sina hem för studier vid Birgittaskolan
            i Örebro. Det är omvittnat att denna omplacering i en ny och främmande
            miljö medför svåra anpassningsproblem både för barn och föräldrar.
            Barn med svåra handikapp är särskilt starkt beroende av hemmets
            stöd och trygghet, varför ett alltför tidigt uppbrott från hemmiljön
            bör undvikas så långt detta är möjligt. En decentralisering av
            specialskolan skulle ha många fördelar. Fler elever skulle få
            möjlighet att bo i eget hem i stället för i internat och därmed
            få möjlighet till normala familjekontakter. Dyrbara internatplatser
            kunde i stor utsträckning undvikas och resurserna i stället sättas
            in på t. ex. upp- sökande och uppföljande verksamhet. Särskilt
            stora förutsättningar för decentralisering finns när det gäller
            de hörselskadade. Preliminära beräkningar visar t. ex. att det
            finns elevmässigt underlag för ett högstadium, breddat för hörselskadade
            och gravt hörsel- skadade, som skulle betjäna en sydlig region.
            En decentralisering skulle lämpligen kunna ske genom en integration
            i ett vanligt högstadium. Sådana integrerade enheter bör placeras
            så att flertalet elever kan bo kvar i sina hem. Motsvarande förutsättningar
            finns med stor sannolikhet också i andra delar av landet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__164/mot_1975__164-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LdfAPwRDAAK3ohHPrnYyEH">
            Mot. 1975:164 12
          </fw>
          <p xml:id="i-LLfQ2EScQtncPp62MzS3xZ">
            En logisk konsekvens av ett decentraliserat högstadium vore att
            till detta också knyta en gymnasieskola. Elevunderlaget kunde
            här breddas genom att skolan också fick tjäna den på många håll
            starkt eftersatta undervisning som för de gravt hörselskadade
            bland den vuxna befolkningen utgjort ett svårt handikapp. Inom
            SÖ pågår en översyn av utbildningen för hörselskadade elever.
            Över- synen avser högstadieorganisationen för specialskolan för
            hörselskadade, or- ganisationen av gymnasieskolan för hörselskadade
            samt hörselklassorga- nisationen i grundskolan och gymnasieskolan.
            SÖ planerar att inom kort redovisa utredningsarbetet samt därav
            föranledda förslag. För att den fort- satta utvecklingen av specialskolan
            skall ges en rimlig inriktning bör riks- dagen redan nu uttala
            sin principiella anslutning till en kraftig decentra- lisering
            av undervisningen. De fördelar som traditionellt anses föreligga
            vid centralisering av un- dervisningen, nämligen de koncentrerade
            resurserna av specialister och dyr- bar specialmateriel, torde
            kunna uppvägas av att det vid en decentralisering kan bli möjligt
            att omfördela resurserna. Det redan nu fungerande systemet med
            ambulerande specialutbildade ”hemlärare” kan t. ex. samordnas
            med den decentraliserade specialskoleenheten, varvid kostnaderna
            för personal och utrustning inte skulle innebära någon nämnvärd
            ökning. Med special- skolan på nära avstånd skulle fritidsverksamheten
            inom kommuner och landsting få ett värdefullt stöd med den specialproblematik
            som de han- dikappade utgör. Med hänvisning till ovanstående hemställes
            att riksdagen 1. uttalaratt undervisningen av elever med grava
            syn-, hörsel- och talsvårigheter på grundskole- och gymnasienivå
            så långt möjligt decentraliseras och att därvid särskilt beaktas
            de stora möj- ligheter till decentralisering av undervisningen
            som finns för de gravt hörselskadade, 2. hos regeringen begär
            att förutsättningarna för att i undervis- ningen av barn även
            integrera vuxna måtte prövas.
          </p>
          <p xml:id="i-BfdivRbag53k4bR9TNmpXK" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-YTdcdqv5ohgvut4vwp15Bx" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SigahFVKR9SRRMgndY8TNZ">
              <item xml:id="i-QXyQgVP1BXWfmFGyXJ7SMw" who="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD" type="signature">
                ULLA TILLANDER (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Qgxa1LyKLFHUs9BEuuXR8x">
            ULLA EKELUND (c) KARIN SÖDER (c) KARIN ANDERSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
