<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01998">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975:21 med förslag till lag om ändring i civilförsvarslagen (1960:74), m. m.</title>
        <author>av herr Strindberg m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975:21 med förslag till lag om ändring i civilförsvarslagen (1960:74), m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021998</idno>
          <rs type="number">1998</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021998/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021998</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021998</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RdXKeqULX37joChoPQmGsS</idno>
            <name>BERTIL af UGGLAS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5fhFdb9KRTM52qMvijKVuJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5fhFdb9KRTM52qMvijKVuJ">
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RdXKeqULX37joChoPQmGsS"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1998/mot_1975__1998-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TpqgLQBt7bEN3yfjVjb4PQ">
        Mot. 1975:1998 9
      </fw>
      <div xml:id="i-N55eBno8zDauSkaeHdeNwG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4F3egxLJnasoDVLAWZiBb2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LRxmjy86Xhem2QatC7fraj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2tVXpfpUgD5nr4QQGuLSMs" type="motBody">
        <div xml:id="i-VWDa4UEDU7hQ8afZeW2Sfd">
          <p xml:id="i-3Hw9QemFKRMBF7VAc1XAsf">
            Nr 1998
          </p>
          <p xml:id="i-Li3wRv4hQNNYENAmE5RMdE">
            av herr Strindberg m. fl. med anledning av propositionen 1975:21
            med förslag till lag om änd- ring i civilförsvarslagen (1960:74),
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-THq8zNrSjBNs9dUCrAPntr">
            I propositionen 1975:21 föreslås ett nytt system för skyddsrumsbyggandet
            och finansieringen av detta. De nya reglerna innebär bl. a. att
            kommunerna får ett utökat ansvar. Skyddsrum skall inte som nu
            behöva byggas i varje enskild anläggning eller byggnad. Skyddsrum
            skall i stället anordnas i sådana anläggningar och byggnader där
            det är särskilt lämpligt med hänsyn till skyddstaktiska och ekonomiska
            synpunkter. Fastighetsägare som åläggs att anordna skyddsrum skall
            få ersättning av statsmedel. För skyddsrum som avser bostäder
            skall avgift ej uttagas. I övriga fall föreslås att en avgift
            skall uttagas i samband med beviljande av byggnadslov. En övergångstid
            på omkring tre år beräknas, och de nya reglerna kommer i sin helhet
            att tillämpas senast den 1 juli 1979. Skyddsrum tillkommer f.n.
            genom fastighetsägarnas lagstadgade skyl- dighet att anordna skyddsrum
            på de orter och inom de områden som re- geringen beslutar skall
            ha skyddsrum. Enligt det nya lagförslaget ersätts denna skyldighet
            av en skyldighet att anordna skyddsrum såväl för eget som eventuellt
            för kringliggande byggnaders behov, om kommunen så be- slutar.
            Hittillsvarande princip för användning av skyddsrum har varit
            att skydds- rummen skall uppsökas vid flyglarm. Eftersom användningstiden
            härvid bedömts bli högst några timmar i sträck har erforderlig
            nettogolvyta per person bestämts till endast 0,75 m'. För att
            skyddsrummen snabbt skall kunna nås vid larm byggs de nära de
            skyddsbehövande, i regel genom förstärkning av källare i aktuell
            byggnad eller i intilliggande byggnad. Genom de föreslagna reglerna
            kan gångtiderna komma att avsevärt förlängas, vilket måste anses
            vara otillfredsställande från skyddssynpunkt. Studier av skyddsrummens
            lokalisering och utformning bedrivs f. n. inom ramen för civilförsvarets
            perspektivplanering, som skall vara avslutad den 1 november 1975.
            Studier av det framtida stridsledningssystemet bedrivs i samarbete
            mellan civilförsvarsstyrelsen och ÖB. Resultatet kan bl. a. beröra
            skyddsrummens belägenhet, utrymmesstandard, ventilationssystem
            och öv- rig utrustning. Tänkbara alternativ kan komma att skilja
            sig åt beträffande geografisk selektivitet, omfattning av skyddsrumsbyggandet
            i småhusom- råden och vid arbetsplatser samt lösningen av förvarningsfrågan.
            Civilförsvarets perspektivplan skall av 1974 års försvarsutredning
            granskas och sammanvägas med andra faktorer till ett sammanhållet
            förslag till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1998/mot_1975__1998-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RMBfQtBHpLBLKwHcVYsoEW">
            Mot. 1975:1998 10
          </fw>
          <p xml:id="i-HWFmv234DB5BgCGYvYi6Gx">
            försvarsbeslut. Att nu fatta beslut om ett nytt system för skyddsrumsbyg-
            gandet vore således att föregripa försvarsutredningen, vilket
            kan få olyckliga konsekvenser. Vi vill erinra om att i remissbehandlingen
            av 1969 års skydds- rumsutredning de för skyddsrumsbyggandet huvudansvariga
            myndigheter- na (civilförsvarsstyrelsen och länsstyrelserna) var
            starkt kritiska till förslaget. Vi vill vidare understryka vad
            departementschefen anfört (s. 132) om att det föreslagna nya systemet
            innebär att staten åtar sig ökade utgifter för totalförsvarsändamål
            och att detta förhållande bör beaktas i samband med att ställning
            tas till totalförsvarets fortsatta utveckling. Enligt vår me-
            ning bör beslut om ny inriktning och finansiering av skyddsrumsbyggandet
            fattas först i samband med kommande försvarsbeslut. Vi föreslår
            därför att propositionen avstyrks. Med stöd av vad som ovan anförts
            hemställes att riksdagen beslutar 1. att avslå propositionen 1975:21,
            2. att hos regeringen hemställa att förslag avseende det framtida
            skyddsrumsbyggandet och dess finansiering föreläggs riksda- gen
            i samband med 1977 års försvarsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-8qcVrmfbMW1hdr8HJtKrUM" type="date">
            Stockholm den 2 april 1975
          </p>
          <div xml:id="i-35Ne7HDAnjrcjXh8ekTVbn" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-EbFkyBquNSnTEmMhc59kng" who="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd" type="signature">
              PER-OLOF STRINDBERG (m)
            </p>
            <p xml:id="i-C4ZyhqE63jaotgPgUR5Dfk" who="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe" type="signature">
              GUNNAR OSKARSON (m)
            </p>
            <p xml:id="i-8b542TfKK9eATrVYQtHBWq" who="i-RdXKeqULX37joChoPQmGsS" type="signature">
              BERTIL af UGGLAS (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
