<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01934">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975:20 om den statliga kulturpolitiken 2.</title>
        <author>av herr Sundman</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975:20 om den statliga kulturpolitiken 2.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021934</idno>
          <rs type="number">1934</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021934/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021934</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021934</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WdgSuKJpipeiVND85e8A7L" type="signed"/>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1934/mot_1975__1934-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8GoXp9j5an7ccADL5Vmu8d">
        Mot. 1975:1934 4
      </fw>
      <div xml:id="i-4jb8Hy7EXRJkUdkdenVReL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HdazaWn9LifcgCABrodbFS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4s4xD9g7Py9G6KLfeXR9ed" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7qdaGzPHF6dgAKaJz1fNEJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-4oopAtLEugdYPCC84QSwxw">
          <p xml:id="i-5RMFhzZikpUeVEXMaRZydf">
            Nr 1934
          </p>
          <p xml:id="i-Twy8qZZZ7qJhahVENJtED5" type="titleString">
            av herr Sundman med anledning av propositionen 1975:20 om den
            statliga kulturpo- litiken 2.
          </p>
          <p xml:id="i-36DcQJpwqx13Mnah6M6mti">
            I propositionen 1975:20 föreslås att Kungliga myntkabinettet
            skall få en självständig ställning — parallellt med Historiska
            museet och Medelhavs- museet — under riksantikvarien. Mot detta
            kan inga invändningar anföras. Av föredragandens text framgår
            emellertid att myntkabinettet fortsätt- ningsvis skall kallas
            Mynthistoriska museet. En namnändring har veterligen tidigare
            icke diskuterats eller ens förts på tal. Inga motiveringar framförs.
            Berörd personal synes icke ha fått tillfälle att yttra sig. Namnändringen
            kommer helt överraskande och förefaller vara impulsiv. Mot namnändringen
            kan följande erinringar resas. Beteckningen ”kabinett” (egentligen
            ”litet rum”) är en gängse benäm- ning på vetenskapligt arbetande
            mynt- och medaljsamlingar världen runt. Termen ”museum” har, när
            det gäller sådana samlingar, en något annor- lunda innebörd. Bakgrunden
            till detta förhållande är för mig obekant; jag kan blott konstatera
            att det är fast etablerat sedan mycket lång tid tillbaka. Skäl
            föreligger inte för oss i Sverige att lämna detta internationella
            språkbruk. Det är icke uteslutet att prefixet ”Kungliga” på sina
            håll kan uppfattas som stötande eller störande. Omständigheten
            är givetvis irrelevant. I många nuvarande republiker, tidigare
            monarkier, finns gott om exempel på ve- tenskapliga institutioner
            som fått behålla sitt ursprungliga namn även om ordet ”kungliga”
            ingår i detta. Som ett exempel kan nämnas att Eires aka- demi
            fortfarande — och sannolikt för all framtid — heter The Royal
            Irish Academy. Detta beror naturligtvis på pietet och har ingen
            som helst dags- politisk innebörd. Vad beträffar det svenska myntkabinettet
            har detta en faktisk kunglig anknytning. Dess tillkomst hänger
            samman med personligt intresse hos Johan III, Karl IX och Gustav
            II Adolf. Det finns flera allmänna myntsamlingar i Sverige — i
            Uppsala, i Lund och i Göteborg. Beteckningen Kungliga myntkabinettet
            skiljer den centrala samlingen från de nyssnämnda. Myntkabinettet
            i Sverige är en institution med mycket gott internationellt anseende.
            Namnet Kungliga myntkabinettet är sedan mer än hundra år välkänt.
            Det torde inte vara möjligt att formulera ett rationellt skäl
            för att genomföra den nu föreslagna namnändringen. Att den skulle
            vålla viss förvirring utomlands är ofrånkomligt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1934/mot_1975__1934-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4dEPdZnnjXNUEAVAaUQcoC">
            Mot. 1975:1934
          </fw>
          <p xml:id="i-KecZZmdtNqkW8F8W2rzL6t">
            Med hänvisning dels till vad ovan anförts, dels till den skrivelse
            av mars 1975 som ingivits till kulturutskottet, undertecknad av
            bl. a. fyra tidigare
          </p>
          <p xml:id="i-DB7cZSpVneCFm28W65rhWd">
            riksantikvarier, får jag hemställa att riksdagen beslutar att
            Kungliga myntkabinettet skall få behålla
          </p>
          <p xml:id="i-MRcNJcLvuyVtpEzfPiGdES">
            sitt ursprungliga och välkända namn.
          </p>
          <p xml:id="i-HQpDKm66TpYakC9UgGr1Av" type="date">
            Stockholm den 1 april 1975
          </p>
          <div xml:id="i-QAfpRNy1rPtbE6oNbFFMUj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Kicm13g3CpyNwzmBJLzN2W">
              <item xml:id="i-3cEm89AmfqjhwTBGcQyPkQ" who="i-N4EAtthRAnrRUx2M5559AH" type="signature">
                P. O. SUNDMAN
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
