<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00990">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om svenska kyrkans framtida ställning</title>
        <author>av herr Fälldin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om svenska kyrkans framtida ställning</title>
          <idno type="rdwebb">FY02990</idno>
          <rs type="number">990</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02990/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02990</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02990</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4</idno>
            <name>THORBJÖRN FÄLLDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd</idno>
            <name>JOHANNES ANTONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr</idno>
            <name>ANDERS DAHLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK</idno>
            <name>IVAN SVANSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF</idno>
            <name>JAN-IVAN NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW</idno>
            <name>THORSTEN LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>KARIN SÖDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>NILS G. ÅSLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU</idno>
            <name>MAJ PEHRSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS</idno>
            <name>TORSTEN BENGTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ERIC CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6FjPv9vurt2DZEyxtaD4k8</idno>
            <name>SONJA FREDGARDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2h8wNYfNL1tpsjsFghdtfu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2h8wNYfNL1tpsjsFghdtfu">
          <note type="signatory" corresp="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9MFHjq6CgKrRzcV8mJqNJd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5kU1NDcAEm4A68amDSrbNF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ki8BXCebma4Cx5CBFDs2LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6FjPv9vurt2DZEyxtaD4k8"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__990/mot_1975__990-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6SmRewq5m3nXUMWr7PZyvC">
        Mot. 1975:990 2
      </fw>
      <div xml:id="i-VNZgDthMZ3w8XcxVCJCSbL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AxqZXed4yuUfYKQSWa8kVM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F6eezAVTja8kiPxhRhpqZC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6M8DRPMKLQsGp7poERqGcB" type="motBody">
        <div xml:id="i-T8Fh7HtySTnK9EqAFodyP7">
          <p xml:id="i-UezzTM8qXEa3ZDCuFpKF9B">
            Motioner nr 990—996 Mot. 1975 990-996
          </p>
          <p xml:id="i-89NQw6esd4fAwhQoEY2Er4">
            Nr 990
          </p>
          <p xml:id="i-VRHDRdXyuWkCxHJH8R7u7t">
            av herr Fälldin m. fl. om svenska kyrkans framtida ställning
          </p>
          <p xml:id="i-Ti885Sg52na2oH13nYVyBD">
            Svenska kyrkans ställning i samhället har varit föremål för ett
            omfattande utredningsarbete under närmare tjugo år. Sedan det
            visat sig omöjligt att genomföra det förslag, som lades fram av
            stat—kyrka-bered- ningen 1972, gick arbetet in i ett mera passivt
            skede. Tiden är nu inne att aktivera reformarbetet. Från samhällets
            sida bör man i första hand stimulera reformer inom svenska kyrkan
            och garantera trossamfundens verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-VYAJnW8QGwBMNCFHxu67H4">
            Kyrkan och religionen i samhället
          </p>
          <p xml:id="i-Fccq5XPzFRrUvVxZkEz9pf">
            Vårt samhälle sägs ofta vara sekulariserat och pluralistiskt.
            Även om dessa ord är delvis oklara till sin innebörd, täcker de
            givetvis realiteter i vårt samhälle. Samtidigt är det emellertid
            viktigt att komma ihåg, att omkring 97 4 av landets invånare är
            medlemmar i svenska kyrkan, trots att det sedan snart ett kvartssekel
            varit en enkel sak för envar att träda ut. Detta höga medlemstal
            är ett bevis för svenska kyrkans djupa förankring hos vårt folk
            och för religionens fortlevande betydelse som samhällsfaktor.
            Man har särskild anledning att tänka på att flertalet av dem som
            tillhör andra trossamfund likafullt står kvar som medlemmar i
            svenska kyrkan. Det är ofrånkomligt att utgå från att svenska
            kyrkan under överskådlig tid framöver kommer att förbli en för
            folket betydelsefull institution, oavsett vilka beslut statsmakterna
            fattar och oavsett hur samhället förändras. Det höga medlemstalet
            ger en säker grund för denna bedömning.
          </p>
          <p xml:id="i-DtoRr2ELX8NaRPZh5dpDGj">
            Behov av reformer
          </p>
          <p xml:id="i-6zUFATW2cqe7UdbVDMQ4VV">
            Alla institutioner i samhället måste anpassas till utvecklingen.
            Deras organisation och arbetssätt måste ses över med inte alltför
            långa mellanrum. Dessa behov gör sig allt starkare gällande i
            dagens samhälle med dess snabba förändringar. Svenska kyrkan är
            inget undantag från detta. Självfallet är också att den grundläggande
            relationen mellan kyrkan och staten måste övervägas med hänsyn
            till dagens förhållanden. Om detta är både kyrkan och staten ense
            liksom de politiska partierna och trossamfunden. Att det visat
            sig vara ett svårt och mycket tidskrävande arbete att finna en
            lösning på frågan om kyrkans framtida ställning är inte förvånande.
            Sambandet mellan staten och kyrkan är lika gammalt som
          </p>
          <p xml:id="i-GN1kqtys7bdz8fXAQBAuug">
            1 Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 990-996
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__990/mot_1975__990-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YbEtT3gsAUNwhh9Jh3wDjW">
            den evangelisk-lutherska läran i vårt land. Det har förändrats
            till sin innebörd vid flera tillfällen, främst i samband med religionsfrihetens
            utsträckning på 1860- och 1870-talen samt genom 1951 års religionsfri-
            hetslag. Den reform, som föreslogs i 1972 års betänkande, innebar
            att svenska kyrkan skulle förvandlas från en offentligrättsligt
            grundad institution till en vanlig ideell förening. Att en så
            djupgående reform väckte invändningar är knappast onaturligt —
            motsatsen hade varit märkligare — och kan inte vara skäl för att
            låta hela reformfrågan falla. Allmän enighet råder om att en större
            förändring av svenska kyrkans ställning i samhället kräver en
            mycket bred uppslutning. Debatten i kyrka—stat-frågan har nu stillnat.
            Den har emellertid bidragit till ökad klarhet. Det är i dag lättare
            än tidigare att se skiljelinjerna och bedöma utsikterna att genom
            nya resonemang nå fram till en enighet. Centerpartiet var det
            enda parti som från början anmälde en uppfattning som avvek från
            1972 års förslag. Partiets representant var ensam reservant i
            huvudfrågorna. Mot denna bakgrund är det särskilt angeläget att
            redovisa partiets syn på dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-GUa4j1iUJ396KyTqG3pND5">
            Religionsfriheten
          </p>
          <p xml:id="i-9oRNH9yUvTxnuxpKUEPkyk">
            Respekt för olika livsåskådningar är den självklara utgångspunkten
            för centerpartiets resonemang i dessa frågor. En ofrånkomlig konsekvens
            av detta är att garantier måste skapas för svenska kyrkans framtida
            verksamhet. En annan konsekvens är att man måste eftersträva likvärdiga
            arbetsbetingelser för andra trossamfund. En diskussion om religionsfriheten
            i morgondagens samhälle utgjorde grundvalen för 1972 års förslag.
            Detta synsätt mötte stark kritik på många håll. Om man skjuter
            frågor om ordval och begreppsbildning åt sidan, reduceras emellertid
            åsiktsskillnaderna väsentligt då det gäller religionsfrihetens
            innebörd. Centerpartiet anser självfallet att religionsfrihet
            måste vara en av de grundläggande fri- och rättigheterna i samhället.
            Centerpartiet har anslutit sig till en definition av religionsfriheten
            i den nya regeringsfor- men, enligt vilken den innebär ”frihet
            att sammansluta sig med andra till trossamfund och att utöva sin
            religion” samt att ”varje medborgare är skyddad mot att myndighet
            tvingar honom att tillhöra förening eller trossamfund eller att
            ge sina åsikter till känna” (2 kap. 1 $ 6 p. och 2 $ RF). Centerpartiet
            har också helt ställt sig bakom riksdagens beslut 1973 att begära
            en ny utredning om förstärkt grundlagsskydd för medborgerli-
          </p>
          <p xml:id="i-Mk6uRWoiKR6fzmeFCxQRjq">
            ga fri- och rättigheter. Det är inte möjligt att använda olika
            definitioner av religionsfriheten i
          </p>
          <p xml:id="i-TkjzxMPEpe6ZVL4RaD8FY1">
            grundlag och i den kyrkopolitiska debatten. Ett motstridigt och
            oklart språkbruk fördunklar både frågan om grundlagsskydd för
            medborgerliga fri- och rättigheter och frågan om samhällets förhållande
            till trossamfun- den. Om religionsfrihetsbegreppet skall vidgas,
            är det främst angeläget att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__990/mot_1975__990-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5pMqwRoRZEt2oCU8hxZ5oN">
            Mot. 1975:990 3
          </fw>
          <p xml:id="i-JfsrKZ4zrfcbh55biguq5L">
            värna om vad stat-kyrka-beredningen kallade trossamfundens religions-
            frihet. Varje trossamfund bör ha rätt att självt bestämma i sina
            inre angelägenheter. Detta är för centerpartiet väsentligt. Stat—kyrka-beredningen
            ville under religionsfriheten också hänföra vad som bättre kan
            kallas jämlikhet mellan trossamfunden. Beredningen ansåg att alla
            trossamfund bör ha likvärdiga arbetsmöjligheter. Samhället borde
            aktivt stödja olika trosriktningar, och detta stöd borde utformas
            så att de förmåner som erbjuds är lika i den meningen att de uppfattas
            som lika mycket värda. Centerpartiet ansluter sig helt till en
            sådan jämlikhetssträvan. Partiet har sedan en följd av år begärt
            ökat stöd till de fria trossamfunden och särskilt stöd till invandrarkyrkorna.
            Vad som skiljer är närmast frågan om man måste mera genomgripande
            ändra svenska kyrkans ställning för att åstadkomma den önskade
            jämlikheten. Stat—kyrka-beredningen ansåg detta nödvändigt. Motsatt
            mening hade 1958 års utredning kyrka—stat — en uppfattning som
            centerpartiet ansluter sig till. Jämlikhet kan aldrig åstadkommas
            i betydelsen full likhet i behandlingen, helt enkelt därför att
            trossamfun- den är olika. Man kan inte sätta annat mål än det
            stat—-kyrka-beredningen själv angav, nämligen att behandlingen
            skall uppfattas lika av samfunden. Beredningen ville inte heller
            behandla trossamfunden lika utan uppställde en lång rad krav,
            förväntningar m. m. på en ”fri” kyrka, som inte ens kan komma
            i fråga när det gäller annat samfund.
          </p>
          <p xml:id="i-HZ8H6kJrMvwv7AQLYF6UP3">
            Den öppna folkkyrkan måste tryggas
          </p>
          <p xml:id="i-FxaXwbGnqXFVxbWyhVBZqz">
            En ändring av svenska kyrkans ställning i samhället kan få mycket
            olikartade återverkningar för kyrkan själv. Vilka dessa blir kan
            vara svårt att förutse mera bestämt. Vissa förutsättningar måste
            emellertid läggas fast. För centerpartiet är det ett oeftergivligt
            krav att svenska kyrkans karaktär av öppen folkkyrka bevaras.
            Uttrycket den öppna folkkyrkan används ofta i debatten både inom
            och utom kyrkan själv. Uttrycket används inte alltid med samma
            innebörd. Med centerpartiets synsätt är tre karaktärsdrag hos
            svenska kyrkan särskilt väsentliga. Svenska kyrkans tjänster står
            öppna för hela folket, utan krav på aktivt ställningstagande av
            den enskilde. Detta drag måste bevaras. Den svenska folkkyrkan
            präglas också av sin demokratiska uppbygg- nad, sin särskilda
            förening av prästerlig ämbetsförvaltning och starkt lekmannainflytande
            i den kommunala självstyrelsens hävdvunna former. Denna demokratiska
            prägel förstärktes genom 1961 års lag om försam- lingsstyrelse.
            Den måste bevaras och helst vidareutvecklas på stifts- och riksplanen.
            Bland de inomkyrkliga reformer, som i dag är angelägna, sätter
            centerpartiet en bättre och demokratiskt förankrad organisation
            på riks- och stiftsplanen i första rummet. Ett tredje huvuddrag
            i svenska kyrkans uppbyggnad är dess territori- ella utbredning,dess
            hela landet omfattande församlingsorganisation,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__990/mot_1975__990-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3gMNa8BpR1z4TeJ2JaVsjv">
            Mot. 1975:990 4
          </fw>
          <p xml:id="i-5ZTgkiLXJLNUr2c6yJXyfx">
            som garanterar alla människor på alla orter möjlighet till religionsutöv-
            ning och själavård. Även detta värde är omistligt. Stat -kyrka-beredningen
            förklarade i flera sammanhang, att den fann det angeläget att
            slå vakt om den öppna folkkyrkan. Någon meningsmot- sättning borde
            alltså egentligen inte föreligga på dessa väsentliga punkter.
            Det avgörande är emellertid inte allmänna principdeklarationer
            utan de praktiska åtgärder som vidtas för att säkerställa att
            de eftersträvade målen uppnås. Enligt centerpartiets uppfattning
            ger lagen om församlingsstyrelsen den bästa garantin för den öppna
            folkkyrkans bevarande, för dess demokratiska uppbyggnad och för
            dess territoriella utbredning. Stat- kyrka-beredningen förutsatte
            att likartade bestämmelser skulle tas in i en inomkyrklig stadga.
            Med beredningens i en rad sammanhang uttryckta önskemål och förväntningar
            beträffande den öppna folkkyrkans bevaran- de stämmer emellertid
            bäst överens att ha en grundläggande lagstiftning om kyrkan. Demokratin
            värnas t. ex. bäst om kyrkan även i framtiden kan välja fullmäktige
            i allmänna val. Det förutsätter lagstiftning. Med frågor om författningsreglerna
            sammanhänger frågorna om svenska kyrkans s. k. allmänt samhälleliga
            uppgifter. Vid ställningstagan- det till vem som skall vara huvudman
            för den lokala folkbokföringen bör man främst beakta två synpunkter
            av allmän, icke-kyrklig natur. Servicen för de enskilda människorna
            bör inte försämras. En centralisering till färre borgerliga myndigheter
            är därför mindre tilltalande. Värdet av den nära och personliga
            kontakt mellan kyrkan och församlingsborna, som följer av kyrkans
            uppgift att vara huvudman för folkbokföringen, skall inte heller
            underskattas. Vidare bör man i dagens ekonomiska läge inte genomföra
            kostnadskrävande omorganisationer inom förvaltningen utan starka
            sakliga skäl. Det kan ifrågasättas om det verkligen finns skäl
            att flytta den lokala folkbokföringen till andra myndigheter.
            En viktig fråga är också hur begravningsväsendet skall handhas.
            Starka principiella och ideella skäl talar för att kyrkan även
            i framtiden har ett huvudansvar för begravningsväsendet. Om önskvärdheten
            att ge svenska kyrkan större självbestämmanderätt i sina inre
            angelägenheter råder inga delade meningar. Av grundläggande betydelse
            är givetvis att kyrkans ekonomi tryggas. För centerpartiet är
            det ett oeftergivligt krav att den öppna folkkyrkan säkerställs.
            Det går inte att bygga på allmänna principdeklarationer, förhoppningar
            eller lösa antaganden. En väsentlig del av kritiken mot 1972 års
            förslag avsåg brister i detta avseende. Enligt centerpartiets
            uppfattning utgör den i lagen om församlingssty- relse grundade
            beskattningsrätten den bästa garantin för svenska kyrkans framtid.
            Om svenska kyrkan skulle avlyftas kostnaderna för sina allmänt
            samhälleliga uppgifter, bortfaller motiven för att icke-medlemmar
            skall betala församlingsskatt. Vad beträffar juridiska personer
            står det klart att de måste bidra till dessa kostnader lika väl
            som till kostnaderna för övriga samhällssektorer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__990/mot_1975__990-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NrqNPXdNJCtwfw2JQ7Xng5">
            Mot. 1975:990 5
          </fw>
          <p xml:id="i-ZeqxzNHHQ2rWYPyvXdfRQ">
            Under alla förhållanden måste statlig uppbörd förutsättas. Liksom
            kyrkan måste få anlita de statliga valmyndigheterna måste den
            också få biträde av de statliga uppbördsmyndigheterna. En sådan
            ordning är motiverad redan av det höga medlemsantalet. Stat—kyrka-beredningen
            föreslog endast en tioårig uppbördsgaranti. En sådan ordning kan
            enligt centerpartiets uppfattning inte komma i fråga. Att vissa
            statliga bidrag blir nödvändiga förutsatte också stat—kyrka- beredningen.
            Den föreslog bl.a. ett bidrag till ekonomisk utjämning mellan
            församlingarna, ett stöd till ungdoms- och studiearbete, ett stöd
            till kulturhistoriskt värdefulla kyrkobyggnader m. m. Vid övervägande
            av frågorna om den framtida finansieringen av svenska kyrkan måste
            man noga beakta följande synpunkt. I dag har kyrkan en i huvudsak
            självständig finansiering. Den är i detta avseende en ”kommunkyrka”.
            Då man diskuterar dessa frågor är det viktigt att komma ihåg,
            att de ekonomiska frågorna hänger intimt samman med kravet att
            svenska kyrkan skall förbli en öppen folkkyrka. Det går inte utan
            vidare att samtidigt kräva att kyrkans tjänster skall stå öppna
            för alla och begära att denna verksamhet skall finansieras i största
            utsträckning genom frivilliga medlemsavgifter. Sådana förutsättningar
            gäller inte för någon samman- slutning eller institution i vårt
            samhälle. Ett mycket invecklat komplex, som hänger nära samman
            med det om kyrkans ekonomi, är det om den kyrkliga egendomen.
            Stat-kyrka-bered- ningen föreslog att kyrkan skulle behålla sin
            nuvarande dispositionsrätt men gick inte in på de svåra frågorna
            om äganderättsförhållandena m. m. Fortsatta överväganden och utredningar
            torde vara nödvändiga i dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-EFJGe7CPC48xtZpKUuSZog">
            Frågornas vidarehandläggning
          </p>
          <p xml:id="i-XpBEXYogNqetZS6JQdoFJA">
            Den korta genomgången av huvudfrågorna i kyrka—stat-komplexet
            har visat, att det knappast kan på förhand sägas föreligga oöverbryggliga
            motsättningar. Det bör finnas utrymme för nya överläggningar och
            utsikter att småningom nå fram till en lösning som kan vinna önskvärd
            anslutning. Svårigheterna skall dock inte underskattas. Det gäller
            att finna de bästa formerna för att åter ta upp denna fråga. Enligt
            centerpartiets mening är det i dag mest naturligt att låta svenska
            kyrkan själv komma till tals. Staten bör i första hand stimulera
            det inomkyrkliga reformarbetet. I förgrunden för detta står, som
            nämnts i det föregående, bl.a. frågan om kyrkans organisation
            på stifts- och riksplanen. Inom svenska kyrkan arbetar f. n. en
            arbetsgrupp som tillsatts av ärkebiskopen efter framställning
            av bl. a. biskopsmötet och Pastorats- förbundet. Staten bör därför
            inte nu tillsätta någon ny utredning. Parallellt med det inomkyrkliga
            reformarbetet kan det visa sig önskvärt att föra en dialog mellan
            svenska kyrkan och de politiska partierna. De lämpliga formerna
            för en sådan dialog bör icke avgöras i dag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__990/mot_1975__990-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BzLFutA8YL5xaixbbfdnCM">
            Mot. 1975:990 6
          </fw>
          <p xml:id="i-QtHoEkcxGWEwbef7X6nzjU">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VzxmiJfSNBC8Kcj1KHgLHQ">
            Av de skäl som anförts i det föregående hemställer vi att riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad som anförts i denna
            motion om principer för lösning av och om handläggningen av dessa
            frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-CSyH3jhrAMrZyiTeUcZvTe">
            Stockholm den 25 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-LZeA2XzJZrr236oMmaeT4L">
            THORBJÖRN FÄLLDIN (c)
          </p>
          <p xml:id="i-DD1WTVfZVnDu1DAKkF7TYs">
            JOHANNES ANTONSSON (c) KARIN SÖDER (c) ANDERS DAHLGREN (c) NILS
            'G. ÅSLING (c) IVAN SVANSTRÖM (c) MAJ PEHRSSON (c) FRITZ BÖRJESSON
            (c) TORSTEN BENGTSON (c) i Glömminge i Jöhköping JAN-IVAN NILSSON
            (c) ERIC CARLSSON (c) i Tvärålund i Vikmanshyttan ANNA-LISA NILSSON
            (c) RUNE GUSTAVSSON (c) i Kristianstad i Alvesta THORSTEN LARSSON
            (c) SONJA FREDGARDH (c)
          </p>
          <p xml:id="i-AqbnjwwVMpCCB1VHPhrrNE">
            i Staffanstorp
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
