<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00706">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ADB inom den offentliga förvaltningen.</title>
        <author>av herr Oskarson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ADB inom den offentliga förvaltningen.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02706</idno>
          <rs type="number">706</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02706/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02706</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02706</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W1Hn8YD1mVV7krpXQdKnqz</idno>
            <name>ARNE REMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-47ipPMBtVXMprif1ZnA1DL</idno>
            <name>AXEL KRISTIANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HRBjLPxLRudPGugY7vwen6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HRBjLPxLRudPGugY7vwen6">
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W1Hn8YD1mVV7krpXQdKnqz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-47ipPMBtVXMprif1ZnA1DL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__706/mot_1975__706-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LVMyysuxNEKPadwCdqUBsd">
        Mot. 1975:706 14
      </fw>
      <div xml:id="i-LEs44pKrochSzmw8MJnprD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KtpBnJea4rXz6iRyP73fdn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3HVrTMSgeK4fVYAPs8ZvM8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NQrQEYFfBjYbGTQ3Kc9j6E" type="motBody">
        <div xml:id="i-3EG7o3G6U3GKAgcXxdZgAf">
          <p xml:id="i-4PrcjYLLidVmKPYQatcZ5c">
            Nr 706
          </p>
          <p xml:id="i-3a53Yt2eLwG2NvVgLEG6tx">
            av herr Oskarson m. fl. om ADB inom den offentliga förvaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JzRKdshYY9Rx1j8fsKD4Jo">
            I växande omfattning och relativt snabbt sker inom den offentliga
            sektorn utveckling av datasystem, i stor utsträckning med centralmyndighetsvis
            uppbyggnad. Inom kort föreläggs riksdagen ett systemförslag från
            riksskat- teverket som innebär omprövning av riksdagens beslut
            1963 om regiona- liserad databehandling på folkbokförings- och
            beskattningsområdet. Länsstyrelserna har i sina remissvar varit
            starkt kritiska till riksskatteverkets förslag, som innebär centralisering
            av registerföring och datorbearbetningar. Under de närmast förflutna
            åren har centraliseringstrenden på dataområdet varit utpräglad
            inom den offentliga förvaltningen. I hög grad har denna utveckling
            styrts av dataexperternas tekniska och ekonomiska bedömningar.
            Allt starkare tvivel på lämpligheten av denna inriktning börjar
            dock växa fram. Centralsystemen har visat en lägre tillgänglighet
            än vad som för- utskickats. och en viss tröghet när det gäller
            förändringar i de tjänster för- valtningen producerar har kunnat
            iakttas. Stordriften på dataområdet har ibland gett tvivelaktig
            lönsamhet, och någon fullständig ekonomisk utvär- dering av et
            genomfört centralsystem har såvitt bekant inte genomförts. Inte
            minst erfarenheterna av centralsystemet för fastighetsdata talar
            för att en sund skepsis bör prägla riksdagens bedömning av de
            ekonomiska kal- kylerna i datasammanhang. Riksdagen kan i sitt
            beslutsfattande angående datasystemen inte nöja sig med ett till
            ekonomiska och tekniska aspekter begränsat beslutsunderlag. Begränsningarna
            i beslutsunderlagen kan till viss del förklaras av att da- tautredningar
            regelmässigt har svagt parlamentariskt inslag — om ens något =
            och nära nog alltid saknar företrädare för regionaliserad dataverksamhet.
            De centraliserade datasystemens verkningar på arbetsmiljön i form
            av ökad tvångsstyrning och större ensidighet i arbetet, dess förändringar
            av kom- petensfördelningen mellan organisationer, näringspolitiska
            och lokaliserings- politiska konsekvenser utgör exempel på några
            faktorer som måste ingå i den mera allsidiga bedömning riksdagen
            har att anlägga. Det är då så mycket mer angeläget att riksdagen
            får ta ställning till förslagen utan att särskild uppmärksamhet
            måste riktas mot förhållanden som inte är direkt relevanta, t.
            ex. att utvecklingskostnader i förväg lagts ned på ett visst al-
            ternativ. Trots den starka remisskritiken bedriver riksskatteverket
            utvecklingsar- bete på enbart det av verket förordade centraliserade
            systemet i avvaktan på statsmakternas beslut. Vid riksdagsbehandlingen
            kommer alltså att fö-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__706/mot_1975__706-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TAJ7JnA17Xtj4F7XDbMD2q">
            Mot. 1975:706 15
          </fw>
          <p xml:id="i-8ok4YWx21PJiAbThYBzija">
            religga en viss ekonomisk låsning till det av riksskatteverket
            förordade al- ternativet beroende på nedlagda utvecklingskostnader.
            Sådana bindningar bör inte få förekomma och alldeles särskilt
            inte när som är fallet med riks- skatteverkets förslag dess inriktning
            står i strid mot ett tidigare riksdags- beslut. Med hänvisning
            till det anförda hemställs att riksdagen som sin mening uttalar
            att riksskatteverket i sitt utvecklingsarbete på ett nytt datasystem
            i avvaktan på stats- makternas beslut inriktar utvecklingsarbetet
            enbart mot sy- stemneutrala åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-UtuZwWp4y6rggAuubMV8Z9" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-EAiaDLZSUN7h6hyCjaiAyT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-G17jUbSDVtHxQ4RhYKLEbE">
              <item xml:id="i-AYVN6HdaCKzHdFJuaMCuy4" who="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe" type="signature">
                GUNNAR OSKARSON (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-EFfLrdNBnUFPsqVb9jXNt6">
            ARNE REMGÅRD (fp) AXEL KRISTIANSSON (c) i Falkenberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
