<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjt anslag till Hälsovårdsupplysning.</title>
        <author>av herr Romanus</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjt anslag till Hälsovårdsupplysning.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021285</idno>
          <rs type="number">1285</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <name>GABRIEL ROMANUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8CB8WZ31cvGe8ZZtdEvmVK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8CB8WZ31cvGe8ZZtdEvmVK">
          <note type="signatory" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1285/mot_1975__1285-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JdqQyPyZrpNcqYKS5T6e1n">
        Mot. 1975:1285 2
      </fw>
      <div xml:id="i-9p9EkEs1Fkz7KwmiVwiiSs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8Z9euDTeUVgsvsTfBLC2kB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XRK9dBtZLKRRpJCp9ZqCpS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FJ38QtL3CEmgMgSJSLkntJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-WpKYrt7kheTjFYuTwsDRbU">
          <p xml:id="i-WBoNXSpqXY9T9KBMbFcmir">
            Motioner nr 1285-1292 Mot. 1975 1285-1292
          </p>
          <p xml:id="i-WDutJN6hAqWyJd5TwEgB4o">
            Nr 1285
          </p>
          <p xml:id="i-UbDyLRCEGT8vKoXyp9uyNP">
            av herr Romanus om höjt anslag till Hälsovårdsupplysning.
          </p>
          <p xml:id="i-GJQa8bYb1yQzpEQp9opQPS">
            I budgetpropositionen kan man läsa följande: ”Som framgår av
            vad jag anfört i avsnittsinledningen anser jag det angeläget att
            ökade resurser kan ställas till förfogande för hälsovårdsupplysning.
            Jag förordar därför en höj- ning av anslaget för nästa budgetår
            till 7,5 milj. kr.” (budgetpropositionen, bilaga 7, socialdepartementet,
            s. 99). I budgetpropositionen framställs förslaget om anslag till
            F 5, hälsovårds- upplysning, som en ökning från 5,5 milj. kr.
            till 7,5 milj. kr. Detta är vil- seledande. Om man läser motiveringen
            finner man att detta anslag också skall räcka till upplysningsverksamhet
            om abortförebyggande åtgärder och om preventivmedel. Till detta
            ändamål utgår i år 4 milj. kr. vid sidan av anslaget till hälsovårdsupplysning.
            Det totala anslaget till hälsovårdsupp- lysning är alltså för
            innevarande budgetår 9,5 miljoner, och regeringens för- slag för
            nästa år innebär en minskning med 2 miljoner. Anslaget för 1974/75
            disponeras på följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-NEBM6TQNbpowPuv1nKSP24">
            Bidrag till organisationer 850 000 Kost och motion 1 700 000
            Alkohol. narkotika. sömnmedel. lugnande medel ca 530 000 Tobak
            ca 330 000 Sexual- och samlevnadsfrågor. inkl. preventiv- medelsupplysning.
            abortförebyggande åtg 1700 000 Övrig hälsoupplysning 660 000 Tidningen
            Vigör 330 000 Administration och löner h-nämnden 400 000 Anonsering
            i samband med abortlagens ikraftträdande 1.000 000 Bidrag till
            ungdoms- och kvinnoorganisationer för upplysning om preventivmedel
            och abortförebyggande åtgärder 2.000 000 9 500 000
          </p>
          <p xml:id="i-3VDzuHrpXBvBA2MEaBREjp">
            Av dessa aktiviteter är det, såvitt jag kan se, endast annonseringen
            i samband med att abortlagen trädde i kraft som kan betraktas
            som en en- gångskostnad. Om man för övriga poster endast utgår
            från oförändrad verk- samhet. tar hänsyn till väntade löne- och
            prishöjningar och räknar med oförändrade anslag till ungdoms-
            och kvinnoorganisationerna, blir det 9.2 milj. kr. Det framgår
            av socialstyrelsens anslagsframställning. Det är uppen- bart att
            budgetpropositionens tal om att ”ökade resurser” ställs till förfogande
            inte ger en riktig bild. I motiveringen till anslaget säger socialministern
            vidare: ”Upplysnings- arbetet bör inriktas på särskilt angelägna
            områden. Hit hör upplysnings-
          </p>
          <p xml:id="i-AAT8gHZNAJ94nE88Z9GqH2">
            I Riksdagen 1975. 3 saml. Nr I 1292
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1285/mot_1975__1285-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VGPuKU4KsTgDcfPvXXvAAV">
            verksamheten om abortförebyggande åtgärder och om preventivmedel
            samt information om tobakens skadeverkningar. Det är också angeläget
            att kunna fortsätta upplysningen i narkotikafrågan och den pågående
            informationen i kost- och motionsfrågan. Inom ramen för anslaget
            bör socialstyrelsen genom attitydundersökningar och på annat sätt
            regelbundet mäta effekten av den upplysning som ges.” Det framgår
            av budgeten att en särskild proposition kommer att framläggas
            med förslag till olika åtgärder för att begränsa tobakens skadeverkningar,
            inklusive en informationskampanj. Att en sådan skulle rymmas inom
            det nu föreslagna anslaget är givetvis helt otänkbart. Man kan
            alltså utgå från att tilläggsanslag kommer att begäras för tobakskampanjen
            och att endast kostnader för oförändrad verksamhet i förhållande
            till innevarande år be- träffande tobaken är inräknade i budgetförslaget.
            Trots detta är det omöjligt att förstå hur den målsättning som
            anges i propositionen skall kunna klaras med de föreslagna 7,5
            miljonerna. Om budgetförslaget bifalls kommer kraftiga nedskärningar
            av hälsovårdsupp- lysningen på ett eller flera områden att bli
            nödvändiga. Det vore ytterst olyckligt. En fortsatt satsning på
            förebyggande åtgärder bör göras för att avlasta den pressade sjukvården.
            Hälsovårdsupplysning måste bedrivas lång- siktigt. Att nu skära
            ned påbörjade aktiviteter innebär ett slöseri med de resurser
            som har satsats och äventyrar de resultat som börjar uppnås. Och
            att dra ned anslagen till upplysningen om preventivmedel och abortföre-
            byggande åtgärder skulle direkt strida mot de uttalanden som gjordes
            inför den nya abortlagen. Det är uppenbart att anslaget till hälsovårdsupplysning
            måste höjas med 2 milj. kr. utöver förslaget i budgeten för att
            över huvud taget någon ökad verksamhet skall få plats. Det skulle
            innebära 9,5 milj. kr. att jämföra med socialstyrelsens ”noll-alternativ”
            på 9,2 milj. kr. Därutöver har folkpartiet i en partimotion om
            nykterhetsvård och nark- omanvård föreslagit en uppräkning av
            anslaget till upplysning om alkohol, narkotika, sömnmedel och
            lugnande medel med 1 milj. kr. Jag stöder även detta förslag
          </p>
          <p xml:id="i-ExFjYDzWWWqmwb3SVZc1VA">
            Yrkande Med hänvisning till det anförda hemställer jag att riksdagen
            under F 5. Hälsovårdsupplysning anvisar 10,5 milj. kr. vilket
            innebär 3 milj. kr. utöver regeringens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-PyAipqDCqCnuyYSPRYJHo3">
            Stockholm den 27 januari 1975 GABRIEL ROMANUS (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
