<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående dubbelt medborgarskap.</title>
        <author>av herr Söderström m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående dubbelt medborgarskap.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02188</idno>
          <rs type="number">188</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02188/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02188</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02188</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH</idno>
            <name>KURT SÖDERSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ</idno>
            <name>INGRID DIESEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YXnCpJKzztAgb9EwZPEE6B" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YXnCpJKzztAgb9EwZPEE6B">
          <note type="signatory" corresp="i-YUDKZcyDKbQ3ef9oSyZaLH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TAQ95hRXzNuydoAADkaDJJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__188/mot_1975__188-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UCh9B9bzqtPJzunZoDH2xN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KSHVBwYm3XJrMFhnBd2Ckw"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6HMuWWPLVx12T4zGnCEVL7"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TCwgHqbzyHMiBabgJeXbMH">
        <div xml:id="i-UdMixJs993U1Zxm2fmWG1W">
          <p xml:id="i-VgSPRntMaLwCsQvJv4CvJ9">
            Mot. 1975:188 6
          </p>
          <p xml:id="i-WhAGjbHq6DukVhhLdzEaXz">
            Nr 188
          </p>
          <p xml:id="i-ERwReJTjLmP4acYg94FsxY">
            av herr Söderström m. fl. angående dubbelt medborgarskap.
          </p>
          <p xml:id="i-DCs7fWY7XyFEHxmoG1ZDEm">
            Nyblivna svenska medborgare, vilka tidigare varit medborgare
            i Estland, Lettland och Litauen, erhåller från statens invandrarverk,
            medborgarskaps- byrån, en skrivelse av följande innehåll:
          </p>
          <p xml:id="i-45uWgijX5wWqqAPZaN51h7">
            Ni har denna dag förvärvat svenskt medborgarskap. Ni vet kanske
            att Ni enligt lagen i Sovjetunionen betraktas som sovjetisk medborgare.
            In- vandrarverket önskar upplysa Er om att förvärv av svenskt
            medborgarskap inte utan vidare medför förlust av sovjetiskt medborgarskap
            enligt sovjetisk lag och Ni kan där betraktas som endast sovjetisk
            medborgare, underställd sovjetiska lagar och andra bestämmelser.
            Detta innebär att Ert svenska medborgarskap inte utgör något skydd
            vid besök i Sovjetunionen, om myndigheterna där skulle vilja kvarhålla
            Er av någon orsak. Svenska myndigheter saknar i sådant fall möjlighet
            att ingripa. Det kan vidare inte helt uteslutas att en liknande
            situation kan uppkomma vid besök även i annat land, om Sovjetunionen
            har sådana förbindelser med det landet, att myndigheterna där
            kan tänkas bevaka sovjetiska in- tressen beträffande sovjetiska
            medborgare som vistas i landet. Sovjetisk myndighet (närmast är
            ambassaden i Stockholm, Gjörwellsgatan 31, 112 60 Stockholm) kan
            lämna upplysningar om möjligheterna att få be- frielse från sovjetiskt
            medborgarskap. Önskar Ni ytterligare upplysningar kan Ni ringa
            till invandrarverkets med- borgarskapsbyrå, telefon 08/14 15 20.
          </p>
          <p xml:id="i-WBRJQoRpd2jGVZxubzAnhs">
            Numera torde de allra flesta balterna i Sverige vara svenska
            medborgare och ha väl flutit in i det svenska samhällslivet och
            anpassat sig efter våra förhållanden. Det är då väl förklarligt
            om de känner en stor olust över att de från Sovjetunionens sida
            alltjämt betraktas som medborgare i detta land, speciellt som
            just Sovjetunionens maktövertagande av de baltiska sta- terna
            var anledningen till deras flykt från sina hem. De skäl som främst
            avhåller dem från att utnyttja den möjlighet som finns att befria
            sig från sovjetiskt medborgarskap är dels att de aldrig velat
            kännas vid eller godta den sovjetiska ockupationen av deras förra
            hemland, dels att det formulär som måste ifyllas i samband med
            ansökan innehåller ytterst närgångna frågor om den sökande själv
            och hans släktingar. Eftersom många balter fortfarande har släktingar
            i det ockuperade hemlandet uppfattar de frågorna som ett hot mot
            sina släktingars säkerhet. Här följer några exempel på formulärets
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-4VNWMskWBa6kQD8ndGweUk">
            8. Vilket arbete har ni nu och var är ni anställd, hur stor inkomst
            har ni (eller varav får ni er utkomst)?
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__188/mot_1975__188-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HSh5M4ytuEJhsd9XFByQTD">
            Mot. 1975:188 d
          </p>
          <p xml:id="i-B8pbu5TPgqWUavCoexuDtK">
            9. Är ni straffad eller har ni varit föremål för förundersökning,
            när, var och varför? 10. Har ni tjänstgjort i något lands armé
            eller i något krigsförband, när och i vilka? 11. Er värnpliktsskyldighet
            nu? 12. Har ni vistats i Sovjetunionen (eller Ryssland)? Därest
            ja, var, när, under vilka omständigheter och med vilka dokument
            lämnade ni landet? Er sista uppehållsort i Sovjetunionen (eller
            i Ryssland)? 13. Äger ni personliga eller har era närmaste anhöriga
            förmögenhetstill- gångar — penningtillgodohavanden eller i annan
            form — i Sovjetunionen eller i utlandet, därest ja, vilka tillgångar
            och var (ange noggranna uppgifter)? 16. Vilka av era anhöriga
            är bosatta i Sovjetunionen (ange: släktskaps- förhållande, familjenamn,
            förnamn, faderns namn, födelsedatum och -ort, medborgarskap, yrke,
            samt exakt adress)? 17. Vilka av era anhöriga är bosatta utomlands
            (ange: släktskapsförhål- lande, familjenamn, faderns namn, födelsedatum
            och -ort, medborgarskap, yrke samt exakt adress)?
          </p>
          <p xml:id="i-F3iPHLXfWUgPqnpA5a68YH">
            Frågor om dubbelt medborgarskap har sedan länge behandlats såväl
            in- ternationellt som nationellt. I den svenska riksdagen har
            frågan varit uppe vid flera tillfällen — första gången 1948, då
            herr Håstad fick svar på en fråga av utrikesminister Undén, och
            senare medelst motioner och inter- pellationer. År 1968 fastslog
            lagutskottet att en ledande princip för vår med- borgarskapslagstiftning
            har sedan gammalt varit att i möjligaste mån söka för- hindra
            uppkomsten av dubbla eller flerfaldiga medborgarskap. Sverige
            har även anslutit sig till 1963 års Europakonvention om begräns-
            ning av fall med flerfaldigt medborgarskap, där det uttalas att
            ett flerfaldigt medborgarskap är en källa till svårigheter och
            att en gemensam strävan att så långt som möjligt begränsa antalet
            fall av flerfaldigt medborgarskap medlemsstaterna emellan sammanfaller
            med Europarådets syfte. En av grundsatserna i konventionen är
            att en person, som efter egen ansökan blir medborgare i stat,
            skall förlora sitt tidigare medborgarskap. Med hänsyn till att
            ett medborgarskap medför inte bara rättigheter utan även skyldigheter
            är det tydligt att flerfaldigt medborgarskap kan vålla den enskilde
            allvarliga svårigheter. Tyvärr synes det som om alla de ansträngningar
            som gjorts från olika håll i fråga om balternas dubbla medborgarskap
            inte har lett till några på- tagliga positiva resultat. Endast
            beträffande barn till föräldrar med dubbelt medborgarskap har
            en lättnad inträffat, dock med begränsad verkan. Detta framgår
            av ett svar som statsrådet Lidbom lämnade den 11 december 1972
            på en interpellation av herr Söderström angående rättsskyddet
            för svenskar med dubbelt medborgarskap. På frågan om vilka åtgärder
            som vidtagits för att befria personer som erhållit svenskt medborgarskap
            från sovjetiskt medborgarskap svarade herr Lidbom följande: Beträffande
            herr Söderströms andra fråga vill jag säga följande. I samband
          </p>
          <p xml:id="i-Etg3sajRUHZeZGqPUV5rdA">
            med förslag till riksdagen angående godkännande av en konsularkonvention
            mellan Sverige och Sovjetunionen (prop 1968:18) tog utrikesutskottet
            i sitt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__188/mot_1975__188-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6ZstquchjVaJGoeWE8WC97">
            Mot. 1975:188 8
          </p>
          <p xml:id="i-YT9nVxCsvbdBuQ3njofHKg">
            utlåtande över propositionen (UU 1968:8) även upp frågan om de
            dubbla medborgarskapen. Det sägs i utskottets uttalande följande:
            ”Det må i detta sammanhang nämnas att det tidigare antagits att
            ett barn till en sovjetisk medborgare alltid erhållit sovjetiskt
            medborgarskap. Detta skulle ha gällt även om föräldrarna (eller
            en av dem) haft dubbelt medborgarskap — t. ex. även svenskt —
            och varit bosatta utanför Sovjet- unionen. Utrikesdepartementet
            har emellertid nyligen från det sovjetiska utrikesministeriet
            erhållit uppgifter som synes innebära en ändring av dessa bestämmelser.
            I en skrivelse från utrikesdepartementet till berörda svenska
            instanser heter det härom: Ur svensk synpunkt synes i beskedet
            särskilt följande vara av vikt att uppmärksamma. Ett barn, vars
            ena förälder är sovjetisk och andre förälder annat lands medborgare
            och som födes då båda föräldrarna ha hemvist utom Sovjetunionen,
            upptages till sovjetisk medborgare först genom re- gistrering
            med båda föräldrarnas medgivande antingen hos sovjetiskt kon-
            sulat eller hos vistelselandets myndigheter, varvid i senare fallet
            skriftlig eller muntlig förklaring från båda föräldrarna om val
            av sovjetiskt med- borgarskap för barnet skall avgivas. Sovjetiska
            myndigheter godkänner i sistnämnda fall såsom bevis bekräftelse
            från vistelselandets myndigheter om avgivande av dylik förklaring.
            Följden av det sagda torde bl. a. vara att barn mellan två svenska
            med- borgare, av vilka den ena tillika är sovjetisk medborgare
            enligt sovjetisk lagstiftning, ej automatiskt erhåller sovjetiskt
            medborgarskap, när båda för- äldrarna vid barnets födelse vistas
            utom riket. Förvärv av sovjetiskt med- borgarskap sker sålunda
            först efter visst registreringsförfarande. Därest sådan registrering
            ej skett, är ett barn i dylikt äktenskap, vilket givetvis är svensk
            medborgare enligt svensk lag, sålunda ej sovjetisk medborgare
            enligt sov- jetisk lag.” Vad här citerats delgavs på sin tid —
            förutom olika myndigheter — även Estniska kommittén. Genom de
            upplysningar som sålunda erhållits av sov- jetiska vederbörande
            efter framställningar från svensk sida står det klart att problemet
            med de dubbla svensk-sovjetiska medborgarskapen — såvitt gäller
            de här i landet bosatta balterna — kommer att så småningom försvinna
            av sig självt. Jag vill tillägga att de försök, som gjorts att
            lösa problemen med de dubbla medborgarskapen genom internationella
            överenskommelser, hittills varit föga framgångsrika. Beträffande
            Sovjet finns det inte något exempel på att detta land ingått ett
            medborgarskapsavtal med ett icke-kommunistiskt land. Jag tror
            därför att förutsättningar för ett bilateralt avtal mellan Sovjet
            och Sverige är försvinnande små.
          </p>
          <p xml:id="i-MrQbXsJdAngtjeGD6zgYrc">
            Tyvärr är statsrådets slutsats — att problemet med de dubbla
            svensk-sov- jetiska medborgarskapen så småningom kommer att försvinna
            — icke helt adekvat. Det är ganska vanligt att två svenska medborgare,
            vilka bägge tillika är sovjetiska medborgare, ingår äktenskap
            och får barn. Dessa barn erhåller då automatiskt sovjetiskt medborgarskap.
            Från svensk rättssäker- hetssynpunkt måste detta betraktas som
            en diskriminering och stötande för rättskänslan. Även om förutsättningarna
            för ett bilateralt avtal mellan Sverige och Sovjet är ”försvinnande
            små”, borde ett påpekande i lämplig form från utrikes- departementets
            sida till de sovjetiska myndigheterna kunna medföra ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__188/mot_1975__188-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8i4dtz5EBCg8xPFXr29BiD">
            Mot. 1975:188 9
          </p>
          <p xml:id="i-CbNRgssokBadArpUyk2Q6i">
            positivt resultat i detta hänseende, så att barn till föräldrar
            med svenskt medborgarskap icke belastas med dubbelt medborgarskap,
            oavsett om bägge eller endast den ena av föräldrarna samtidigt
            betraktas som sovjetisk med- borgare. Med stöd av vad som anförts
            hemställes att riksdagen hos regeringen anhåller om åtgärder i
            syfte att undan- röja de problem som fortfarande finns med dubbelt
            medbor- garskap för barn, födda av svenska medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-R72fGHwS1mR5ADfZBz3xrp">
            Stockholm den 16 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-MXQPcLDypkNuqeA8QF6rjz">
            KURT SÖDERSTRÖM (m) PER-OLOF STRINDBERG (m) INGRID DIESEN (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
