<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om framtidsstudier.</title>
        <author>av fru Anér</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om framtidsstudier.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021347</idno>
          <rs type="number">1347</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021347/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021347</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021347</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq</idno>
            <name>KERSTIN ANÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XfMmCKes1vMTu3UZKLXxdj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XfMmCKes1vMTu3UZKLXxdj">
          <note type="signatory" corresp="i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1347/mot_1975__1347-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NppyoJ5rfHo38wzGhRxoyX">
        Mot. 1975:1347 3
      </fw>
      <div xml:id="i-7wEHxsgknECMucGNGwpf7x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WM7AMQihkVbg7QnkzrhjVY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4sBR4iSxgsrP529sPP88jP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UkJcKhgcQHcatBdnZMFwhQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-JqAH6DMv4tWJZdBSdHaZDP">
          <p xml:id="i-GVDa8mHZivE3GQDvj3VF1M">
            Nr 1347
          </p>
          <p xml:id="i-4DYwznjtWqhbfReRJJ5qu3">
            av fru Anér om framtidsstudier.
          </p>
          <p xml:id="i-FkuP84ctHZABVWuN4a7pih">
            ”Man kan inte hejda utvecklingen” är ett uttryck som börjat förlora
            mer och mer av sin klang av visdomsord. Utvecklingen kan utomordentligt
            väl både hejdas och styras, och framför allt — det är rätt att
            göra så. Ut- vecklingen, på vilket område som helst, har inga
            andra moraliska kvalitéer än dem vi ger den. Den utveckling jag
            här särskilt tänker på är samhällets väg in i framtiden. Den är
            inte förutbestämd av några oåtkomliga makter; men den är inte
            heller av sig själv lättåtkomlig för de politiska avgörandena.
            Alltför mycket av den bestäms när man tar vad man tror är rent
            rekniska beslut, eller vidtar ekonomiska åtgärder som på kort
            sikt verkar vara självklara. För att man inte skall överraskas
            av vad dessa beslut en gång i framtiden — kanske en ganska kort
            framtid — visar sig innebära, är det nödvändigt att studera framtiden,
            dvs. följderna av olika handlingsalternativ i dag. Statsministern
            har i sitt sekretariat för framtidsstudier ett redskap för denna
            framförhållning. Det behöver han säkert. Men han är inte den enda.
            Tidigare motioner om behovet av självständig framtidsforskning
            som tar fram andra alternativ än regeringens, har hänvisats till
            forskningsrådsut- redningen. Vad därav blir är ännu fullständigt
            osäkert. Under tiden behövs medel till självständiga, kritiska
            framtidsstudier, som belyser långsiktiga problem från andra synpunkter
            än etablissemangets. Jag vill här peka på två olika sätt att bereda
            sådana studier plats i sam- hällsarbetet. Dels kan man arbeta
            med alternativa utredningar, exempelvis vid sidan av de utredningar
            som är normala i Sverige. Dels kan man använda en del av de pengar
            som i dag går till statsministerns framtidsstudier till självständiga
            framtidsstudier vid universitet och högskolor. Alternativa ut-
            redningar kan 1. ex. tillsättas med andra direktiv än de ordinarie
            — de kan få i uppdrag att efter andra linjer än de först uppdragna
            söka sig fram till lösningar på samma samhällsproblem. Det kan
            t. ex. finnas en minoritets- grupp i riksdagen som önskar få en
            alternativ lösningslinje belyst. Dessa minoriteter får sällan
            sina krav tillgodosedda inom samma utredningsse- kretariat som
            skall skriva majoritetsbeslutet. Man kan också tänka sig utredningar
            med alternativa arbetssätt. Själva formuleringen av problemet
            låser valet av lösningar, och om man sätter upp problemet på ett
            annat sätt, med hjälp av andra vetenskaper, andra fakta och andra
            metoder, kommer helt andra möjligheter till lösningar också fram.
            Skall man t. ex. definiera energikrisen som en kris för produktionen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1347/mot_1975__1347-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QjshZGcKbm89qtEvJ6uZWX">
            Mot. 1975:1347 4
          </fw>
          <p xml:id="i-539ebvMAmX15yoBcfmZfgz">
            av energi, eller för konsumtionen? Skall man definiera vårdkrisen
            som en fråga om att ta hand om de sjuka, eller en fråga om att
            ge de friska möjlighet att förbli friska? Osv. En tredje typ av
            alternativa utredningar är sådana som inte utgår från det statliga
            resp. nationella intresset, utan från någon annan gruppering som
            inte är statlig och kanske inte heller nationell, utan lokal eller
            in- ternationell. Regioner inom flera länder kan ha gemensamma
            intressen av ekonomiska eller geografiska skäl, intressen som
            delvis står emot deras egna staters. Fackföreningar, kyrkor, kvinnoföreningar
            m. fl. kan ha mycket ge- mensamt med systerorganisationer i andra
            länder och vilja utreda frågor som rör dessa intressen, inte nödvändigtvis
            inom en nationell ram. Eller också kan de människor som direkt
            berörs av ett visst statligt beslut (pa- tienter, låginkomsttagare,
            glesbygdsbor) vilja själva definiera både sin si- tuation och
            sina problem och inte få detta gjort åt sig av en offentlig ut-
            redning. Jag föreslår att dessa påpekanden blir föremål för överväganden
            när of- fentliga utredningar tillsätts och i förekommande fall
            beaktas. Vidare behövs möjligheter för att pröva olika handlingsmöjligheter
            i verk- ligheten, alltså inte bara teoretiska utredningar utan
            verkliga samhällsex- periment. De skulle också öka den reella
            handlingsfriheten och borde kunna fungera som en chans att kanalisera
            en mängd nya idéer som finns i dag men inte utnyttjas. Slutligen
            bör universiteten få möjlighet till s. k. kritiska studier som
            ifrå- gasätter de värderingar och den prioritering som i dag styr
            utvecklingen. Alltså en forskning som spänner över flera ämnesområden
            och har mycket nära kontakt med samhällsarbetet. Den bör inte
            dra sig för att gå in även på beskrivande studier av en art som
            i dag inte har särskilt stor vetenskaplig prestige, men i verkligheten
            behövs mycket väl för att ge underlag för fram- tidsinriktade
            avgöranden. Sådana studier kan i själva verket ha minst lika mycket
            sprängladdning som kritiska teorier, alldeles beroende på hur
            man väljer källor och beskrivningsteknik. Ett enda exempel: beskriv
            en stads eller stadsdels funktioner ur de hemlösas synpunkt, inte
            ur de boendes! I det här sammanhanget finns det också anledning
            att ta upp frågan om sekretariatets för framtidsstudier ställning
            i avvaktan på att de utrednings- uppdrag som riksdagens informationsutredning
            och forskningsrådsutred- ningen fått skall leda till resultat.
            I ett par motioner förra året pekade jag på de faror som det innebär
            att framtidsstudieverksamheten monopoliseras inom kanslihuset.
            Så länge några resurser inte ställs till förfogande för motsvarande
            verk- samheter på andra håll är den risken akut. Jag föreslår
            därför att sekretariatet för framtidsstudier tills vidare görs
            till ett fristående organ, vars verksamhet leds av en parlamentariskt
            sammansatt styrelse.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1347/mot_1975__1347-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EZDgNCwPeqLxFZPyT3uyoQ">
            Mot. 1975:1347 5
          </fw>
          <p xml:id="i-HTnc2VK2ohcUDoWqtFwuZ6">
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställer jag att riksdagen
            1. uttalar att ett system med alternativutredningar bör prövas
            på viktigare samhällsområden, 2. begär att sekretariatet för framtidsstudier
            omvandlas till ett fristående organ lett av en parlamentariskt
            sammansatt styrelse, 3. anvisar 1 milj. kr. av anslaget Framtidsstudier
            till s. k. kritiska studier vid universitet och högskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-KhN2aEpQgR3xiaLAn3Gh2c">
            Stockholm den 24 januari 1975 KERSTIN ANÉR (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
