<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om upphävande av samtaxeringen vid förmögenhetsbeskattningen av fosterföräldrar och fosterbarn.</title>
        <author>av fru Sundberg och fru Troedsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om upphävande av samtaxeringen vid förmögenhetsbeskattningen av fosterföräldrar och fosterbarn.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02239</idno>
          <rs type="number">239</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02239/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02239</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02239</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3peqGGuCS6BmJmC7A2z23X" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3peqGGuCS6BmJmC7A2z23X">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__239/mot_1975__239-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5ejLJzr2aWDNazjN9y7Qnk">
        Mot. 1975:239 2
      </fw>
      <div xml:id="i-CP4QSkbUNJSU6KXYuBWBCf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2VKHrprtonhs5LmBx5Avva" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-D5W4EP9Qcbkoy6kZEf3mmr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7nzF15GJoTEYmwDQcoxZF3" type="motBody">
        <div xml:id="i-B234mNs3oKdBfM9E2pwNqg">
          <p xml:id="i-H8oxgwaw34W9QXAQbjn4ju">
            Motioner nr 239-245 Mot. 1975 239-245
          </p>
          <p xml:id="i-HZYsLi4x3snx9NSftutYRW">
            Nr 239
          </p>
          <p xml:id="i-XYpqK6hXa2EhnWHxgfkbDj">
            av fru Sundberg och fru Troedsson om upphävande av samtaxeringen
            vid förmögenhetsbeskattningen av fosterföräldrar och fosterbarn.
          </p>
          <p xml:id="i-Tk4pCGfwGg9AX7hsYqsfp2">
            Före 1972 betraktades fosterbarn i beskattningshänseende icke
            som jäm- ställda med egna barn, adoptivbarn eller styvbarn. Departementschefen
            fö- reslog emellertid i propositionen 1970:70 att fosterbarn fr.
            o. m. 1972 års taxering skulle jämställas med egna barn, adoptivbarn
            och styvbarn i in- komst- och förmögenhetshänseende i de fall
            fosterlega eller annan ersättning än allmänt barnbidrag, förlängt
            barnbidrag, studiehjälp och bidragsförskott inte utgår. Riksdagen
            ändrade sedan detta efter förslag av bevillingsutskottet till
            att full jämställdhet skall råda även i dessa fall. Bakgrunden
            till departementschefens förslag torde vara just det faktum att
            barn som vårdas som fosterbarn mot ersättning av något slag i
            juridiskt och ekonomiskt hänseende icke helt bör jämtsällas med
            eget barn eller styvbarn. Från de sociala myndigheternas sida
            görs stora ansträngningar att finna goda fosterhem. Särskilt bemödar
            man sig om att finna hem på landet, ofta lantbrukarhem. Med den
            höjda fastighetstaxeringen, vilken drabbar också alla villaägare,
            blir det allt vanligare att presumtiva fosterföräldrar taxerar
            för en förmögenhet som närmar sig eller ligger över den gräns
            vid vilken förmögenhetsskatt utgår. Även om det torde vara relativt
            ovanligt att barn, som placeras i fosterhem, har egna tillgångar
            av nämnvärd storlek förekommer det dock. Barn, vars föräldrar
            avlider, kan genom utfallande försäkringar och arv ställas i den
            situationen att deras tillgångar genom sammanslagning med fosterföräldrarnas
            egendom blir föremål för förmö- genhetsbeskattning utan att barnet
            i övrigt belastar fosterföräldrarnas eko- nomi. Oklarhet tycks
            också råda om vilken förmögenhet, barnens eller fos- terföräldrarnas,
            som skall belastas med skatteuttaget. Problemet torde vara mest
            framträdande för barn vars biologiska föräldrar icke längre är
            i livet. För dessa barn måste det vara synnerligen angeläget att
            frågan om fosterhemsplacering, t. ex. hos nära släktingar, icke
            blir be- roende av att ekonomiska bedömningar angående fosterfamiljens
            förmö- genhetsbeskattning påverkar beslutet om fosterhemsplacering.
            Ytterligare oklarhet uppkommer i det fall barnet placeras hos
            fosterför- äldrar vilka icke är gifta med varandra och icke har
            eller har haft gemen- samma barn. Deras förmögenhet beskattas
            var för sig. Blir barnet då fos- terbarn till endast en av föräldrarna,
            kan ekonomiska bedömningar göras som står i strid mot barnets
            placering i fosterhem. 1 Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 239-245
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__239/mot_1975__239-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Kmjp1cSgiBo1Djw83z5aXs">
            Vi anser att dessa förhållanden är orimliga och biträder de synpunkter
            som departementschefen framförde i propositionen 1970:70 i vad
            gäller fos- terbarns samtaxering i förmögenhetshänseende med fosterföräldrar.
            Vid behandlingen av motionen 1974:1245 med yttrande om upphävande
            av samtaxeringsförfarandet uttalade skatteutskottet: ”Även om
            utskottet är medvetet om att en sambeskattning med fosterbarn
            endast i sällsynta fall kan anses motiverad, har motionärerna
            inte påvisat sådana olägenheter
          </p>
          <p xml:id="i-WXSC3DmQdTpuA515D9uTyg">
            att denna begränsade fråga nu bör specialregleras.” Mot bakgrund
            av de synpunkter som framförts i denna motion anser vi att en
            ändring av lagen bör komma till stånd. Med hänvisning till det
            anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-NfhKhvQVpW4Pv8f6z1cVgV">
            att riksdagen antar följande
          </p>
          <p xml:id="i-6R2ov3MP7AKw799DddvLXk">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-UtN79oGJdWJjNpKVzw8eJB">
            Lag om ändring i lagen (1947:577) om statlig förmögenhetsskatt
          </p>
          <p xml:id="i-SBv9HrTWuunBe2qy4Z8oyS">
            Härigenom förordnas, att 1$ lagen (1947:577) om statlig förmögenhets-
            skatt skall ha nedan angivna lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-5uYBpDcVeMsDqdHc1ZGRys">
            Nuvarande lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-5pgXM2XeyiUdJSZupyejyB">
            1$ Till staten — - -------
          </p>
          <p xml:id="i-NKQgV9x6jVnMQe6C8Fgehg">
            Angående taxeringsmyndigheter förordningen. Vid taxeringen till
            förmögenhets- skatt skola bestämmelserna i 3 $,4 $ tredje stycket,
            64 $ 2 mom. och 65 $ kommunalskattelagen äga motsva- rande tillämpning.
            I den mån be- stämmelserna i kommunalskattela- gen eller i denna
            förordning med- delade, med stadganden i kommu- nalskattelagen
            likartade bestämmel- ser äga tillämpning vid taxeringen till förmögenhetsskatt,
            skola likale- des anvisningarna till kommunal- skattelagen i motsvarande
            delar län- da till efterrättelse.
          </p>
          <p xml:id="i-RqXVy3UgTmkYZrkkmexuHU" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-3pYaeNqSGBbj2fC56nwdPB" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-ErBtSXDHR1e5CDTXmK39YS" who="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx" type="signature">
              INGRID SUNDBERG (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-KWxHQwQ3bAsKAHEeaSKx5V">
            Föreslagen lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-2v5nkMZLC3MM25SKaktcZK">
            SSA rr givna bestämmelser. hej SÖND Ua den; dh In 08 ghd AR i
            taxerings-
          </p>
          <p xml:id="i-CxCtTnj1aE2MY35ecFTEHR">
            Vid taxeringen till förmögenhets- skatt skola bestämmelserna
            i 3 $, 4 $ tredje stycket, 64 $ 2 mom. och 65 $ kommunalskattelagen
            äga motsva- rande tillämpning, dock att med barn avses endast
            egna barn och styvbarn. I den mån bestämmelserna i kommu- nalskattelagen
            eller i denna förord- ning meddelade, med stadganden i kommunalskattelagen
            likartade be- stämmelser äga tillämpning vid tax- eringen till
            förmögenhetsskatt, skola likaledes anvisningarna till kommu- nalskattelagen
            i motsvarande delar lända till efterrättelse.
          </p>
          <p xml:id="i-VDLAcYsWTUoqahmU8bU4De">
            INGEGERD TROEDSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
