<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00982">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om körkortsregistret.</title>
        <author>av herr Andersson i Ljung</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om körkortsregistret.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02982</idno>
          <rs type="number">982</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02982/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02982</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02982</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-97uNy3LxpCfANU1a3uJx8v" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-97uNy3LxpCfANU1a3uJx8v">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__982/mot_1975__982-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X5Jhyp2R6zW9XFxZPBec6L">
        Mot. 1975:982 10
      </fw>
      <div xml:id="i-15D5WrNXr2FdW7ZCkgUF9x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y3qq6Wf2rSnoD6bwU6McYx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2xKaaDKf3X6NpZUjhNtuG9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P6FksTdbRw3Ejzzi1EqmnS" type="motBody">
        <div xml:id="i-5FULLSm83TJymXaNCZZhge">
          <p xml:id="i-RLAxuQLpNAyGCScwxgzmPu">
            Nr 982
          </p>
          <p xml:id="i-REyVh3mzSQ9dW5q7vxM7kX">
            av herr Andersson i Ljung om körkortsregistret.
          </p>
          <p xml:id="i-EQFdhkRG9LUv2oyaC8eeJ3">
            I årets budgetproposition, bilaga 8 (kommunikationsdepartementet),
            har under avsnittet som berör bil och körkortsregister (C 3) utvecklats
            hur det nya registret bäst skall kunna utnyttjas. Härvid förespeglas
            också betydande användning utanför det egentliga användningsområdet,
            nämligen registre- ring av fordon och körkortsinnehavare. På s.
            90 tredje stycket anförs:
          </p>
          <p xml:id="i-9wydta1u9Uaf2YBGZcQuU8">
            Det nya bil- och körkortsregistersystemets fördelar och möjligheter
            har nu på allvar börjat utnyttjas bl. a. inom andra myndigheter.
            De potentiella vinsterna är stora utanför det administrativa område
            där direkta rationa- liseringseffekter kan mätas. Aktiviteter
            har startats eller övervägs t. ex. på skattesidan, inom den yrkesmässiga
            trafiken, trafikförsäkringssidan, polisens brottsbekämpande verksamhet
            etc. Även i andra avseenden medför det nya systemet fördelar och
            rationaliseringsvinster.
          </p>
          <p xml:id="i-6T9NVkHCn4t7d3vUDcFZ4Y">
            Systemets tekniska möjligheter torde utgöra en välgrundad anledning
            till den tillfredsställelse som departementets skrivning ger uttryck
            för. En enligt min mening väsentlig fråga synes i sammanhanget
            vara bort- glömd, nämligen det förhållandet att i körkortsregistret
            finns en notering, om vederbörande förekommer i belastningsregistret.
            Det är en svag tröst att registret inte innehåller detaljer, då
            ju det förhållandet att en person är registrerad i belastningsregistret
            kan dölja vad som helst. Med andra ord: personen har varit straffad,
            vilket kan ge anledning till spekulationer. Tidskriften Modern
            teknik 1975:1 anvisar vägen att via nämnda förhål- lande i körkortsregistret
            erhålla vidare upplysningar. Då man således vet att en person
            varit straffad, kan man sedan gå till länsstyrelsens manuella
            register och få upplysning om vad brottet gäller och detaljerna
            om brottet. Dvs. samma uppgifter som finns i och kunde erhållas
            ur länsstyrelsens register finns också i rikspolisstyrelsens register
            men är där sekretessbelagda. Vidare anförs i tidskriften att körkortsregistret
            kan användas — och enligt datainspektionen lär användas — som
            ett vandelsregister för anställnings- prövning. Ovan omnämnda
            förhållanden synes ge anledning till en granskning av förhållandena
            kring körkortsregistrets lämpliga användning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__982/mot_1975__982-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y38NqPF2TW7JEg1wL5oSyQ">
            Mot. 1975:982 11
          </fw>
          <p xml:id="i-3rX9FFA9N7kfTbyUFZA7cP">
            Med stöd av vad som anförts hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär dels sådan översyn av förhål- landena kring körkortsregistret
            att detsamma inte ger möjlighet för ett kringgående av sekretesslagstiftningen,
            dels en översyn av förhållandena kring sekretessen när det gäller
            länsstyrelsens manuella register.
          </p>
          <p xml:id="i-Jx8jNM56QyCUz33XUS8Rmt" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-Gsmd3MzWpRJ3CvJdzozp91" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-R16bVr1SA1j7rzoZ8p8gz8" who="unknown" type="signature">
              ARNE ANDERSSON (m)
            </p>
            <p xml:id="i-5Qk1wiv7xuvo28Bj1Uw66S" who="unknown" type="signature">
              i Ljung)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
