<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00936">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder för bättre lokaler för hantverks-, industri- och serviceföretag.</title>
        <author>av herr Eriksson i Ulfsbyn m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder för bättre lokaler för hantverks-, industri- och serviceföretag.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02936</idno>
          <rs type="number">936</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02936/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02936</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02936</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BENGT BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FRxB8oznSTCKcmDJnb8HAC</idno>
            <name>GUNNAR HYLTANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>ELVER JONSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3</idno>
            <name>ALLAN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TQrPkCe8B2n5mxv1Ch11JV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TQrPkCe8B2n5mxv1Ch11JV">
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FRxB8oznSTCKcmDJnb8HAC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DA5x4pwHttfr6RN2eeF8q3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__936/mot_1975__936-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XpwyKtf8WJGHbYByqJoEwR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SW145fGSMU4yaF9PgFT2Sr"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GvxcX7sqmv9jqXA7HvHYfZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FE8WrKu3pKFL4UhgKizyiX">
        <div xml:id="i-5E4Wnuvn9Jt3kap5ARdPCZ">
          <p xml:id="i-2K9Yqw33e7t4vk3kwF6FAA">
            Mot. 1975:936 10
          </p>
          <p xml:id="i-JHCYMGDomnMELzQfcH1CdT">
            Nr 936
          </p>
          <p xml:id="i-8obmM6hCFMuicuRc4f2Yat">
            av herr Eriksson i Ulfsbyn m. fl. om åtgärder för bättre lokaler
            för hantverks-, industri- och ser- viceföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-2WdeMGfWN4B4JALFuQHRee">
            En av de viktigaste förutsättningarna för att näringslivet —
            vi tänker här särskilt på de mindre och medelstora företagen inom
            hantverk, industri och service — skall kunna utvecklas, vara konkurrenskraftigt
            och erbjuda goda sysselsättningsmöjligheter är att man har tillgång
            till tidsenliga och rationella lokaler. Förutom att lokalerna
            skall ge möjlighet till effektiva driftsförhållanden måste de
            också erbjuda tillfredsställande arbetsmiljö och trivsel. Även
            om de senaste tio åren, bl. a. med hjälp av beredskapsmedel och
            lokaliseringsstöd, inneburit ett ganska betydande tillskott av
            nya lokaler, finns tyvärr ännu ett mycket stort lokalbestånd som
            är ålderstiget och som numera inte fyller kraven på vare sig miljö
            eller effektivitet. Det är från flera synpunkter angeläget att
            en snabb förnyelse här kommer till stånd. Genom sanering av stadsdelar,
            omläggning av trafikleder och utbyggnader för nya behov kommer
            många företagare att ställas utan lokaler. Det är ett livsvillkor
            för dessa att nya lokaler kan tillskapas inom godtagbara om- råden
            och inom rimlig tid. Det finns också andra skäl som understryker
            lokalfrågornas betydelse. Vi har under de senaste åren kunnat
            notera en minskande industrisyssel- sättning. Det är ett oroande
            tecken, eftersom det inte synes finnas andra sysselsättningar
            att få i tillräcklig omfattning. Enligt vår mening måste man med
            all kraft söka efter möjligheter att ånyo öka vår industri- och
            varu- produktion. Som en första rangens åtgärd måste man då stimulera
            nyska- pande och utvecklande av nya produkter liksom nyetablering
            av företag. God tillgång på moderna lokaler bör verksamt underlätta
            åtgärder för en ökad tillväxt inom mindre och medelstor industri.
            Serviceproduktionen beräknas öka, och i stor utsträckning sker
            denna inom mindre hantverks- och serviceföretag. Lokalfrågorna
            är här av mycket stor betydelse såväl för företagens arbetsförhållanden
            som för allmänhetens möjligheter till god service. Åtskilliga
            kommuner har medverkat till uppförande av s. k. verkstadshus,
            avsedda att utnyttjas kollektivt av flera företag. Detta har legat
            inom kom- munernas kompetens, om det gällt lokaler för tillgodoseende
            av lokal service. Har det däremot gällt lokaler för industriell
            produktion har kommunernas kompetens varit begränsad, men det
            synes önskvärt att möjligheter ges att kombinera olika typer av
            lokaler för skilda behov inom samma projekt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__936/mot_1975__936-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2mv5HC2145WrPEvdUEUzkh">
            Mot. 1975:936 1
          </p>
          <p xml:id="i-KFNeUXT7k3ViWo5wmW9gxS">
            Denna typ av lokaler synes ha inneburit en rationell lösning
            av lokal- problemet från såväl planerings- som miljösynpunkt.
            Genom gemensamt utnyttjande av vissa lokalutrymmen har också hyreskostnaderna
            kunnat hållas lägre än om varje företag byggt enskilt. Många mindre
            och medelstora företag har dessutom ont om kapital, och för dem
            kan ofta den enda lös- ningen vara att hyra produktionslokaler.
            Här har de kommunala anlägg- ningarna fyllt en viktig funktion.
            Företagen har kunnat använda sitt eget kapital som rörelsemedel
            och därigenom ofta kunnat utvidga verksamheten. Ytterligare fördelar
            är möjligheterna att ordna gemensam service för flera företag
            av typ telefonväxel, bokföringsservice, personallokaler osv. Vi
            anser att idén om lokaler i form av s. k. verkstadshus bör närmare
            studeras och utvecklas. Kommunerna har ett betydande intresse
            av och ansvar för att lokal- frågorna för här berörda verksamhetsområden
            löses på ett tillfredsställande sätt. Kommunen kan i sin planering
            och serviceverksamhet verksamt bi- draga till rationella lösningar,
            bl. a. från stadsplane-, trafik- och miljösyn- punkter. Kan man
            också gå in som ägare och hyresvärd för lokalerna, bidrar man
            till ökad differentiering av verksamheten på orten och till ökad
            sys- selsättning. Kommunen har således stora möjligheter att på
            detta område driva en verksamhet som kommer hela kommunens befolkning
            till godo i form av ökad sysselsättning, bättre ekonomi och ökad
            trivsel. Enligt vår mening bör kommunerna erhålla statsbidrag
            i större omfattning än för närvarande vid uppförande och tillhandahållande
            av lokaler för här angivna behov. Formerna för bidrag bör utarbetas
            att gälla mer generellt, så att kommunernas planering även på
            sikt underlättas. Markfrågorna är av vital betydelse för en snabb
            och miljövänlig utveckling av näringslivets lokalbestånd. Detta
            gäller framför allt för serviceföretag som arbetar centralt i
            tätorterna och som vid sanering tvingas flytta sin verksamhet
            till mer avlägset belägna delar. Vi anser det angeläget att en
            kartläggning sker av erforderligt lokalbehov under den närmaste
            tioårsperioden och att frågan om erforderlig markreserv för detta
            ändamål närmare klarläggs. Vi finner det vara mycket angeläget
            att statsmakterna medverkar till en snabb och ändamålsenlig utveckling
            av lokalbeståndet inom här berörda om- råden. Utredningar och
            förslag till åtgärder bör snarast föreläggas riksdagen. Arbetet
            bör ske i nära samarbete med företrädare för den mindre och me-
            delstora industrin och dess organisationer. Med hänsyn till nuvarande
            ar- betsmarknadsläge inom byggnadssektorn är det av största betydelse
            att en ökad verksamhet i form av lokalproduktion av här angivet
            slag snarast kommer till stånd. När vi småningom, som vi hoppas,
            möter en ökad efter- frågan på industrins produkter, bör lokalerna
            stå färdiga och arbetskraften sysselsättas i varuframställningen.
            En motion av liknande innehåll inlämnades till 1973 års riksdag.
            Utskottet (NU 1973:54 s. 35) avslog emellertid densamma under
            motivering att man
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__936/mot_1975__936-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8n6m29meCxfQ85uCCTZzmH">
            Mot. 1975:936 12
          </p>
          <p xml:id="i-2VqMR4AjGvH2QASW1YrHpu">
            önskade vinna erfarenheter av industricentraanläggningarna i
            Lycksele och Strömsund. Vi avser med denna motion inte anläggningar
            av den storleksordning och med det syfte i stort som industricentra
            har. Motionen avser de lo- kalproblem som finns i de allra flesta
            tätorter, och där det kan gälla mindre eller medelstora industriområden
            med plats för blandade hantverks-, service- och mindre industriföretag.
            Här finns från bl. a. sanerings-, miljö- och pro- duktionssynpunkt
            angelägna behov av lokaler. Vid utskottsbehandlingen av en motion
            av samma innebörd vid 1974 års riksdag uttalade utskottet att
            Stiftelsen Industricentra i Skellefteå i sin verksamhet borde
            få erfarenheter som kunde utnyttjas för de i motionen framställda
            förslagen. Vi anser dock att industricentrasystemet ännu be- finner
            sig i ett uppbyggnadsskede och att stiftelsen inte utan särskilt
            uppdrag knappast kommer att företa den utredning som vi anser
            är nödvändig i detta angelägna ärende. Med hänsyn härtill återkommer
            vi med vår fram- ställning. Med hänvisning till det anförda hemställs
            att riksdagen hos regeringen anhåller om utredning och förslag
            angående utveckling och förbättring av lokalbeståndet för hant-
            verks-, industri- och serviceföretag i syfte att öka sysselsätt-
            ningen och att skapa bättre arbetsmiljöer i näringslivet i enlighet
            med vad i motionen angivits.
          </p>
          <p xml:id="i-XKUCdkk77xMf1RmSVvAj5i">
            Stockholm den 24 januari 1975 OLLE ERIKSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-HDdb2194CKhYp2mRkJs8Ft">
            i Ulfsbyn JOHAN A. OLSSON (c) ELVER JONSSON (fp) i Järvsö i Alingsås
            BENGT BENGTSSON (c) ALLAN GUSTAFSSON (c) i Göteborg i Säffle
          </p>
          <p xml:id="i-R8zRGzmjfbepLxbbqAsugN">
            GUNNAR HYLTANDER (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
