<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01781">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om ombyggnad och reparation av vissa äldre fastigheter, m. m.</title>
        <author>av herrar Nordgren och Oskarson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om ombyggnad och reparation av vissa äldre fastigheter, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021781</idno>
          <rs type="number">1781</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021781/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021781</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021781</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X</idno>
            <name>HANS NORDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe</idno>
            <name>GUNNAR OSKARSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HJsJg1DPqTsweKckekpgRH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HJsJg1DPqTsweKckekpgRH">
          <note type="signatory" corresp="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1781/mot_1975__1781-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QGF9DBLXqMtLvsvXxYWsEt">
        Mot. 1975:1781 4
      </fw>
      <div xml:id="i-EDQah8reiRhvmnXGb3r5NG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Fk6UBqFjxAx48hB2Y7myba" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Si8fEuMt9GeZZzrQLhu5Nv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KYX6ezN9FJRf3QriYjpivL" type="motBody">
        <div xml:id="i-X2CNe9beRuueJthQtw1dMn">
          <p xml:id="i-DoiAKDrbhzpHWyFXaNU4xQ">
            Nr 1781
          </p>
          <p xml:id="i-PiV1xUruvtnjq5B5rfe7PB">
            av herrar Nordgren och Oskarson om ombyggnad och reparation av
            vissa äldre fastigheter, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-NwXGyGAdXcvHbp2mmRJzNw">
            En målsättning för det framtida bostadsbeståndet är att detta
            skall till- godose krav på utrymme och komfort i själva lägenheterna
            samt krav på yttre miljö och service. För att detta skall ske
            måste en del av det nuvarande fastighetsbeståndet saneras. Det
            omoderna och halvmoderna bostadsbe- ståndet beräknas omfatta ca
            550 000 lägenheter. Ägarna till detta bostadsbestånd har i vissa
            fall inte möjlighet och är kanske ej villiga att själva administrera
            och ombesörja en ombyggnad. För att kunna bibehålla och rent av
            öka takten på ombyggnadsmarknaden borde andra intressenter än
            ägarna få komma in i saneringsverksamheten. För de mindre och
            medelstora byggföretagen utgör saneringsverksam- heten, grovt
            uppskattat, upp till 50 96 av omsättningen för vissa företag.
            Hos dessa företag finns i dag både kompetens och vilja att fortsätta
            denna verksamhet. Genom det i den av 1974 års riksdag antagna
            lagen upptagna markvillkoret kommer denna möjlighet att försvinna.
            Markvillkoret i saneringssamman- hang kommer nämligen att framtvinga
            en försäljning till kommunen av de flesta saneringsfastigheterna.
            Detta leder till att basen rycks undan för de flesta mindre och
            medelstora byggfirmorna. Denna systematiska utslag- ning av de
            mindre och medelstora företagen bör inte tolereras. Därför bör
            sanering av fastigheter undantas från markvillkoret. Vid ombyggnad
            av flerfamiljshus får, enligt gällande praxis och formu- leringar
            i lagen, fastighetens ingångsvärde icke inräknas i låneunderlaget.
            Detta leder till oegentligheter på bostadsmarknaden. Kommunen
            köper upp saneringsfastigheter och överlåter sedan dessa mot en
            icke marknadsmässig tomträttsavgäld till kommunala bostadsföretag.
            De kommunala bostadsfö- retagen slipper därmed sätta in ett större
            eget kapital, vilket annars skulle ha behövt förräntas. Detta
            betyder att enskilda fastighetsägare eller enskilda förvaltningsbolag
            som vill bygga om och modernisera är tvungna att ta ut betydligt
            högre hyror än de kommunala bostadsföretagen. Tämligen snart blir
            situationen därför ohållbar för enskilda fastighetsägare och enskilda
            för- valtningsbolag. Denna slutsats stärks också av den regel
            som intagits i 48 $ andra stycket jordabalken och som innebär
            att vid prövning av fordrad hyra skall främst beaktas hyran för
            lägenheter i hus som förvaltas av all- männyttigt företag. Vad
            som är noterbart i detta sammanhang är att den förutvarande grundregeln
            för bruksvärdesprövningen kvarstår. Det förefaller uppenbart att
            de grundregler för bruksvärdesprövningen som sålunda upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1781/mot_1975__1781-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VRn9cPpiyA1ee1G22hfw1f">
            Mot. 1975:1781 5
          </fw>
          <p xml:id="i-4AEozasWv1kU678g1DFx7E">
            tagits svårligen kan förenas med den föreslagna regeln i 48 $
            andra stycket. Risken för kollision är så mycket större om kommunerna,
            vilket nu sker i allt större utsträckning, lämnar direkta subventioner
            till de kommunala företagen. Subventioner har i praktiken givits
            i många olika former. Ett exempel är att ett kommunalt bostadsföretag
            håller en sådan hyressättning att medel till reparation och underhåll
            inte täcks in, att framställning sedan måste göras till kommunen
            om stöd och att kommunen därefter tillskjuter de medel som krävs
            för att lägenheterna och fastigheten skall sättas i god- tagbart
            skick. Helt klart är att sådana åtgärder förrycker prisbildningen.
            Kom- munerna kan på detta sätt skapa en konstlad hyresnivå, exempelvis
            inom ett område i en kommun. Därför bör det klart sägas ifrån
            att en genom kommunala subventioner åstadkommen hyresnivå inte
            bör bedömas som något riktmärke vid bruksvärdesprövningen. På
            vederbörande utskott torde få ankomma att utarbeta erforderlig
            för- fattningstext. Med hänvisning till det anförda hemställer
            vi att riksdagen beslutar 1. att det i lagen intagna markvillkoret
            icke skall gälla för sa- neringsfastigheter som förvärvats efter
            den I november 1974, 2. att markvillkoret ej skall gälla vid ombyggnad
            eller förbättring av fastigheter, 3. att vid ombyggnad av flerfamiljshus
            ett rimligt ingångsvärde får inräknas i låneunderlaget, 4. att
            i 485 jordabalken klart uttrycks att en genom kommunala subventioner
            åstadkommen hyresnivå icke skall bedömas så- som utgörande något
            riktmärke vid bruksvärdesprövningen vid fordrad hyra.
          </p>
          <p xml:id="i-VLn3pG2p59SRQEC3QW1QCE" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-6TKHk6DHXUKZEBR8NxxgCa" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TbEJAeXWYtQmRBMe5MMTbH" who="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X" type="signature">
              HANS NORDGREN (m)
            </p>
            <p xml:id="i-G1pcM1Wwc3EmEjgy6LYCAn" who="i-TPFPkNeAnPLVG6gbmTwyFe" type="signature">
              GUNNAR OSKARSON (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
