<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01679">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om alternativ användning av resurserna för den militära produktionen.</title>
        <author>av fru Theorin m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om alternativ användning av resurserna för den militära produktionen.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021679</idno>
          <rs type="number">1679</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021679/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021679</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021679</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EMrT8Jq3dLhMVxxy5ibzUJ</idno>
            <name>MAJ BRITT THEORIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GCXDiYHk8XQHSVvqFgbEFv</idno>
            <name>INGA THORSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>OSKAR LINDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AUS3xJ5viRWXYnDpt66BXU</idno>
            <name>HOLGER MOSSBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b</idno>
            <name>JAN BERGQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nz6uZVP5sNpeN6m9P5Fqet</idno>
            <name>B. SUNDELIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DQVJzLHRsB3bvk2S67dhFo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DQVJzLHRsB3bvk2S67dhFo">
          <note type="signatory" corresp="i-EMrT8Jq3dLhMVxxy5ibzUJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCXDiYHk8XQHSVvqFgbEFv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AUS3xJ5viRWXYnDpt66BXU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Nz6uZVP5sNpeN6m9P5Fqet"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1679/mot_1975__1679-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DDvykex7GVEL6GryNZEXfa">
        Mot. 1975:1679 10
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7XgT9qz6GjJbTxqSyrmMoL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WFWwHk5C1xfKKUmjiCbnpi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SGqc43uSbghRkWabvYhZjV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2ytKUiFAzpYALn6yjNcbHr">
        <div xml:id="i-H8aENBCSQ6vMVccYPi2Zpa">
          <p xml:id="i-J6cj2Z9dg7Zv17DcyqY65K">
            Nr 1679
          </p>
          <p xml:id="i-KDhytvtwgyo2wqBi7KJRun">
            av fru Theorin m. fl. om alternativ användning av resurserna
            för den militära produktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-PyNxP3ZgHY4KaijrFjy7g6">
            Av Sipris årsbok för 1974 framgår att världens totala utgifter
            för militära ändamål under 1973 uppgick till ca 207 miljarder
            dollar. Detta motsvarar 6 Z av världens samlade BNP och en tredjedel
            av det sammanlagda värdet av produktionen hos världens utvecklingsländer
            med sammanlagt 2 miljarder invånare. De militära utgifterna för
            de länder som ger u-hjälp uppskattas till 30 gånger mer än vad
            som ges i bistånd. ”Om de resurser som nu anslås för militära
            ändamål i stället anslogs för fredliga syften skulle levnadsstandarden
            kunna förbättras väsentligt och en snabbare ekonomisk utveckling
            kunna äga rum.” Av årsboken framgår att militär forskning och
            utveckling, innebärande en förbättring av existerande vapensystem
            och framtagande och utveck- lande av nya vapen, f.n. förbrukar
            omkring 20 miljarder dollar årligen och sysselsätter omkring 400
            000 vetenskapsmän och tekniker runt om i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-VFiSTiDbxREixW26ephkJN">
            De internationella rustningarna befinner sig på en orimligt hög
            nivå och motsvarar sammantaget den totala inkomsten för den fattigare
            delen av mänskligheten. Rustningskostnadernas storlek tränger
            i praktiken undan andra insatser för världsfreden. Därtill kommer
            att de fattiga ländernas förhållande till de rika utvecklas så
            ogynnsamt att klyftan ökar med varje år. Den otillräckliga resurstillgången
            i u-länderna har lett fram till ren hungersnöd för miljoner människor.
            Från många håll har tanken framförts att det vore angeläget att
            undersöka om inte en rimlig försvarsberedskap för världens olika
            länder kan upprätthållas med ett mindre ianspråktagande av resurser
            och hur i så fall frigjorda resurser skulle kunna utnyttjas för
            fredliga utvecklingssyften till gagn för eftersatta behov inom
            länderna men också för att minska klyftan mellan rika och fattiga
            länder. FN har uppmärksammat dessa problem i en rad expertrapporter:
            om nedrustningens ekonomiska konsekvenser 1962, om kapprustningens
            enorma ekonomiska konsekven- ser 1972 och om sambandet mellan
            nedrustning å ena sidan och utvecklingen å den andra 1972. Den
            senare rapporten, som utarbetats av åtta vetenskapsmän från lika
            många länder, inklusive Sovjet och USA, och med dåvarande statsrådet
            Alva Myrdal som ordförande, framförde vissa direkta förslag om
            vilka omställningsåtgärder som skulle vara möjliga att genomföra
            med minsta störningar och med största utbyte. Dessa förslag borde
            vara av intresse även för vårt land men bör givetvis göras till
            föremål för sakkunnig prövning. Detta är bl. a. motiverat med
            hänsyn till vad omställningspro-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1679/mot_1975__1679-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8atRb6NXkSUSqFVUsv84mt">
            Mot. 1975:1679
          </fw>
          <p xml:id="i-Kdtkhb4iHKm5ja5W5djoxh">
            cessen inom ett enskilt land skulle innebära och inte minst med
            hänsyn till riskerna för arbetslöshet inom särskilda sektorer.
            Myrdal-gruppen påpekade att även den schematiskt förenklade lösning
            som ofta föreslagits, nämligen att över lag skära ned försvarets
            budget- poster med en för alla länder enhetlig procentsats, skulle
            kräva ingående analys av allokeringsproblem. Borde en sådan nedskärning
            medföra en reducering av skatter och sålunda frigöra ekonomiska
            resurser för privat konsumtion? Vad vore i så fall de specifika
            konsekvenserna? Eller borde den hellre avse en överföring till
            andra samhälleliga utgiftsposter, inklusive u-hjälp? Gruppen fann
            att om de friställda resurserna till övervägande del används till
            nationella ändamål skulle detta automatiskt omedelbart öka välståndsklyftan
            mellan de rika och fattiga länderna. De olika alternativen illustreras
            i rapporten och har där lett till ett viktigt påpekande, som närmast
            baseras på en amerikansk undersökning av beräknade sysselsättningseffekter
            i olika industrier vid en antagen nedskärning av militärkostnaderna
            med 20 7. Därvid gjordes sannolikt att om ersättningen av militär
            produktion utgjordes av bistånd till u-länder i form av kapitalvaror
            skulle detta innebära en mycket obetydlig rubbning för industrierna.
            (Se tabell 3 i bilaga II till motionen 1974:1533.) Huvudintresset
            i rapporten inriktas på en diskussion av ett alternativ där i
            stället en omdirigering av resurserna skulle ske till följd av
            specifika nedrustningsöverenskommelser, t. ex. ett fullständigt
            provstopp eller ett totalt slut på tillverkning av kemiska stridsmedel.
            Konsekvenserna skall då studeras inte närmast i fiskala termer
            utan med hänsyn till de materiella resurser som berörs, t. ex.
            av råvaror men även produktions- kapacitet, forskningskapacitet
            etc. Vad blir framför allt konsekvenserna för arbetskraftens sysselsättning
            om en viss typ av nedrustningsåtgärd beslöts? (Tabell 4 i bilaga
            II till motion 1974:1533.) I samband härmed har rapporten strukit
            under, vilket även senare med särskild kraft framhållits av ordföranden
            Alva Myrdal, att speciellt effektiva skulle de omdirigeringar
            av forskningsresurserna vara som kan göras vid en frysning av
            en viss vapenproduktion, dvs. ett stopp för vidareutveckling av
            nya generationer vapen. De skulle med stor fördel direkt kunna
            sättas in på fredliga uppgifter för utveckling och framsteg på
            olika fält. Inte minst skulle en internationalisering av forsknings-
            och utvecklingsarbetet vara av värde för u-länderna. 98 9 av all
            forskning görs nu i och till största delen (99 96) för i-länderna.
            De 40 76 därav som nu går till den militära sektorn skulle tillåta
            en enorm ökning av insatserna för att utveckla u-ländernas kapacitet
            på mängder av områden som nu vållar brister, social nöd och även
            sociala konflikter. (Bilaga III till motion 1974:1533.) Viktigt
            är att understryka den stora roll som gruppen tillmäter det omedelbara
            uppgörandet av omställningsplaner. Myrdal-rapporten före- slår
            att samtliga militära produktions- och även upphandlingsplaner
            skall åtföljas av en redovisning av alternativa användningar av
            resurserna. För själva materialproduktionen skulle detta kräva
            att alternativa produk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1679/mot_1975__1679-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9J4hdxjWjCZhkjKnvNB5qm">
            Mot. 1975:1679 12
          </fw>
          <p xml:id="i-54mNYxuVxTf7h9UVwD6Jq1">
            tionsplaner ständigt hålls i beredskap för att säkra utnyttjandet
            av industriernas såväl materiella resurser som arbetskraftsresurser.
            Att inrikta viss forskning på dessa framtidsalternativ är en angelägen
            uppgift inte minst för att tillgodose vårt intresse att bevara
            och utnyttja kapaciteten för högteknologi. I två motioner — 1533
            och 1534 år 1974 — aktualiserades vissa slutsatser som Myrdal-gruppen
            kommit fram till. Av näringsutskottets utlåtande framgick att
            en särskild arbetsgrupp inom försvarets materiel- verk 1972 haft
            till uppgift att utreda konsekvenserna för den svenska försvarsindustrin
            av 1972 års försvarsbeslut. Riksdagen fann att det otvivelaktigt
            var en synnerligen väsentlig fråga som aktualiserats i motionerna
            och att industridepartementet tillsammans med övriga berörda departement
            följer den allmänna utvecklingen inom försvarsin- dustrin och
            överväger vilka åtgärder som kan bli nödvändiga för att underlätta
            en övergång från militär till civil produktion. Riksdagen fann
            vidare att en statlig planering för alternativt utnyttjande av
            resurser är påkallad och också förekommer men att denna planeringsverksamhet
            i första hand dock synes inriktad på att undersöka och lösa problemen
            på kort sikt. Riksdagen underströk vikten av ökade insatser för
            en mer långsiktig och samordnad planering. Därvid bör då även
            den i motionen 1974:1533 aktualiserade frågan om alternativt utnyttjande
            av resurser som kan komma att frigöras vid minskade försvarsbeställningar
            beaktas. Riksdagen uttalade sig således för att en långsiktig
            och samordnad planering borde komma till stånd. Hittillsvarande
            utredningar synes mer ha inriktat sig på den totala krigsproduktionen
            än på studiet av konsekvenserna av partiella nedskär- ningar och
            framför allt av selektiva nedrustningsåtgärder, exempelvis det
            av Myrdal-gruppen aktualiserade med ett kvalitativt stopp för
            vidareut- veckling av vissa vapen och konsekvenserna över en rad
            fält, såsom sysselsättning, råvaruåtgång, forskning och utveckling
            m. m. Myrdal-grup- pens förslag bör vara av intresse inte minst
            för vårt land men bör givetvis göras till föremål för sakkunnig
            prövning. Därför krävs det en uppföljning av Myrdal-gruppens arbete
            för svenska förhållanden och motsvarande kunskaper om effekterna
            inom olika samhällssektorer respektive till vilken civil forskning
            och utveckling ett överförande kan ske. Myrdal-gruppen har understrukit
            vikten av att omedelbara omställ- ningsplaner görs upp. Gruppen
            föreslår att samtliga militära produktions- och även upphandlingsplaner
            skall åtföljas av en redovisning av alterna- tiva användningar
            av resurserna. Alternativa produktionsplaner måste ständigt finnas
            i beredskap för själva materielproduktionen för att till fullo
            ta till vara arbetskrafts- och materiella resurser på bästa sätt.
            Då huvuddelen av den svenska försvarsindustrin synes ha goda ekonomiska
            och planeringsmässiga resurser och planering av produktion och
            syssel- sättning i första hand åvilar företagen inom svensk industri,
            bör det i första hand ankomma på industrin att redovisa alternativa
            produktions- planer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1679/mot_1975__1679-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WZ5FM3Xq3Lx7vZQEg6Jp51">
            Mot. 1975:1679 13
          </fw>
          <p xml:id="i-3JncRezzoEpPPgFt4MB8a3">
            Mot bakgrund av det anförda hemställer vi! 1. att riksdagen hos
            regeringen begär utfärdandet av instruk- tioner så att samtliga
            militära produktions- och upphandlings- planer åtföljs av en redovisning
            av alternativa användningar av resurserna, 2. att riksdagen hos
            regeringen begär att alternativa produk- tionsplaner ständigt
            hålls i beredskap.
          </p>
          <p xml:id="i-17mHL5aHqwGpMFmnY6rohh" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-26zrXNEh4qSEzzX7QFw6hu">
            MAJ BRITT THEORIN (s) INGA THORSSON (s) JAN BERGQVIST (s) OSKAR
            LINDKVIST (s) B. SUNDELIN (s) HOLGER MOSSBERG (s)
          </p>
          <p xml:id="i-NgjtHXRkiu6pXTMM6zsTck">
            ! (Se även motion 1975:1680)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
