<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01617">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om elkraftproduktionen i mindre vattendrag, m.m.</title>
        <author>av herr Gernandt m.fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om elkraftproduktionen i mindre vattendrag, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021617</idno>
          <rs type="number">1617</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021617/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021617</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021617</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6</idno>
            <name>ANDERS GERNANDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7</idno>
            <name>FRITZ BÖRJESSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR</idno>
            <name>OLLE ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>BIRGITTA HAMBRAEUS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>KERSTIN GÖTHBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2</idno>
            <name>BENGT SJÖNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP</idno>
            <name>RUNE TORWALD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MCefYJUB9BCiaLJk7VQWFU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MCefYJUB9BCiaLJk7VQWFU">
          <note type="signatory" corresp="i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AJCahuHrtMzn7qwctgkSw7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VFKJ2HaECuD3giAAfKfPGR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B7hrTkCutn2YGLqw9zbUd2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SfSPRTjDUBfa6bxqEn6fDP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1617/mot_1975__1617-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Kd5UJqB56g3wryqS2v2oZJ">
        Mot. 1975:1617 13
      </fw>
      <div xml:id="i-D7ywGGUkkA8M9ZM7xXoGFv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C2JDzsVh6CKzUXiLva9HCF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2VwuzAeBt5rojeYNnEe9u1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-299tQco9WBTqC6nqBtuvw9" type="motBody">
        <div xml:id="i-7meCPdP43mLXJWKPgdXrTZ">
          <p xml:id="i-TJYpcKo7nvsC8ZessoXpoR">
            Nr 1617
          </p>
          <p xml:id="i-8FrNJN2jo9sVVrFgFYsVDc">
            av herr Gernandt m.fl. om elkraftproduktionen i mindre vattendrag,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KQE2HgvdinSE1JzxG4yrSg">
            I dagens energisituation bör ökad uppmärksamhet riktas mot de
            mindre vattendragen och möjligheterna att utnyttja dessa för rationell
            elkraftproduktion. De små bygdekraftverken utgjorde tidigare betydelse-
            fulla lokala energikällor för landets totala elkraftproduktion.
            Under senare årtionden har allt fler av de små kraftverken nödgats
            upphöra på grund av dålig lönsamhet. Dels har producerad energi
            betalats med mycket låga belopp vid försäljning av elkraft till
            riksnätet, dels har kostnaderna för renoveringar och moderniseringar
            varit mycket höga. I motion till 1974 års riksdag förordade vi
            inhemsk konstruktion och tillverkning av standardiserade ”minikraftverk”
            av rörturbintyp. Turbin- aggregaten skulle vara självsynkroniserande
            till riksnätet och även i övrigt fordra ringa tillsyn för att
            hålla driftkostnaderna låga. Vi anser att detta motionsförslag
            kanske är ännu mera aktuellt i dagens energisituation. Primärt
            bör en förhållandevis stor tillverkning av sådana standardag-
            gregat med turbinrör, regleranordningar, kopplingslådor m. m.
            ge goda arbetstillfällen vid lämpliga företag. Därutöver uppstår
            arbetstillfällen med anläggningsarbete vid alla utbyggnadsvärda
            vattendrag. Till dessa sysselsättningseffeker kommer det — i dessa
            tider — inte föraktliga energitillskott som ett enkelt och ekonomiskt
            utnyttjande av de små, men på senare årtionden försummade, vattenflödena
            kan ge.
          </p>
          <p xml:id="i-C7ugKZmjKN9s5jaBonxNr1">
            Några tekniska och ekonomiska synpunkter
          </p>
          <p xml:id="i-K2ZJTw1ZCR72aHjphkpiZk">
            Tanken på konstruktion och tillverkning av ”kraftpaket” av mindre
            format är inte ny. Det har i olika länder -— även i vårt land
            — prövats i mer eller mindre framskridna beräknings- och tillverkningsformer.
            Som exempel kan nämnas ett aggregat av storleksordningen 54 kW
            vid 1,95 meters fallhöjd och vattenflödet 4,5 m?/sek (Ref. Svenska
            Vattenkraft- föreningens publikationer 1964:7 beträffande rörturbiner).
            Moderna principer för automatreglering, synkronstabilitet m.m.
            är kända hos konsulter och tillverkare inom vattenkraftbranschen.
            Vår föregående motion samt den rådande energisituationen har föranlett
            några i branschen väletablerade tillverkningsföretag att intresse-
            ra sig för projektet. Detta gör att det i dagens läge möjligen
            kan presenteras vissa preliminära kalkyler beträffande effekter
            och kostnader samt att viss inventering av mindre vattenföringar
            påbörjats. Den verksamheten förtjänar att uppmuntras och stödjas.
            Vad vi särskilt vill framhålla är att landets befintliga bygdekraftverk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1617/mot_1975__1617-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-52dp9tpGq4wPWGytKtjaPX">
            Mot. 1975:1617 14
          </fw>
          <p xml:id="i-TWCdh8Rya7W4jadDY8Vqxu">
            och övriga byggvärda vattentillgångar bör utnyttjas i avsevärt
            högre grad än som nu är fallet. För att så skall kunna ske måste
            vissa tekniska och ekonomiska krav uppfyllas. I avsikt att skapa
            bättre förståelse för här anförda tankegångar vill vi sammanfatta
            de huvudsakliga argumenten punktvis:
          </p>
          <p xml:id="i-7q3aW7t7pCAVpCKT8kUVxq">
            1. För att uppnå enkelhet och enhetlighet i tillverknings- och
            anläggningsarbete bör om möjligt endast en standardtyp av miniaggregat
            framställas. Turbinrör och övriga tillbehör bör även vara en enhetlig
            typ. Tillverkningen bör sammanhållas av lämpliga företag men deltillverkning
            utplaceras där sysselsättningsbehov föreligger. 2. Vid platser
            med rikligare vattenföring monteras ett antal standard- aggregat
            parallellt. Vid större fallhöjd kan standardaggregat inte utan
            effektförluster monteras i ”seriekoppling”, varför det förhoppningsvis
            skall framtagas andra lämpliga lösningar, så att tanken med små
            standardtypaggregat ändå skall kunna bibehållas i den mån det
            kan ge bästa totalekonomi. 3. Vid äldre bygdekraftverk, där modernisering
            hittills inte har varit ekonomiskt genomförbar, bör prövas om
            en enkel konvertering till de nya ”kraftpaketen” kan ge bättre
            driftekonomi. Vid icke utbyggda lokaliteter bör utredas var tekniskt
            respektive ekonomiskt ansvar för anläggning och drift bör ligga,
            d.v.s. hos kommun, enskild, staten etc. 4. Vid planering av aggregaten
            bör hänsyn tagas till att monterings- anordningar på driftstället
            samt uppdämnings- och vattenregleringsan- ordningar bör vara enkla
            och prisbilliga. I grova drag skulle detta innebära att de färdiga
            turbinaggregaten kan utplaceras och fixeras vid i förväg utförda
            enkla dammanläggningar och via förhållandevis enkla kopplings-
            skåp anslutas till riksnätet. 5. Stor vikt lägges vid att driftförhållandena
            skall vara enkla och därmed billiga. Miljötåligt utförande skall
            eftersträvas för alla ingående detaljer, och regleringsautomatikens
            kostnader bör balanseras mot kostnaderna för manuell övervakning.
            6. Vissa uppgifter talar för att avsevärda fallenergier av här
            avsedd storlek är kartlagda inom landet. I den mån så inte är
            fallet bör tillgängliga uppgifter snarast kompletteras genom en
            inventering att läggas till grund för beräkning och senare bedömningar
            av aggregatspeci- fikationer, lokaliteter och antal utbyggningsvärda
            vattendrag m. m. 7. Det kan här vara på sin plats att erinra om
            vattenlagens krav på att dammanläggningar — bl.a. befintliga äldre
            sådana - skall underhållas, med de kostnader detta medför. I den
            situationen kan det kanske t.o.m. vara en ekonomisk fördel att
            utnyttja vattenföringen för kraftproduk- tion. 8. Vid all hithörande
            planläggning och bedömning skall givetvis hänsyn tagas till lokala
            miljöförhållanden så att inga betydande effekter av negativ karaktär
            uppstår.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1617/mot_1975__1617-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YHUUPCt1iCeuiLZebHDpB6">
            Mot. 1975:1617 15
          </fw>
          <p xml:id="i-87BMamAGQg81yeTbwTJL4d">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LGWqzC28Tnp7d9FHuREkCe">
            I det nya brist- och kostnadsläge som uppstått på energimarknaden
            bör alla miljövänliga och ekonomiskt försvarbara energitillgångar
            inom inom landet tillvaratagas. Ovan diskuterade plan att tillverka
            och utplacera små vattenkraftaggregat av standardtyp skulle ge
            nya arbetstill- fällen och värdefullt energitillskott. Med hänvisning
            till det anförda hemställes att riksdagen hos regeringen anhåller
            om 1. fortsatt inventering och sammanställning av uppgifter om
            svenska vattenkraftresurser — utbyggda respektive inte ut- byggda
            som med hänsyn till föreliggande energisituation kan utnyttjas
            med smärre turbinaggregat i lämpligt standard- utförande och i
            enkelt eller sammankopplat montage, 2. teknisk och ekonomisk utredning
            rörande möjligheterna att framställa enkla och i möjligaste mån
            självreglerande rörtur- binaggregat av standardtyp avsedda för
            mindre vattenföring, 3. utredning och bedömning av sysselsättningseffekterna
            vid såväl tillverknings- som anläggningsarbeten i samband med
            utnyttjande av mindre vattenföringar för kraftproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-AVKnZpSjngnpySaSfBNaC9" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Wswz2pMUfufRex62Lbbb1b">
            <p who="i-7oBpdKNLc3LYD8YF1233E6" type="signature">
              ANDERS GERNANDT (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Dww92LwLDPhLbfytnhZozU">
            FRITZ BÖRJESSON (c) OLLE ERIKSSON (c) i Glömminge i Ulfsbyn BENGT
            SJÖNELL (c) BIRGITTA HAMBRAEUS (c) RUNE TORWALD (c) KERSTIN GÖTHBERG
            (c)
          </p>
          <p xml:id="i-PUJ61QYFQKVbYE9ZknBK1b">
            JOHAN A. OLSSON (c) i Järvsö
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1617/mot_1975__1617-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-A3JL7GLFKXCLnC8UWpR2os">
            GOTAB 758824 5 Stockholm 1975
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
