<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om anslagen till folkhögskolorna.</title>
        <author>av herr Karlsson i Mariefred m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om anslagen till folkhögskolorna.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021383</idno>
          <rs type="number">1383</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SucdhoQVdXifmwaMK1XkvL</idno>
            <name>GÖSTA KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GWiin5iepkds1r2XGDVyy8</idno>
            <name>STURE KORPÅS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-y57aqt6DptStUpkWh6h5L</idno>
            <name>ROLF SELLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj</idno>
            <name>TAGE SUNDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr</idno>
            <name>BERNT EKINGE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JDZiV5ojR5rzKhBF38pM83" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JDZiV5ojR5rzKhBF38pM83">
          <note type="signatory" corresp="i-SucdhoQVdXifmwaMK1XkvL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GWiin5iepkds1r2XGDVyy8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-y57aqt6DptStUpkWh6h5L"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N16CyWGXKPMH81skqLzWmr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1383/mot_1975__1383-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H46d3zH7SwrQ1q2Pap6c6g">
        Mot. 1975:1383 11
      </fw>
      <div xml:id="i-Uy9rRmmPXprirrD8fZ1Xkp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RCa8kCxCTLdRDiTXEH1bw2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9RjwCeUXLUmkT6Jy4Z8enQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y5jjXEVnQ9ztrQG4zcdJ3C" type="motBody">
        <div xml:id="i-6nkW1Fpk9XJ5uz4VnvjxDM">
          <p xml:id="i-3x3UmxNp2Z3mevpPpjinmE">
            Nr 1383
          </p>
          <p xml:id="i-Sm2d9ucnjqbJrQ7cfozZsi" type="titleString">
            av herr Karlsson i Mariefred m. fl. om anslagen till folkhögskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-XNHH7UTmU4BUBAm4R9ozQi">
            Statsbidrag till driften av folkhögskolor utgår enligt kungörelsen
            1966:758 bl.a. till kostnader för pedagogisk utrustning m.m. med
            50-150 Z av ett bidragsunderlag om 13 000 kr. Bidragsunderlaget
            är icke indexbundet. Till ifrågavarande utrustning räknas biblioteksböcker,
            tidningar, tidskrifter samt undervisningsmateriel och undervisningsinven-
            tarier av förbrukningskaraktär. För engångsanskaffning av dyrbarare
            pedagogisk utrustning finns viss möjlighet att erhålla bidrag
            från reservationsanslaget Bidrag till engångsanskaffning av utrustning
            m. m. Sedan bidraget till kostnader för den pedagogiska utrustningen
            infördes genom ifrågavarande kungörelse, har en betydande förändring
            av prisnivån inträtt. Det finns anledning räkna med att värdet
            av bidragsun- derlaget i dag är föga mer än hälften av det ursprungliga.
            Samtidigt har behovet av pedagogisk utrustning blivit alltmer
            påtagligt, främst genom den pedagogiska utvecklingen och förskjutningen
            mot alltmer aktivitets- betonade undervisningsformer. Möjligheterna
            att uppehålla en tillfreds- ställande standard på området har
            blivit helt beroende av huvudmännens vilja och ekonomiska förmåga.
            Denna förmåga är högst varierande mellan de olika kategorierna
            av huvudmän. Liksom bidraget till kostnader för viss annan personal
            inom anslaget borde ifrågavarande bidragsunderlag indexanknytas.
            Med hänsyn till de ev. förändringar av bidragskonstruktionen som
            kan bli en följd av folkhögskoleutredningens arbete synes det
            f. n. mest ändamålsenligt att återställa bidragets värde genom
            att höja bidragsunderlaget til! 25 000 kr. För budgetåret 1975/76
            torde anslaget genom en sådan höjning komma att belastas med ca
            1,4 milj. kr. Fr. o. m. innevarande budgetår förfogar skolöverstyrelsen
            under sam- ma anslag över medel för försöksverksamhet med samordningstjänster
            inom vuxenutbildningen. För ändamålet har skolöverstyrelsen beräknat
            ta i anspråk ca 7 000 lärartimmar. SÖ:s framställning om en med
            50 000 kr. förhöjd medelsram för ändamålet under budgetåret 1975/76
            torde böra ses mot bakgrunden av att kunna behålla en oförändrad
            omfattning. Framställningen om höjning har emellertid icke vunnit
            föredragande statsrådets bifall. För att icke riskera att den
            inledda försöksverksamheten måste skäras ned, bör riksdagen medge
            en i förhållande till verksamheten innevarande budgetår oförändrad
            verksamhetsram. Under innevarande budgetår utgår särskilda bidrag
            under anslaget Bidrag till engångsanskaffning av utrustning m.
            m. till folkhögskolor till Samernas folkhögskola i Jokkmokk och
            Finska folkhögskolan i Haparan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1383/mot_1975__1383-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B2wz6nhokaYnfzg1S3oWhg">
            Mot. 1975:1383 12
          </fw>
          <p xml:id="i-L4JKFAkH8Km9iVjcxXyi95">
            da. De särskilda bidragen är motiverade av dessa skolors riksbetydelse
            och särskilda uppgifter. På grund av bidragens permanenta karaktär
            har skolöverstyrelsen föreslagit att de fortsättningsvis bör uppföras
            under anslaget Bidrag till driften av folkhögskolor. Det är ofrånkomligt
            att det för driften av dessa skolor behövs ett särskilt ansvar
            från statens sida. Detta understryks genom att bidragen överförs
            till anslaget för driften av folkhögskolor. Någon fördel för skolornas
            vidkommande av en placering under ett reservationsanslag torde
            i realiteten icke föreligga. Med stöd av det anförda hemställs
            att riksdagen beslutar 1. att statsbidrag skall utgå till kostnader
            för pedagogisk utrust- ning m. m. vid folkhögskola med 50—150
            2 av ett bidragsun- derlag om 25 000 kr., 2. att medge att den
            av skolöverstyrelsen bedrivna försöksverk- samheten med samordningstjänster
            inom vuxenutbildningen får bedrivas inom en i förhållande till
            innevarande budgetår oförändrad verksamhetsram, 3. att de särskilda
            bidragen till Samernas folkhögskola i Jokk- mokk och Finska folkhögskolan
            i Haparanda fortsättningsvis skall utgå under anslaget Bidrag
            till driften av folkhögskolor, 4. att företa av dessa beslut föranledda
            justeringar av anslagen Bidrag till driften av folkhögskolor och
            Bidrag till engångsan- skaffning av utrustning m. m. till folkhögskolor
            för budgetåret 1975/76.
          </p>
          <p xml:id="i-36R1vHgZQcPs8cQsv961bf" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-XxLVShrNvKFwmAL1724rVZ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JhS3vZV1uPeWa6RaaTHmaa">
              <item xml:id="i-Ac8nBjva366PUXAsZ971pF" who="i-SucdhoQVdXifmwaMK1XkvL" type="signature">
                GÖSTA KARLSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-MPoGMGwZaFRdD3MUEPFF56">
                i Mariefred)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-CoTJpYSYDBw5LSudXQwXLm">
            STURE KORPAÅS (c) TAGE SUNDKVIST (c) ROLF SELLGREN (fp) BERNT
            EKINGE (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
