<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om höjning av pensionstillskotten, m. m.</title>
        <author>av herr Hermansson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om höjning av pensionstillskotten, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02256</idno>
          <rs type="number">256</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02256/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02256</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02256</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz</idno>
            <name>EIVOR MARKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ipmkmecEtBhFX95RnPetM</idno>
            <name>SUNE OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR</idno>
            <name>GUSTAV LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WLuWdWSsXuB8VYf7ZFv9iC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WLuWdWSsXuB8VYf7ZFv9iC">
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8743Lhyk8SSNk8Ne84jigz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ipmkmecEtBhFX95RnPetM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7d3TRxM4EXGPcH4Nyst5jR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__256/mot_1975__256-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XLQijRrdeiEdqKmA2CDGyf">
        Mot. 1975:256 2
      </fw>
      <div xml:id="i-YNmaiwtESAideNovxph5Rw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-749RUeWPKwTNveqTEBGuLy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KAvXNvV5ZT3JMswQQSvSHa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WQpqeKVpNCPdyLu6nS38vD" type="motBody">
        <div xml:id="i-5hN6LUJdqLXczWF2usD4Rb">
          <p xml:id="i-EeKchuzsvEnJWgCErfgbKM">
            Nr 256
          </p>
          <p xml:id="i-EsGSrmPxEiJxJuqCZ1kZUY">
            av herr Hermansson m. fl. om höjning av pensionstillskotten,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FsDHcVaLBBEGZCU7TU3xWb">
            Höstriksdagen 1974 beslöt om såväl förbättring av grundpensionen
            som höjning av pensionstillskotten. Den förstnämnda reformen trädde
            i kraft från den 1 januari 1975, men beträffande pensionstillskottens
            höjande beslöts att ikraftträdandet skulle ske först den 1 juli
            1976. Kommunisterna anslöt sig till förslaget om grundpensionens
            höjande samt om beräkningsnormen för pensionstillskotten. Denna
            gick ut på 4 96 av basbeloppet mot gällande 3 96. Den beslutade
            uppräkningen till 4 96 hade vpk-gruppen föreslagit redan vid tillskottens
            införande år 1969. Beslutet om höjning av tillskotten utgör ett
            erkännande av behovet av en extra in- komstförstärkning för de
            sämst lottade pensionärerna med liten ATP som understiger fastställt
            garantibelopp och av att hittills gällande pensionstill- skott
            är för knappt tillmätta, oaktat förbättrad grundpension. Från
            denna utgångspunkt bör riksdagen korrigera det fattade beslutet
            om tidpunkten för genomförandet av höjningen, så att den träder
            i kraft redan i början av nästkommande period i planen för höjning
            av pensionstillskotten, dvs. den 1 juli 1975-30 juni 1976. Kommunisternas
            förslag om ett års tidigare ikraftträdande följde i vpk- motionen
            1974:1871 den av gruppen tidigare föreslagna planen för pen- sionstillskottens
            utveckling. Detta innebar att den förordade höjningen från den
            1 juli 1975 skulle grundas på ett sammanlagt tillskott av 28 96
            mot den av riksdagen antagna planens 21 4, följt av en årlig höjning
            med 4 96. Erkännandet i sak att den extra inkomstförstärkningen
            till pensionärer med ringa ATP utgått med ett för lågt tillmätt
            belopp bör medföra inte enbart ett beslut om att reformen skall
            gälla från den 1 juli 1975 utan också innebära en tillämpning
            som utgår från 28 96 av basbeloppet och de därefter följande åren
            32 96, 36 6 osv. När pensionsbeloppens storlek redovisas kan de
            hos många ge intryck av att utgöra reella standardförbättringar.
            I verkligheten handlar det till stor del om inflationspengar.
            Basbeloppet höjdes så sent som i februari 1973 till 7 600 kr.
            Nu är det 9 000 kr. Det kan inte ha undgått någon att våra dagars
            pensionärer i växande grad ställer betydligt större anspråk när
            det gäller materiella levnadsbetingelser än tidigare grupper av
            folkpensionärer dristat sig att ställa. De utgår från den standard
            de tillkämpat sig genom sina fackliga organisationer och vill
            inte godkänna att de rasar ned till en tillvaro i ytterst knappa
            omständigheter. ATP-reformens konstruktion med i första etappen
            20 poängår för med-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__256/mot_1975__256-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-41n7drbb7hwv1JJ3AzDc6h">
            Mot. 1975:256 3
          </fw>
          <p xml:id="i-8MBnZR8o98oCJASyMJwEwx">
            borgare födda mellan åren 1896 och 1913 ger för många en otillräcklig
            stan- dard. Låginkomsttagarnas antal, arbetslöshet, förslitning
            och utslagning i förtid från arbetslivet medför mängder av fall
            då ATP-reformen ger eller kommer att ge en standard som icke kan
            anses godtagbar. Den senare etappen med 30 poängår utgör ett alltför
            långt perspektiv. I dag är därför kravet såväl en kraftigare förbättring
            i nuet som fastställandet av en plan för fortsatta pensionsförbättringar.
            Vi anser det av vänsterpartiet kommunisterna ställda kravet rörande
            tillämpningen av planen för pensionstillskottens höjande i synnerligen
            hög grad motiverat. Beträffande förslagen i propositionen 1974:129
            om förbättrade förmåner för unga invalider och andra förtidspensionärer
            kan erinras om reaktionen hos De handikappades riksförbund (DHR),
            som ansåg att den pensionsnivå som är avsedd att gälla 1981 borde
            vara möjlig att uppnå redan den 1 juli 1976, då reformen skall
            träda i kraft. Omdömet delades av HCK, Han- dikappförbundens centralkommitté.
            Det är bekant att mycket kritiska om- dömen fällts om sölet med
            en rejäl förbättring av standarden för denna grupp människor.
            Mot den bakgrunden kan kommunisterna för sin del inte avstå från
            att ånyo resa kravet på en fördubbling av pensionstillskotten
            redan från den 1 juli 1975. Vid ett samtidigt genomförande av
            höjningsplanen innebär detta att denna år 1981 når upp till 90
            96 av basbeloppet, medan den av riksdagen antagna planen slutar
            på 82 946. De unga invaliderna och förtidspensionerade skulle
            med andra ord få pensionstillskott på 4 500 kr. under det första
            höjningsåret och därefter en årlig höjning baserad på 8 96 av
            basbeloppet, vilket med nuvarande basbelopp skulle bli 720 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-VjLTptzK3T98rKMtQnu34z">
            Målsättning för fortsatt standardförbättring
          </p>
          <p xml:id="i-EGnM7Ti8wTUNsWuzD3L52R">
            Kommunisterna har vid flera tillfällen åberopat den största pensionärs-
            organisationens, Pensionärernas Riksorganisations (PRO), krav
            att nå upp till en pension som uppgår till 65 96 av industriarbetarnas
            genomsnittsin- komst. I vpk-motionen 1974:1871 anfördes en beräkning
            att de i propo- sitionen 1974:129 ställda och av riksdagen antagna
            förslagen om pensions- förbättringar skulle föra upp pensionärernas
            pension till 32,6 96 av indu- striarbetarnas genomsnittsinkomst.
            För att nå målet 65 96 erfordras alltså ytterligare betydande
            pensionsförbättringar. Det är givet att en utredning härom måste
            ta sikte på att väga in utgående ATP-pensioner i summan pensionsförmåner.
            Det är mot denna bakgrund kravet på 65 96 av den genomsnittliga
            industriarbetarinkomsten måste be- traktas. Dessa frågor bör bli
            föremål för närmare utredning. Riksdagen bör hemställa hos regeringen
            att den i kompletterande direktiv ger pensions- ålderskommittén
            i uppdrag att verkställa en sådan utredning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__256/mot_1975__256-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ADgAMs7xfTWy29JX3a5vB5">
            Mot. 1975:256 4
          </fw>
          <p xml:id="i-BAWQUs4NJrqJDjMBM3XS3F">
            Finansiering
          </p>
          <p xml:id="i-SayiRAsncgBB9r4pCZHUQC">
            I propositionen 1974:129 hade departementschefen beräknat de
            dubbla pensionstillskotten för unga invalider och andra förtidspensionärer
            till 130 milj. kr. för år 1976. Det kan givetvis gälla även om
            reformen träder i kraft ett år tidigare än vad som förutsattes
            i propositionen. Beträffande vpk-för- slaget i denna motion om
            tillämpning av planen för höjning av pensions- tillskotten kan
            framhållas att dessa beräknas till 645 milj. kr. Vpk-gruppen ställer
            vid innevarande riksmöte även andra kostnadskrävande förslag.
            Deras täckande tas upp i den budgetmotion gruppen avser att framlägga.
            De här
          </p>
          <p xml:id="i-3UcV83Qxb9p1AgGRN6dP8t">
            nämnda utgifterna kommer därvid att bli helt täckta.
          </p>
          <p xml:id="i-BoF7tD55CXx53oiN2A8hQh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8sGPEXVBxvS7xnGvx7QrnW">
            Vi hemställer att riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-WcdUcT5LT6jqkiMvBD88cM">
            1. antar nedanstående förslag om ändring i lagen om pensions-
            tillskott så att 2$ och 2a$ erhåller följande såsom motionä- rernas
            förslag betecknade lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-J7ViNLRkwwN7fmaW9WdBZA">
            Nuvarande lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-9KAzDwJjf3Ytc2n6N2aa4M">
            Pensionstillskott till ålders- eller änkepension utgör fyrtiofem
            procent av basbeloppet, om ej annat följer av bestämmelserna nedan
            i denna paragraf. Under nedannämnda tider skall pensionstillskottet
            till ålderspension eller änkepension utgöra 1 juli 1976-30 juni
            1977 tjugofem 1 juli 1977-30 juni 1978 tjugonio 1 juli 1978-30
            juni 1979 trettiotre 1 juli 1979-30 juni 1980 trettiosju 1 juli
            1980-30 juni 1981 fyrtioen pro- cent av basbeloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-U3XZrR3H7pBTwoLoVodyfV">
            Pensionstillskott till-—--------
          </p>
          <p xml:id="i-2FDD5XBiz8b5ZzCfoNQ27H">
            Pensionstillskott till —
          </p>
          <p xml:id="i-FVfJZsyT1u1nHQPtb2ZBxh">
            Pensionstillskott till ———------=-
          </p>
          <p xml:id="i-2VY3XMVS7VFCqwAN7Djnzi">
            Pensionstillskott till förtidspen- sion utgör nittio procent
            av basbelop- pet, om ej annat följer av bestäm- melserna nedan
            i denna paragraf.
          </p>
          <p xml:id="i-X1MnejD3qouzjmjH9NicnS">
            Motionärernas förslag
          </p>
          <p xml:id="i-NvTW9hBcoq5mGA6cHPWHoV">
            Pensionstillskott till ålderspension eller änkepension utgör
            femtiotvå procent av basbeloppet om ej annat följer av bestämmelserna
            i denna pa- ragraf. Under nedannämnda tider skall pensionstillskott
            till ålderspension eller änkepension utgöra I juli 1975-30 juni
            1976 tjugoåtta I juli 1976-30 juni 1977 trettiotvå
          </p>
          <p xml:id="i-NyWAh3C3gwB4BTJu47QAVB">
            1 juli 1977-30 juni 1978 trettiosex I juli 1978-30 juni 1979
            fyrtio 1 juli 1979-30 juni 1980 fyrtiofyra I juli 1980-30 juni
            1981 fyrtioåtta
          </p>
          <p xml:id="i-UXwxs9jvxL9pndepNtU778">
            procent av basbeloppet
          </p>
          <p xml:id="i-CEpA9fBxEYEsPJ7sDhV9qQ">
            - allmän försäkring.
          </p>
          <p xml:id="i-MihjNmaGn4CQD9u1sRbBiB">
            = ålderspension utgått. —- motsvarande mån.
          </p>
          <p xml:id="i-BmJwRjXGArTVXHs3jsyDCR">
            Pensionstillskott till förtidspen- sion utgör nittioåtta procent
            av bas- beloppet, om ej annat följer av be- stämmelserna nedan
            i denna para- graf.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__256/mot_1975__256-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SHiPkLHR5PnmVqHD4L8BuG">
            Mot. 1975:256
          </fw>
          <p xml:id="i-MyPfZhz9za4uzGpuvAYiHb">
            Nuvarande lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-2RNyXJCRwGZMLURgZwiqp3">
            Under nedannämnda tider skall pensionstillskott till förtidspension
            utgöra den 1 juli 1976-30 juni 1977 femtio den 1 juli 1977-30
            juni 1978 fem- tioåtta den 1 juli 1978-30 juni 1979 sextiosex
            den 1 juli 1979-30 juni 1980 sjuttio- fyra den 1 juli 1980-30
            juni 1981 åttiotvå procent av basbeloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-QweTvsw1avGU995Rwg6uCA">
            Pensionstillskott till
          </p>
          <p xml:id="i-LcaK8CBBD3CteZuoptjPaM">
            Motionärernas förslag
          </p>
          <p xml:id="i-WFeMWRWHa75UXzvR3H26TH">
            Under nedannämnda tider skall pensionstillskott till förtidspension
            utgöra den I juli 1975-30 juni 1976 femtio den 1 juli 1976-30
            juni 1977 fem- tioåtta den 1 juli 1977-30 juni 1978 sextiosex
            den 1 juli 1978-30 juni 1979 sjuttio- fyra j den 1 iuli 1979-30
            juni 1980 åttiotvå den 1 juli 1980-30 juni 1981 nittio procent
            av basbeloppet ålderspen- sion utgått. ålderspension utgått.
          </p>
          <p xml:id="i-FLRdqzhUfdebxzu57M2ndo">
            2. hos regeringen anhåller om kompletteringsdirektiv till pen-
            sionsålderskommittén om utarbetandet av förslag om fortsatt standardförbättring
            av folkpensionsförmånerna, så att dessa en- ligt i motionen skisserad
            riktning uppnår lägst 65 96 av en genomsnittlig industriarbetarinkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-2JHCxYz8uaAaPoriPDcqEM" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-ED75n9j8KHEmMUoHBRp6Gk" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6gLZkWPce56MQx3cCPsKdQ">
              <item xml:id="i-51bfE8XL78e93tf5YQfFTt" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF" type="signature">
                C. -H. HERMANSSON (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Bo3fRxXcJdSP8awd6mLde3">
            LARS WERNER (vpk) SUNE OLSSON (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-H3pNtR3BFpyNNgqpxZFEqU">
            i Tyresö NILS BERNDTSON (vpk) EIVOR MARKLUND (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-Pw6vWA7aCruw5g6qNZz3Bq">
            i Stockholm GUSTAV LORENTZON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
