<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01676">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om konsumentinflytande på standardiseringsarbetet.</title>
        <author>av fru Ström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om konsumentinflytande på standardiseringsarbetet.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021676</idno>
          <rs type="number">1676</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021676/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021676</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021676</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H3L7urRa1qXa9vCtxeqjEy</idno>
            <name>TURID STRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k</idno>
            <name>OLLE GÖRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL</idno>
            <name>BIRGER ROSQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LENNART PETTERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Xx1tcvFhYu5A1zuqjzJpU9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Xx1tcvFhYu5A1zuqjzJpU9">
          <note type="signatory" corresp="i-H3L7urRa1qXa9vCtxeqjEy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSbqmgxvoUpXhwosS1J39k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1676/mot_1975__1676-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1975:1676 5
          </p>
          <p>
            Nr 1676
          </p>
          <p>
            av fru Ström m. fl. om konsumentinflytande på standardiseringsarbetet.
          </p>
          <p>
            I många länders konsumentpolitiska verksamhet spelar standardise-
            ringsarbetet en allt större roll. En viktig uppgift för olika
            konsumentorgan är att verka för att konsumenterna får produkter
            som fyller rimliga funktionskrav. I prakti- ken innebär detta
            t.ex. att det är nödvändigt att fastställa krav på egenskaper
            eller funktion hos en vara eller utarbeta provningsbestäm- melser
            med avseende på säkerhet hos varan. En annan viktig uppgift för
            konsumentorgan är att verka för att den information som ges på
            eller i anslutning till produkter/tjänster, t. ex. vid informativ
            märkning, stämmer med produktens/tjänstens prestanda. Härför krävs
            någon form av reproducerbara (standardiserade) provnings- metoder
            som underlag för redovisning av egenskaper eller funktion. Arbete
            av denna art är en relativt ny företeelse såväl nationellt som
            internationellt. Standardiseringsarbetet har hittills huvudsakligen
            bestått i att fast- ställa grundläggande standard av generellt
            intresse för producenterna, t. ex. standard för måttenheter, för
            matematiska och fysikaliska formler, eller produktstandard för
            produktionsvaror, t. ex. varor och halvfabrikat som används i
            produktionsledet. Hit hör t. ex. en rad byggnadsvaror. Nationellt
            och internationellt standardiseringsarbete har därför av naturliga
            skäl hittills varit starkt producentinfluerat. Standardiseringsorgan
            har i allmänhet upprättats på initiativ av producenter och deras
            organisatoner för att åstadkomma en förenkling av produktionsprocesserna
            och därigenom en rationell produktion. En naturlig följd av det
            växande konsumentpolitiska engagemanget i många länder är ett
            ökat intresse för och behov av såväl nationell som internationell
            standardiseringsverksamhet inom konsumentvaruområdet. Därmed har
            också frågan aktualiserats om hur konsumentinflytandet på det
            nationella och internationella standardiseringsarbetet skall säkerstäl-
            las. Inom den internationella standardiseringsorganisationens
            (ISO) kom- mitté för konsumentvaror, TC 73, har tillsatts en arbetsgrupp
            med uppgift att förbereda en konferens om konsumentinflytande
            på det internationella standardiseringsarbetet, och en konferens
            om dessa frågor väntas äga rum under år 1976. Även i Norden har
            frågan om ett ökat konsumentinflytande på standardiseringsarbetet
            tagits upp meilan representanter för konsument- organen och standardiseringsorganen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1676/mot_1975__1676-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1975:1676 6
          </p>
          <p>
            I Sverige har under åren 1951—1972 standardiseringskommissionens
            (SIS) arbete inom konsumentvaruområdet baserats på ett samarbete
            med varudeklarationsnämnden (VDN). Reglerna för detta samarbete
            medför- de en gränsdragning där det producentinriktade standardiseringsarbetet
            utfördes av SIS medan konsumentvaruområdet bearbetades av VDN.
            När konsumentverket bildades den 1 januari 1973 upplöstes VDN
            och arbetsuppgifterna övergick till det nya verket, vilkets uppgifter
            bl. a. består i att vidta sådana åtgärder att konsumenten får
            varor som fyller rimliga funktionskrav och att den information
            som ges på eller i anslutning till produkten är i överensstämmelse
            med egenskaper och prestanda. Den nuvarande situationen beträffande
            SIS engagemang på konsu- mentvaruområdet är väsentligt förändrad
            jämfört med tiden för sam- arbetet mellan SIS och VDN. Skillnaden
            består bl. a. i att konsument- verket har vidgade uppgifter jämfört
            med tidigare konsumentorgan och att konsumentverket utarbetar
            egna kravspecifikationer och provnings- metoder. Från konsumentsynpunkt
            är det naturligt att huvudansvaret för fastställande av krav på
            egenskaper och funktion hos produkter/tjänster och utarbetande
            av nya provningsmetoder åligger konsumentverket med dess myndighetsansvar
            att bevaka konsumenternas intressen. Med tanke på det växande
            samspelet mellan nationell och internatio- nell standardiseringsverksamhet
            inom konsumentvaruområdet är det av stort intresse att klarlägga
            hur samarbetet mellan konsumentverket, standardiseringskommissionen
            och de internationella standardiseringsor- ganen skall fungera.
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en översyn och ett klarläggan- de av hur samarbetet, ansvarsförhållandena
            och gränsdrag- ningarna mellan konsumentverket, standardiseringskom-
            missionen och de internationella standardiseringsorganen skall
            utformas för att inom konsumentvaruområdet säker- ställa ett förstärkt
            konsumentinflytande i vad gäller standar- diseringsarbetet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1975
          </p>
          <p>
            TURID STRÖM (s)
          </p>
          <p>
            OLLE GÖRANSSON (s) BIRGER ROSQVIST (s)
          </p>
          <p>
            LENNART PETTERSSON (s) i Lund
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
