<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--02048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975:84 om kommunal biståndsverksamhet.</title>
        <author>av herrar Werner i Malmö och Nordstrandh</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975:84 om kommunal biståndsverksamhet.</title>
          <idno type="rdwebb">FY022048</idno>
          <rs type="number">2048</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY022048/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY022048</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY022048</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW</idno>
            <name>MÅRTEN WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5hWJKAnAs7X9iuugADpXr7</idno>
            <name>OVE NORDSTRANDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MARpAjP8p74HBbQSoZ5s9s" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MARpAjP8p74HBbQSoZ5s9s">
          <note type="signatory" corresp="i-AUocZy5YDqXmCwrRq6eGaW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5hWJKAnAs7X9iuugADpXr7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__2048/mot_1975__2048-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HRN5v959n6TWBTWZh1TEfT">
        Mot. 1975:2048 å
      </fw>
      <div xml:id="i-2s79t25pzMwogFeFvBeqU4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L6FDjLMZhNGVZBiDZAC2mM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CVq64esqnuAqwPi4gP728o" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AuCWPibCLQCz9NgvfYGizW" type="motBody">
        <div xml:id="i-NykS7VcDmbEmBQitVFWMYo">
          <p xml:id="i-3dmioQvJWyqxRBR6eYj3KF">
            Nr 2048
          </p>
          <p xml:id="i-PMiaxQWa43Z61SoSM7y8JU">
            av herrar Werner i Malmö och Nordstrandh med anledning av propositionen
            1975:84 om kommunal bistånds- verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ur8Ywxmd3u5ofPFEDEuNgD">
            I propositionen 1975:84 föreslår regeringen i särskild lag att
            kommun och landstingskommun erhåller rätt att bistå u-land med
            katastrofhjälp. Bi- ståndet skall därvid utgöras av utrustning
            som kommunen och landstinget kan undvara. Av lagförslaget framgår
            ej att kyrklig kommun är undantagen från denna rätt. Detta förhållande
            framgår emellertid av vad föredragande statsrådet anför i propositionen.
            Eftersom begreppet kommun kan avse både kyrklig och borgerlig
            kommun är lagtexten under föreslagna förutsättningar inte tillfredsställande.
            Som ett väsentligt argument för kommuners och landstings rätt
            att ge bistånd av ovan angivet slag framhålles att det där finns
            ett betydande intresse att medverka i internationell biståndsverksamhet
            och därigenom ge uttryck för solidaritet med lidande människor.
            Det kan svårligen bestridas att kyrkoförsamlingarna, och därmed
            de kyrkliga kommunerna, i alldeles särskild grad omfattar just
            dylikt biståndsintresse. De stora kontinuerliga kyrkliga aktiviteter
            som bedrives i Lutherhjälpens och missionens regi ger syn för
            sägen. Föredragande statsrådet menar emellertid att kyrkoförsamlingar
            och de kyrkliga kommunerna normalt inte har tillgång till sådant
            materiel som biståndet avser och finner därför heller ingen anledning
            ge de kyrkliga en- heterna den föreslagna biståndsrätten. Några
            remissinstanser anser emellertid att katastrofbidrag med kontanta
            medel ofta ställer sig fördelaktigare. Detta är uppenbarligen
            riktigt. En ka- tastrofinsats måste ske med största snabbhet.
            Tidsödande transporter från avlägsna länder måste därvid undvikas.
            Nödvändiga förnödenheter måste anskaffas på närmaste möjliga håll.
            Den erfarenhet de sedan länge verkande biståndsorganisationerna
            representerar kan verifiera påståendet. Föredragande statsrådet
            menar att bistånd i form av kontanta medel in- nebär större risker
            för konflikter med den officiella svenska bistånds- och utrikespolitiken.
            Detta kan äga giltighet i vad avser den borgerliga kom- munen
            men är uteslutet i samband med en kyrkoförsamlings agerande. För
            den senare blir det fullständigt naturligt att kanalisera hjälpen
            genom de kyrkliga biståndsorganisationerna, och dessa har alltid
            på välgrundade skäl undvikit partipolitiska ställningstaganden.
            Eftersom kyrkan har för- ankring i alla politiska partier är ett
            partipolitiskt agerande uteslutet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__2048/mot_1975__2048-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X92BCPHtapo32mGkpvNz55">
            Mot. 1975:2048 5
          </fw>
          <p xml:id="i-MEQh69kZFACpBRWQUGDwu3">
            Internationell diakoni måste betraktas som en omistlig del av
            kyrkans liv. Detta kommer till uttryck inte bara i kyrkliga urkunder
            utan också i den kungliga stadgan som reglerar svenska kyrkans
            missionsstyrelses verk- samhet. Förmenar man kyrkoförsamlingen
            rätten att med uttaxerade medel bistå nödlidande folk trädes den
            kyrkliga kommunens självbestämmanderätt för när. Kyrkans verksamhet,
            som den kyrkliga kommunen enligt församlings- styrelselagen på
            skilda sätt skall möjliggöra, är synnerligen angelägen på det
            internationella biståndsfältet just nu. Med hänvisning till ovanstående
            hemställes att riksdagen hos regeringen anhåller om sådan ändring
            av mo- tivtexten att kyrklig kommun medgives samma rätt som bor-
            gerlig kommun i vad avser katastrofbistånd samt att kyrklig kommun
            ges rätt att ge katastrofbistånd även i form av kon- tanta medel.
          </p>
          <p xml:id="i-KnJndZCSh3KTLZ7gfJHmMu">
            Stockholm i april 1975
          </p>
          <p xml:id="i-5hQJ2NX3vZZz6GCMw3ptzg">
            MÅRTEN WERNER (m) OVE NORDSTRANDH (m) i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
