<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--02122">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975: 92 om sänkning av den statliga inkomstskatten, m. m.</title>
        <author>av herr Åsling m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975: 92 om sänkning av den statliga inkomstskatten, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY022122</idno>
          <rs type="number">2122</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY022122/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY022122</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY022122</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>NILS G. ÅSLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN</idno>
            <name>TORSTEN STRIDSMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Fr33q59AhwoL6h4A7QLzLD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Fr33q59AhwoL6h4A7QLzLD">
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4L3RupkmJsW37eGn5fppsN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__2122/mot_1975__2122-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-551nSmoNtWDm3smJ25sdKS">
        Mot. 1975: 2122 2
      </fw>
      <div xml:id="i-DXmV8vEs4h5GCutezVyQZD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6R2foTaf1nqhtUnhr4uybE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MNnjmgNejj3Pq355BkiAEz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KvfWCUizWrJn85DsZwPpRr" type="motBody">
        <div xml:id="i-Lywf8BDKrzUMDHFr6NEuSb">
          <p xml:id="i-CeFoLTJEydvktSDSBx2V7r">
            Nr 2122
          </p>
          <p xml:id="i-Ap2tWQgWwvfA5yFUvYkGXK">
            av herr Åsling m. fl. med anledning av propositionen 1975: 92
            om sänkning av den stat- liga inkomstskatten, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Ua9Pb3oeXLnVCgDrWbCsm3">
            Priserna på bensin och motorbrännolja varierar vid försäljning
            vid pump med avseende på geografisk belägenhet. Oljebolagen tillämpar
            frakttillägg eller zontillägg. Avståndet från importhamnarna är
            avgö- rande för zonindelningen. Landet är indelat i tre zoner.
            Enligt pris- och kartellnämndens (SPK) föreskrifter om tillämpning
            av allmänna prisreg- leringslagen (SPK-prisregler) får tillägg
            till fastställda högstpriser göras med 1 öre per liter i 1-zon
            och med 2 öre per liter i 2-zon. Vid beräkning av priset på eldningsolja
            och motorbrännolja i tankbil utgår man från ett grundpris (högstapris),
            som definieras som priset fritt Göteborgs hamn. Till högstapriset
            får ortstillägg göras med hänsyn till fraktkostnaden. Det kan
            i Norrlands inland innebära prisökningar på mer än 50 kr. per
            kubikmeter. Vi betraktar det i hög grad som otillfredsställande
            att oljepriserna varierar på detta sätt. Det är naturligtvis främst
            de norra delarna av lan- det och särskilt inlandet som får känning
            av det prissättningssystem som tillämpas för oljeprodukter. Systemet
            förstärker andra problem som dessa landsdelar har att brottas
            med. Bl.a. försämras härigenom nä- ringslivets konkurrenskraft
            i jämförelse med andra delar av landet. Från centerhåll har under
            en lång rad av år krav rests i riksdagen på åtgärder syftande
            till en utjämning av priserna. Sålunda föreslog Erik Larsson i
            Norderön m. fl. i motion till 1959 års riksdag att frågan om kompensation
            till bilägarna för högre bensinkostnader i de områden där högre
            bensinpris uttages skulle prövas. Erik Larsson m. fl. återkom
            med kravet till 1960 års riksdag. Vid 1961 års riksdag hemställde
            Jan-Ivan Nilsson i Tvärålund och Erik Larsson i Norderön om skyndsam
            pröv- ning samt förslag rörande differentiering av bensinskatten,
            antingen vid det direkt skatteuttaget vid försäljningen eller
            genom restitutionsförfa- rande, så att priset på bensin kunde
            hållas enhetligt i hela landet. Detta yrkande upprepades vid 1962
            års riksdag av Erik Larsson i Norderön och Bengt Börjesson i Falköping.
            Harald Larsson i Hedenäset och Erik Larsson i Norderön krävde
            i motion till 1965 års riksdag att förhand- lingar skulle upptagas
            med oljebranschens företag och organisationer i syfte att erhålla
            en utjämning av bensin- och oljepriserna i landet. Vid påföljande
            års riksdag hemställde Erik Larsson i Norderön m. fl. att den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__2122/mot_1975__2122-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E5eGQB4FAJpoz5uugwaaFu">
            Mot. 1975: 2122 3
          </fw>
          <p xml:id="i-ENYfhet8hhH1GUjJaQJJYG">
            utredning beträffande bensinhandelns framtida organisation och
            utform- ning, varom beslut träffades vid 1965 års riksdag, måtte
            erhålla direktiv att den till prövning även kunde upptaga frågan
            om fördelaktigare driv- medelspriser för inlandet och glesbygden.
            Även vid senare års riksdagar har krav om enhetliga priser rests
            i motioner från centerhåll. I partimo- tion har frågan tagits
            upp bl. a. i anledning av proposition angående re- gional utveckling
            och hushållning med mark och vatten. I denna motion krävde centern
            att åtgärder skulle vidtagas t. ex. inom beskattningen för att
            möjliggöra att ett för hela landet enhetligt pris på bensin och
            olja kan hållas. Trots att frågan sålunda varit aktuell under
            mer än femton år har prissystemet inte avvecklats. Av propositionen
            1975: 92 framgår emel- lertid att regeringen har uppdragit åt
            SPK att utreda förutsättningarna för att slopa de nu tillämpade
            orts- och zontilläggen i syfte att erhålla en för hela riket enhetlig
            prisnivå. Utredningen skall enligt direktiven inrik- tas på lösningar
            avsedda att tillämpas även efter en avveckling av nu gällande
            högstprisreglering för oljor och bensin. Det framgår också av
            propositionen att de aviserade förslagen skall vara så utformade
            att be- hovet av petroleumprodukter på längre bort belägna orter
            tillgodoses. Vi hälsar givetvis med tillfredsställelse att frågan
            om enhetliga bensin- och oljepriser nu får sin lösning. Särskilt
            vill vi understryka vikten av att ifrågavarande produkter kommer
            att tillhandahållas också på längre bort liggande orter. Den för
            hela riket gemensamma prisnivån kommer enligt propositio- nen
            att förverkligas fr. o. m. den 1 januari 1976. Enligt vår mening
            bör det emellertid kunna ske tidigare. Målsättningen bör sålunda
            vara att den nya ordningen skall gälla fr. o. m. den 1 juli 1975.
            Med hänvisning till det anförda hemställes att riksdagen vid sin
            behandling av propositionen 1975: 92 beslu- tar att den för hela
            landet gemensamma prisnivån på bensin- och oljepriser skall gälla
            fr. o. m. den 1 juli 1975.
          </p>
          <p xml:id="i-VPnMKTcsgi8zYa4LaQJj8N" type="date">
            Stockholm den 16 april 1975
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-PnkmKP6tV8fqsctRGAgvqn">
            NILS G. ÅSLING (c) TORSTEN STRIDSMAN (c) ROLF RÄMGARD (c)
          </p>
          <p xml:id="i-759ihkjbq61BD3ErBeWhio">
            JOHAN A. OLSSON (c) i Järvsö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
