<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01986">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975:52 med förslag till lag om tillfällig handel.</title>
        <author>av herr Magnusson i Nennesholm</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975:52 med förslag till lag om tillfällig handel.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021986</idno>
          <rs type="number">1986</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021986/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021986</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021986</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xzs7rTBPiVT3KgfuoVSczD</idno>
            <name>ARNE MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QW29vmHomg7fJygJ8F6rrc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QW29vmHomg7fJygJ8F6rrc">
          <note type="signatory" corresp="i-Xzs7rTBPiVT3KgfuoVSczD"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1986/mot_1975__1986-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GGK71smkRyiRk6tdNmjykQ">
        Mot. 1975:1986 2
      </fw>
      <div xml:id="i-Uru8AMPMyFgNcwZk2nWvK3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DbgT8CHspP6Beupo9k6Ppy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AEWwQds4tia9nf6VCeDez3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XCqiMvUEawj3SbHzhtrj6P" type="motBody">
        <div xml:id="i-YZLWpKvWkknR9G2p44TNxz">
          <p xml:id="i-UUc14GWFDdoSqgSFdXRQod">
            Motioner nr 1986-1992
          </p>
          <p xml:id="i-AUrSuoaMh7dKSB3qM1BfMs">
            Nr 1986
          </p>
          <p xml:id="i-ExMP2BuENrV4wQahjL2JqW">
            av herr Magnusson i Nennesholm med anledning av propositionen
            1975:52 med förslag till lag om till- fällig handel.
          </p>
          <p xml:id="i-MpCUCXoHqZFih9JSuqe5mt">
            I regeringens proposition nr 52 föreslås en skärpt reglering
            av tillfällig handel. Denna handelsform kommer att starkt begränsas
            genom att den nuvarande rätten att inomhus bedriva handel utan
            tillstånd föreslås upphöra. Detta i alla synnerhet som det också
            föreslås att tillstånd endast skall ges om särskilda skäl föreligger
            Enligt propositionen skall man emellertid som ett undantag från
            ovan- nämnda huvudregel ha kvar den nuvarande friheten att driva
            tillfällig handel med livsmedel, blommor och inhemsk hemslöjd.
            Detta undantag motiveras nu som tidigare med den ”hävdvunna frihet”
            som denna handel av ålder har haft. Förhållandena har dock på
            detta område så radikalt förändrats, att det enligt min mening
            är fel att utan urskillning behålla detta undantag, som har sitt
            ursprung i förhållanden under tidigare århundranden. Redan 1958
            års näringsrätssakkunnige, justitierådet Otto Petrén, var tvek-
            sam om detta undantag verkligen var befogat från de synpunkter
            som i dagens läge kan motivera ett tillståndstvång. Även departementschefen
            an- förde i proposition nr 98 år 1968 att de skäl som anförts
            mot att tillfällig handel med de berörda varorna tas undan från
            tillståndsplikten utan tvekan varit beaktansvärda. Han anförde
            emellertid att sådan handel av ålder varit fri och att denna frihet
            inte borde begränsas utan mycket starka skäl. Vid riksdagsbehandlingen
            anförde tredje lagutskottet: ”Såsom departementsche- fen anfört,
            kan vissa missförhållanden för konsumenterna uppstå i samband
            med tillfälliga försäljningar. Särskilt har nämnts riskerna för
            att allmänheten kan ha svårt att få kontakt med försäljare för
            reklamation.” I motion nr 1041 till andra kammaren år 1970 påtalades
            att tillfällig handel med bl. a. livsmedel och blommor kunde bedrivas
            utan tillstånd. Motio- närerna menade att på dessa områden en
            i flera avseenden okontrollerad handel börjat florera och hemställde
            att även tillfällig handel med de nämnda varorna skulle underkastas
            tillståndsprövning. Det framhölls, att det varken för konsumenterna
            eller för det allmänna kunde vara av intresse att un- dermåliga
            produkter köptes upp och således på ett okontrollerat sätt. Vid
            1973 års riksdag hemställdes i motion nr 1492 på nytt att riksdagen
            hos Kungl. Maj:t skulle anhålla om översyn av de bestämmelser
            som reglerar den tillfälliga och ambulerande handeln med livsmedel
            och blommor. Nä- ringsutskottet uttalade i sitt betänkande 1973:33
            över denna och ytterligare en motion, att det delade motionärernas
            uppfattning att de försäljnings-
          </p>
          <p xml:id="i-GfsAA16biSGzRh7F8srpkv">
            I Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 1986-1992
          </p>
          <p xml:id="i-BcycLZBTugNcK1Q379dB2c">
            Mot. 1975 1986-1992
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1986/mot_1975__1986-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DLab5i2jJKwCFJLSsYmGAZ">
            former som motionerna behandlade kunde medföra betydande problem
            i olika avseenden. Under våren 1973 gjorde handelsdepartementet
            en enkät rörande tillfäl- lighetsförsäljningar. Med ledning av
            enkätsvaren upprättades därefter en promemoria (Ds H 1973:3) med
            förslag att nuvarande rätt att i vissa fall bedriva tillfällig
            handel utan tillstånd tas bort, att förutsättningarna för sådant
            tillstånd skärps samt att tillståndsprövning flyttas från polismyndighet
            till länsstyrelsen. I denna promemoria framhölls bl. a. att i
            dagens Sverige torde inte något behov av särreglering av handeln
            med livsmedel, blommor och inhemsk hemslöjd föreligga, därför
            att handelsformerna förändrats. Ett skäl för att bibehålla undantagen
            för dessa produkter kunde dock vara att lantbrukare, trädgårdsmästare,
            framställare av hemslöjd m. fl. behövde kunna avsätta egen produktion
            i fria former. Emellertid torde den försäljning av egna produkter
            som numera förekommer sällan utgöra tillfällig handel i förord-
            ningens mening. Sammanfattningsvis konstaterades i promemorian
            att samtliga de allmänna aspekter på den tillfälliga handeln som
            framförts i lika hög grad gäller livsmedel, blommor och hemslöjd
            som övriga produkter. Eftersom något behov av särreglering för
            produkterna inte funnits föreligga, saknas skäl att vid den utvidgade
            regleringen av försäljningsformen tillfällig handel göra undantag
            för dessa produkter. En ändrad lagstiftning bör därför enligt
            promemorian inte uppta undantag för dessa varor. Från dessa utgångspunkter
            är det mycket förvånande att departements- chefen undantar livsmedel,
            blommor och inhemsk hemslöjd, därför att de av hävd varit undantagna.
            Av dem som producerar livsmedel och blommor är det dock en mycket
            liten del som någon eller några dagar per år åker till ett salutorg
            för att avyttra t. ex. ägg, potatis, blommor, jordgubbar o. d.
            Dessa bedriver dock en rörelse i sin hemort och är väl kända av
            de lokala myndigheterna. Som framhållits i utredningspromemorian
            torde också den- na försäljning av egna produkter sällan utgöra
            tillfällig handel i förordningens mening. Däremot har vi fått
            en ny företeelse, som består i att vissa försäljare från helt
            andra delar av landet — och då ofta med utländska varor — tillfälligt
            ”gästar” olika tätorter. Det är oftast mycket undermåliga produkter
            som därvid saluföres. Detta är till men för såväl konsumenterna
            som den lokala produktionen och handeln. Om t. ex. utblommade
            krukväxter försäljes kan konsumenten felaktigt bibringas den uppfattningen
            att denna krukväxt ge- nerellt har en mycket kort blomnings- och
            hållbarhetstid. Nya konsumenter lockas dock till dessa kringföringshandlare
            genom braskande annonser i tidningspressen, som erbjuder blommor
            ”till låga priser”. Att i regel ”sista försäljningsdagen” för
            länge sedan är passerad upplyser givetvis inte an- nonsen om.
            Denna ambulerande handel innehåller också många andra avarter.
            Bl. a. har utebliven eller mycket bristfällig mervärdeskatteredovisning
            uppdagats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1986/mot_1975__1986-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BXAE8r9h1qppsiLCjduBvU">
            Mot. 1975:1986 3
          </fw>
          <p xml:id="i-TU7QHd3r9FgWRqp2wJpVtw">
            I ovannämnda handel har också en annan ”affärsmetod” praktiserats.
            Den går så till, att de varor som köps på kredit inte betalas,
            och för den händelse leverantören inte avskriver fordringarna
            går vederbörande i konkurs och startar i stället ett nytt företag
            i annat namn. Denna procedur synes också kunna fortsätta gång
            efter annan med de skadeverkningar detta får åt olika håll. Departementschefen
            framhåller att handeln med livsmedel tack vare bl. a. livsmedelslagstiftningen
            inte heller nu kan ske ohämmat utan är underkastad noggrann kontroll
            i bl. a. hygieniskt hänseende. Några missförhållanden be- träffande
            tillfällighetshandel med livsmedel anses inte heller föreligga.
            Om så är fallet skulle således skäl tala för att livsmedel och
            eventuellt inhemsk hemslöjd undantages från regleringen av tillfällig
            handel. Däremot sker till- fällighetsförsäljningen av blommor
            under sådana former att den i hög grad irriterar vanlig handel
            och vanliga skattebetalare. Denna försäljning borde därför inte
            undantas från den föreslagna regleringen. Om så sker riskerar
            man att de som nu försörjer sig på kringföringshandel av tavlor,
            pälsar, textilier etc. och som, enligt den föreslagna lagen, i
            framtiden inte kommer att få tillstånd för sådan försäljning i
            stället kommer att bedriva tillfällig- hetshandel med blommor.
            För många av denna försäljarkategori är det oin- tressant vad
            man säljer. Det viktiga för dem är att de även i framtiden kan
            bedriva den svårkontrollerade handelsform som tillfällighetsförsäljning-
            en utgör. Denna tillfälliga blomsterförsäljning kommer som förslaget
            nu är utformat att i ökad utsträckning ske såväl inomhus som på
            salutorg. När det gäller torghandeln framhålles i propositionen
            att eventuella pro- blem bäst torde kunna lösas genom att beaktas
            av kommunerna vid dessas uthyrning av torgplatser. Jag är medveten
            om att det kan vara svårt att via länsstyrelserna detaljreglera
            torghandeln. Direktiv borde dock utfärdas till de lokala myndigheterna
            att tillämpa sådana bestämmelser att tillstånd för torghandel
            krävs av alla som bor utanför den kommun där varorna saluföres.
            Med stöd av det ovan anförda får jag hemställa att riksdagen vid
            behandling av regeringens proposition nr 52 be- slutar att undantag
            ej skall göras för tillfällig handel med blom- mor.
          </p>
          <p xml:id="i-EQaB5ajzc1EJBBh1XrTCDP" type="date">
            Stockholm den 1 april 1975
          </p>
          <div xml:id="i-VxqDcUd1Pwbr24pGpbeejG" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TQMcLu3iTabGqWepNDAqkg" who="i-Xzs7rTBPiVT3KgfuoVSczD" type="signature">
              ARNE MAGNUSSON (c)
            </p>
            <p xml:id="i-H2fxQeFXh1NXX2byB5ras3">
              i Nennesholm)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
