<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--02058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av propositionen 1975:37 med förslag om nytt förmånssystem för värnpliktiga m. fl. och ändringar i familjebidragsförordningen (1946:99) m. m.</title>
        <author>av herr Måbrink m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av propositionen 1975:37 med förslag om nytt förmånssystem för värnpliktiga m. fl. och ändringar i familjebidragsförordningen (1946:99) m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">FY022058</idno>
          <rs type="number">2058</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY022058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY022058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY022058</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Y4xyA9x1QxKAxWcTDiJ57</idno>
            <name>GUNVOR RYDING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx</idno>
            <name>ALF LÖVENBORG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS</idno>
            <name>JOHN MAGNUSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SXWCLb3tGN98cxPbMSDebV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SXWCLb3tGN98cxPbMSDebV">
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Y4xyA9x1QxKAxWcTDiJ57"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8AhxJLZS4tkzePbePMP4WS"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__2058/mot_1975__2058-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GwPqxsSa5apDetsoZgKcJx">
        Mot. 1975:2058 4
      </fw>
      <div xml:id="i-WXJunJeDcDcJZJzWEqmtU4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8o2L4LDm7bfxNfQqseguRP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MsVLZ7P3Va5jnZWRUuCnbj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G2Xi3ACsKe63CCAQQcDnZR" type="motBody">
        <div xml:id="i-S4ZaRpRjrVqpjsGXnQP5sD">
          <p xml:id="i-SJEsyXbwd5ASHHZqKWpifv">
            Nr 2058
          </p>
          <p xml:id="i-5d2qFpFPDMkVec6Y66CacR">
            av herr Måbrink m. fl. med anledning av propositionen 1975:37
            med förslag om nytt för- månssystem för värnpliktiga m. fl. och
            ändringar i familjebidrags- förordningen (1946:99) m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6RWe8Jt7h1gXAmWQKdrAxa">
            Genom de värnpliktigas aktivitet har en rad förbättringar på
            det eko- nomiska området kunnat genomdrivas för dem som genomgår
            värnplikts- tjänstgöring. Således har utryckningsbidraget höjts
            till 1 000 kr. För att eko- nomiskt underlätta de värnpliktigas
            resor har ett s. k. vpl-10-kort införts. I prop. 1975:37 föreslås
            ytterligare förbättringar för de värnpliktiga. I pro- positionen
            sägs att ”de värnpliktiga och de som är beroende av dem för sin
            försörjning skall garanteras ekonomisk och social trygghet under
            den tid som samhället tar den värnpliktige i anspråk för militärtjänstgöring”.
            Vi kan instämma i detta. Men verkligheten är annorlunda. Förslagen
            i pro- positionen kommer — om den antas — att innebära ett fortsatt
            ekonomiskt avbräck för dem som skall genomgå värnpliktsutbildningen.
            När det gäller ersättning för bostad föreslås i stort oförändrade
            bestäm- melser. Detta innebär att ensamstående inte obligatoriskt
            får ersättning för den bostad de innehade vid inryckningstillfället.
            Departementschefen anför i propositionen att ”andelen bifall till
            ansökningar om bostadstillägg åt en- samstående i takt med den
            ökade medelstilldelningen under senare år har kommit att uppgå
            till nära 90 96”. Denna siffra kan i och för sig verka imponerande.
            Men viktigt i detta sammanhang är då att många ensamstående med
            bostad avstår från att söka bostadsbidrag, av den anledningen
            att de vid kontakt med vederbörande regemente avråds från detta
            med motivering att ansökningen ändå inte skulle komma att bifallas.
            Vi vill betona att såväl sammanboende som ensamstående skall ha
            rätt att behålla sin bostad under militärtjänstgöringen. Således
            bör bestämmel- serna i fråga om bostadsbidrag utformas så, att
            bidrag utgår till alla som är i behov av detta, oavsett civilstånd.
            Reseersättningen föreslås i propositionen oförändrad men att värnpliktiga
            med långa reseavstånd bör uppmärksammas. Vi anser i likhet med
            flera remissinstanser, bl. a. De Värnpliktigas arbetsgrupp, att
            vpl-10-kortet slopas och att ett ”frikort” införs, som berättigar
            alla värnpliktiga till ett obegränsat antal resor på samtliga
            av landets privata, statliga och kommunala kollektiva kommunikationsmedel,
            inkl. flygresor. När det gäller familjesocialt stöd skall bidrag
            enligt propositionen utgå endast under förutsättning att hustru
            eller motsvarande vårdar barn i hem-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__2058/mot_1975__2058-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B7tKNvWrpTyTvu6UUsdERt">
            Mot. 1975:2058 5
          </fw>
          <p xml:id="i-ULUNyn4w5RdTMtQ2tktshb">
            met eller om synnerliga skäl föreligger. Departementschefen motiverar
            detta förslag med att ”därmed undanröjs en otidsenlig bild av
            kvinnan som re- gelmässigt beroende av mannens inkomst”. Detta
            är i och för sig principiellt riktigt. Men det är inte obekant
            att det inom många regioner råder en stor arbetslöshet, främst
            bland ungdomar i åldern 17-24 år. Vi anser därför att bidrag till
            hustru eller motsvarande skall utgå under mannens värnplikts-
            tjänstgöring om hon inte kan erhålla arbete, detta oavsett om
            barn finns i hemmet eller ej. Denna faktor måste ovillkorligen
            inrymmas i ”synnerliga skäl”. Med tanke på den kraftiga inflationen
            bör inte bara vissa utan samtliga värnpliktsförmåner värdesäkras.
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen beslutar
            föreslå regeringen 1. att för alla värnpliktiga införa ”frikort”,
            som berättigar till obe- gränsat antal resor på kommunala, statliga
            och privata kol- lektiva kommunikationsmedel, 2. att samtliga
            värnpliktiga, oavsett civilstånd, erhåller ett bo- stadsbidrag
            motsvarande rimlig bostadskostnad, 3. att värnpliktig under grundutbildningen
            erhåller bidrag till hus- tru eller motsvarande, om denna är arbetslös,
            4. att samtliga värnpliktsförmåner värdesäkras.
          </p>
          <p xml:id="i-BWoxKVkgVfTE2yVueZJdt2" type="date">
            Stockholm den 16 april 1975
          </p>
          <div xml:id="i-5MbvjaWBeQWDRFcfD8A57o" type="signatureBlock">
            <p who="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM" type="signature">
              BERTIL MÅBRINK (vpk)
            </p>
            <p who="i-9Y4xyA9x1QxKAxWcTDiJ57" type="signature">
              GUNVOR RYDING (vpk)
            </p>
            <p who="i-W9KJtV2o1wQ4MwHUQGNFdx" type="signature">
              ALF LÖVENBORG (vpk)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-KmpJnyDmXTBPSu8hUwb83C">
            JÖRN SVENSSON (vpk) JOHN MAGNUSSON (vpk) i Malmö i Kristinehamn
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
