<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00506">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om statligt anslag till stiftelsen Silvanum i Gävle.</title>
        <author>av fru Jonäng m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om statligt anslag till stiftelsen Silvanum i Gävle.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02506</idno>
          <rs type="number">506</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02506/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02506</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02506</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X</idno>
            <name>HANS NORDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-P2srRj8jkurxVyMFqsvP8w" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-P2srRj8jkurxVyMFqsvP8w">
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BTQHo9TKPt4psovBo1HK4X"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__506/mot_1975__506-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WFzR41K2zDwQxvkASbXvqj">
        Mot. 1975:506 2
      </fw>
      <div xml:id="i-9JQSuUcFRNaAHfLXk4dV5u" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7wCfyFDMZKbLFwHP9eTLHg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UXpsNBeEy1meKH2N8GkQ4T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-La2LFt3xKaBPtBx3J1gmMc" type="motBody">
        <div xml:id="i-9ZZVvHZ5RAVx6ArS4JZEek">
          <p xml:id="i-3zFnBRvGESwDXuBCeBHjrM">
            Nr 506
          </p>
          <p xml:id="i-DgfQ85Wf2rikak9NhCg4X3">
            av fru Jonäng m. fl. om statligt anslag till stiftelsen Silvanum
            i Gävle.
          </p>
          <p xml:id="i-LsVsBvfwiff367FWRExggF">
            Skogsmuseet Silvanum i Gävle är en unik institution i vårt land,
            med syfte att spegla skogsbrukets allmänna utveckling. Stiftelsen
            Silvanum bil- dades 1956, och 1961 invigdes den nuvarande utställningsbyggnaden.
            Silv- anum har en utställningsyta på 1685 m' för permanenta och
            tillfälliga ut- ställningar om skog, skogsbruk och skogsindustri.
            Hörsal finns med ut- rymme för 120 personer liksom mindre modellverkstad
            och magasin. Den skogsbotaniska parken har en yta på 12 ha. Den
            bedrivna museiverksamheten bekostas huvudsakligen genom bidrag
            från Gävleborgs läns landsting, Gävle kommun, domänstyrelsen och
            skogs- vårdsstyrelsen i Gävleborgs län. Museet har tilldragit
            sig mycket stort intresse inte enbart inom länet. Utländska skogsdelegationer
            har anvisats Silvanums utställningar som stu- dieobjekt, och utlänningar
            med uppgift att skapa skogsmuseer i sina hem- länder har också
            studerat Silvanum. Museet har också besökts av många utanför länet
            boende. Av Silvanum producerade utställningar har även ut- lånats
            till andra platser i Sverige. MUS 65 ansåg det ej realistiskt
            att inrätta ett centralmuseum för det skogliga området vid sidan
            av de nuvarande centralmuseerna. Man ansåg att dokumentationen
            av skogsnäringens kulturhistoria borde som hittills åvila Nordiska
            och Tekniska museet. Kontakten mellan dessa museer, lik- som mellan
            Naturhistoriska museet och Silvanum, bör utvecklas. Även om Silvanum
            i kulturhistoriskt avseende inte bör ha karaktär av riksmuseum
            kan och får Silvanum dock ej betraktas som enbart ett regionalt
            museum. Hela dess verksamhet och inriktning och dess unika exponering
            av det moderna skogsbruket pekar på att Silvanum är ett riks-
            intresse. Så är t. ex. den skogsbotaniska parken, Arboretum Valls
            Hage, unik för Sverige och därmed ett riksprojekt. Silvanums utställningar
            är vidare studieobjekt för såväl svenskar som utlänningar. Silvanums
            utställningar om bl. a. naturvård och skogligt arbetarskydd har
            efterfrågats och utlånats till utställare på andra platser i Sverige,
            och dessa vandringsutställningar har således också karaktär av
            riksprojekt. Av Silvanum producerad broschyr har använts i undervisningen
            vid nära nog samtliga skogsskolor i landet. I fråga om inriktningen
            av Silvanums verksamhet har de sakkunniga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__506/mot_1975__506-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GaR15qwHtUxZ1eUQLS6Xd2">
            Mot. 1975:506 3
          </fw>
          <p xml:id="i-FvBCWXA5jsNhw3h1UZvhCy">
            föreslagit att endast de botaniska och ekologiska aspekterna
            i skogsbruket och därmed sammanhängande naturvårdsfrågor bör belysas.
            Styrelsen för Silvanum framhåller i sitt remissvar på MUS 65 att
            man anser det lika angeläget att i utställningar av permanent
            karaktär kunna informera om skogsbrukets och skogsindustrins tekniska
            utveckling och därmed ständiga förändringar i skogsarbetets sociala
            och ekonomiska villkor. Även skogsbrukets roll som råvaruproducent
            till skogsindustrin och andel i nationalhushållet måste ingå i
            utställningsverksamheten. Silvanum bör dessutom behandla världens
            skogar. Det utställningsavsnitt härom som uppsattes för några
            år sedan har rönt stort intresse. Silvanums strävan har alltid
            varit att genom omväxling i utställnings- aktiviteterna och genom
            tidsenlig teknik och lämpligt anpassad pedagogisk metod nå den
            effekt ”beträffande betydelse för skolorna och ökat intresse hos
            allmänheten” som de sakkunniga framhåller som viktig. Ökade resurser
            såväl personellt som ekonomiskt för produktion av utställningar
            är dock önskvärda. Då allt större krav ställs på museet från allmänheten,
            skolor och bildningsförbund är det nödvändigt med ökat ekonomiskt
            stöd, om museet skall kunna klara sin pedagogiska verksamhet och
            utveckla utställ- ningsverksamheten. Med ökat ekonomiskt stöd
            bör Silvanums verksamhet ytterligare kunna utvecklas. Silvanum
            bör därmed ännu mer än i dag kunna väcka intresse för skogsbruket
            och sprida kännedom om skogens betydelse för vårt land i olika
            avseenden. Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen
            med anledning av vad i motionen sagts om stiftelsen Silvanum som
            ett riksintresse beviljar ett anslag till stiftelsen Silvanum
            på 100 000 kr. inom ramen för Bidrag till vissa museer för budgetåret
            1975/76 under åttonde huvudtiteln.
          </p>
          <p xml:id="i-NFJJ3KiwAH1Z9NTxFX4aS8" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-aDDZ72NcKjGNbD8FUzgKR">
            GUNNEL JONÄNG (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Wxs1yDaVitesHnGVQtau3G">
            OLLE WESTBERG (fp) GUNNAR BJÖRK (c) i Ljusdal i Gävle JOHAN A.
            OLSSON (c) HANS NORDGREN (m)
          </p>
          <p xml:id="i-N6dji9vBdkyhWHiXcEpHC3">
            i Järvsö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
