<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00946">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om arbetslöshetsersättning för svenska yrkesfiskare i utomnordiska</title>
        <author>av herrar Lindahl i Hamburgsund och Åberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om arbetslöshetsersättning för svenska yrkesfiskare i utomnordiska</title>
          <idno type="rdwebb">FY02946</idno>
          <rs type="number">946</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02946/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02946</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02946</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-F1RwJxotHWwBitEw9rLdhZ</idno>
            <name>TORKEL LINDAHL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y9xqXThwYzMhBAR8zPtYvP</idno>
            <name>GEORG ÅBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Fyu7BcT9kJoFGb1SHd9ZkT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Fyu7BcT9kJoFGb1SHd9ZkT">
          <note type="signatory" corresp="i-F1RwJxotHWwBitEw9rLdhZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y9xqXThwYzMhBAR8zPtYvP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__946/mot_1975__946-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BRiLJK6cEBBvbCowqTXwEB">
        Mot. 1975:946 17
      </fw>
      <div xml:id="i-W51gMLPrr6k3CLtbobMib4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-74zVifacuZFViPMpsbPEFA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V2TEaedDaxszgkj9rdWWxD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5jGqcRtNmdGPvxuMxpv3UB" type="motBody">
        <div xml:id="i-9zrm3H3vXAmgKeq43RXNCi">
          <p xml:id="i-JPTTYbLB4V912Z9UzRasiR">
            Nr 946
          </p>
          <p xml:id="i-3ku73kxgdw34aPjT7WjJ8D">
            av herrar Lindahl i Hamburgsund och Åberg om arbetslöshetsersättning
            för svenska yrkesfiskare i utomnordiska hamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-SmXfZH9u3AA26srdLM6kig">
            Svenska yrkesfiskare, som bedriver sin verksamhet på avlägsna
            fiske- vatten, ges enligt särskilt medgivande från arbetsmarknadsstyrelsen
            möj- lighet till arbetslöshetsersättning från Sveriges fiskares
            erkända arbetslös- hetskassa vid inträffad arbetslöshet i nordiska
            hamnar inkl. Färöarna. Dessa regler tillämpas i de fall fisket
            omöjliggörs på grund av väderlekshinder. De nämnda reglerna verkar
            med utgångspunkt i den s. k. gemensamma nordiska arbetsmarknaden.
            Villkoret för att ersättning för arbetslöshet skall kunna utbetalas
            är att vederbörande fiskare anmält sig arbetslös och står till
            arbetsmarknadens förfogande. De svenska fiskarna bedriver emellertid
            ofta sitt fiske i sådana farvatten att man mera sällan under yrkesutövandet
            har tillfälle att anlöpa nordiska hamnar. Vid exempelvis stormperioder
            kan därför dessa fiskare bli liggande helt inkomstlösa i ffrämmande
            hamnar. Det rör sig i första hand om hamnar på brittiska ostkusten
            samt på Shetlands- och Orkneyöarna. Det är i hög grad nödvändigt
            att även dessa fiskare erhåller samma möj- ligheter till ersättning
            vid ofrivillig arbetslöshet som de yrkeskolleger vilka tillfälligtvis
            blir liggande arbetslösa i svenska eller övriga nordiska hamnar.
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att arbetsmarknadsstyrelsen ges i uppdrag att verkställa
            utredning i syfte att möjliggöra för svenska yrkesfiskare att
            erhålla arbetslöshetsersättning vid in- träffad ofrivillig arbetslöshet
            i utomnordiska hamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-V6jYDLWneHiZqaPuHTPdFe" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-CBG4U8g6DsaY3F3aU9emN1">
            TORKEL LINDAHL (fp) GEORG ÅBERG (fp) i Hamburgsund
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__946/mot_1975__946-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
