<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om invandrarbarnens situation.</title>
        <author>av herr Westberg i Ljusdal</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om invandrarbarnens situation.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021426</idno>
          <rs type="number">1426</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021426/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021426</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021426</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLLE WESTBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VvADLYsxsXanmbM3zBj1dE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VvADLYsxsXanmbM3zBj1dE">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1426/mot_1975__1426-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YqMtfiyzx75BdcciefCVL">
        Mot. 1975:1426 2
      </fw>
      <div xml:id="i-WghtcNnMArqcYRmwYLGLHS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Um3o9p5a7JyqnaxC5VgMJ8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GwZiqZ9JFkH1JFu7NPxZLJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WmKXgmdtoxJDoz3uE8h7ti" type="motBody">
        <div xml:id="i-BZy6JXiTP5wtFrotUnHng6">
          <p xml:id="i-BRMLikchxTZrah9MH5dYxd">
            Nr 1426
          </p>
          <p xml:id="i-93hVnFXjSMnuuAY9XETFcM">
            av herr Westberg i Ljusdal om invandrarbarnens situation.
          </p>
          <p xml:id="i-Xi6Dw32GFLhy5UTDEpRys3">
            Invandrarbarnen måste få ökad hjälp med att lära känna vårt samhälle.
            Informationen om hur det är att leva i Sverige, kännedomen om
            våra skol- förhållanden och om vårt sätt att leva över huvud taget
            måste förstärkas. Såväl barnen som föräldrarna är i stort behov
            av en sådan utökad information. Som det nu är blir det ofta endast
            grälla yteffekter som invandrarna ser och som de tar intryck av.
            Det är också nödvändigt med en mjuk och långsam anpassning till
            våra förhållanden. Vi får inte glömma att de flesta invandrarna
            kommer från en helt annorlunda miljö. Många av dem kommer från
            helt avvikande kul- turer. Ofta är dessa människors trosuppfattningar
            sådana att det lätt uppstår en konflikt vid en anpassning till
            våra förhållanden. Detta gäller inte minst frågor som har samband
            med vår sexualuppfattning. Vi måste förstå att detta gäller ett
            tabubelagt område för många av våra invandrare. Skolans roll i
            fråga om information och undervisning är mycket stor och viktig.
            Barnen kommer hem till föräldrarna med en liten bit Sverige varje
            dag, och det får ofta helt oväntade konsekvenser. Många av dem
            blir för- tvivlade, när de får veta vad barnen får lära i skolän,
            t. ex. i fråga om sexu- allivet. De oroas för att deras barn skall
            bli dåliga människor, kanske hamna i den eviga fördömelsen. Skolan
            får aldrig lämna föräldrarna till invandrarbarnen ur sikte. Infor-
            mationen måste nå fram också till dem, och de måste få tillfälle
            att påverka det utbud av undervisning i kontroversiella frågor
            som skolan ger deras barn. Föräldrarna har ofta mycket svårt att
            förstå den svenska skolans mål- sättning och kan ofta inte göra
            något positivt för att motivera sina barn. Barnen känner sig ofta
            främmande i skolmiljön och svarar med skolk och isolering. Sverige
            har förklarat sig vara ense med övriga länder, som un- dertecknat
            UNESCO-konventionen, om ”att det är väsentligt att respektera
            föräldrars frihet att på ett sätt som överensstämmer med formerna
            för svensk rättstillämpning tillförsäkra sina barn en religiös
            och moralisk uppfostran i enlighet med deras egen övertygelse”.
            Det är angeläget att denna respekt för oliktänkande kommer till
            full till- lämpning i mötet med invandrarna och deras barn. Skolan
            får aldrig någonsin utelämna invandrarföräldrarna. Detta gäller
            inte minst i fråga om sexualundervisningen, som är ett mycket
            känsligt område vid kontakten med svenska förhållanden. Den sexualundervisning
            som ges i skolan har ofta till följd att invand-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1426/mot_1975__1426-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BJHybXeKkBNjbigekDU4nU">
            Mot. 1975:1426 å
          </fw>
          <p xml:id="i-5zJ1L2eA5xS1jWXQmG1J8H">
            rarbarnen inte vågar tala om hemma vad de får lära sig i skolan.
            Så uppstår lätt kollisionsmöjligheter, och klyftorna mellan barn
            och föräldrar vidgas. Innan skolan ger denna undervisning till
            invandrarbarnen, bör kontakt tas med föräldrarna, som bör få veta
            vad deras barn kommer att få lära sig om sexuallivet. Detta är
            visserligen ett begränsat område, med tanke på de många problem
            som invandrarna möter när de kommer till vårt land, t. ex. från
            Syd- och Östeuropa. Det är dock ett område av stor betydelse,
            därför att det är så intimt förbundet med deras trosuppfattning
            och kulturmönster. Det är svårt att ange hur detta och andra problem
            visavi invandrarna och deras barn skall lösas. Men kanske en utväg
            vore att göra sexualun- dervisningen frivillig för invandrarbarnen
            eller att för deras del utforma den med utgångspunkt i deras hemländers
            seder och bruk. Detta senare ställer stora krav på lärarna, som
            i sin tur behöver vägledning och information för att kunna ge
            en sådan avpassad undervisning. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen begär att invandrarbarnens skolsituation
            blir föremål för översyn.
          </p>
          <p xml:id="i-7MwAiHmo9JigafeKhyjwCK" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-3sXFmLbfv4gLimRadXcPHj" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              OLLE WESTBERG (fp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Ljusdal)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
