<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00815">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om huvudmannaskapet för Västanviks folkhögskola.</title>
        <author>av herr Mellqvist och fru Sundström </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om huvudmannaskapet för Västanviks folkhögskola.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02815</idno>
          <rs type="number">815</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02815/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02815</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02815</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SKtXYsYATVQCivjNjSMktB</idno>
            <name>SVEN MELLQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW</idno>
            <name>GUDRUN SUNDSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-32UiTPs7PoaLRRjLmA5P9H" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-32UiTPs7PoaLRRjLmA5P9H">
          <note type="signatory" corresp="i-SKtXYsYATVQCivjNjSMktB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V1TeofrvsayeB1A8AwjNWW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__815/mot_1975__815-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-61wQottiJGMoRndjsfVw1k">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EjXcHpfxAXPYeMER6nFDhh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-D4fsBRmmPWtu8mX4Yq24AA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-R5wrhGbbbnrSqpDi2sTT3J">
        <div xml:id="i-GkPqEwtdECmoTxEzYNMPMZ">
          <p xml:id="i-MNxyM4ugZKkTRWCPDk5CVz">
            Mot. 1975:815 11
          </p>
          <p xml:id="i-DnWvjL2gfy5E9ZGmDwWJbD">
            Nr 815
          </p>
          <p xml:id="i-SDvcNN1NLiZfNPFHCgtJnB">
            av herr Mellqvist och fru Sundström om huvudmannaskapet för Västanviks
            folkhögskola.
          </p>
          <p xml:id="i-T8YBBqoHMynTajKaXz3gn9">
            För att möjliggöra för den barndomsdöva handikappgruppen att
            få tillgång till vuxenutbildning startades Västanviks folkhögskola
            i Leksand 1969. Det var Sveriges dövas riksförbund som var initiativtagare
            och som fortfarande driver skolan och har det ekonomiska ansvaret
            för den. Skolan blev från början filial till Fornby folkhögskola
            i Borlänge, och dess styrelse svarar för en del av det administrativa
            och för den pedagogiska verksamheten. I samråd med Fornby folkhögskolas
            styrelse har nu Sveriges dövas riks- förbund ansett tiden mogen
            att Västanviks folkhögskola får bli självständig och riksförbundet
            har ansökt hos skolöverstyrelsen om detta. Bakgrunden till de
            dövas önskan att få en egen folkhögskola är han- dikappets särart
            och behovet av speciell inlärningsmetodik. Undervisningen sker
            i grupper om åtta elever med stöd av teckenspråk och andra visuella
            läromedel. Ämnesvalet är främst svenska språket, samhällskunskap,
            mate- matik och psykologi. Skolan hade i sin första årskurs 14
            elever, och efter successiv utbyggnad startade det sjätte läsåret
            i september 1974 med 32 elever. Antalet sökande var 42, men skolans
            resurser är i dag begränsade till att omfatta fyra grupper. Ett
            starkt behov av att få en tredje årskurs har tillgodosetts. I
            framtiden räknar man med att kunna arbeta med tre grupper i en
            första årskurs, två i andra och en grupp i tredje årskursen. Skolan
            har utöver vinterkursen även annan kursverksamhet för döva, och
            årligen ordnas två åttaveckorskurser med 8-10 deltagare i varje,
            sexveckors pensionärskurser och veckokurser i föreningskunskap
            m. m. Skolan har visat utomordentliga insatser för handikappgruppen,
            som blivit kulturellt och socialt eftersatt. Vi anser det vara
            angeläget att skolan stöds och att dess arbetsformer förenklas
            med ett positivt beslut i självständig- hetsfrågan. Med stöd av
            vad som anförts hemställer vi att riksdagen anhåller hos regeringen
            om åtgärder för att snarast göra Västanviks folkhögskola till
            en självständig skola.
          </p>
          <p xml:id="i-UKTQqntJkRRMESwsZpUswU">
            Stockholm den 23 januari 1975 SVEN MELLQVIST (s) GUDRUN SUNDSTRÖM
            (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
