<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utbildningen av talpedagoger och logopeder.</title>
        <author>av fröken Pehrsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utbildningen av talpedagoger och logopeder.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021406</idno>
          <rs type="number">1406</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU</idno>
            <name>MAJ PEHRSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>BENGT BENGTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Jj2VCteurQY8Xeggne82Rt</idno>
            <name>ALMA OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K</idno>
            <name>ANNA-LISA NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NhFamMtekWBLF6omvmsVZy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NhFamMtekWBLF6omvmsVZy">
          <note type="signatory" corresp="i-YS9jLL6vCryxfu1nM5TvKU"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Jj2VCteurQY8Xeggne82Rt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FcSHwyiPoR4KQVGMkW2y5K"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1406/mot_1975__1406-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5HD2ViqRudytfPs77gBhUW">
        Mot. 1975:1406 2
      </fw>
      <div xml:id="i-5A2kJj7wU8agUATzsHbuqk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MYsNtcTqTTzNEWqScHRH1Q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E8hQaJuiXWAB2wP9tj6hKZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9RRV4icxxkZWbXjfRVzevB" type="motBody">
        <div xml:id="i-UH7cWeQCSC51qhazoeaBmP">
          <p xml:id="i-NukVTGpgauqXqfWHZhAKUa">
            Nr 1406
          </p>
          <p xml:id="i-TWqAX8uZCG7WdqSQfRj9oo">
            av fröken Pehrsson m. fl. om utbildningen av talpedagoger och
            logopeder.
          </p>
          <p xml:id="i-ErofvM4dfvzCo5icxZorCJ">
            Behovet av talpedagoger och logopeder är mycket stort. SÖ gjorde
            under 1973 en enkätundersökning, varav framgår att i genomsnitt
            8 26 av grund- skolans elever har mer eller mindre uttalade talsvårigheter.
            Antalet elever med talsvårigheter har ökat under de senaste åren,
            bl. a. beroende på in- tegrationen av handikappade elever. Den
            uppenbara bristen på utbildade talpedagoger gör emellertid att
            många elever som skulle behöva hjälp inte kan få den och att många
            elever meddelas undervisning av icke kvalificerade lärare. Talpedagoger
            utbildas på lärarhögskolornas speciallärarlinje i Stockholm, Göteborg
            och Umeå. Utbildningskapaciteten uppgår för närvarande till 60
            talpedagoger per år, fördelade på 24 i vardera Stockholm och Göteborg
            och 12 i Umeå. Enligt SÖ:s undersökning är utbildningsbehovet
            enbart för grund- skolan 400 talpedagoger. SÖ har i sin anslagsframställning
            för budgetåret 1975/76 begärt medel för att starta ytterligare
            utbildning av 24 talpedagoger per år i Malmö. Närheten till utbildningsort
            är av stor betydelse vid val av utbildning. Det är därför angeläget
            att södra Sverige, genom en förläggning av talpedagogutbildning
            till Malmö, bereds ökade möjligheter att få utbildade talpedagoger.
            Allmän utbildningslinje för logopeder finns för närvarande vid
            univer- siteten i Lund och Stockholm och omfattar studiekurser
            om 40 poäng i fonetik och 20 poäng i psykologi vid filosofisk
            fakultet samt 60 poäng i logopedi vid medicinsk fakultet. Den
            nuvarande utbildningskapaciteten är 16 studerande var tredje termin
            på var och en av studieorterna. Till nästa intagningsomgång planeras
            emellertid en utökning till 24 studerande på varje studieort.
            Enligt uppgifter i UKÄ:s anslagsframställning för budgetåret 1975/76
            är behovet av logopeder stort, och den nuvarande utbildnings-
            kapaciteten kan inte tillnärmelsevis täcka behovet av utbildade
            logopeder. För att få ett bättre underlag för beslut om en utökad
            logopedutbildning tillsatte UKÄ i mars 1974 en utredningsman för
            att bl. a. göra en bedömning av det framtida behovet av utbildade
            logopeder. I riktlinjerna för utred- ningsarbetet anges att möjligheterna
            att utöka kapaciteten vid de läroan- stalter där logopedutbildning
            redan ges bör kartläggas och att nästa steg bör vara en plan för
            en långsiktig utbyggnad av logopedutbildningen varvid önskvärdheten
            såväl från rekryterings- som arbetsmarknadssynpunkt av en viss
            geografisk spridning av utbildningsmöjligheterna bör beaktas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1406/mot_1975__1406-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YFmb6XbEcxpXHijtc45hc3">
            Mot. 1975:1406
          </fw>
          <p xml:id="i-NypVfytiAN3xqS484KiLLT">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-AucgiZknSmM4LXcaTB1kZj">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-HgctuhSHCn1KmsKkKS4Kh3">
            att riksdagen hos regeringen begär att utbildningen av talpe-
            dagoger snarast utökas samt att den av skolöverstyrelsen fö- reslagna
            utbildningen av ytterligare 24 talpedagoger per år för- läggs
            till Malmö, att riksdagen hos regeringen begär att utbildningen
            av logopeder snarast utökas.
          </p>
          <p xml:id="i-9Y7pzfg6iJY9BHoK1MRPKx" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1975 MAJ PEHRSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-XpNob5F2nM4wFbhwKvYzcn">
            BENGT BENGTSSON (c) ALMA OLSSON (c) i Göteborg i Helsingborg
            MARTIN OLSSON (c) ANNA-LISA NILSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-KQAfEBRnRPssagicYNW1qR">
            i Sundsvall
          </p>
          <p xml:id="i-XE6XBZFkaFzomKqRprWKnS">
            i Kristianstad
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
