<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--00559">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om kommunala trafiknämnder.</title>
        <author>av herr Bladh m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om kommunala trafiknämnder.</title>
          <idno type="rdwebb">FY02559</idno>
          <rs type="number">559</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02559/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY02559</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY02559</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC</idno>
            <name>LENNART BLADH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH</idno>
            <name>ERIK V. JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq</idno>
            <name>BÖRJE NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SgpDPpFBm7FQNSRFx4bNUa</idno>
            <name>GUSTI GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP</idno>
            <name>NILS ERIK WÅÅG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8DQh1Ew2HSem23EWjsWypE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8DQh1Ew2HSem23EWjsWypE">
          <note type="signatory" corresp="i-WWUa4KpgLZ1YFK2FJVEjqC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-68wSruW5yevgrvdRsBUbeH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NFTnYj5UkhZoMmAJt9mpbq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SgpDPpFBm7FQNSRFx4bNUa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BPs8bXZi1zN1z1pikPgMYP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__559/mot_1975__559-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-15ivgiLGJwqpyRVqLh4zkg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BFjSQkiqrv3SZmBxLbXREL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NuFakcDkSXUhDraJHgHtcw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PQ64V5N46zA87fBBLHCaYF">
        <div xml:id="i-QoQcdme8gD7LLwethgmNsb">
          <p xml:id="i-7yxJPbknYQGJudqWwJ3T6R">
            Mot. 1975:559 3)
          </p>
          <p xml:id="i-QKcPhBpK2BZPk2YSx56sKk">
            Nr 559
          </p>
          <p xml:id="i-WsU8syuc94w6cLYL11Cae6">
            av herr Bladh m. fl. om kommunala trafiknämnder.
          </p>
          <p xml:id="i-8wFhM5hbCKjA6C4spmoHCe">
            Enligt lagen (1964:731) om trafiknämnder skall i kommun =— i
            vissa fall kommundel — finnas en trafiknämnd för behandling av
            frågor angående lokala trafikföreskrifter och tillstånd till taxitrafik.
            Nämnden består av ord- förande — polischefen i distriktet — och
            ytterligare två ledamöter, vilka väljs av kommunens fullmäktige.
            Som nämndens beslut gäller den mening som biträds av ordföranden
            och minst en av de övriga ledamöterna. I ärende där ingen mening
            vinner sådan anslutning skall frågan hänskjutas till länsstyrelsen
            för avgörande. Vissa lokala trafikföreskrifter meddelas av länsstyrelse.
            Fråga om undantag från lokal trafikföreskrift prövas enligt hu-
            vudregeln av trafiknämnden. I vissa fall ankommer dock prövningen
            på länsstyrelsen eller — om undantaget rör mer än ett län — statens
            trafik- säkerhetsverk eller statens vägverk. Polisens erfarenheter
            av det lokala trafiksäkerhetsarbetet tillvaratas bl. a. genom
            representation i trafiknämnderna. Vidare har polisen enligt allmänna
            ordningsstadgan (1956:617) viktiga befogenheter av betydelse för
            trafiken. Det frivilliga trafiksäkerhetsarbetet på det lokala
            planet bedrivs i huvudsak inom ramen för trafiksäkerhetskommittéernas
            verksamhet. Dessa kommit- téer — som till stor del tillkommit
            på initiativ av Nationalföreningen för trafiksäkerhetens främjande
            (NTF) — har efter hand erhållit en allt fastare anknytning till
            kommunerna, och numera består ledamöterna vanligen av kommunala
            förtroendemän som valts av kommunens fullmäktige. Kom- mittéerna
            är regelmässigt anslutna till trafiksäkerhetsförbund inom länen.
            Förslag om en kommunal trafiknämnd för behandling av de ärenden
            som rör trafiken och trafiksäkerheten i kommunerna har — i syfte
            att å- stadkomma en enhetlig handläggningsprocedur och en fastare
            kommunal förankring av beslutsfunktionerna — lagts fram i promemorian
            Kommunerna och trafiksäkerheten. I promemorian, som har utarbetats
            av en arbetsgrupp tillsatt av statens trafiksäkerhetsverk och
            Svenska kommunförbundet, för- ordas att i varje kommun skall finnas
            en av kommunfullmäktige vald tra- fiknämnd, som behandlar ärendena
            angående trafiken och trafiksäkerheten i kommunerna. Den nya nämnden
            skall enligt förslaget i allt väsentligt överta de nuvarande trafiknämndernas
            och trafiksäkerhetskommittéernas uppgifter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__559/mot_1975__559-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RDsBMJ4Y688KDMbJDqFKYs">
            Mot. 1975:559
          </p>
          <p xml:id="i-8VYqiBUXcQjjfoD2DmSbbS">
            Med hänv att
          </p>
          <p xml:id="i-UuDpXW2bWd2k3FcewGN9St">
            isning till det anförda hemställer vi riksdagen hos regeringen
            begär förslag till lag om ändring i lagen om kommunala trafiknämnder,
            innebärande att i varje kommun skall finnas en av kommunfullmäktige
            vald trafik- nämnd, som har att behandla ärenden angående trafik
            och trafiksäkerhet i kommunerna och som därmed övertar de nu-
            varande trafiknämndernas och trafiksäkerhetskommittéernas uppgifter,
            samt att ledamöterna i denna nämnd tillsättes genom val enligt
            kommunallagens bestämmelser, dock att behövlig expertis kan adjungeras
            och att ordförande och vice ordförande utses bland de i nämnden
            utsedda ledamöterna.
          </p>
          <p xml:id="i-HnLjTEdwGyBF4MWApL3S23">
            Stockholm den 22 januari 1975
          </p>
          <p xml:id="i-3wiUaA2kx8dwSTyebVZrKW">
            LENNART BLADH (s) ERIK V. JOHANSSON (s) BÖRJE NILSSON (s) i Simrishamn
            i Kristianstad GUSTI GUSTAVSSON (s) NILS ERIK WÅÅG (s)
          </p>
          <p xml:id="i-rPunKhxbEZLXDsDo5BzbJ">
            i Ängelholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
