<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om upplåningsmöjligheter för AB Industrikredit och AB Företagskredit.</title>
        <author>av herr Fridolfsson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om upplåningsmöjligheter för AB Industrikredit och AB Företagskredit.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021021</idno>
          <rs type="number">1021</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021021/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021021</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021021</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>FILIP W. FRIDOLFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5</idno>
            <name>TORSTEN GUSTAFSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd</idno>
            <name>JOHAN A. OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe</idno>
            <name>SVEN-OLOV TRÄFF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>ERIK HOVHAMMAR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V6Rp3i2cimcNuZjTiQVEZd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V6Rp3i2cimcNuZjTiQVEZd">
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9od8XMMEFpuGQ58mq2Csw5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FspDTJR46n7g4C1LGfX7xd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VRR8LiWKXSiovvq2CdPBe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1021/mot_1975__1021-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3aAZjfQuFfqf1iZHXW9bf6">
        Mot. 1975:1021 2
      </fw>
      <div xml:id="i-2K7SRQzALASz61MtTEXKE9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GFZhuzqDSSram97yt9z4MQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RViMo2edss6f45Xten7Y7L" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QWhTuXZybkjnfwKGAP3a8u" type="motBody">
        <div xml:id="i-BUzM2p3NXfXTrXLM7aPjFX">
          <p xml:id="i-DhT1sZzQYCZBq1KwnGAvYY">
            Motioner nr 1021-1022
          </p>
          <p xml:id="i-RnRz1PTgynq1QW5tBM6RHV">
            Nr 1021
          </p>
          <p xml:id="i-P2DixNEg7rFEusxVuD9J8E">
            av herr Fridolfsson m. fl. om upplåningsmöjligheter för AB Industrikredit
            och AB Företags-
          </p>
          <p xml:id="i-3wE35McdqHhTVxcrRpi4gk">
            kredit.
          </p>
          <p xml:id="i-QXkkiUyBU2giL3KgZNzbHw">
            Bördan för stabilisering av ekonomin i åtstramande riktning har
            under de senaste åren nästan helt fått bäras av kreditpolitiken
            samtidigt som dess verkningsbas starkt beskurits genom statsmakternas
            krav på prioritering av bostadssektorns kreditbehov. Då den prioriterade
            sektorn helt undantagits från restriktionerna i sådana fall har
            utlåningen till icke prioriterade sektorer skurits ned även med
            den del som annars skulle ha fallit på den prioriterade sektorn.
            En sådan ordning medför allvarliga störningar i de icke prioriterade
            låntagarnas finansiella och reala planering och försvårar kreditpolitikens
            och kreditmarknadens an- passning till strukturella förändringar
            mellan olika sorters kreditbehov. I SOU 1968:3 s. 390 angående
            kreditmarknadens struktur och funktionssätt konstateras att om
            kreditåtstramningen verkar hårdast via affärsbankerna och fullkomliga
            substitut för affärsbankslån inte finns, kommer enbart detta att
            innebära att mindre och medelstora företag påverkas mest, eftersom
            de i högre grad finansierar sig med banklån. Mycket riktigt visar
            det sig även under nuvarande kreditrestriktioner att de mindre
            och medelstora fö- retagen får svårast att låna upp pengar. I
            dag råder svårigheter för de mindre och medelstora företagen att
            erhålla dels kortfristigt kapital i bankerna, dels långfristigt
            kapital i de särskilt för ändamålet inrättade kreditinstituten.
            Som exempel kan nämnas att det nu- mera tar 6-8 månader innan
            AB Industrikredit kan betala ut pengar till uppförda projekt mot
            i normalfallet 2-4 månader. För 1975 är AB Industrikredits och
            AB Företagskredits medelsbehov för utlåning 1,25 miljarder kr.
            Under 1974 kunde samma kreditinstitut endast utlåna 800 milj.
            kr. Eftersom AP-fonden är långivare till dessa kreditinstitut
            är situationen i dag bekymmersam. Statens stora budgetunderskott
            m. m. gör att AP- fonderna kommer att utnyttjas hårt, och möjligheterna
            för Industrikredit och Företagskredit att låna upp de 400 milj.
            kr. som ”fattas” hos AP-fonderna torde inte vara stora. Naturligtvis
            kan Industrikredit och Företagskredit gå ut på den inter- nationella
            lånemarknaden för att låna upp det belopp som fordras, men detta
            skulle med största sannolikhet innebära att Industrikredit och
            Fö- retagskredit tvingas att höja sin utlåningsränta, som i dag
            ligger på 8,6 resp. 9,1 K.
          </p>
          <p xml:id="i-Sjvn6rVgD8eMGcNjfgKtoL">
            1 Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 1021-1022
          </p>
          <p xml:id="i-38VB1U4Keij45CwuuGN3LJ">
            Mot. 1975 1021-1022
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1021/mot_1975__1021-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xr77DM1kEWyF9oVduwo2Hy">
            För de mindre och medelstora företagen är det viktigt att kunna
            täcka in sitt långfristiga kreditbehov till en icke alltför hög
            ränta. Därför måste möjligheter skapas för Industrikredit och
            Företagskredit att låna upp de medel som fordras för att de skall
            kunna täcka den efterfrågan de mindre och medelstora företagen
            ställer på långfristigt kapital från dessa kreditin- stitut. Dessutom
            är det av stor vikt att räntan på dessa pengar inte höjs. Med
            stöd av ovanstående hemställs att riksdagen hos regeringen anhåller
            att möjligheter ges för AB Industrikredit och AB Företagskredit
            att låna ytterligare 400 milj. kr. till en ränta som innebär oförändrad
            utlåningsränta för dessa kreditinstitut.
          </p>
          <p xml:id="i-Q181zYUhEw7GiP5piYqfMz" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1974
          </p>
          <div xml:id="i-2Y1FXod4UTBY9uJTNiwMq5" type="signatureBlock">
            <p who="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga" type="signature">
              FILIP W FRIDOLFSSON (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5fWcGmttkuRjnJbipEk6Pn">
            TORSTEN GUSTAFSSON (c) JOHAN A. OLSSON (c) i Stenkyrka i Järvsö
          </p>
          <p xml:id="i-FSmVsJGNB3TUBdViAJasLP">
            SVEN-OLOV TRÄFF (m) ERIK HOVHAMMAR (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
