<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om AP-fondens placeringspolitik.</title>
        <author>av herr Olof Johansson i Stockholm m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om AP-fondens placeringspolitik.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021026</idno>
          <rs type="number">1026</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021026/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021026</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021026</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>GÖSTA ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WUpkeXXmGhsFhtKbUD8pKZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WUpkeXXmGhsFhtKbUD8pKZ">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1026/mot_1975__1026-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3KjDTuKJTEJ1X5jMCEYxgp">
        Mot. 1975:1026 17
      </fw>
      <div xml:id="i-4D4Rcoiqr1FAYixnaNAFjY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4b6LvThv1qCwu32Vpvx7eU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FEMZ8d1rJknERsobEoYbEa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2ja5rURGyUAdVkbFwKMfus" type="motBody">
        <div xml:id="i-PjW2gDFfnvVtepwbkGzqf">
          <p xml:id="i-TkZTKAyWsxStoiYNALrVxt">
            Nr 1026
          </p>
          <p xml:id="i-4p8QF63unR5i8A3s8W14mj" type="titleString">
            av herr Olof Johansson i Stockholm m. fl. om AP-fondens placeringspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-5o4mA2saVWehrt79jwHcXP">
            När ATP-systemet kom till förutsatte man att reglerna för fondförvalt-
            ningen skulle ses över så snart man fått erfarenhet av hur de
            fungerade. Pensionskommittén menade att dess förslag närmast var
            avsett för en in- ledande period, som skulle ge erfarenheter och
            därefter på dessa baserade förändringar. Kapitalmarknadsutredningen
            som tillsattes 1968 skall bl. a. ge förslag till AP-fondens framtida
            verksamhet och kreditgivningens former. Utredningen skall också
            undersöka om det är önskvärt att ytterligare mellanhandsinstitut
            skapas. I direktiven heter det att en omfattande kanalisering
            av fondmedel genom bankinstituten är en mindre önskvärd utveckling.
            I och med förslaget om inrättande av en fjärde AP-fond som tillåts
            göra aktieplaceringar har en väsentlig del av utredningens arbete
            fullgjorts och numera även för- verkligats. I budgetpropositionen
            aviseras den första rapporten till riks- dagen över fjärde fondens
            verksamhet. Kapitalmarknadsutredningen kom- mer enligt riksdagsberättelsen
            att slutföra sitt arbete under 1975. Därmed kommer sannolikt också
            förslag i den under många år repeterade återlå- nefrågan och finansieringen
            av mellanhandsinstituten. I och med att översynen av AP-fondförvaltningen
            dröjt så länge, har också fonden vuxit till mycket stora och på
            kapitalmarknaden dominerande belopp. Totalt utgjorde nominalvärdet
            av AP-fondens tillgångar per den 31 december 1974 drygt 75 miljarder
            kr. Placeringsinriktningen framgår av att bostadskrediterna utgör
            45,1 26 av samtliga placeringar. Näringslivet har erhållit 32,9
            26, kommunerna 9,2 96, staten 12,6 26 och återlånen från fonden
            uppgår till 5,7 26 per årsskiftet 1974-1975. Trots att delfondernas
            styrelser representerar de grupper som betalar av- gifter till
            respektive delfonder kan man inte tala om någon automatisk åter-
            långivning. En sådan bindning avstyrktes också av 1957 års pensionskom-
            mitté. Likheten i placeringarnas fördelning medför också att nettoförränt-
            ningen för de tre delfonderna visat mycket små differenser. Avsikten
            med en fördelning av AP-fondens förvaltning på tre delfonder var
            ursprungligen att undvika en maktkoncentration till både staten
            och andra intressen. Det är en väsentlig målsättning att försöka
            uppnå. Enligt de regler som skapades för AP-fondens placeringar
            skulle större delen av fondmedlen tillföras ka- pitalmarknaden,
            dvs. utnyttjas för lån till bostäder och lån till kommunernas,
            statens och näringslivets långsiktiga kapitalkrävande investeringar.
            Så har också skett, och AP-fonden är i dag den alltmer dominerande
            köparen av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1026/mot_1975__1026-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2F6kcpPRS8poDkyZXrezDY">
            Mot. 1975:1026 18
          </fw>
          <p xml:id="i-UqaRQQbCKn66N8RVnxr3WH">
            obligationer. Fondens reglemente föreskriver att medlen skall
            förvaltas så att de blir till största nytta för tilläggspensioneringen,
            dvs. placeras med betryggande säkerhet och god avkastning och
            hållas lätt tillgängliga för in- lösen. Också dessa regler är
            rimliga men är för den skull inte alldeles pro- blemfria till
            sina konsekvenser. AP-fondens placeringspolitik kan exem- pelvis
            komma i konflikt med samhällets intentioner om att främja regional
            balans, om man vid utlåningen ensidigt anpassar sig till uppstående
            ka- pitalefterfrågan inom de valda placeringssektorerna. Det finns
            t. o. m. risk för att man den vägen främjar maktkoncentration
            i samhället samtidigt som samhällets intentioner vid tredelningen
            av fonden var att undvika makt- koncentration via AP-fonden som
            helhet. I och med att den fjärde fonden inrättats med uppgift
            att köpa aktier och då främst i de stora börsnoterade industriföretagen
            ökar AP-fondens koncentrationsfrämjande effekt. Det är utomordentligt
            viktigt att varje konfliktanledning mellan det genom politiska
            beslut fastlagda samhällsintresset och AP-fonden i dess egenskap
            av kapitalplacerare undanröjs. Det är i det sammanhanget rimligt,
            att i första hand se till de försäkrades intressen, som bör sammanfalla
            med samhällets till övervägande delen och i varje fall inte strida
            mot dessa. För att kunna klargöra hur AP-fondens placeringspolitik
            fungerar i förhål- lande till samhälleliga målsättningar som regional
            balans måste AP-fondens hittillsvarande placeringar analyseras
            ur regional synpunkt, när det gäller såväl kreditgivningen till
            bostadsbyggande som näringsliv och kommuner. Med hänvisning till
            det anförda hemställs att riksdagen beslutar att hos regeringen
            begära en utredning av överensstämmelsen mellan AP-fondens hittillsvarande
            place- ringspolitik och samhällsmålsättningen att skapa regional
            ba- lans.
          </p>
          <p xml:id="i-R2FtuKX1KejUizsvgHpmkt" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-BXcbd2ZuDD55CSwD27XiuN" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JZG474migroWHZqeHtmpcz">
              <item xml:id="i-8WsyJSvnXYSZJrwEiBjdsd" who="unknown" type="signature">
                OLOF JOHANSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-FkHoZgnYJB3hzbU35sKj9U">
                i Stockholm)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7JxJFoyDF38Jue8kD28ADa">
            GÖSTA ANDERSSON (c) ARNE FRANSSON (c) i Nybro
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
