<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1975--01668">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om bestämmelser i gruvlagen rörande intrångsersättning och jordägaravgäld.</title>
        <author>av herr Siegbahn</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om bestämmelser i gruvlagen rörande intrångsersättning och jordägaravgäld.</title>
          <idno type="rdwebb">FY021668</idno>
          <rs type="number">1668</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021668/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/FY021668</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/FY021668</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM</idno>
            <name>BO SIEGBAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7s6gHNGrTMCX2V8oG2qN7h" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7s6gHNGrTMCX2V8oG2qN7h">
          <note type="signatory" corresp="i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1668/mot_1975__1668-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BQD8QxHdc3t8w9C9VG9Wcz">
        Mot. 1975:1668
      </fw>
      <div xml:id="i-DdcULAo51MYtT3YrqeLcqH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2GYZDW5gH5JP5y9eXcZezc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FndLVa6AJCbZTmFTFbzooo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VYoxxTX8Sj3HtrVSqvA5kD" type="motBody">
        <div xml:id="i-N4xMTZBihfXNCVuBDxNKY2">
          <p xml:id="i-3j59RqRueH2BYQjzZr1DoU">
            Mot. 1975
          </p>
          <p xml:id="i-GXCYtRqQ1YgaFXdFrucpcA">
            Motioner nr 1668—1673 1668-1673
          </p>
          <p xml:id="i-XhstrFqN4JCYk4kM2fVgim">
            Nr 1668
          </p>
          <p xml:id="i-QTvxgd2VoPQLeZ3fb7UfG6" type="titleString">
            av herr Siegbahn om bestämmelser i gruvlagen rörande intrångsersättning
            och jordägarav-
          </p>
          <p xml:id="i-5HgDceA5KekLsQvT2Lo8ZA">
            gäld.
          </p>
          <p xml:id="i-QH2mYFCyo5iXB3k1QotGbU">
            Förra året antog riksdagen en ny gruvlag. I motion 1974:1660
            med anledning av propositionen i frågan föreslog motionärerna
            vissa ändringar i det framlagda lagförslaget. Dessa bifölls emellertid
            inte av riksdagen. Den förra året antagna gruvlagen innehåller
            en del brister som påpekades redan vid lagförslagets behandling
            i riksdagen. Den från principiell och social synpunkt allvarligaste
            bristen i den nya gruvlagen, jämförd med hittills gällande rätt,
            är att man tagit bort den sedan gammalt gällande rätten till jordägaravgäld.
            Denna rätt hade bibehållits i gruvrättsutredningens förslag men
            ströks under departementsbehand- lingen utan framläggande av några
            bärande skäl. Det är obegripligt varför man skulle beröva de vanligen
            små och avsides bosatta jordägarna de förhållandevis ringa inkomster
            de skulle kunna erhålla om gruvdrift upptages på deras ägor. Vidare
            stadgar gruvlagen att expropriationslagen skall vara tillämplig
            vid fastställande av ersättning för skada och intrång. Även denna
            bestämmelse synes vara obillig för de jordägare det här gäller.
            Full ersättning bör utgå. Med stöd av vad som ovan anförts hemställes
            att riksdagen beslutar om följande ändringar i gruvlagen
          </p>
          <p xml:id="i-3g3X8K8U5yRq5w2GvpDPvy">
            Nuvarande lydelse Föreslagen lydelse 4 kap. Utmål
          </p>
          <p xml:id="i-2ZxKmJDDrcoLrJcXSUJDLg">
            48 Ägare av fastighet och inne- havare av särskild rätt till
            fastighet
          </p>
          <p xml:id="i-AXdgoi3iMpmh2WgUciggWP">
            48 Ägare av fastighet och inne- havare av särskild rätt till
            fastighet
          </p>
          <p xml:id="i-YXnimEDL8WMMjjEQHAm6Gd">
            är berättigade att av inmutaren få intrångsersättning och ersättning
            för annan skada till följd av att mark tages i anspråk enligt
            3 $. Även skada eller intrång i övrigt på grund av utmålsläggningen
            skall ersättas. Vid ersättningens bestämman- de gäller 4 kap.
            samt 5 kap. 23 $, 24 8 och 27 8 första stycket förs- ta punkten
            expropriationslagen (1972:719) i tillämpliga delar.
          </p>
          <p xml:id="i-qmkZgSweS9n4eekChv7oC">
            1 Riksdagen 1975. 3 saml. Nr 1668-1673
          </p>
          <p xml:id="i-2PCzzCzTckJh3raayw2XQd">
            är berättigade att av inmutaren få intrångsersättning och ersättning
            för annan skada till följd av att mark tages i anspråk enligt
            3 8. Ersättning skall avse fulla mark- värdet. Även skada eller
            intrång i övrigt på grund av utmålsläggning skall ersättas till
            hela sitt värde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1975/mot_1975__1668/mot_1975__1668-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5nxdHhD7BAjfZiznUbpvTF">
            Nuvarande lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-3ZMTBr1khLtJVruCGhMWZk">
            Vad som sägs i 4 kap. 3 8 nämnda lag skall härvid tillämpas i
            fråga om värdeökning som ägt rum un- der tiden från dagen tio
            år före det ansökningen om utmål kom in. Tvist om ersättningen
            prövas vid utmålsförrättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-c8KENwGbmqqkSp3XFGVms">
            Föreslagen lydelse
          </p>
          <p xml:id="i-DFjwa2FDa9fG2xhEZ8ERiM">
            Tvist om ersättningen prövas vid utmålsförrättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-B8DhTrhzu3AYfW7i9K6rBh">
            6 kap. Rätt att använda utmål
          </p>
          <p xml:id="i-Mpue8wKPwyWMVesdmVNp7E" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1975
          </p>
          <div xml:id="i-RxaVjpL8Ey7GcPXtZHxnQ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6q1U4bpxgp5NzqB8D64xjj">
              <item xml:id="i-ASsZwfVVynyMQtQ94QdTcr" who="i-9D97X6fo9to7QoKCna8LuM" type="signature">
                BO SIEGBAHN (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-G7gsLXWV5HidwrhGmbVrjm">
            2a $ Jordägaren är berättigad att av gruvinnehavaren erhålla
            en årlig avgäld motsvarande en procent av värdet av alla inmutningsbara
            mi- neral som brutits inom utmålet och uppfordrats. Avgälden beräk-
            nas dock ej för något år högre än till 20 000 kr. och skall upphöra
            att utgå, sedan regelbunden bryt- ning av inmutningsbara mineral
            pågått inom utmålet under sam- manlagt tjugo år. Sker samman-
            läggning eller uppdelning av ut- mål, är det utan verkan i de
            hänseenden varom nu är fråga. Finnes flera jordägare inom utmå-
            let, skall de ha del i avgälden efter sin del i jorden. Avgälden
            skall för varje år beta- las inom mars månad påföljande år till
            jordägaren eller, om flera jordägare finnes, till den person som
            de har att utse. Uppstår tvist om avgäldens belopp, äger bestäm-
            melserna (i 3 kap. 8 $) motsvaran- de tillämpning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
