<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-SfU-03386">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2019/20:10 Ett socialt hållbart eget boende för asylsökande</title>
        <author corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">av Maria Malmer Stenergard m.fl. (M, KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:3386 av Maria Malmer Stenergard m.fl. (M, KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H7023386</idno>
          <rs type="number">3386</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7023386/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7023386</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7023386</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/D9BAE22D-1D20-4C06-A24F-47E73D874D0B</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/739D3DB4-19A9-4C79-A31A-2EAC9B0D0420</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <name>Maria Malmer Stenergard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41</idno>
            <name>Katarina Brännström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <name>Elisabeth Björnsdotter Rahm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DHyJnTqHxJuz92Y1rFf2i4</idno>
            <name>Arin Karapet</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm</idno>
            <name>Ann-Sofie Alm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9kL7gDrzsvgPervhw6VVyb</idno>
            <name>Hans Eklind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A</idno>
            <name>Sofia Damm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-QmTczWhhoyNbK65cZhYKhs" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-QmTczWhhoyNbK65cZhYKhs">
          <ref>Proposition 2019/20:10</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FoKQ4HykQiyoszdzg4XQHV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FoKQ4HykQiyoszdzg4XQHV">
          <note type="signatory" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41"/>
          <note type="signatory" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DHyJnTqHxJuz92Y1rFf2i4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9kL7gDrzsvgPervhw6VVyb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AZ328gXx12USNmXh9Zh95H" type="submitted">
          <date when="2019-10-09"/>
          <time when="18:36:24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MahB4shYwEYeFW2DjrxpFX" type="dismissed">
          <date when="2019-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D6Lr5UEBNXXujvVQE7TAiB" type="reviewed">
          <date when="2019-10-10"/>
          <time when="12:51:08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-96xWGM3f3HmLfe5Tr4eqCR" type="referred">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BvTsoXnh5EMWDMzND5CHWP" type="assigned">
          <date when="2022-01-26"/>
          <time when="14:35:45"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BvTsoXnh5EMWDMzND5CHWP">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DHZG17pzB9R6iqb9xgoiAm" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-DHZG17pzB9R6iqb9xgoiAm">
          <ref type="uppgift">2019/20:SfU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701SfU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SfU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ett socialt hållbart eget boende för asylsökande</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-QuQoBcb5UML854cJuDFBH6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PhRshzNxDmEVYTZn9p73UV" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2019/20:3386 av Maria Malmer Stenergard
          m.fl. (M, KD) med anledning av prop. 2019/20:10 Ett socialt hållbart
          eget boende för asylsökande
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-NVGc7Bzaq6FhsTZGztziLF" type="motBody">
        <div xml:id="i-Km9gzdVUdnHLsDAovh1CwH" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-8QEpsnmRVGaE5XMRfVZBei">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-MfirQDwwgJyjfCxtphbNM2">
            <item xml:id="i-W6FeE5XBi97uYoum5Qu4pp" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör återkomma till riksdagen med ytterligare förslag
              vad avser lagen (1994:137) om mottagande av asylsökande m.fl.
              som effektivt motverkar den ökade segregation och det växande
              skuggsamhälle som följer av att asylsökande har rätt att välja
              eget boende, och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-M1BRg5r9VfDUNqefWqdwnK" type="motContent">
          <head xml:id="i-L8fyAb9PjR7kNhxcBL1pqg" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-MsE61bpEbD1St8ffvFEY3g">
            Den misslyckade integrationen är en ödesfråga för Sverige. Arbetslösheten
            bland invandrare är genomgående mycket högre än bland inrikes
            födda. I kombination med segregation på bostadsmarknaden, i skolan
            och på andra områden leder detta till en uppdelning av det svenska
            samhället. Det finns skolor och bostadsområden där andelen elever
            och boende med svensk bakgrund är mycket liten. Vi har därtill
            ett växande skuggsamhälle med människor som vistas i Sverige utan
            att ha rätt till det. I spåren av skuggsamhällen följer social
            utsatthet, illegalt arbete och brott.
          </p>
          <p xml:id="i-RYf4itzBLK9LiegEiZfCfu">
            Moderaterna och Kristdemokraterna anser att en stram invandringspolitik
            under många år framåt är en grundförutsättning för att Sverige
            ska lyckas med integrationen. Vi är överens om att söktrycket
            till Sverige måste ned med 70 procent, till en genomsnittlig nordisk
            nivå, i jämförelse med i dag. S-MP-regeringen går dessvärre i
            motsatt riktning och driver fram förslag för ökat asylmottagande
            i Sverige, exempelvis genom införandet av den s.k. gymnasielagen.
          </p>
          <p xml:id="i-U8AADPsDfRgbZKS9Z2cMJ5">
            Asylsökande i Sverige har i dag möjlighet att välja att bo i
            eget boende, t.ex. hos släkt eller vänner, s.k. EBO, i stället
            för att bo i Migrationsverkets boenden. Men EBO har medfört en
            rad problem som har blivit uppenbara inte minst i och med 2015
            års rekordstora mottagande av asylsökande. Många asylsökande bosätter
            sig i eget boende i segregerade områden med hög arbetslöshet och
            en stor andel invånare födda i andra länder. I dessa områden blir
            de i många fall kvar även efter det att uppehållstillstånd har
            beviljats. Konsekvensen blir ytterligare ökad segregation. I de
            fall då uppehållstillstånd nekas kan möjligheten till eget boende
            försvåra verkställigheten av utvisningsbeslut. Om den asylsökande
            hade bott på ett av Migrationsverkets boende hade myndigheterna
            lättare kunnat komma i kontakt med honom eller henne för att verkställa
            utvisningen. Konsekvensen blir växande skuggsamhällen med människor
            som vistas i Sverige utan att ha rätt till det.
          </p>
          <p xml:id="i-LH1TWVBdgmvstQUebeWrbQ">
            S-MP-regeringen gjorde inget åt problemen med EBO under mandatperioden
            2014–2018. Först nu, i aktuellt lagstiftningsärende, lägger man
            förslag till riksdagen som är avsedda att, i någon mån, minska
            de negativa effekterna av EBO.
          </p>
          <p xml:id="i-A3uBzK2zLGDVxXG488Q7g4">
            Nu aktuellt förslag innebär att om en asylsökande ordnar bostad
            på egen hand i ett område med s.k. socioekonomiska utmaningar,
            ska han eller hon som huvudregel inte ha rätt till dagersättning
            och särskilt bidrag. Fortsatt gäller att man får bosätta sig var
            man vill om man avstår att motta dagersättning och särskilt bidrag.
            Fortsatt gäller också att man får bosätta sig var man vill med
            dagersättning och särskilt bidrag, förutsatt att det område man
            väljer inte är klassat som ett område med socioekonomiska utmaningar.
            Det finns dessutom möjlighet att beviljas undantag från huvudregeln.
          </p>
          <p xml:id="i-9feS2GQNkEiLJeAjxrVD9k">
            Moderaternas och Kristdemokraternas bedömning är att detta förslag
            från S-MP-regeringen om förändringar i EBO kommer att ge mycket
            begränsad effekt även om det är ett litet steg i rätt riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-BLpm2SxSTmUY1y9iKsxcaq">
            En stor andel av de asylsökande kommer med största sannolikhet
            att bosätta sig i segregerade områden även efter förslagets genomförande
            för att de antingen avstår från att ta emot dagersättning och
            särskilt bidrag eller för att området inte är klassat som ett
            område med socioekonomiska utmaningar. Det finns också en risk
            för att vissa asylsökande kommer att uppge felaktiga adresser
            och använda falska hyreskontrakt i syfte att få ersättning trots
            att de bor i ett område med socioekonomiska utmaningar.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZhJVtucVQLtDrCq7bHRGh">
            I sammanhanget finns skäl att peka på den remisskritik förslaget
            har fått. Länsstyrelsen i Skåne län, Jönköpings kommun och Södertälje
            kommun anser att möjligheten till eget boende helt bör tas bort.
            Boverket anser att samtliga kommuner bör ges möjlighet att efter
            samråd med länsstyrelsen reglera eget boende. Östra Göinge kommun
            och Hultsfreds kommun anser att möjligheten till eget boende helt
            bör tas bort även under den efterföljande etableringsperioden
            för utlänningar som har fått uppehålls­tillstånd. Flera remissinstanser
            tar upp att det finns en risk för stigmatisering av de områden
            som omfattas av områdesbegränsningen. När det gäller frågan om
            vilka områden som ska omfattas av en begränsning anser vissa remissinstanser,
            bl.a. Arbets­förmedlingen, att det finns en risk för att negativa
            boendesociala problem kommer att fortsätta finnas i kommundelar
            som inte omfattas av begränsningen. Bland annat Filipstads kommun
            och Norrköpings kommun anser att ett styrmedel som är inriktat
            på rätten till dagersättning inte är tillräckligt effektivt och
            att det finns en risk för att asylsökande fortsätter att bo i
            kommundelar som omfattas av en områdesbegränsning. Några remissinstanser,
            bl.a. Flens kommun, Länsstyrelsen i Uppsala län och Sveriges Kommuner
            och Landsting (SKL), framför att förslaget innebär en ökad risk
            för att personer kommer att uppge felaktiga adresser och använda
            sig av falska hyreskontrakt.
          </p>
          <p xml:id="i-EHByMMrZWUKuKWtzwh5hVp">
            Mot denna bakgrund anser Moderaterna och Kristdemokraterna att
            regeringen bör återkomma till riksdagen med ytterligare förslag
            vad avser lagen (1994:137) om mottagande av asylsökande m.fl.
            som effektivt motverkar den ökade segregation och det växande
            skuggsamhälle som följer av att asylsökande har rätt att välja
            eget boende. Sveriges förmåga att skapa en integrationspotential
            hör ihop med boendesituationen. Detta klaras inte med aktuellt
            förslag, även om det är ett steg i rätt riktning. Ett helhets­grepp
            behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-GidKrsVEzaT96Zn2xjwY8P">
            Moderaterna och Kristdemokraterna kommer att återkomma med egna
            förslag rörande EBO.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-M8XyTZiAM12rfGh5zK5bV8" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-7vSHQcvGdfzN5rurVRQ79e">
            <item xml:id="i-AsAwjmjtVAuxJUznsAFiP" who="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3" type="signature">
              Maria Malmer Stenergard (M)
            </item>
            <item xml:id="i-AQQv1qpYZ2prjZsgGNN1Cg" who="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41" type="signature">
              Katarina Brännström (M)
            </item>
            <item xml:id="i-FqGZqQBSCDqd2dmPqvRLDM" who="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x" type="signature">
              Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)
            </item>
            <item xml:id="i-QWbsGmvqiU2qt1Ate1uNM3" who="i-DHyJnTqHxJuz92Y1rFf2i4" type="signature">
              Arin Karapet (M)
            </item>
            <item xml:id="i-osEFQRUqfwsKh7qnUnKVg" who="i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm" type="signature">
              Ann-Sofie Alm (M)
            </item>
            <item xml:id="i-K9K7dgHEq3iS3e7VveeX3q" who="i-9kL7gDrzsvgPervhw6VVyb" type="signature">
              Hans Eklind (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-KHHuZzw7HnyZmiH5YCjWvY" who="i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A" type="signature">
              Sofia Damm (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
