<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-UbU-00139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förskoleklassen</title>
        <author corresp="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">av Daniel Riazat m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:139 av Daniel Riazat m.fl. (V)</title>
          <idno type="rdwebb">H702139</idno>
          <rs type="number">139</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H702139/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H702139</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H702139</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/C726229A-6F2E-4A29-B5A9-40E2D3D899C9</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/D0966B19-EEC7-44BE-BD9C-357B975F3783</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo</idno>
            <name>Daniel Riazat</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <name>Ulla Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ</idno>
            <name>Ali Esbati</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA</idno>
            <name>Ida Gabrielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F</idno>
            <name>Tony Haddou</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY</idno>
            <name>Christina Höj Larsen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9adPkD75NVypGed632N39a</idno>
            <name>Andreas Lennkvist Manriquez</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv</idno>
            <name>Ilona Szatmari Waldau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY</idno>
            <name>Ciczie Weidby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-UjUhVgnSQDZwLqvWxtLuoF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UjUhVgnSQDZwLqvWxtLuoF">
          <note type="signatory" corresp="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9adPkD75NVypGed632N39a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-F6K8U5Nw1KzkNML8LqaUBv">
          <date when="2019-09-23"/>
          <time when="14:32:58"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-7W31dofhdysn4cL8PXT1sM">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="14:48:32"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-L1FK6ThRitSP6fdHtves1e">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-N9owcgAveLrEq2kzyqnyUp">
          <date when="2020-05-07"/>
          <time when="16:32:08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N9owcgAveLrEq2kzyqnyUp">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-yvTzgREXku7ujzut3AgH6"/>
        <correspContext corresp="i-yvTzgREXku7ujzut3AgH6">
          <ref type="uppgift">2019/20:UbU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701UbU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Övergripande skolfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-JhGzPeLLt41PYJiLjfX1Qd"/>
        <correspContext corresp="i-JhGzPeLLt41PYJiLjfX1Qd">
          <ref type="uppgift">2019/20:UbU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701UbU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Lärare och elever</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2019/20:139 av Daniel Riazat m.fl. (V) Förskoleklassen</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AQ9RiFqkwLZP4zruhoyjbz">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-GgmEcVZkCBKjJ9Bw1RgUZ7">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det bör göras en utredning som antingen föreslår en timplan för
              förskoleklassen eller tydligare regleringar av undervisningstiden
              i skollagen och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-DPQ585qbXiVzifaDc4pmfQ">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det bör göras en utredning kring hur vattenvana kan läggas till
              i det centrala innehållet i avsnittet om förskoleklassen i läroplanen
              för grundskolan (Lgr 11) och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-DyCjtfP9moCZXDf1mdamxy">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör återkomma med förslag på åtgärder som på allvar
              förbättrar lärarnas arbetsmiljö och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TYwdY9fqiGShZ7LuHvDqvy">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör utreda möjligheten att ställa högre krav på att
              huvudmännen möjliggör fortbildning av obehörig personal inom förskolan
              till förskollärare och obehörig personal inom skolan till lärare
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-QByQLUfPctmNw3j6RbwTcc">
            Garanterad undervisningstid
          </head>
          <p xml:id="i-Kxwy1jjowaRiCCwQd2mN9z">
            Hösten 2018 blev förskoleklassen obligatorisk. Den är en egen
            skolform och har som sådan en egen läroplan. Det som skiljer den
            från grundskolan är att den inte har en fast timplan utan skollagen
            fastslår att ”Förskoleklassen ska omfatta minst 525 timmar under
            ett läsår”. Detta motsvarar ungefär 3 timmars undervisning per
            dag. Samtidigt säger skollagen även att den obligatoriska verksamheten
            i förskoleklassen högst får omfatta 6 timmar per dag.
          </p>
          <p xml:id="i-SaqtN3PbTgGnNFb5PGuasv">
            Otydligheten i lagstiftningen innebär att det varierar mellan
            kommunerna hur mycket undervisning barn i förskoleklassen har
            rätt till, i vissa kommuner får de 15 timmar undervisning i veckan,
            i andra dubbelt så mycket. Förskoleklassen är avgörande för att
            alla barn ska få en bra start på sin skoltid och rätten till en
            bra utbildning bör vara lika i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-FUgitaDLeGmNTr358pZE6U">
            Det bör göras en utredning som antingen föreslår en timplan för
            förskoleklassen eller tydligare regleringar av undervisningstiden
            i skollagen. Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-VsV6vXAEZuR4YRKQfTsGqF">
            Vattenvana
          </head>
          <p xml:id="i-WVrGZBw8YPJVAB9EYn9kRQ">
            Det finns ett massivt folkligt stöd för att det ska vara gratis
            för barn att lära sig simma. Enligt en undersökning från Svenska
            livräddningssällskapet anser 94 procent av svenska folket att
            barn ska ha rätt till kostnadsfri simundervisning. I skolans läroplan
            finns tydliga krav kring simkunnighet för godkänt betyg i årskurs
            6. För att alla barn ska kunna nå dit krävs tidigare insatser
            enligt Skolverkets uppföljning av kunskapskraven. Att gå i simskola
            och lära sig simma tidigt har blivit alltmer av en klassfråga.
            Många familjer har inte råd att låta sina barn gå i simskola när
            en termin kostar mellan 1 000–2 000 kronor per barn och det ofta
            krävs flera terminer för simkunnighet. Många beskriver en verklig­het
            med långa köer till simskolor och höga priser där det skapats
            en marknad med sim­skola för de som har råd att betala i stället
            för att behovet av simkunnighet styr.
          </p>
          <p xml:id="i-7hLKUXYni1bUcubKpvmWcw">
            När Svenska livräddningssällskapet och Trygg Hansa gjorde en
            nationell undersökning 2015 visade det sig att det är barn till
            föräldrar med låg inkomst eller som är ensamstående som i lägre
            grad fått möjlighet att gå i simskola och lära sig simma. Detta
            syns även i drunkningsstatistiken, det är barn till fattiga och
            ensamstående som är de som oftast dör av drunkning. För Vänsterpartiet
            är simkunnighet en rättighet och det är inte föräldrarnas plånbok
            som ska avgöra om barn kan simma eller inte. Simkunnighet räddar
            liv. Skolverket konstaterade 2014 angående simkunnigheten att
            årskursen då eleverna börjar få simundervisning har betydelse
            för att eleverna ska uppnå kunskapskraven för simkunnighet i årskurs
            6. Bland de skolenheter som har elever som har börjat få sim­undervisning
            i tidig ålder är det vanligare att samtliga elever når kunskapskraven.
            I fler än hälften av de skolenheter där samtliga elever nådde
            kunskapskraven i årskurs 6 hade eleverna börjat få simundervisning
            i förskoleklass eller i årskurs 1. I Göteborg har Vänsterpartiet
            varit med att driva igenom simundervisning för alla barn i förskoleklass.
            Pilotprojektet i Göteborg som genomfördes hösten 2016 konstaterade
            att simundervisning inom ramen för förskoleklass gav tydliga resultat
            i förbättrad simkunnighet och vatten­vana. Genom att erbjuda simundervisning
            i förskoleklass når man effektivt nästan alla barn. I budgetsamarbetet
            med tidigare regering fick Vänsterpartiet igenom en satsning på
            avgiftsfri simskola. Vi vill nu gå steget längre och föreslår
            att vattenvana blir en del av det centrala innehållet.
          </p>
          <p xml:id="i-WFNVDprdt2ViSRMsWpFugz">
            Det bör göras en utredning kring hur vattenvana kan läggas till
            i det centrala innehållet i avsnittet om förskoleklassen i läroplanen
            för grundskolan Lgr 11. Detta bör riksdagen ställa sig bakom och
            ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-NcjeafTPzKd8qbWK1AuTa">
            Arbetsmiljö
          </head>
          <p xml:id="i-MywCnH9YBjxmeF3tMjQPwK">
            Arbetsmiljön i skolan måste förbättras. Skolan är Sveriges största
            arbetsplats och har stora utmaningar vad gäller att upprätthålla
            en god arbetsmiljö. Det finns få yrkes­grupper som skulle tänka
            sig att arbeta under förhållanden som skolans personal (ofta kvinnor)
            tvingas göra. Stora mängder administration, för få kollegor och
            icke anpassade lokaler är bara några av de saker som hör till
            vardagen för lärarna. En av orsakerna till detta handlar om ekonomiska
            resurser och hur de fördelas men det handlar även om systemfel
            som kommunerna har anammat av det privata näringslivet och som
            lett till att lärarna och skolledarna tvingas frångå sina respektive
            kärnuppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-Lveb5Tgs3a7E8bvPkDQNQQ">
            Det är viktigt att lyfta lärarnas arbetsvillkor för att kunna
            motverka bristen på lärare. Arbetsmiljön och arbetssituationen
            är ett av de vanligaste skälen till att lärare väljer att arbeta
            med något annat än skolan. Regeringen bör därför återkomma med
            förslag på åtgärder som på allvar förbättrar lärarnas arbetsmiljö.
            Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-NPJwKX6n9aLnVcdGcSYraw">
            Lärarbristen
          </head>
          <p xml:id="i-Pnh4AtVQ3F3koS57QjsYnA">
            Sverige har i dag en väldigt stor lärarbrist. Det är självklart
            väldigt allvarligt. Utöver att utbilda bort bristen behöver fler
            lärare lockas tillbaka till skolan och förskollärare till förskolan.
            Många utbildade lärare och förskollärare jobbar i dag inom andra
            branscher. Samtidigt jobbar många obehöriga som vikarier inom
            skolan och förskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-5r5MZJnUhjtF99jYFkqX6J">
            I dag gör lärarbristen att det i praktiken är möjligt att som
            obehörig få jobba flera år i sträck på samma skola eller förskola.
            Vi är övertygade om att den som väljer att fortsätta jobba som
            lärarvikarie under flera år också har kapaciteten att klara av
            att ta en lärar­examen. I somras kom Lärarförbundet med en rapport
            som visar att hälften av de obehöriga lärarna har en påbörjad
            lärarutbildning, och av dem har ungefär hälften bara en termin
            kvar. Vänsterpartiet anser att huvudmännen borde kunna ge sina
            obehöriga lärare, med en termin kvar, möjlighet att slutföra sin
            utbildning (troligen examensarbetet). I dag saknas dock tillräckliga
            incitament för många huvudmän att stötta sina vikarier att läsa
            sig till behörighet. Det går även att konstatera det faktum att
            många fristående skolor har färre behöriga lärare eftersom det
            är billigare att ha obehöriga lärarvikarier och så länge det finns
            någon med ämnesbehörighet på skolan går det att sätta betyg. På
            så sätt kan de vinstdrivande koncernerna utöka sina vinstmarginaler.
          </p>
          <p xml:id="i-9ooAXQPuCyUfHRdcWveiCC">
            Regeringen bör utreda möjligheten att ställa högre krav på huvudmännen
            att möjlig­göra fortbildning av obehörig personal inom förskolan
            till förskollärare och obehörig personal inom skolan till lärare.
            Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-3Rkbb3W3oVc7LTwdao1H8a" who="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
              Daniel Riazat (V)
            </item>
            <item xml:id="i-MSoZbD8s6EcosvGb5tDCx2" who="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
              Ulla Andersson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-TgLn7RKmvRhSCAArNA6p1v" who="i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ">
              Ali Esbati (V)
            </item>
            <item xml:id="i-ATKxSqJdg8yEGhLTV3KBTj" who="i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA">
              Ida Gabrielsson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-VxhaMjy6nuHhgARcsxntJE" who="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
              Tony Haddou (V)
            </item>
            <item xml:id="i-4sZ4EJBpNz2dKcS5Grzahz" who="i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY">
              Christina Höj Larsen (V)
            </item>
            <item xml:id="i-2JCYRfBD1h7tcbPoruyp41" who="i-9adPkD75NVypGed632N39a">
              Andreas Lennkvist Manriquez (V)
            </item>
            <item xml:id="i-PUxAGKAK8GZdBJRXh7X6K1" who="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
              Ilona Szatmari Waldau (V)
            </item>
            <item xml:id="i-8ZCHk12JS5WeDhdULTy2Kn" who="i-Yam9ii4K4HfneDbj5TzDJY">
              Ciczie Weidby (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
