<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-SoU-01976">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationella riktlinjer för hur man undersöker, upptäcker och behandlar förlossningsskador</title>
        <author corresp="i-UJJVMVCt6SsjV39Hi1tTYi">av Gulan Avci (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:1976 av Gulan Avci (L)</title>
          <idno type="rdwebb">H7021976</idno>
          <rs type="number">1976</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7021976/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7021976</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7021976</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/36616751-2A99-43A4-A05F-6BD14BACCCA7</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/63903746-2C81-4FC8-8B9D-498D373E1331</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UJJVMVCt6SsjV39Hi1tTYi</idno>
            <name>Gulan Avci</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-C84TvZboUfpuMqMqQRUmfx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-C84TvZboUfpuMqMqQRUmfx">
          <note type="signatory" corresp="i-UJJVMVCt6SsjV39Hi1tTYi"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-Sgt8qe8h3to2MWywDXSrBV">
          <date when="2019-10-02"/>
          <time when="16:19:53"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-9ix3NRtVs2kwwhGLq4fzQp">
          <date when="2019-10-02"/>
          <time when="17:06:36"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-WNbHzpS58HnzV4khNsLjy8">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GtjP6rrxroccoukMafUQMU">
          <date when="2020-06-10"/>
          <time when="16:50:33"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GtjP6rrxroccoukMafUQMU">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-Snf4Mv9gbH1Ljr8PF3RBLr"/>
        <correspContext corresp="i-Snf4Mv9gbH1Ljr8PF3RBLr">
          <ref type="uppgift">2019/20:SoU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701SoU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kompetensförsörjning och prioriteringar inom hälso- och sjukvården m.m.</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2019/20:1976 av Gulan Avci (L) Nationella riktlinjer för hur man undersöker, upptäcker och behandlar förlossningsskador</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-4KeC482BC2XQ1Jm38JECnZ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-H5BG7Gqsv44yZcYzJt57v8">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Socialstyrelsen ska utforma nationella riktlinjer för hur man
              undersöker, upptäcker och behandlar förlossningsskador och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-7bWd3otkc9ANPdznHx9ZDL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              alla landsting och regioner ska säkerställa att kunskapen finns
              hos barnmorskor och förlossningsläkare och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-FW8ySnkXWvz3DG1nK7ssQW">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              alla kvinnor ska ha rätt till efterkontroll där förlossningsskador
              kan upptäckas och behandlas och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-6oo19HnGs2DjWu8MWZ3rwJ">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-GQWacKtKCwSCTv7cSQR64F">
            I Sverige föds ungefär 115 000–120 000 barn varje år. Bland förstföderskorna
            får 80 procent skador som behöver sys. Det handlar om skador som
            urinläckage, framfall och avföringsläckage – skador som kan vara
            både smärtsamma och skamliga för den drabbade kvinnan. Trots att
            det är så pass vanligt har kunskapen om förlossningsskador länge
            varit eftersatt.
          </p>
          <p xml:id="i-7Zr1fZUkfYkciv1LcSiDnr">
            Det är inte möjligt att helt undvika förlossningsskador men många
            kvinnor lider i onödan på grund av att de antingen inte har fått
            vård i tid eller att vårdpersonalen inte har haft kunskapen att
            kunna hjälpa dem.
          </p>
          <p xml:id="i-DxDJDR8cedXxmWP2ZBv93W">
            Forskarna Anna Vikström, Mia Barimani och Sven-Erik Johansson
            visade i sin studie ”Postnatal ER visits within 30 days – pattern,
            risk factors and implications for care” från 2017 att 12 procent
            av de nyförlösta besökte en akutmottagning för sina förlossningsskador
            inom 30 dagar efter förlossningen. Man konstaterade att besöken
            på akutmottagningen var vanligare hos dem som inte hade fått en
            efterkontroll efter förlossningen.
          </p>
          <p xml:id="i-RLJuhJbfHXTLETVqBqi4dC">
            Utvecklingen går trots allt framåt på området. År 2014 startade
            Uustal det nationella bristningsregistret där läkare och barnmorskor
            kan registrera förlossningsskador som sedan följs upp. Vården
            för förlossningsskador har fått mer pengar de senaste åren och
            initiativ till att täppa till kunskapsluckorna är på gång. Den
            avgående regeringen gav Statens beredning för medicinsk och social
            utvärdering (SBU) i uppdrag att genomföra en prioritering av de
            kunskapsluckor som sedan tidigare har identifierats på området
            förlossningsskador. Uppdraget skulle redovisas den 15 april 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-YW7QhpeJ6HzdtsiVoZcsWh">
            Dessvärre är det inte bara kunskapsluckorna som är ett problem
            utan vårdens kvalitet varierar mellan olika landsting, vilket
            beror på arbetssätt och rutiner vid förlossningsklinikerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Rz4jiihLAeNSgr81PkEubN">
            I Socialstyrelsens kartläggning av vård efter förlossning (2017)
            framkom att var femte förlossningsklinik saknade skriftliga rutiner
            för diagnostisering och behandling av bristningar av grad III
            och IV. Det framkom även att var tionde mödrahälsovårdscentral
            saknade riktlinjer för gynekologisk undersökning med utvärdering
            av bäckenbotten och knipförmåga vid eftervårdsbesöket.
          </p>
          <p xml:id="i-Ey1nuQwZHUupNA2HLhBh41">
            Ett år har passerat sedan jag skrev om den här frågan. En del
            har hänt. Bland annat pågår just nu en helt ny studie på Karolinska
            universitetssjukhuset för att öka kunskapen kring förlossningsskador.
            Hittills har 112 kvinnor deltagit i studien, som är den första
            av sitt slag i världen. Det är bra att fler studier görs, men
            samtidigt fortsätter många kvinnor att lida av sina skador.
          </p>
          <p xml:id="i-83gMbuov9KLgfqEH6Ne6j6">
            Rätten till att få hjälp får inte vara ett geografiskt lotteri.
            Det är oerhört viktigt att kunskapsluckorna täpps till och att
            det utformas nationella riktlinjer för hur man under­söker, upptäcker
            och behandlar förlossningsskador. Ingen kvinna ska lida i onödan
            på grund av outredda och felsydda förlossningsskador.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-WZUmEnULBvTRDQaRsBYaZY" who="i-UJJVMVCt6SsjV39Hi1tTYi">
              Gulan Avci (L)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
