<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-NU-00043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2018/19:153 Första kontrollstationen för energiöverenskommelsen</title>
        <author corresp="i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv">av Mattias Bäckström Johansson m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:43 av Mattias Bäckström Johansson m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H70243</idno>
          <rs type="number">43</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H70243/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H70243</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H70243</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/F74C70E5-17C1-44EB-8ECC-515A32AA1705</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/AC94FC35-3F62-460A-B821-F08E1C2E3BE8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv</idno>
            <name>Mattias Bäckström Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <name>Tobias Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX</idno>
            <name>Eric Palmqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DF6yJMSNGfT6HwisDSi4qz</idno>
            <name>Josef Fransson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-RQUb58cGwJpBopuiS8FmdF"/>
        <correspContext corresp="i-RQUb58cGwJpBopuiS8FmdF">
          <ref>Skrivelse 2018/19:153</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Xc3ACsn1GDCQtvc21fJiS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Xc3ACsn1GDCQtvc21fJiS">
          <note type="signatory" corresp="i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DF6yJMSNGfT6HwisDSi4qz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-YZwBZsDX4XvDh1L6dBKEVS">
          <date when="2019-09-18"/>
          <time when="11:55:11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissed" xml:id="i-Qie7SVtWcPSNiB1gB8J1LB">
          <date when="2019-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-Wz5xxy22d9dKcXQA2wgPup">
          <date when="2019-09-19"/>
          <time when="14:58:14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-2x9L8FvbybYQfXVMvbHnSq">
          <date when="2019-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QfGA5RyRcX4mcumf158SSY">
          <date when="2019-11-07"/>
          <time when="13:41:33"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QfGA5RyRcX4mcumf158SSY">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-8R7R3NMw9P6JP5TaeJgVMa"/>
        <correspContext corresp="i-8R7R3NMw9P6JP5TaeJgVMa">
          <ref type="uppgift">2019/20:NU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701NU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Första kontrollstationen för energiöverenskommelsen</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2019/20:43 av Mattias Bäckström Johansson m.fl. (SD) med anledning av skr. 2018/19:153 Första kontrollstationen för energiöverenskommelsen</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GHWhkwQYvtRwE3zNKQTP3U">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-QdUcD9BYK2EYTxuNm8uaRw">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              anta ett mål om att Sveriges elproduktion ska vara helt fossilfri
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Nz2r8y2CrHuxqWVDpxbr8c">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              anta ett mål för effektivare energianvändning formulerat som att
              energianvändningen 2030 ska vara 50 procent effektivare än 2005,
              uttryckt i termer av använd energi i relation till bruttonationalprodukten
              (BNP), och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-LccdEBZ8M31qayvce9JLp">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              tillsätta en ny parlamentarisk utredning kring Sveriges energiförsörjning
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-SBMi4tTHKksgvqWvSpdT3f">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-JPaheikH6gGo2NniKSgWAP">
            Skrivelsen är den första kontrollstationen efter energiöverenskommelsen
            som slöts den 10 juni 2016 om den svenska energipolitiken mellan
            fem av riksdagens partier. I skrivelsen sammanfattas även status
            på överenskomna åtgärder i energiöverenskommelsen samt planeringen
            av arbetet för den andra kontrollstationen om fyra år.
          </p>
          <p xml:id="i-QzyCBUGeEEbyUCYukLWkyr">
            Sverigedemokraterna reserverade sig mot energiöverenskommelsen
            då vi bl.a. ansåg att målbilden för sammansättningen av svensk
            elproduktion var olycklig och för de ohållbara kompromisser som
            den innehöll, även om det fanns flera bra förslag som vi står
            bakom.
          </p>
          <p xml:id="i-8JYvXvcXJNiCdEgW5jgX7z">
            Det finns enligt vår mening inget i den nuvarande överenskommelsen
            som verkar i en riktning för att motverka den utveckling vi ser
            med problemen att klara elförsörjningen under vintern samtidigt
            som storstadsregionerna möter en alltmer tilltagande elbrist då
            överföringskapaciteten inte är tillräcklig. Vi ser därför att
            det är högst angeläget att välkomna alla fossilfria energikällor
            och att en ny utredning tillsätts med fokus på leveranssäkerhet.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-YK75JsmNraQD2b5EVVvshH">
            Skrota mål för andelen förnybar elproduktion – inför mål för
            fossilfri elproduktion
          </head>
          <p xml:id="i-Dp16MM5jus5WpsDv7kbWQq">
            Sedan 2018 är ett av Sveriges energipolitiska mål att elproduktionen
            ska vara 100 procent förnybar till 2040, men samtidigt ska målet
            inte ses som ett förbud mot kärnkraft och det innebär inte heller
            en stängning av kärnkraftverk med politiska beslut. Sverigedemokraterna
            anser att detta mål för sammansättningen av svensk elproduktion
            är olyckligt. Detta framför allt för att målbilden i en stor del
            av klimatarbetet är fossil­fritt, vilket här för elproduktionen
            ställs mot helt förnybart. Men bara för att det är för­nybart
            innebär det inte att det inte finns några utsläpp av exempelvis
            växthusgaser för elproduktionen. Tvärtom kan utsläppen för vissa
            förnybara energikällor vara – och är – högre än för exempelvis
            kärnkraft. Det viktiga är då att politiken även har ett mål som
            styr mot det som man vill uppnå. Sverigedemokraterna förordar
            därför i stället ett mål om att svensk elproduktion ska vara helt
            fossilfri.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-5ZdeZhxZCZ7QPwAU7hLzS5">
            Nytt mål för effektivare energianvändning
          </head>
          <p xml:id="i-88WenynoKV6Z6u2vG2qUJd">
            Riksdagen har antagit ett mål för energieffektivisering som innebär
            att energianvänd­ningen ska vara 50 procent effektivare 2030 än
            2005 uttryckt i termer av tillförd energi i relation till BNP.
            Sverigedemokraterna anser att energieffektivisering är en självklar
            inriktning för energipolitiken, men att nivån kan vara vansklig
            och innebära problem i den mån man på politisk väg avser att vidta
            alltför långtgående åtgärder för att uppnå målet. Det är däremot
            bra att målet är konstruerat så att vi de facto kan använda mer
            energi i framtiden beroende på den ekonomiska utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-MCdEvy3QtHyMR6YWnUGssg">
            Det som gör målets befintliga utformning i förslaget direkt problematisk
            är att man utformar det utifrån tillförd energi med tanke på hur
            statistiken kring energianvändning förs. Exempelvis skulle målet
            enkelt kunna nås genom att på politisk väg stänga fler kärnkraftsreaktorer
            då värmeförlusterna räknas in i den tillförda energin, vilket
            med detta mål då skulle indikera en effektivare energianvändning.
            Det skulle även indikera en effektivare energianvändning om fjärrvärmekunder
            kopplar bort sig från fjärrvärme­nätet för att i stället skaffa
            sig en värmepump, då den energi som tas från omgivningen med en
            värmepump inte tas med i energistatistiken.
          </p>
          <p xml:id="i-LJ9QRGRoaHPW1GV4k6V3ts">
            Sverigedemokraterna förordar i stället ett mål för energieffektivisering
            om att energianvändningen 2030 ska vara 50 procent effektivare
            än 2005, uttryckt i termer av använd energi i relation till bruttonationalprodukten
            (BNP).
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-7Ju6eBQGmoH4dR1c4CkMDP">
            Behovet av en ny energikommission – med fokus på leveranssäkerhet
          </head>
          <p xml:id="i-Lt6sZBW2rT2NetPpECirnT">
            Under lång tid har det svenska kraftsystemet präglats av en hög
            elkvalitet och god driftssäkerhet, vilket är en följd av en robust
            produktionsapparat och goda marginaler gällande överföringskapacitet.
            Tyvärr har detta kommit att äventyras alltmer på senare år, då
            energipolitiken utvecklats i en mer ideologisk än pragmatisk inriktning
            och där tilltron till närapå uteslutande väderberoende kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-MXznhNJnmHsJypLyWM5nAh">
            Under föregående mandatperiod slöts en energiöverenskommelse
            mellan fem av riksdagens partier. Sverigedemokraterna valde att
            ställa sig utanför då överens­kommelsen på det stora hela saknade
            lösningar på dagens och framtidens problem för Sveriges energisystem
            och elmarknad. Partierna kringgick helt orsakerna till dagens
            energimarknadskris och föreslog mer av det som orsakade krisen
            från första början, nämligen marknadssnedvridande subventioner
            till elproduktion som marknaden inte har efterfrågat.
          </p>
          <p xml:id="i-FTKW5Kb7bvoXE5rcNBA6w9">
            Bedömningen gjordes även att det i det korta perspektivet inte
            fanns skäl att ändra på den befintliga marknadsmodellen. Detta
            är något som Sverigedemokraterna förvisso delvis kan instämma
            i även om nuvarande marknadsmodell har uppvisat brister i att
            tillföra produktion som överlag överensstämmer med landets säsongsmässiga
            variationer, vilket även leder till ett fortsatt behov av en effektreserv.
          </p>
          <p xml:id="i-8tWrwmQSvbRruFy4XKBpc8">
            Det grundläggande problemet har varit och är att jämte elmarknaden
            har subventioner i olika grad förekommit med skattemedel och skatterabatter
            och genom elcertifikatssystemet, vilket gjort att det inte är
            riktiga prissignaler som drivit fram investeringar i produktionsanläggningar.
            Detta har satt marknaden ur spel då det för många aktörer inte
            har varit det underliggande elpriset som legat till grund för
            deras investeringsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-BXpcAGJqiddSgdTk983z8R">
            Enligt vår mening är det viktigt att säkerställa att erforderlig
            produktionskapacitet finns i händelse av extrema förhållanden
            och att förutsättningar skapas för att driva fram marknadsbaserade
            investeringar i sådan elproduktion. Eventuella styrmedel eller
            marknadsmodeller bör framledes utformas för Sveriges stora utmaning,
            de säsongsmässiga variationerna, vilket i dag inte är fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-BEVNX2ypVrF5PTHGddGdQa">
            För vi kan redan nu se de problem som visar sig med att klara
            elförsörjningen under vintern då Sverige numera har ett underskott
            i kraftbalansrapporterna. Detta samtidigt som storstadsregionerna
            möter en alltmer tilltagande elbrist då överföringskapaciteten
            inte är tillräcklig, något som riskerar att äventyra bostadsprojekt,
            företagsetableringar och utbyggnad av elektrifierad kollektivtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-83WsHVieRXqaSN2rMCE1w7">
            Det finns enligt vår mening inget i den nuvarande överenskommelsen
            som verkar i en riktning för att motverka denna utveckling; i
            stället är det snarare tvärtom. Med anledning av det bör en ny
            parlamentarisk utredning tillsättas för att se över den långsiktiga
            energiförsörjningen och ha som mål att Sveriges energiförsörjning
            ska upprätthålla en hög internationell konkurrenskraft och driftssäkerhet,
            samtidigt som beroendet av fossila kraftkällor, även i form av
            import, minimeras.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-MUfxNfMcDJuUxtf69Nt1oF">
              Mattias Bäckström Johansson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-PGXCkmuaiDQHWwcVrkzBGi">
              Tobias Andersson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-LcDv64fE7pTAA3rPkzihUt">
              Eric Palmqvist (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-2f8MZ4nEuYUmRWetFedriQ">
              Josef Fransson (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
