<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-KrU-03608">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2019/20:147 Riksrevisionens rapport om fri entré till statliga museer</title>
        <author corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">av Aron Emilsson m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:3608 av Aron Emilsson m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H7023608</idno>
          <rs type="number">3608</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7023608/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7023608</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7023608</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/F3068113-B3B4-4804-91FD-EAAB74E6D92F</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/F2035AE6-A778-4357-9E5C-20D960889FAD</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs</idno>
            <name>Aron Emilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW</idno>
            <name>Angelika Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM</idno>
            <name>Jonas Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa</idno>
            <name>Cassandra Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-4Qcitc61ZTeRiWFBSvXV9x" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-4Qcitc61ZTeRiWFBSvXV9x">
          <ref>Skrivelse 2019/20:147</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Q4iWFqAJtL8CBs82PiVQMF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Q4iWFqAJtL8CBs82PiVQMF">
          <note type="signatory" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Mz9GdE7c54gRfdjjfsPGtL" type="submitted">
          <date when="2020-05-04"/>
          <time when="16:46:29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SLkrW2K5vDPN33SoovaYxi" type="dismissed">
          <date when="2020-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UN2tNQX5WwpA1NhNKu2zQo" type="reviewed">
          <date when="2020-05-06"/>
          <time when="10:55:21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jkqe5TKvdGHP7RuesUHggy" type="referred">
          <date when="2020-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W1wtdecB9qDyY5q7pP1gdM" type="assigned">
          <date when="2020-06-16"/>
          <time when="15:36:34"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W1wtdecB9qDyY5q7pP1gdM">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XZREVKpRJZdC2e2kZbb14a" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-XZREVKpRJZdC2e2kZbb14a">
          <ref type="uppgift">2019/20:KrU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701KrU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Riksrevisionens rapport om fri entré till statliga museer</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-85cUf1SAodmvTYrpuJusnu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-kT73H243dG3rF2ES9bBRW" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2019/20:3608 av Aron Emilsson m.fl. (SD)
          med anledning av skr. 2019/20:147 Riksrevisionens rapport om fri
          entré till statliga museer
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-RfFk8g8VNbTyDzCyYqBHPc" type="motBody">
        <div xml:id="i-S5sy8zydDYjezRcjPr5JXL" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-UoYZJctWndPDcPrQmkxt64">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-3uQrw8ngHJhmiTi2mTNsXg" style="ol">
            <item xml:id="i-3EAwtwBTBLmMuBJ1M6feyo">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen tydligare ska redovisa olika avvägningar kring scenarier
              som kan förekomma med grund i fri entré-reformen och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TThL9oanpkRUsWkXYvpDkW">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen tydligare måste redogöra för avvägningen mellan bredd,
              relevans och spets, och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-PHauK88oeG9rwi56tjtQAX">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör säkra en mer omfattande statistik över hur många
              av besökarna som inte kommer från storstadsregionerna och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-7XhViAK6f3Rjdeed3EM8vw">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör försöka få till mer omfattande och tillförlitliga
              automatiska besöksmätarsystem och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-CMu8Gta4xx2qZUwAHXwNeF">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen tydligare bör utvärdera hur reformen har påverkat maktförhållandet
              mellan museimyndigheterna och staten och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-HqCdmK4LMb6JNyrnVTNWnw" type="motContent">
          <head xml:id="i-DXnLfRScYffgQjDFrnaWQk" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-GFnRTEYv2hksnHFDzGzkNF">
            Regeringens vision om att introducera nya grupper till museerna
            är i grunden god, och det är en målsättning vi delar. Samtidigt
            är det uppenbart att visionen inte åtföljs av tydliga syften och
            mål, eller reell politisk och ekonomisk vilja. Här skiljer vi
            oss åt; Sverigedemokraterna avsätter en kulturarvsmiljard som
            regeringspartierna gång efter annan avstyrker. Det är också uppenbart
            att det finns olika värden att ta hänsyn till, museerna som institutioner
            är en helhet med flera viktiga kärnvärden. Målet att så många
            som möjligt ska kunna ta del av den bildning museerna huserar
            får inte gå ut över museiverksamhetens kvalitet, den vetenskapliga
            grunden för informationen som förmedlas eller skötseln av samlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-3LaxREzzQiJ6bvBJWrsmjg">
            Det är tydligt, enligt Riksrevisionens granskning, att fri entré-reformen
            påtagligt pekar ut förmågan att nå så många i befolkningen som
            möjligt framför andra delar av museernas uppdrag. Det i sig leder
            till en utveckling där andra värden kommer i skymundan.
          </p>
          <p xml:id="i-EJ7PVegXducLdKAWUKr9Va">
            Riksrevisionen har kommit fram till att syftet och målet med
            reformen är otydliga. Regeringen svarar med att de vill förtydliga
            att syftet med reformen är att öka möjlig­heterna för alla att
            ta del av museernas verksamhet. Det är en välkommen början, samtidigt
            bör förtydligandet av mål och syfte även innefatta en diskussion
            om olika avvägningar i anslutning till detta mål i förhållande
            till museernas övriga uppdrag, samt i förhållande till andra värden.
            Regeringen bör tydligt redovisa olika scenarier med avvägningar
            och prioriteringar som kan komma att behöva göras. Det ger museerna
            vägledning kring hur de ska handla i förhållande till uppdraget
            om att förvärva, bevara, förmedla, ställa ut samt verka för forskning
            och forskningsmöjligheter. Om museets samlingar inte tilltalar
            en bred målgrupp, men ändock håller god kvalitet, uppenbarar sig
            utifrån regeringens sätt att resonera en risk att museets presentationer
            utifrån sam­lingarna urvattnas, då man försöker nå så många som
            möjligt. Det finns en risk att strävan att nå alla resulterar
            i att museerna inte blir relevanta för någon. En situation där
            museer ansträngt söker inkludera element i utställningarna som
            inte har sin grund i samlingarna får inte ta överhanden för det
            att samlingarna inte lockar tillräckligt breda grupper. Avvägningen
            mellan tillgänglighet och bildningsnivå är till vis del en politisk
            avvägning. Dessa avvägningar har regeringen inte klarlagt eller
            tydligt argumenterat för.
          </p>
          <p xml:id="i-EMEbARKGg2XdUab2Fp5o2v">
            Ett icke fungerande uppföljningssystem ger en osäkerhet om vilka
            grupper reformen når. Regeringen har även inte, utifrån regleringsbrevet
            till bl.a. Moderna museet, tydligt givit museerna distinkta förslag
            till kategorisering av besöksstatistiken. Även om Myndigheten
            för kulturanalys har gett museerna vissa kategorier som de ska
            mäta utifrån, såsom kön, ålder, geografisk hemvist m.m., kan tydligare
            krav från regeringen ge bättre statistik, samtidigt som museerna
            enklare kan motivera sina budgetäskanden efter de krav som regeringen
            ställer.
          </p>
          <p xml:id="i-FLXdo3JmWAJiyCQLWAVakU">
            Vi noterar att frågan om att reformen endast gynnar storstadsbor
            inte behandlas. Här behövs tydligare statistik, så att det blir
            möjligt att bilda sig en uppfattning om fri entré-reformen i högre
            grad leder till att även de som inte är hemmahörande i Stockholms­regionen
            i högre grad nu besöker de statliga museer som omfattas av reformen.
            Refor­men har tydliga begränsningar: för det första tillfaller
            den endast en begränsad del av landet, för det andra inkluderas
            enbart vissa statliga museimyndigheter, inte ens de statliga stiftelsemuseerna
            får stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-14wMPBRtuk5aYfW5GcAija">
            En diskussion bör kunna föras kring införandet av automatiska
            besökssystem. Formerna för det bör ses över genom en omvärldsanalys
            och inhämtande av goda exempel som tar hänsyn till såväl den personliga
            integriteten som möjligheten till träffsäkra data. Det kan t.ex.
            ske genom att besökarna för att gå in på museet genom enkla knappval
            behöver ange ungefärlig ålder, kön och geografisk hemort. Detta
            skulle kunna göras anonymt. Utan tillförlitlig statistik kan vi
            inte säkert veta i vilken utsträck­ning nya grupper nås. Automatiska
            system kan även underlätta museernas informations­flöde till andra
            myndigheter. Det är viktigt att insamlingen av besöksstatistik
            inte går ut över museernas övriga uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-GtWGg1E52HczewXh3vQS3q">
            Vi vet att länsmuseerna har en mycket problematisk situation,
            och det är viktigt för fri entré-reformens legitimitet att vi
            vet att den nått de syften och mål regeringen satt upp. Det är
            angeläget för diskussionen om medelsanvändningen och om resurserna
            kunde gjort mer nytta på annat sätt, exempelvis genom att stödja
            länsmuseerna.
          </p>
          <p xml:id="i-QTp6ivDpwrHDMGefybn4Ch">
            Det är ett tomrum att Riksrevisionen i sin granskning inte tittat
            på hur reformen påverkat maktförhållandet mellan museerna och
            staten. Högre bidragsfinansiering med öronmärkta resurser ger
            ett högre beroende av staten. Eftersom museiväsendets frihet och
            oberoende är viktigt för museernas trovärdighet är det en diskussion
            som bör föras. Regeringen bör klargöra hur avvägningen mellan
            museernas frihet och statens ansvar för ansvarsfull användning
            av skattemedel ser ut. Det är viktigt för transparensen i såväl
            museernas som regeringens arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-HeGp1QfbyM63vjSpUBvjUp">
            Förhoppningsvis kan en utvärdering av det budgettekniska regelverket
            stärka museernas ställning i förhållande till staten, samtidigt
            som det stärker museernas förutsättningar ekonomiskt. Det budgettekniska
            regelverkets begränsningar är, som Riksrevisionen påpekar, ett
            centralt problem för museernas förmåga att planera och omfördela
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-V5sYSrrryUUdvWu5rsPNaH">
            Fri entré-reformen behöver således utvärderas ytterligare, och
            en fördjupad politisk debatt kring olika avvägningar är nödvändig.
            Ogenomtänkta avvägningar kan leda till att kulturarvet inte tas
            om hand på ett ändamålsenligt sätt, för oss i samtiden men även
            för framtida generationer. Det är grundläggande avvägningar för
            att säkra att framtida generationer ska kunna ha samma möjlighet
            till bildning om det som varit som vi har i dag. Det svenska kulturarvet
            ska värnas, vårdas och visas.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Rmu4NPZ7HCdwjp2yFKhoYm" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-Du4gDSqhkPx2KS15WnhivC">
            <item xml:id="i-TN8AdWjkSkEZ6tmDhFxyrN" who="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
              Aron Emilsson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-AbFeuqv22DgYETC6R5aHWL" who="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
              Angelika Bengtsson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-2VfQkSq7NKC6RrTbiM7tnc" who="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
              Jonas Andersson i Linköping (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-6WBoYS2gK5ZNh45SNunsYc" who="i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa">
              Cassandra Sundin (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
