<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-KrU-02863">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konstlandet Sverige</title>
        <author corresp="i-Pph7rDvCnNJk71Ej3B7uJK">av Anna Sibinska m.fl. (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:2863 av Anna Sibinska m.fl. (MP)</title>
          <idno type="rdwebb">H7022863</idno>
          <rs type="number">2863</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7022863/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7022863</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7022863</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/1185AFBB-3490-4E44-8455-2D54E5CCDBFD</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/B2C8868E-764E-4CDD-A980-BD46CE6F47A7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pph7rDvCnNJk71Ej3B7uJK</idno>
            <name>Anna Sibinska</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R1Vn1Lw6jr8YHTAmgGqoM4</idno>
            <name>Mats Berglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Atz7ai4RJKnyNCwfSAJEeC</idno>
            <name>Jonas Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-NHcH9VYopwxK6LPsPVpyhg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NHcH9VYopwxK6LPsPVpyhg">
          <note type="signatory" corresp="i-Pph7rDvCnNJk71Ej3B7uJK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R1Vn1Lw6jr8YHTAmgGqoM4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Atz7ai4RJKnyNCwfSAJEeC"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-HhZigVcMmQPLajn2S16q9x">
          <date when="2019-10-03"/>
          <time when="12:58:03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-RbNDQbuyKGYHbFdoUEUSJW">
          <date when="2019-10-03"/>
          <time when="15:11:53"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-WXMnUYBMcHFLfAZxa7jAXr">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8rMuBR9t5XakDpagJ22ko5">
          <date when="2020-08-27"/>
          <time when="09:26:20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8rMuBR9t5XakDpagJ22ko5">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-PLZcvkY1La3uA9PSvhXbha"/>
        <correspContext corresp="i-PLZcvkY1La3uA9PSvhXbha">
          <ref type="uppgift">2019/20:KrU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701KrU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kulturarvsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-FsVZqsRoG4FadkLHEvwnVY"/>
        <correspContext corresp="i-FsVZqsRoG4FadkLHEvwnVY">
          <ref type="uppgift">2019/20:KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kultur för alla</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-A6UEdmWEcwipMBgKB5TVgm"/>
        <correspContext corresp="i-A6UEdmWEcwipMBgKB5TVgm">
          <ref type="uppgift">2019/20:NU15</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701NU15</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU15</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Handelspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2019/20:2863 av Anna Sibinska m.fl. (MP) Konstlandet Sverige</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-CALxigiJSQP7iULhgVSh6w">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-QNTKJQPvmSCH6UaPqNmMVA">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om bevarande,
              tillgängliggörande och utveckling av konstnärshem och samlingar
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-MXEeR98G4EnhzCxuFB6Fuq">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om exporten
              av svensk bild och form och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-MmRX9MzV3MRgcd1JC7Fbdn">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om kunskapsstöd
              till konstaktörer i hela landet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-UYVNzD9PRhRHzQZAkY732r">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om mer
              offentlig konst i mindre orter och glesbygd och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-8ZXuvBNvUy6dBrHopmTceP">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om utvecklingen
              av konsthantverk och slöjd och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-71srSSBYKty7B2huLyndDh">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om kollektivverkstäder
              och kollektiva ateljéer och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-4392ARZaar6dh7HU81m7WR">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om bättre
              förutsättningar för icke-offentliga aktörer och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-CY5Snj6JXWDsrBCR6tBkcW">
            Motivering
          </head>
          <head type="h2" xml:id="i-22UEqbzHTjaamdyjZup4rY">
            Sammanfattning
          </head>
          <p xml:id="i-59qrBqSvGU756TQkTq71Th">
            Sverige är ett fantastiskt konstland! Runt om i Sverige finns
            ett konstarv, som skulle kunna ha långt mycket bättre förutsättningar
            för att bevaras, utvecklas, användas och inspirera till samhällsutveckling
            och även nya generationer av konstnärer. Bildkonsten, gestaltningsfrågor
            och konsthantverkets betydelse utanför storstäderna är underskattad
            i politiken. Förutom egenvärdet av dessa konstarter är det också
            för den regionala utvecklingen, besöksnäringen och lokalsamhället
            av central betydelse med ett närvarande och synligt konstarv och
            immateriellt kulturarv. En sammanhängande satsning bör göras för
            att lyfta fram och ge förutsättningar för detta. Det är tid för
            Konstlandet Sverige!
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-7CC7KvA3NjCyhFhX78mPGS">
            Konsten och konstarvet och den regionala utvecklingen
          </head>
          <p xml:id="i-TrUHe7rBbZRvkxddm1FEJL">
            Den samtida konsten såväl som ett levande konstarv skapar förutsättningar
            för utveckling regionalt och lokalt. Det bidrar till den regionala
            eller lokala identiteten och ger den identiteten en röst eller
            form i såväl den snävare konst- och kulturdebatten som den bredare
            samhällsutvecklingen. Konsten och kulturens roll som fri, oberoende
            och dynamisk kraft som på olika sätt utmanar och inspirerar till
            förståelse av samtiden får inte begränsas till att ha ursprung
            i de större städerna. Det är viktigt att hela landet speglas och
            att de berättelser som kommer fram genom de konstnärliga uttrycken
            härrör också från glesbygd, landsbygd, våra nationella minoritetsgrupper
            och urfolket samerna.
          </p>
          <p xml:id="i-SSn47v6DvL6h3r3uXxY4p">
            Goda och väl tillvaratagna konst- och kulturarv samt kulturmiljöer
            främjar också den svenska besöksnäringen. De fungerar ofta som
            som besöksmål och genererar intäkter och arbetstillfällen i hela
            landet. Det stöd som möjliggörs genom bidraget till kulturmiljövård
            utgör ett viktigt instrument för att skapa förutsättningar för
            att kulturmiljön och kulturarvet ska kunna bevara, använda och
            utveckla som resurs för samhällsutvecklingen i såväl städer och
            tätorter som på landsbygderna. Vi ser också att det finns ett
            stort engagemang, ofta på ideell basis för det lokala eller regionala
            konst och kulturarvet. Det är ett engagemang som ska värdesättas
            och ges förutsättningar att fortsätta utvecklas. Då får vi också
            en folklig förankring och möjligheter till möten där en djupare
            förståelse för både vår gemensamma kulturhistoria som samtidshistoria
            kan växa fram. Det är viktigt för ett Sverige där olikheter och
            olika erfarenheter kan rymmas i en gemensam framtid.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-3PF5xDEAWBVjFA3F4Tz4PA">
            Konstnärshem
          </head>
          <p xml:id="i-CvfZbHL7TPDTLcLGJxdgtB">
            Miljöpartiet vill stödja bevarande, tillgängliggörande och utveckling
            av konstnärshem och samlingar. Över hela Sverige finns för offentligheten
            öppna konstnärshem eller museer kopplade till enskilda konstnärskap
            som inte får någon form av statligt bidrag, men som kan anses
            vara av nationellt och gemensamt intresse. För att kunna hålla
            samman verk och hem av konstnärer med stor betydelse för svenskt
            konstliv, vill miljöpartiet att regeringen tar fram en plan för
            hur bevarande, tillgängliggörande och utveckling av konstnärshem
            och samlingar kan se ut. Utgångspunkten bör vara konstnärskapets
            betydelse i ett längre perspektiv samt att det finns ett lokalt
            engagemang.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-LZKjip1veJ9fKVCtwDYX3h">
            Exportstöd till svensk bild och form
          </head>
          <p xml:id="i-NN3dAb4aHUncPnoVHpAPAT">
            Att Sverige är representerat på den internationella arenan stärker
            bilden av Sverige som konstland. Det bidrar också till exportintäkter
            och förbättrar möjligheterna för konstnärer att få inkomst av
            sitt konstnärliga arbete. Exportstöd kan se ut på olika sätt.
            Det kan vara genom ett riktat stöd till professionella aktörer
            inom mellanledet för bild- och form som bedöms bidra till en ökad
            export av svensk konst samt öppna upp för nya marknader. Svenska
            Institutet är en aktör som kan spela en stor roll i främjandet
            av en internationalisering och export av svensk bild och form.
            Under senaste mandatperioden har också flertalet exportcentra
            öppnats i landet och det är en modell som med fördel kan prövas
            också för bild och form samt arkitektur.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-HgKg1ZbmrHxv2dznNSjZzB">
            Kunskapsstöd till konstaktörer i hela landet
          </head>
          <p xml:id="i-14AP9CV12UyQNiRDFF6wcA">
            Myndigheten Statens konstråd har idag ett samtidskonstuppdrag
            som innebär att de har i uppdrag att samordna arbetet med att
            främja samtidskonstens utveckling och spridning i landet. Med
            detta som utgångspunkt vill Miljöpartiet främja ett utvecklat
            kunskapsstöd till konstaktörer i hela landet. Syftet är att stärka
            den nationella infrastrukturen för professionella konstaktörer
            samt skapa och stötta nätverk och samlingspunkter på regional
            nivå över hela landet. Stödet till konstaktörer på regional och
            lokal nivå bör förstärkas.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-AKmrgYJ1SteBzEtkM3ah3u">
            Offentlig konst i mindre orter och glesbygd
          </head>
          <p xml:id="i-7pFTvWfTfkhyZQRZeEZmN3">
            Offentlig konst är ett samlingsbegrepp för alla de uttryck som
            konstnärer i olika uttryck använder i de offentliga rummen. Den
            offentliga konsten omfattar inte endast fysiska objekt utan också
            performance, tillfälliga installationer eller sociala processer.
            Den offentliga konsten är också allt oftare en del i större helhetsgestaltningar
            av gemensamma miljöer. Konsten är en grundpelare i samhällsbygget
            och den offentliga konsten är den som kommer alla till del och
            finns i våra gemensamma rum. Den berör alla.
          </p>
          <p xml:id="i-CpnXph6yVEz49nxtTS3uFA">
            Myndigheten Statens Konstråd har under 2016–2018 haft uppdrag
            att stötta produktion av offentliga konstverk i samverkan med
            lokala aktörer i civilsamhället på olika orter över hela Sverige.
            Erfarenheterna av denna verksamhet är goda. Dock återstår platser
            i landet där det inte byggs nytt och där befolkningen minskar,
            där det finns ett stort behov av denna typ av verksamhet. Statens
            Konstråd bör få förutsättningar att fortsätta utveckla sin ordinarie
            verksamhet och främja mer offentlig konst i samverkan med invånare
            och det lokala civilsamhället också i samhällen utanför tätorterna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-B8yHrccmimeAQv1L3HMyBy">
            Främjande av konsthantverk och slöjd
          </head>
          <p xml:id="i-GZiriNcBs6oaJfLuguCbVy">
            Slöjd är mänsklighetens äldsta konst- och kunskapsform. Att bearbeta
            och forma material till fysiska föremål är grundläggande för vår
            utveckling och har varit avgörande för viktiga steg i mänsklighetens
            historia. Vi människor har slöjdat i alla tider och i alla kulturer.
            Slöjd och konsthantverk är ofta en deltagarkultur som använder,
            utövar och utvecklar immateriellt kulturarv. Över landet finns
            det i konsthantverket och i slöjden en stark regional och lokal
            identitet. Människor som kommer till Sverige med annan bakgrun
            har också med sig en särskild relation till slöjd och hantverk.
            Det finns i slöjden en fantastisk möjlighet att mötas i hantverket.
          </p>
          <p xml:id="i-AvUQWs64bRZAczvYh2xeAC">
            Nämnden för hemslöjdsfrågor har en nationell överblick på slöjdområdet.
            Myndigheten verar bl.a. för att öka kunskapen om och intresset
            för de nationella minoriteternas hantverk och slöjd. Miljöpartiet
            vill förbättra förutsättningarna för nämnden för hemslöjdsfrågor
            att bättre kunna möta och stötta det stora intresset för konsthantverk
            och slöjd och viljan till utveckling på området som finns.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-RBTsK7XrtpG9GEdQZ5LFcg">
            Kollektivverkstäder och kollektiva ateljéer
          </head>
          <p xml:id="i-Rj3hhSxNnQFkm8SznHMHp6">
            Kollektivverkstäder och kollektiva konstnärsateljéer över hela
            landet spelar stor roll för möjligheten att utöva ett konstnärsskap
            och möjligheten att samlas och mötas i konsten.
          </p>
          <p xml:id="i-8qnuDsWRY5esGbRWYYbZv3">
            Myndigheten Statens kulturråd fördelar bidrag till kollektivverkstäder.
            Under den senaste tiden har det blivit tydligt att just behovet
            av lokaler är stort, särskilt i storstadsområdena. En förändring
            krävs så att det stöd som finns även kan användas för att skapa
            och stödja kollektiva ateljéer, stärker konstnärernas förutsättningar
            att kunna vara yrkesverksamma i hela landet och främjar därmed
            den konstnärliga utvecklingen i Sverige i stort.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-MJe87LFRWsiS7RpqQ6iTc2">
            Bättre förutsättningar för icke-offentliga aktörer
          </head>
          <p xml:id="i-PU6cs4XdaWC3tdXTWMkt9a">
            För miljöpartiet är det viktigt att det allmänna främjar lokal
            delaktighet och engagemang i inom konsten och kulturen. Det civila
            samhällets kulturarvsverksamheter utgör en förutsättning för ett
            kulturarv som bevaras, används och utvecklas. Verksamheterna som
            finns över hela landet utgör många gånger såväl besöksmål som
            mötesplatser och bidrar till attraktiva livsmiljöer. Alldeles
            för ofta saknas det såväl finansiellt som institutionellt stöd
            som skapar hållbarhet för det engagemanget. Små resurser eller
            stöd på annat sätt skapar stor skillnad för det ideella kulturarvsarbetet.
            Regeringen bör, i linje med den kulturarvspolitiska propositionen
            från 2016, fortsätta prioritera kulturarvsarbete inom det civila
            samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-SFAXqRuMcACnkC5vWfZbub">
            Den ideella föreningen Svensk Form gör ett viktigt arbete och
            bör få stöd för en ökad regional och internationell samordning.
            Detta skulle få goda konsekvenser för såväl svensk form, design
            och arkitektur. Det skulle också vara i linje med politiken för
            gestaltad livsmiljö. Svensk Form, genom sina regionalföreningar,
            utgör ett nätverk som är värdefullt för regional förankring och
            brett genomslag för att åstadkomma fler hållbara gestaltade livsmiljöer
            i hela landet. Det krävs också fortsatta insatser för att upprätthålla
            och utveckla bilden av Sverige som ett starkt arkitektur-, form-
            och designland i ett internationellt perspektiv. Genom att utveckla
            samverkan på den regionala och internationella nivån kan också
            form och designområdets betydelse för regional utveckling och
            besöksnäring stärkas.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-DwXDWn1YJWMZa427XB54Gx">
              Anna Sibinska (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-LS4S8owxPj5GMXP8cP3Fcr">
              Mats Berglund (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-EfqrfwTgxsUKEa3GV6Fepz">
              Jonas Eriksson (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
