<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-AU-00810">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdhet</title>
        <author corresp="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3">av Magnus Persson m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:810 av Magnus Persson m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H702810</idno>
          <rs type="number">810</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H702810/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H702810</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H702810</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/8673BFA5-8386-4C6B-9A25-6AF110B60A79</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/60676F1E-186C-4955-95EA-56F0BB87D3C9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3</idno>
            <name>Magnus Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HUSmFsL1Y8xYLMbYyPfby2</idno>
            <name>Ebba Hermansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx</idno>
            <name>Alexander Christiansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb</idno>
            <name>Henrik Vinge</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo</idno>
            <name>Sara Gille</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW</idno>
            <name>Sven-Olof Sällström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa</idno>
            <name>Cassandra Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uq8cgRMrRNcxY3QYetppCT</idno>
            <name>Linda Lindberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-AT1M7J5Rn6wobM1bjkFir7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AT1M7J5Rn6wobM1bjkFir7">
          <note type="signatory" corresp="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUSmFsL1Y8xYLMbYyPfby2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Uq8cgRMrRNcxY3QYetppCT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9oGdXnqfPdMJRs8arukxTi" type="submitted">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="08:24:02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PYczvZDrWEquS63z9PHQK" type="reviewed">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="09:03:39"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DpUBjrFqKiZ3Ecv8i2bG7N" type="referred">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LKwAi2YSn1UKNneaTvMVmS" type="assigned">
          <date when="2020-05-27"/>
          <time when="16:29:56"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LKwAi2YSn1UKNneaTvMVmS">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YaTUNYDh1bkisrXcaBkF4Q" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-YaTUNYDh1bkisrXcaBkF4Q">
          <ref type="uppgift">2019/20:AU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701AU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">AU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 13 Jämställdhet och nyanlända invandrares etablering</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6hNhMeB8gYnXCzdRn2DaiF" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-6hNhMeB8gYnXCzdRn2DaiF">
          <ref type="uppgift">2019/20:AU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701AU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">AU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Jämställdhet och åtgärder mot diskriminering</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PUsJhVYAgWB1QwS3QM67Tj" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-PUsJhVYAgWB1QwS3QM67Tj">
          <ref type="uppgift">2019/20:UbU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701UbU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Grundläggande frågor om utbildning</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RJkSbX6RsRjbB7RpzxdXSU" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-RJkSbX6RsRjbB7RpzxdXSU">
          <ref type="uppgift">2019/20:SfU18</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701SfU18</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SfU18</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ekonomisk familjepolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Fwrh14ZTZhY743536pP4xF" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Fwrh14ZTZhY743536pP4xF">
          <ref type="uppgift">2019/20:CU17</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701CU17</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU17</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Familjerätt</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Q7E6j29fubtGAHh9P98gBC" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Q7E6j29fubtGAHh9P98gBC">
          <ref type="uppgift">2019/20:SoU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701SoU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Hälso- och sjukvårdens organisation m.m.</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-CbrJxfAjHsbESc7fRnCJd9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YU7iaCDGJofFyH6CMTBoSa" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2019/20:810 av Magnus Persson m.fl. (SD)
          Jämställdhet
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-4xWNpXRdvEoCVBTtU8JezY" type="motBody">
        <div xml:id="i-AKnZWXuzznHr2NxEvKBgYd" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-B7KurFcfHky7JwXvRXzyfL">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-SBTm6R7v6T8yyVZ76zuNan" style="ol">
            <item xml:id="i-L5Laz2e4VBCSoLgWehaCcX">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om jämställdhetspolitiska
              mål och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Poz6GVdkDjFoRm8ySdqzwP">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om kvotering
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-3xna2sxfxPm5uto9qtmZn4">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om jämställd
              utbildning och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-FxiK3Dxm1sFsDDJUjNFLQo">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om hedersrelaterat
              våld och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-9gNcqNQorQWRdjPhT8RD58">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om jämställdhet
              och hälsa och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-E8VU3C7GEkHe19gRVpYjuh">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ekonomisk
              jämställdhet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-H65YXCD6dUztX45y8fV4kA">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om jämställt
              föräldraskap och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-EriiehPt4SJoNmqJq9YA24">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om Jämställdhetsmyndigheten
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-TFXBByhLdXLBb5nMH7ZdZF" type="motContent">
          <head xml:id="i-XFURbNns2Zqb5f6GtkNi5G" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Si8RzZ7rcy1EW24uaD1mFj">
            Jämställdhet mellan könen är ett värde som ofta tas för givet.
            Samtidigt är det inte ovanligt att begreppet har olika innebörd
            för olika personer. Dessutom finns delade meningar gällande vilken
            roll politiken ska ta i att forma ett jämställt samhälle. Sverigedemokraterna
            förespråkar i första hand en formell jämställdhet, där varken
            kvinnor eller män särbehandlas på basis av sin könstillhörighet.
            Det är för oss en fullständig självklarhet att män och kvinnor
            har exakt samma värde och att båda könen ska ha samma rättigheter,
            vara lika inför lagen och kunna känna sig trygga och respekterade.
            Det är helt enkelt vår grundläggande syn att varje individ ska
            stå fri att göra sina egna, individuella livsval utan att det
            offentliga ska försöka styra eller påverka dessa val.
          </p>
          <p xml:id="i-WDv77aVEW5eWbfubmxw19V">
            Till skillnad från andra partier använder vi oss inte av ytliga
            analyser avseende hur kvinnor respektive män fördelar sig på olika
            områden som ensamt underlag för att avgöra hur jämställt samhället
            är. Det är nämligen vår mening att skillnader i preferenser inte
            i sig behöver vara problematiskt, vare sig ur ett jämställdhetsperspektiv
            eller ur någon annan synvinkel. Jämställdhetsproblem är det dock
            om det saknas möjlighet och acceptans för enskilda individer att
            bryta mot normer, om män och kvinnor behandlas olika eller om
            skillnaden i mäns och kvinnors livsval leder till avsevärda skillnader
            i livsvillkor mellan könen och ojämn fördelning av problem. I
            det senare fallet är det dock viktigt att påpeka att lösningen
            inte är jämn fördelning av goda respektive dåliga livsvillkor
            och problem utan förbättring av de sämre villkoren och motverkande
            av de problem som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-XiqRFDEP43AMobHqKdLg4D">
            Till följd av denna inställning återfinns mycket av vad som i
            praktiken jämnar ut ojämställdheter inom andra politikområden.
            Med bättre villkor för de anställda i den kvinnodominerade offentliga
            sektorn får en högre andel kvinnor förbättrade villkor och kvinnor
            som grupp kan knappa in på män som grupp. Den enskilda satsningen
            hjälper dock såväl kvinnor som män vilka arbetar inom till exempel
            vården – skillnader utjämnas på ett sätt som inte i sig gör skillnad.
            Andra förslag som inte tas upp här utan på andra områden handlar
            huvudsakligen om att avsluta olika former av könsmässigt baserade
            kvoteringar eller aktivt styra och försöka förändra vilka val
            enskilda individer gör, i syfte att uppnå en viss fördelning mellan
            män och kvinnor. Dessutom föreslår Sverigedemokraterna ett heltäckande
            program för kvinnofrid, för att åtgärda den faktiska och upplevda
            utsatthet för kriminalitet som i första hand drabbar kvinnor.
          </p>
          <head xml:id="i-KEFgqHssE2JHTDtgbNxCQf" type="h2">
            Jämställdhetspolitiska mål
          </head>
          <p xml:id="i-6EYMynYk7zPodVP4sBndz5">
            De jämställdhetspolitiska målen har i grunden legat fast under
            längre tid, även om delmålen uppdaterades under 2017. De utgår
            också i grunden från en tanke om att män och kvinnor ska ha samma
            makt att forma sina liv, och alltså inte särbehandlas på grundval
            av kön. En närmare granskning av målen visar dock att de allt
            som oftast utgår från att jämställdhet nås först då en jämn könsfördelning
            genomsyrar hela samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-Hdj883zmdga8rhnVFzFMhB">
            Detta anser Sverigedemokraterna vara problematiskt på framför
            allt två grunder. Dels därför att det inte nödvändigtvis är ett
            tecken på negativ förfördelning eller diskriminering när män och
            kvinnor fördelar sig olika på olika områden, och mål som fokuserar
            på könsfördelning riskerar därmed att föra in element av diskriminering
            snarare än att motverka den, om de ska uppnås. Dels finns det,
            som konstaterats ovan, en risk att fokus hamnar på att fördela
            problem jämnt snarare än att åtgärda dem.
          </p>
          <p xml:id="i-8xpBF2vdron2QnEhqLWfn3">
            Sverigedemokraterna anser att jämställdhetspolitikens roll bör
            vara att motverka diskriminering, upprätthålla valfrihet, säkra
            likhet inför lagen och försöka underlätta tillvaron för män såväl
            som kvinnor i de livssituationer som de själva valt, oavsett om
            dessa val följer traditionella könsnormer eller inte. Den bör
            också sträva efter att kön aldrig blir en faktor i bedömningen
            av en persons kompetens eller lämplighet i en given situation.
            Med respekt för den variation som finns på individuell nivå bör
            den också erkänna att vissa människor kan födas med en oklar eller
            ombytt könstillhörighet och att dessa människor skall få samhällets
            stöd i händelse av att detta förhållande utgör ett problem för
            dem. Det är Sverigedemokraternas mening att de jämställdhetspolitiska
            målen bör skrivas om i enlighet med ovan förda resonemang.
          </p>
          <head xml:id="i-L2fqFTMx4yUzv8c4y5QyMd" type="h2">
            Kvotering
          </head>
          <p xml:id="i-97T5xvZ6YFbkUj1npJpg8H">
            Sverigedemokraterna motsätter sig starkt alla former av kvotering
            och positiv särbehandling på basis av kön och anser att all sådan
            praxis inom ramen för offentlig verksamhet bör avvecklas. Vägen
            till bejakande av individuella val och bedömning av individ efter
            personliga egenskaper snarare än kön kan aldrig gå genom särbehandling.
            Utöver det faktum att all så kallad positiv särbehandling av en
            grupp samtidigt är negativ särbehandling av någon annan förstärker
            sådan behandling synen på människor som representanter för en
            grupp snarare än representanter för sig själva. Vare sig det handlar
            om val av och antagning till utbildningar eller uttag av föräldraledighet
            är det Sverigedemokraternas övertygelse att det individuella perspektivet
            aldrig får överskuggas av ideal och målbilder om viss fördelning.
          </p>
          <head xml:id="i-2tPFoNWiDsCjmggH9qE6Fb" type="h2">
            Jämställd utbildning
          </head>
          <p xml:id="i-Kj2afKvniTthmLCqBWRTp4">
            Sverigedemokraterna ser med oro på ökade tendenser att inom svenskt
            skolväsende göra avkall på grundläggande likabehandling av flickor
            och pojkar genom att exempelvis ordna könssegregerade aktiviteter
            eller acceptera bärandet av, och i vissa fall till och med själva
            införskaffa, plagg som begränsar flickors frihet. Likaså oroas
            vi av det faktum att pojkars skolresultat sedan lång tid har legat
            väsentligt lägre än flickors, vilket måste ses som ett misslyckande
            avseende skolans uppdrag att rusta barn inför framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-MqLbGBZqDQNnaSV79RLMB5">
            Därför välkomnar vi att ett av de nya delmålen inom jämställdhetspolitiken
            syftar till just en jämställd utbildning, och vi vill lyfta behovet
            av att särskilt beakta ovan nämnda problem. Samtidigt vill vi
            framföra kritik mot de delar av dagens så kallade genus­pedagogik
            som mynnar ut i att lärare och andra pedagoger bör övervaka barns
            beteende, styra deras val i en normbrytande riktning och problematisera
            varje könsnormativt uttryck, och menar att riktade stöd och uppmaningar
            till sådan verksamhet bör avvecklas.
          </p>
          <head xml:id="i-TQ76nEp1oyw5vWG4aqKpwd" type="h2">
            Hedersrelaterat våld och förtryck
          </head>
          <p xml:id="i-CpVAGGt4fWShn2NtMWo98n">
            I dagens Sverige hörs allt oftare rapporter från personer som
            lever i en förtryckande och våldsam hederskultur som kraftigt
            begränsar deras möjligheter till fria livsval, i synnerhet avseende
            att bryta mot de inom kulturen rådande könsnormerna. Offren för
            hederskulturen begränsas kraftigt i sin vardag. De tvingas finna
            sig i att deras rätt att göra egna livsval inskränks och det krävs
            av dem att de försakar den egna viljan för att alltid sätta familjens
            eller släktens anseende först. I hederns namn utsätts de ofta
            för trakasserier, hot och våld från de personer som borde stå
            dem närmast. Alternativt tvingas de att själva utsätta sina närmaste
            för våld och förtryck. De mest extrema fallen har gått så långt
            att offren fått sätta livet till i försvar av familjenamnet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ns2ZcNqaUSo77iS1AoQAWz">
            Tyvärr har det hedersrelaterade våldet ofta kommit att kategoriseras
            som ett generellt uttryck för kvinnoförtryck och vad som brukar
            kallas mäns våld mot kvinnor. Denna bristande förståelse för hedersförtryckets
            struktur och grunder har i sin tur lett till brister i åtgärdsprogram
            och stödinsatser. Sverigedemokraterna vill därför lyfta behovet
            av specialistkompetens såsom särskilda hedersjourer dit utsatta
            kan vända sig för skydd och stöd speciellt anpassat för deras
            situation. Vi vill också säkerställa att det i varje kommun upprättas
            handlingsplaner och åtgärdsprogram framtagna för arbete mot hedersförtryck
            genom att man från statligt håll bidrar med samordning och hjälp
            från sakkunniga. Därtill bör Länsstyrelsen i Östergötland permanent
            uppdras att ansvara för arbetet mot hedersrelaterat våld och förtryck,
            i stället för att som nu ha ett tidsbegränsat uppdrag.
          </p>
          <head xml:id="i-5EiMJsW8BZukv6ZYa9sAFg" type="h2">
            Jämställdhet och hälsa
          </head>
          <p xml:id="i-WsjQC9cLNnfT97hWyuiWEU">
            Det faktum att män och kvinnor är biologiskt olika gör att vi
            delvis drabbas av olika sjukdomar och arbetsrelaterade skador
            samt att vi ibland reagerar olika på samma mediciner. För att
            öka kunskapen och minimera lidandet för de enskilda bör resurserna
            till forskning på detta område öka. För att förstå problematiken
            kan kvinnosjukdomen endometrios betraktas. Trots att nästan var
            tionde kvinna drabbas har forskning och kunskap om situationen
            länge varit bristfällig. En studie publicerad i maj 2013 under
            ledning av överläkare Matts Olovsson vid Nationellt endometrioscentrum
            konstaterade att många patienter feldiagnostiserades eller behandlades
            med ineffektiva metoder.
          </p>
          <p xml:id="i-LuyPe9PNeZiurcHFgaPhyS">
            Förutom det fysiska lidandet blir många också lidande ekonomiskt
            eftersom vissa verksamma mediciner inte subventioneras av staten
            och inte omfattas av högkostnads­skyddet. Ett annat exempel med
            koppling till jämställdhet och hälsa där staten bör ta ett större
            ansvar är kampen mot könsbundna cancerformer, såsom bröstcancer
            eller prostatacancer. Vare sig det handlar om att stärka eller
            utveckla nya screeningprogram, förstärkta anslag till forskning,
            subventioner av läkemedel eller andra åtgärder för att komma tillrätta
            med könsbundna sjukdomar innebär åtgärderna också slag för jämställdheten
            då dessa de facto könsbundna problem motarbetas.
          </p>
          <head xml:id="i-Laqep3RLoiPS1nQ97k1Uwv" type="h2">
            Ekonomisk jämställdhet
          </head>
          <p xml:id="i-S9YJEgdq3RpuPGkBuAyLjp">
            Sverigedemokraterna står bakom principen om lika lön för lika
            arbete. Det är inte enkelt att få en helt klar bild av hur stort
            problemet med osakliga löneskillnader relaterat till könstillhörighet
            egentligen är. Siffrorna tycks variera från några promille upp
            till 7 procent beroende på vem som mäter och hur man mäter. Att
            det över huvud taget förekommer att människor i landet får en
            lägre lön än vad de egentligen har rätt till endast baserat på
            sin könstillhörighet är dock fullständigt oacceptabelt. Därför
            är det positivt att årliga lönekartläggningar har återinförts.
            Att osakliga löner upptäcks på tre av tio arbetsplatser när lönekartläggningen
            väl görs, samt att efterlevnaden av lagkraven tycks ha försämrats
            snarare än förbättrats sedan lagstiftningen liberaliserades, är
            tungt vägande argument för deras existens.
          </p>
          <p xml:id="i-FraYDVNeXFJVFoD5XbzBRL">
            Det är tyvärr ett faktum att kvinnor som grupp har en sämre löne-
            och pensions­utveckling än män. Sverigedemokraternas satsningar
            på exempelvis fler heltids­anställningar, höjda garantipensioner
            och höjt underhållsstöd har en direkt och betydande inverkan på
            inkomstskillnaden mellan män och kvinnor. Därutöver är det Sverigedemokraternas
            mening att ett helhetsgrepp bör tas avseende exempelvis föräldraförsäkringssystemet
            där dagens kvotering ersätts med modeller som tar bort ekonomiska
            effekter som faktorer för familjers fördelning av uttag. Exempelvis
            bör man utreda system där pensionspoäng fördelas lika mellan föräldrarna
            under den tid en tar ut föräldraledighet, och den totala hushållsinkomsten
            bör ligga på en jämn nivå oavsett vilken förälder som stannar
            hemma. En bit på vägen nås redan genom höjt tak för föräldrapenningen,
            då föräldrar vars inkomst skiljer sig mycket åt och där den ena
            slår i taket inte kommer att förlora lika mycket på höginkomsttagarens
            föräldraledighet.
          </p>
          <head xml:id="i-DNW2bznwCi2znFcnZPR6hz" type="h2">
            Jämställt föräldraskap
          </head>
          <p xml:id="i-B3Ni3E4D5pmKVpwHSu2LrD">
            Sverigedemokraterna anser att barn så långt det är möjligt bör
            ha rätt till båda sina föräldrar. I dagsläget ges såväl moder
            som fader vårdnad om barnet i det fall föräldrarna är gifta. Men
            i det fall en ogift kvinna föder barn är det upp till henne om
            vårdnaden ska tilldelas även fadern utan rättslig process. Vidare
            kan modern, i egenskap av vårdnads­havare, kräva ett faderskapstest
            för att såväl hävda som neka faderskapsband.
          </p>
          <p xml:id="i-Pk2vtYd8q1HauPsaA2WAGX">
            En man som tror sig vara far till ett barn saknar dock rätt att
            begära ett sådant test för att bevisa sitt faderskap. Dessa regler
            resulterar i en starkare juridisk ställning för mödrar än för
            fäder och i att alltför många barn riskerar att gå miste om kontakten
            med sin far. Sverigedemokraterna anser att det bör införas en
            rätt för män att begära faderskapstest, att en man per automatik
            ska fastställas som far till ett barn om ett positivt testresultat
            kan uppvisas samt att en fastställd fader per automatik också
            ska fastställas som barnets vårdnadshavare, jämte modern. Domslut
            ska krävas för att frånta en förälder vårdnaden om ett barn, inte
            det omvända.
          </p>
          <head xml:id="i-BFd7DYNSbrunVPDwP1yfwz" type="h2">
            Jämställdhetsmyndigheten
          </head>
          <p xml:id="i-SKWspdfgu7GWjrLz3WWDS5">
            Regeringen har inrättat en särskild myndighet, Jämställdhetsmyndigheten,
            som har övertagit samordnings- och genomförandeansvar avseende
            jämställdhetspolitiken. Sverigedemokraterna har följt ärendet
            och dess beredning under vilken flertalet remissinstanser, däribland
            Justitiekanslern, Brottsoffermyndigheten, SKL och Socialstyrelsen,
            konstaterat att behovet av en ny myndighet saknas. Statskontoret
            har dessutom framhållit såväl ekonomiska som kvalitativa risker
            med att flytta förr fungerande verksamheter. Sverigedemokraterna
            motsatte sig därav inrättandet av myndigheten. Nu avser vi att
            avveckla denna myndighet och återföra resurserna som tilldelats
            Jämställdhetsmyndigheten till de myndigheter som återtar ansvaret
            för respektive verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-HVr89G1m5rTV3MxuwuQ61r" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-TZ9J2kLs1xBJFC74yP2YYQ">
            <item xml:id="i-8HxHZhsJpsJgMG3ntbMG2W" who="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3">
              Magnus Persson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-6jazJe8zahDzyaGtZNxUwW" who="i-HUSmFsL1Y8xYLMbYyPfby2">
              Ebba Hermansson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-XSc6tKT3dEVmsTmRCXt6Hg" who="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx">
              Alexander Christiansson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-GhNFfvBQCkRFsrfRU4XTFW" who="i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb">
              Henrik Vinge (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-RKRjjP3CrpwRxvx9KyHPAq" who="i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo">
              Sara Gille (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-GUBkdTAdNVb6YoGWXkK4WA" who="i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW">
              Sven-Olof Sällström (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-8JwPtpLvYow2WMwrUJXvEL" who="i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa">
              Cassandra Sundin (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-SP3E7Gxq11hkyizHNULkE1" who="i-Uq8cgRMrRNcxY3QYetppCT">
              Linda Lindberg (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
