<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-JuU-02469">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fler brottsbekämpande byråkrater</title>
        <author corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2">av Karolina Skog och Rasmus Ling (båda MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:2469 av Karolina Skog och Rasmus Ling (båda MP)</title>
          <idno type="rdwebb">H7022469</idno>
          <rs type="number">2469</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7022469/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7022469</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7022469</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/037B731C-365B-4B75-8181-5002382FD61E</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/1769DC47-D251-464D-8472-5AF30572BE07</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <name>Karolina Skog</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2</idno>
            <name>Rasmus Ling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-NpFV9kUS7EDZ8yysbHVPWW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NpFV9kUS7EDZ8yysbHVPWW">
          <note type="signatory" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-V5r833mwhEStpEgY2gL29S" type="submitted">
          <date when="2019-10-03"/>
          <time when="10:48:34"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3CvibTCNzw6MiWTNSXhJhC" type="reviewed">
          <date when="2019-10-03"/>
          <time when="12:28:17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4ZW6BBhNLbeSKu3zhuaMti" type="referred">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WWvbEcTdPEufZSnFgwYA1d" type="assigned">
          <date when="2020-05-11"/>
          <time when="12:14:55"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WWvbEcTdPEufZSnFgwYA1d">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AyadzTsQLVFmX3yFyoQy2b" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-AyadzTsQLVFmX3yFyoQy2b">
          <ref type="uppgift">2019/20:JuU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701JuU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Riksrevisionens rapport om myndighetsgemensamt arbete mot organiserad brottslighet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T4qiJJKM1bhTtGYKKiPhby" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-T4qiJJKM1bhTtGYKKiPhby">
          <ref type="uppgift">2019/20:FiU32</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701FiU32</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FiU32</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Återkoppling vid rapportering om misstänkt penningtvätt och finansiering av terrorism och vissa andra frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-rnYg9e8nXF1yQGpUU7wjE" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-rnYg9e8nXF1yQGpUU7wjE">
          <ref type="uppgift">2019/20:FiU22</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701FiU22</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FiU22</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Finansiell stabilitet och finansmarknadsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2019/20:2469 av Karolina Skog och Rasmus
          Ling (båda MP) Fler brottsbekämpande byråkrater
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-XBeXJrfdjaPxLNPjz7JgXE">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-TnwaCknPjWMEV3RYBjXvKK">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              stärka samordningen och uppföljningen av myndighetssamverkan mot
              organiserad brottslighet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-9yv8CEYznaWrhyJNPvto79">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              lokala erfarenheter av samordnad tillsyn omhändertas och sprids
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-2mJkYaXyzjZ8TPnx9ara7w">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              arbete mot penningtvätt prioriteras i kampen mot organiserad brottslighet
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-LMZTCsvA6NBbic7J2KRV77" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-ScFju2TxF6VSKmRo2VvngY">
            En kriminell livsstil och organiserad brottslighet kan bygga
            på olika skäl, men en given drivkraft är pengar. Att strypa möjligheterna
            att tjäna och tvätta pengar är en central del i arbetet mot den
            organiserade brottsligheten. Pengarna är också en väg in för upptäckt
            och möjlighet att störa verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-UGJ1SUocBnVg6b3hiHzxy3">
            Den senaste tidens trygghetsdebatt har fokuserat på straffrättsliga
            skärpningar och fler poliser. Samtidigt som vi ser behov av stärkt
            polisverksamhet både vad gäller medel och verktyg så vill vi lyfta
            fram andra verktyg som väl så viktiga. Att strypa den organiserade
            brottslighetens finansiering gör verklig skillnad. Vi vill utöver
            poliser se fler byråkrater i arbetet med att stävja den organiserade
            brottsligheten.
          </p>
          <head xml:id="i-MZLccu6p24Wq2R2rbA4zor" type="h2">
            Samverkan mot brott
          </head>
          <p xml:id="i-3AqCDLXpAoSJRj2fz4RkaF">
            Regeringen har gett tolv myndigheter i uppdrag att samverka mot
            organiserad brottslig­het. I uppdraget ingår också att möjliggöra
            samverkan på lokal nivå. Riksrevisionen konstaterade i en rapport
            tidigare i år att det finns anledning att stärka samordningen
            och uppföljningen av detta arbete.
          </p>
          <head xml:id="i-2hj8jJuhJj5Ps6EM9KBmq9" type="h2">
            Tillsyn är underutnyttjad resurs
          </head>
          <p xml:id="i-TVPAYbr8pRKYR4ho8YH1Dq">
            Brå har lyft fram miljöbrott som ett rättsområde där man kan
            se involvering av grov organiserad brottslighet och tydlig koppling
            till ekonomisk brottslighet. Exempelvis hantering av avfall och
            handel med utrotningshotade djur och växter har högt ekono­miskt
            värde och sker delvis eller helt på en svart marknad. Miljöbrott
            upptäcks i huvud­sak inom ramen för miljötillsynen. Tyvärr finns
            stora brister i tillsynen, och i synnerhet arbetet att beivra
            grova brott. En kartläggning av Sveriges miljöarbete från EU-kommis­sionen
            visade att det finns flera strukturella problem inom tillsynsverksamheten
            och lag­föringen av miljöbrott. EU-kommissionen lyfter fram vikten
            av ett riskbaserat förhåll­ningssätt och skriver att samverkan
            mellan tillsynsmyndigheter och polis och åklagare bör kunna förbättras
            för att öka sannolikheten för att allvarliga överträdelser lagförs.
          </p>
          <p xml:id="i-LPWi39TewRy7dTBXFW15Fo">
            Miljötillsyn är bara ett exempel. I regeringens skrivelse Tillsammans
            mot brott – ett nationellt brottsförebyggande program tas administrativa
            åtgärder upp som ett redskap vid sidan av straffrättsliga åtgärder.
            Tillsynsåtgärder inom områden som brand, miljö och hälsa omnämns
            som en outnyttjad potential.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1EdrbPVgbsvEXAn2xVp5P">
            Ur detta perspektiv är det märkligt att ingen myndighet som har
            arbetar med eller har insyn i tillsynsverksamhet inom dessa områden
            är med i myndighetssamverkan mot organiserad brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-PZBhc4bWRPZQzyPx7k9c1n">
            Länsstyrelserna har ett uppdrag att samordna det regionala brottsförebyggande
            arbetet. Länsstyrelserna utför även tillsyn vilket gör att de
            är en del av den myndighetskedja som kan upptäcka och beivra brott
            som begås inom ramen för organiserad brottslighet. Det bör därför
            övervägas att inkludera länsstyrelserna i samverkansarbetet.
          </p>
          <head xml:id="i-UjpikNd3rxp6euDcWfTRxE" type="h2">
            Lokala erfarenheter
          </head>
          <p xml:id="i-GFuj6sazBYfikNeyYtqr2k">
            I Malmö har ett arbete med samordnad tillsyn utvecklats. Det
            har varit framgångsrikt och erfarenheter från detta bör spridas
            till statliga myndigheter och till andra kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-PUZdSNFU928QVRToPfB5C1">
            Genom en extra satsning kan tillsynsavdelningarna på flera olika
            förvaltningar inom Malmö stad arbeta tillsammans och fokusera
            på verksamheter och branscher som nor­malt sett inte kan finansieras
            av tillsynsavgifter och som har en koppling till otrygghet och
            osund konkurrens. Projektet möjliggör att utveckla metoder för
            att på ett effektivt sätt motverka oseriösa och olagliga verksamheter,
            bedriva tillsyn genom kvalitativa och fördjupade utredningar samt
            samverka och koordinera insatser från olika myndigheter. Samordningen
            av insatserna sköts från miljöförvaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-5q1vZXJwSUsNnDwv3Jrccf">
            Tidigare i år belades närmare 100 ton godis med säljförbud av
            miljöförvaltningen i Malmö. Enligt lokala myndigheter fanns det
            skäl att misstänka kopplingar till organise­rad brottslighet som
            siktade på en lukrativ marknad i Danmark. Detta är ett bra exempel
            att även saker som kan framstå som oskyldiga kan vara en av flera
            metoder att tjäna pengar inom den organiserade brottsligheten.
            Alla vägar för att strypa pengaflöden till gäng och organiserad
            brottslighet måste användas.
          </p>
          <p xml:id="i-2PJVngRXvarvH87CUEd5An">
            Kontrollerande myndigheter inom exempelvis miljö, livsmedel och
            brand kan inom ramen för samverkan med andra myndigheter spela
            en viktig roll i arbetet mot organise­rad brottslighet. Det är
            därför av vikt att dessa dels har grundläggande finansiering för
            sin verksamhet och dels att dessa involveras i myndighetssamverkan
            mot organiserad brottslighet.
          </p>
          <head xml:id="i-EXY85rv7ztppyHzSqtSqe5" type="h2">
            Välfärdsbrott
          </head>
          <p xml:id="i-XDRRiT176zQVpbk25enqXY">
            Bidrag och inkomster ur välfärdssystemen är en många inkomstkällor
            för organiserad brottslighet. Regeringen har vidtagit en rad åtgärder
            för att stärka välfärdsstatens för­måga att stå emot organiserad
            och systematisk ekonomisk brottslighet. I budgeten för 2020 återfinns
            bland annat att Ekobrottsmyndigheten kan öka förmågan att utreda
            och lagföra välfärdsbrott och att Arbetsmiljöverket får tillskott
            för att motverka fusk, regel­överträdelser och brottslighet i
            arbetslivet. Arbetsmiljöverket ska också kunna göra fler inspektioner.
            Detta arbete måste fortsatt utvecklas så att vi säkrar att de
            medel som till­förs välfärden inte nyttjas till att finansiera
            kriminalitet.
          </p>
          <head xml:id="i-UoHLkEbkMhG6jBEcP8zMoD" type="h2">
            Vapen
          </head>
          <p xml:id="i-EgAjREGhEaHHYYcLBr1qAX">
            Kunskapen om hur vapen kommer in i Sverige är mycket begränsad.
            Enligt Tullverket finns det skäl att anta att vapen förs in i
            landet tillsammans med lagliga varuflöden. En slutsats bör vara
            att arbetet med att stoppa illegala flöden måste skötas tillsammans
            med annan kontroll av varuflöden. För detta behöver Tullverket
            både tillräckliga verktyg och medel.
          </p>
          <head xml:id="i-H2cS7mXZsmaa5avj34bfjr" type="h2">
            Inga täta skott
          </head>
          <p xml:id="i-SoPeZAyv2BgFDAZwREP6un">
            Enligt Ekobrottsmyndigheten finns en oroväckande tendens att
            gränsen mellan företräd­are för det legala näringslivet och den
            kriminella världen tycks suddas ut. De pekar också på att vinsterna
            som momsbedrägerierna och punktskattebrotten genererar är mycket
            stora. Jämfört med narkotikahandel är dock upptäcktsrisken och
            straffsatserna är dock betydligt lägre varför det är ett attraktivt
            brottsområde för aktörer inom den organiserade brottsligheten.
            Varje år beräknas staten gå miste om miljardbelopp. Pengarna hamnar
            istället hos kriminella och kan används för att finansiera annan
            brottslighet. Återigen måste vi konstatera att arbetet med att
            spåra den organiserade brottsligheten måste göras integrerat i
            övrigt myndighetsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-NnBzUWHqVhrtBTKyYxriQf">
            Två utsatta branscher är byggbranschen och transportbranschen.
            Inom båda dessa har branschorganisationer och företag inom respektive
            bransch initierat initiativ för att komma åt problemen som både
            göder brottslighet och skapar en osund konkurrens med företag
            som agerar schysst. Detta är väldigt viktigt och välkommet. Det
            är dock viktigt att dessa initiativ säkras goda kontaktvägar in
            till de myndigheter som kan ta vidare anmälningar och information.
            Samverkan bör sträckas även utanför myndighetssfären.
          </p>
          <head xml:id="i-28Poms4bGH8okVtone3Pki" type="h2">
            Penningtvätt
          </head>
          <p xml:id="i-LiQWBP6wSW67BjNcue25Xi">
            Genom att förhindra att kriminella kan använda sig av de pengar
            de tillskansar sig illegalt ser vi till att brott inte lönar sig.
            Därför är det positivt att regeringen i flera steg har skärpt
            reglerna gällande bekämpning av penningtvätt. 2017 utökades regelverket
            så att fler verk­samheter omfattas av kraven i penningtvättsregelverket,
            sanktionsmöjligheterna utökades och ett register över verkliga
            huvudmän infördes. 2018 inrättades en samordningsfunktion på polisen
            med representanter från ett antal aktörer som spelar nyckelroller
            i arbetet mot penningtvätt, såsom Spelinspektionen, Tullverket
            och Skatteverket. 2019 utökades kon­trollen och sanktionsmöjligheterna
            mot advokatbolag.
          </p>
          <p xml:id="i-W29pkXuqj8GtrVYKdCMqLu">
            Nästa år skärps penningtvättsregelverket ytterligare för att
            bland annat inkludera handlare av virtuella valutor, Finansinspektion
            får mandat att ingripa mot utländska kreditinstitut vid överträdelser
            av penningtvättsregelverket och informationsdelning mellan myndigheter
            underlättas med hjälp av ett datasöksystem. För att stärka Finans­inspektionens
            och länsstyrelsernas förmåga att upptäcka eventuella brister i
            företags arbete mot penningtvätt och bedriva effektiv tillsyn
            stärks i budgeten för 2020. Genom effektivt myndighetsarbete och
            skärpta regleringar kan vi strypa den organiserade brotts­lighetens
            finansiering. Därför bör ett effektivt arbete mot penningtvätt
            prioriteras i kamp­en mot organiserad brottsligheten.
          </p>
          <head xml:id="i-hSsum3B7eP1YCqHcTiREr" type="h2">
            Spel som pengatvättmaskin
          </head>
          <p xml:id="i-MdCbWpNCdxYR3rbd3cUGY9">
            En inte oväsentlig del av den svarta ekonomin rör spel om pengar.
            Det kan röra allt ifrån illegala spelklubbar, till de legala alternativ
            som finns. När det gäller den illegala mark­naden, så är det i
            grunden en polisiär fråga, men polisens arbete kan underlättas
            genom en effektiv samverkan med berörda kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-7ocdD6mR36Afk6VNUYc9Pv">
            Det har också visat sig att de statliga casinon som finns i Sundsvall,
            Malmö, Stock­holm och Göteborg inte är utan problem. I Svenska
            spels årsredovisning för 2018 så kan man läsa:
          </p>
          <p xml:id="i-5YYo5rzks6eYeBmcDT2ALU">
            I november 2018 beslutade Spelinspektionen i ett tillsynsärende
            att Casino Cosmopol brustit i sitt systematiska arbete för att
            motverka penningtvätt och finansiering av terrorism på samtliga
            områden som myndigheten granskat. Myndigheten utdömde i samband
            med detta en sanktionsavgift på 8 miljoner kronor. Kort därefter
            lämnade Casino Cosmopol en åtgärdsplan som redovisade steg som
            skulle tas för att möta de brister Spelinspektionen meddelat.
            Casino Cosmopol överklagade även myndighetens beslut eftersom
            Spelinspektionen varken haft tydliga föreskrifter eller gett vägledning
            om hur de brister de anmärkt på ska hanteras.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3TzekNw3X8K7YmCDsCPP4">
            Detta visar att även den legala spelverksamheten i Sverige inte
            är utan problem när det gäller kontroll av penningtvätt. Det finns
            skäl för regeringen att överväga att på något sätt involvera Spelinspektionen
            och Finansinspektionen även i det bredare arbetet mot organiserad
            brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-9cBNLZzs6rboqj1Bm7MdZ5">
            Sammanfattningsvis kan vi konstatera att den organiserade brottsligheten
            inte verkar i en parallell verklighet och bara sysslar med narkotika
            och vapen utan delvis verkar genom företag som kan framstå som
            legitima och också utnyttjar vårt välfärdssystem. Sverige har
            en fantastisk styrka i våra myndigheter och vid sidan av straffrättsliga
            åtgärder är de ett starkt vapen i arbetet att bekämpa organiserad
            brottslighet och göra Sverige tryggt.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-SU9iJGZ9TybFFWch3Ki5kG" who="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
              Karolina Skog (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-FjHcXxkNChqck6mbPNKHb4" who="i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2">
              Rasmus Ling (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
