<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-UU-01281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sexuell och reproduktiv hälsa och rättigheter inom biståndet</title>
        <author corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">av Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:1281 av Désirée Pethrus (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H7021281</idno>
          <rs type="number">1281</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7021281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7021281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7021281</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/F8407D7B-AD1A-4FF1-A232-EA38D9F92997</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/EE228086-6767-4385-9EB7-3DE06F2DC250</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-RHaDdQoUDyTQMM4b4tfg25" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RHaDdQoUDyTQMM4b4tfg25">
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2KvQFpe34FXXZ8HnRFQkKN" type="submitted">
          <date when="2019-10-02"/>
          <time when="09:52:31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P52pmQz6TAYKoaE3raUWC6" type="reviewed">
          <date when="2019-10-02"/>
          <time when="09:59:51"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RzUcniAQw2ZNBaoTD9G4RL" type="referred">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PN1oDzu1Mr37p3i94KAb4s" type="assigned">
          <date when="2020-06-11"/>
          <time when="16:20:43"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PN1oDzu1Mr37p3i94KAb4s">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RUE8TsJUPBP9dv8uh51qKb" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-RUE8TsJUPBP9dv8uh51qKb">
          <ref type="uppgift">2019/20:UU2</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701UU2</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU2</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 7 Internationellt bistånd</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3Jv7eJJifH5QtsAaGzHpRy" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-3Jv7eJJifH5QtsAaGzHpRy">
          <ref type="uppgift">2019/20:UU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701UU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Verksamheten i Europeiska unionen under 2019</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2019/20:1281 av Désirée Pethrus (KD) Sexuell
          och reproduktiv hälsa och rättigheter inom biståndet
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-CBAph5FSWr4fTSgqsGd8Ap">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-QubRbxzWfzyrjRA8rMys5d">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör se över stödet till SRHR i biståndsbudgeten och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-WBgt8KkmSX7FxXtXvTuXnE">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör återkomma med förslag på uppföljningsmekanism för
              SRHR-finansieringen såväl nationellt som internationellt och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-JwBNe5QyKB8Zzvd7xxES2a">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör återkomma om hur SRHR kan användas i det humanitära
              biståndet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Jsu8BGoRpEnVPJyfR154F4">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Sida bör fortsätta och intensifiera sitt arbete mot barnäktenskap
              runt om i världen och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-LAaS9XRgXP9gydgmKNmenn">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör verka för att jämställdhetsarbetet får en mer framskjuten
              roll i EU:s utvecklingsarbete och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TFRytdYwqEyhrdmKw7DntB">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör verka för att fler länder ska bidra med resurser
              till hiv-/aidsarbetet globalt så att FN-målet för 2030 uppnås
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-UYg99R76jfEYoGvvrRV5oy" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-6zqDbdNr1hJDzdKUGQXJMf">
            Sverige har en lång tradition av arbete för sexuell och reproduktiv
            hälsa och rättigheter (SRHR). Tack vare detta har vi blivit en
            av de starkaste aktörerna och förespråkarna i fråga om SRHR. Det
            är således ett område där Sverige har ett tydligt mervärde. Regeringen
            bör intensifiera insatserna med exempelvis SRHR i det humanitära
            biståndet och arbetet för att motverka barnäktenskap. Sexuell
            och reproduktiv hälsa är avgörande för att nå de globala målen
            för 2030. SRHR rör bland annat rätten till säker och laglig abort,
            preventivmedel, sexualundervisning och hbtq-personers hälsa och
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-YZnrUf6i9mvkGkWfbJ3Yab">
            Trots stora framsteg så dör hundratusentals under graviditeter
            och förlossningar. Enligt Unicef lever 99 procent utav dessa i
            låginkomstländer. Med relativt basala åtgärder såsom kontroller
            under graviditet, förlossning på klinik med barnmorska och uppföljning
            kan man göra ytterligare framsteg. Fortfarande gör 25 miljoner
            kvinnor abort på ett osäkert sätt och minst 22 000 kvinnor och
            flickor dör varje år efter att ha genomgått en osäker abort. Enligt
            Världshälsoorganisationen kan runt 13 procent av världens mödradödlighet
            kopplas till osäkra aborter. Dessa aborter är i sin tur många
            gånger en följd av oönskad graviditet och det faktum att 214 miljoner
            kvinnor saknar tillgång till preventivmedel. SRHR-arbetet bör
            fortsatt inriktas på lagliga och säkra aborter men också på att
            färre aborter efterfrågas genom aktivt arbete för att minska antalet
            oönskade graviditeter och öka tillgången till preventivmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-KnmyK9jLDowHzjTJ5ZHGYz">
            När det gäller exempelvis hiv/aids så har stora framsteg gjorts,
            men fortfarande smittas en miljon människor per år av sjukdomen.
            Det är framför allt i Afrika söder som Sahara som hiv/aids fortfarande
            är ett stort utvecklingsproblem och främsta döds­orsaken. Stora
            framsteg kan göras på området, men det behövs bättre tillgång
            till skydd och information för att motverka spridningen. I FN-organet
            Unaids senaste rapport konstateras att den globala hiv-budgeten
            har minskat för första gången på fem år, detta trots att det globala
            målet för 2030 är att aids ska upphöra att vara ett globalt hälsohot.
            För att stoppa hiv-spridningen behöver nio av tio som är hiv-positiva
            ha testat sig och fått medicin. I början av 2000-talet var det
            1,5 miljoner som dog i aids. Förra året (2018) var det knappt
            800 000. Enligt WHO, Världshälsoorganisationen, är 36,7 miljoner
            smittade, varav 19,5 har fått behandling. Enligt Unicef så är
            det bara hälften av alla barn som behöver behandling som får det
            och 12 miljoner barn har förlorat en eller två föräldrar i sjukdomen.
            Ofta är det i fattiga områden där man inte ens har kunskap om
            hur man kan smittas. Oskyddat sex, barnäktenskap och sexuella
            övergrepp är alltför ofta orsaken till att barn drabbas. Biologiskt
            smittas flickor/kvinnor enklare av sjukdomen och de har ofta inte
            samma makt att stå emot sexuella övergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-9PWSVjzg6PmGULh6FBxfxN">
            För närvarande ses en ökning av hiv-smittade i Östeuropa, Centralasien,
            Nordafrika, Mellanöstern och Latinamerika. Det är uppenbart att
            tilldelningen av resurser för att bekämpa hiv/aids ges ökad prioritet
            om det globala målet till 2030 ska nås.
          </p>
          <p xml:id="i-FhTe2xczucZfhn8jAB2B9d">
            RFSU pekar på att det exempelvis saknas 7 miljarder dollar för
            att Unaids mål om hiv/aids ska vara uppfyllda år 2020. 90-90-90-målet
            innebär att 90 procent av de som lever med hiv i ett land ska
            känna till sin hiv-status, 90 procent av dessa ska ha tillgång
            till behandling och 90 procent ska ha en så god behandling att
            virusnivåerna inte är mätbara.
          </p>
          <p xml:id="i-CBB5GXvqV3SGGooPEihUGY">
            Sverige är och har länge varit en av de största givarna globalt
            till SRHR, oavsett färg på regeringen. Sedan 2004 har svenska
            regeringar prioriterat SRHR och med vår kunskap och erfarenhet
            har vi fått trovärdighet i dessa frågor. Den nuvarande regeringen
            har dock inte ökat andelen SRHR-medel av den totala svenska biståndsbudgeten
            under perioden 2015–2017, detta trots de stora behoven i världen
            och det mervärde som Sverige har på området. Med en biståndsbudget
            som har ökat kraftigt de senaste åren bör Sverige se över och
            öka finansieringen till SRHR under budgetåret 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-2sJsZWiGyqR5kUsugJe8qF">
            Ett annat problem är bristen på metoder för uppföljning av SRHR-finansiering,
            både inom det svenska biståndet och globalt. Regeringen bör återkomma
            med förslag på uppföljning av SRHR-finansieringen, både nationellt
            och i fråga om hur man jobbar med dessa frågor inom FN och andra
            globala institutioner. Med tanke på det generösa kärnstöd som
            Sverige ger till många organisationer har vi stor möjlighet att
            påverka.
          </p>
          <p xml:id="i-EBq7CFsoFjxU8MkSPxbuWH">
            Forskning kan konstatera att det sexuella våldet ökar i krig
            och väpnade konflikter. Sexuella övergrepp såsom våldtäkt används
            som strategisk krigsföring för att demoralisera fienden och andra
            grupper. FN framhåller att sexuellt våld riskerar att förlänga
            konflikter och öka antalet flyktingar. Därför är det bra att den
            svenska regeringen alltmer har betonat vikten av SRHR i det humanitära
            biståndet. Men det saknas möjlighet att följa upp SRHR i strategin
            för humanitärt bistånd. Regeringen bör återkomma med en metod
            för uppföljning av hur SRHR används och kan användas i det humanitära
            arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-8DJi6vjn6oPcPxjeWs8NHM">
            Även arbetet mot barnäktenskap bör intensifieras och att utrota
            fenomenet ingår i de Globala målen.
          </p>
          <p xml:id="i-8cJxS8nJF3zbS6sRg85Rzi">
            Barnäktenskap är en kränkning av barns mänskliga rättigheter
            som man måste ta krafttag mot. Det får inte finnas några ursäkter.
            När en flicka gifter sig kan det få allvarliga konsekvenser, såsom
            tidig graviditet med ökade risker för komplikationer. Eftersom
            många barnäktenskap är oregistrerade går det inte att säga hur
            vanligt före­kommande de är, men man räknar med att fler än 650
            kvinnor runt om i världen har ingått äktenskap som barn. Varje
            år gifter sig runt 12 miljoner flickor före sin 18-årsdag. Vanligast
            förekommande är det i Sydasien och i Afrika söder om Sahara.
          </p>
          <p xml:id="i-EmTrrLrJdBSUvRPx2CZEv4">
            Just nu pågår förhandlingarna om EU:s långtidsbudget (2021–2027),
            där unionens utvecklingssamarbete och humanitära stöd ingår. Som
            världens största biståndsgivare har EU en unik möjlighet att påverka
            utvecklingen i världen och arbetet med SRHR. Att endast 1,7 procent
            av biståndsinsatserna har jämställdhet som huvudmål i den nuvarande
            budgeten är inte tillräckligt. Det är även av största vikt att
            hela biståndsbudgeten genomsyras av ett starkt jämställdhets-
            och rättighetsperspektiv. I förhandlingarna bör Sveriges regering
            verka för att dessa frågor får större tyngd i EU:s långtidsbudget.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-6pb8wbTLBqxVbm7cjXovSY" who="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
              Désirée Pethrus (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
