<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-CU-02474">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ökat bostadsbyggande</title>
        <author corresp="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t">av Margareta Cederfelt (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:2474 av Margareta Cederfelt (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H7022474</idno>
          <rs type="number">2474</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7022474/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7022474</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7022474</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/68D530EE-E099-40E5-8A62-8E45C5D33ED3</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/E7C606BC-2E23-4ED1-8168-616562778095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t</idno>
            <name>Margareta Cederfelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-BGpiePpZn3h6EJgpue9epS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BGpiePpZn3h6EJgpue9epS">
          <note type="signatory" corresp="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-LHCFaKCg3f3LbqAVRZu4PP">
          <date when="2019-10-03"/>
          <time when="10:48:41"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-TMHJfZbTpNL3atXnkeCiLJ">
          <date when="2019-10-03"/>
          <time when="12:05:13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-HCQjTKMYgpYdDSjfE2V5ao">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-99ijuN6Wo4eCW7e3Vy1nA4">
          <date when="2020-05-27"/>
          <time when="13:23:03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-99ijuN6Wo4eCW7e3Vy1nA4">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-VFR1orij4twnPDpbgFu7M8"/>
        <correspContext corresp="i-VFR1orij4twnPDpbgFu7M8">
          <ref type="uppgift">2019/20:CU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701CU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Bostadspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2019/20:2474 av Margareta Cederfelt (M) Ökat bostadsbyggande</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-DTZaQGj9QD8QJzrNWSEWVe">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-15GxmRwu324timNyS7gSLD">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              uppnå en bättre fungerande bostadsmarknad och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-3EXRFpU64sdPDNZqARk93A">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-DWtrMMnisiz35dAhskHHZL">
            Byggande av bostäder faller till stora delar inom den kommunala
            kompetensen. Samtidigt finns det omfattande lagstiftning som påverkar
            bostadsbyggandet.
          </p>
          <p xml:id="i-6uzZaDGitmfDp3BTxC1dQS">
            För att bostadsbyggandet skall öka långsiktigt bör en blocköverskridande
            överens­kommelse ske. Det finns dock en del åtgärder som kan genomföras
            utan att invänta att en blocköverskridande blocköverenskommelse
            görs. Det som behövs för ett ökat bostadsbyggande är politisk
            vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-CYFTkTzqb6os6i4PyeUoEZ">
            Sverige behöver en nationell bostadspolitik som ökar tillväxten,
            attraktionskraften och innovationstakten. Idag är den dysfunktionella
            bostadsmarknaden ett tungt vägande skäl till varför många kommuner
            och regioner inte utvecklas fullt ut.
          </p>
          <p xml:id="i-CDd9QQ3FhxKjBHg4Mhi3XQ">
            Det behövs ett helhetsgrepp i alla delar av bostadspolitiken
            – från rörlighet, hyres­marknad, nybyggnation till regelförenklingar,
            marktillgång, finansiering, skuldsättning och skattesystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-9pmiPfb6C445o2GNXZpEkr">
            Den långa kedjan av överklagandemöjligheter behöver kortas, byggregler
            förenklas och handläggningstider förkortas. Det behövs en tidsgräns
            för handläggning av över­klagade detaljplaner och bygglov hos
            de överprövande instanserna. Länsstyrelsen roll som överprövandeinstans
            för bygglovsärenden bör avskaffas som ett led i detta för­enklingsarbete.
            Ytterligare en metod för att korta planprocessen är att avgiftsbelägga
            överklagandeärenden och begränsa sakägarkretsen.
          </p>
          <p xml:id="i-H9ZicVuiEyvAKSKDRhb3WN">
            Byggaktörernas kompetens och erfarenheter behöver tas tillvara
            bättre än vad som görs idag. Byggaktörernas idéer och innovationer
            är avgörande för att hitta smarta, hållbara och billigare metoder
            att bygga bostäder. Boverkets byggregler, inklusive hänvisningar
            till svensk standard, tillämpas som råd och exempel på lösningar,
            Byggkraven behöver bli färre.
          </p>
          <p xml:id="i-7M4CH7uR4BuHN5HprTeiVz">
            Den dysfunktionella bostadsmarknaden med den bristande rörligheten
            cementerar även bostadssegregationen. Blandade upplåtelseformer
            skapar socioekonomiskt mång­facetterade stadsdelar. I en politik
            för ökat bostadsbyggande behöver upplåtelse­formerna inkluderas
            liksom möjligheten att ombilda hyresrätter till bostadsrätter.
          </p>
          <p xml:id="i-JEZkv6CS7ZTN5BFAi277Rf">
            Kommuner som växer delar problemet med bostadsbrist. Stockholms
            stad är i detta perspektiv inget undantag. I Stockholms län har
            andelen trångbodda barnfamiljer ökat med tio procent sedan 1980-talet.
            Unga vuxna har likaså svårigheter att etablera sig på bostadsmarknaden,
            nästan en fjärdedel av alla unga vuxna tvingas bo kvar hemma.
            Bostadsbristen medför ökad ofrivillig trångboddhet liksom svårigheter
            att finna bostad för den som flyttar till regionen för arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-3G58W8UamJcctxLsFTkxdD">
            En av dagens viktigaste bostadspolitiska frågor är att öka ungas
            möjlighet att skaffa sin första egna bostad. Här behövs flera
            olika modeller och internationella utblickar. Två av tio unga
            har 200 000 kronor eller mer att disponera för bostadsköp enligt
            en undersökning gjord av Novus på uppdrag av Sveriges Byggindustrier.
            En kartläggning av SBAB visar att unga i Stockholm måste ha en
            inkomst om minst 36 000 kronor per månad för att få låna 85 procent
            av kostnaderna för en bostadsrätt om 30 kvadratmeter. I Norge
            finns en modell för bostadsfinansiering där unga har möjlighet
            att spara pengar med fördelaktiga villkor för köp av bostad. Den
            norska modellen har visat sig underlätta för unga att kunna köpa
            sin första bostad. En liknande modell skulle med fördel kunna
            implementeras i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-5gdWbnWFkA3sKbb2pPiLHw">
            Parallellt med bostadsbristen bidrar de höga flyttskatterna till
            att rörligheten på bostadsmarknaden minskar. Äldre väljer att
            bo kvar i en för stor bostad eftersom skatterna vid en försäljning
            medför högre boendekostnader vid köp av nästa bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-HCxQsmKeDV3iBuU57hZx1J">
            De senaste åren har bostadsbristen och antalet resurssvaga hushåll
            på bostads­marknaden ökat som en effekt av de senaste årens snabba
            befolkningsökning till följd av migration. Detta i kombination
            med en hög koncentration av hyresrätter i ytterstaden, gäller
            för samtliga större städer i Sverige, leder till sociala problem
            och otrygghet. I exempelvis Rinkeby är 95 procent av bostäderna
            hyresrätter. De personer som vill investera i sin bostad tvingas
            därmed flytta. Samtidigt finns forskning som visar att en stad
            med blandad bebyggelse minskar segregationen och ökar boendes
            trygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-VVPCLweaf16GEfFTQ6xjeU">
            I syfte att minska segregationen, öka integrationen och främja
            attraktiva boendemiljöer behöver nya grepp tas, möjligheten att
            blanda upplåtelseformer öka vilket inkluderar möjligheten att
            ombilda hyresrätter till bostadsrätter och ägar­lägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-5E7YSrh4U6LK4imKsJMeWC">
            Ovanstående är förslag som alla syftar till att skapa förutsättningar
            för att bygga smartare och billigare och att boendekostnaderna
            därmed skall kunna bli lägre. Förslagen syftar också till att
            underlätta och skynda på ökat byggande för växande städer där
            det är attraktivt att bo och arbeta. Ett tredje fokus är att underlätta
            för unga att få sin första lägenhet samt att öka rörligheten på
            bostadsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-DMus7cXKwFbc9aP9RKeeWj">
            Många människor anser att bostadsmarknaden har havererat och
            därför behöver förändringar vidtas per omgående. Bostadsbyggande
            är långsiktiga investeringar och för många människor den största
            investeringen de någonsin gör varför det är viktigt med långsiktighet
            i bostadspolitiken. Människor måste kunna lita på att bostadspolitiken
            inte gör tvära kast.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-179sWPConhfTji3ZJ8z1Gu" who="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t">
              Margareta Cederfelt (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
