<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-CU-01115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vättern och vattnet</title>
        <author corresp="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">av Peter Persson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:1115 av Peter Persson (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H7021115</idno>
          <rs type="number">1115</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7021115/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7021115</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7021115</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/6CC52EE6-883F-4A5D-9B31-F22D79248425</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/665B4B76-E0D0-43F4-83DF-258A479CC4DA</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB</idno>
            <name>Peter Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-9PdVUsHxSY4T8jYaS3zsNX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9PdVUsHxSY4T8jYaS3zsNX">
          <note type="signatory" corresp="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-XgQwMxmQSDKMmsA96RqZJ1">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="15:04:31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-MeLUNKtrauT6bn7rg3gyam">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="15:46:55"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-FMzerY7C82vii7NUx28B6p">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XXKLMT9YqZFzyoBTicAfvo">
          <date when="2020-04-07"/>
          <time when="12:51:06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XXKLMT9YqZFzyoBTicAfvo">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-G3hns32F8k1aBd2mCwasZt"/>
        <correspContext corresp="i-G3hns32F8k1aBd2mCwasZt">
          <ref type="uppgift">2019/20:CU15</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701CU15</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU15</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Hushållningen med mark- och vattenområden</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2019/20:1115 av Peter Persson (S) Vättern och vattnet</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-WHohENGpWkbJmMPSxSeBk8">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-CJ6etmr1CucQRpYezi5AoN">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om behov
              av att klassificera Vättern som ett riksintresse och om att ge
              sjön ett regionalt samordnat skydd och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-9NgbPx27FUtNWn86MbMLKe">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9GgfTABF1BXSFeutRMkYpm">
            Redan den tio år gamla Miljöprocessutredningen slog fast att
            ”mark- och vattenområden som innehåller förekomster av grundvatten
            eller ytvatten av stor betydelse för dricks­vattenförsörjningen
            ska så långt möjligt skyddas mot åtgärder som kan påtagligt minska
            områdenas betydelse för denna försörjning”. Självklart borde därför
            Vättern klassifice­ras som riksintresse samt få ett tydligt och
            regionalt samordnat skydd som riksintresse.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZgHawNembNNhS8GLPX4GL">
            Dricksvattenutredningen tillsattes av regeringen år 2013 med
            syfte att identifiera nuvarande och potentiella utmaningar för
            en säker dricksvattenförsörjning i landet. Slutbetänkandet gick
            2017 på remiss men någon lagstiftning har därefter inte kommit
            till stånd. Civilutskottets passiva hänvisning till att frågan
            bereds i fjolårets betänkande måste övergå i ett mer aktivt påtryckande
            för att lagstiftning tas fram. En lagstiftning som kan skydda
            det viktiga Vätternvattnet. När flera kommuner är inblandade så
            behövs en nationell samordning av skyddet för vattentäkten i fråga
            och att regionala vattenför­sörjningsplaner tas fram innan kommunerna
            kan ta ansvar för att skydda vattentäkten.
          </p>
          <p xml:id="i-RQExXqzFWzCn8mnZDCNL3x">
            Det går inte att komma ifrån att Vättern är utsatt för ett ökande
            föroreningstryck samtidigt som allt fler vill ha del i sjöns vatten.
            Det finns både gamla föroreningsför­syndelser och nya, ännu rätt
            ogripbara, hot i fråga om långsiktiga konsekvenser till exempel
            av plastpartiklarna i vattnet.
          </p>
          <p xml:id="i-7Yxzkpm9md7kNC5duJ8LEx">
            Vätterns utmärkta förutsättningar som vattentäkt gör att den
            i dag nyttjas av cirka 260 000 personer.
          </p>
          <p xml:id="i-UtfqijgJxcLS8AUVvcEjNe">
            Långt framskridna planer finns i fråga om att förse Örebro och
            andra Närkekom­muner med Vätternvatten, med möjlighet till ytterligare
            utbyggnad till Mälarområdet. Folkmängden i hela Närke uppgår nu
            till 300 000 invånare (varav mer än hälften i Örebro kommun).
            Även om alla Närkekommuner inte vill delta i Vätternprojektet
            idag så måste planeringen ta höjd för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-JqSw8GqYVuMfqwBqaKysEu">
            Tre hot har utmålats i fråga om Vättern. Det första är givetvis
            klimathotet med stigande medeltemperatur. Vättern är ett så kallat
            kallvattenekosystem. Ekosystemet i Vättern är präglat av arter
            som trivs i kalla förhållanden, till exempel röding. Om temperaturen
            ökar försvinner de arter som trivs under kalla förhållanden. I
            ett kallt vatten växer ingenting. Det är ett billigt, bra och
            hygieniskt råvatten. Blir det ett varmare vatten på ytan så kommer
            fler bakterier att kunna växa. Det blir ett sämre vatten. Med
            stigande medeltemperatur förändras sannolikt också avdunstningen
            och nederbördsförhållandena. De senaste åren har vattennivån i
            Vättern legat på historiskt låga värden.
          </p>
          <p xml:id="i-8Bs7opzD3wWjtzygjMNjsX">
            Det andra stora hotet är miljögifter och andra föroreningar som
            mikroplast. Det som hamnar i Vättern blir kvar där under väldigt
            lång tid. Vattnet i Vänern byts ut på bara några år. I Vättern
            tar det däremot 60 år innan vattnet helt har bytts ut. Det gör
            att sjön är mycket känsligare för miljögifter än andra sjöar.
            Försvarsmaktens verksamhet med utökade skjutningar över Vättern
            och användandet av området som ett flygövnings­område är inte
            bra för Vätterns vattenkvalitet. Samma farhåga gäller borrning
            efter fossil metangas vid Vättern samt ansökan om att få starta
            en gruva i Norra kärr i sjöns omedelbara närhet. När det gäller
            förekomsten av mikroplast i våra stora sjöar är forskningen ännu
            bara i ett begynnelseskede men preliminära resultat talar för
            att vi kan ha en högre förekomst av mikroplast i Vättern och andra
            stora sjöar än i haven.
          </p>
          <p xml:id="i-SzaWBdp4rqBRGdVHsBf7Nk">
            Det tredje hotet mot Vättern är vi själva. Nästan all kust runt
            Vättern är obebyggd i dag. Det har gjort att sjön har fått leva
            sitt eget liv. Det finns arter i Vättern som har kunnat överleva
            ända sedan istiden. Men i takt med att stränderna bebyggs så ökar
            föroreningstrycket och nedskräpningen samt också risken för att
            människan, medvetet eller omedvetet, för in nya arter i sjön.
          </p>
          <p xml:id="i-3VJuMGuTxR7BvpShG3VBX6">
            Min andra fråga om Vättern rör sjöns vattenreglering som är ett
            bekymmer för Jön­köpings kommun. Landhöjningen i Sverige är olika
            i olika delar. Utloppet som ligger vid Motala har en snabbare
            landhöjning än Jönköping vid Vätterns sydspets. Sjön tippar därför
            mot söder, vilket medför att Vätterns nivå vid Jönköping stiger
            ungefär 1,4 milli­meter per år. SMHI har beräknat att vattenståndet
            vid Jönköping kan öka med 11–17 centi­meter över en 100-årsperiod,
            vilket kommer att få stora negativa effekter för Jönköpings stad.
            Jönköping får redan i dag allt oftare problem med översvämmade
            vägar och fyllda dagvattensystem under höga flöden.
          </p>
          <p xml:id="i-MvYgxy2skJiuv3SACZW3t2">
            Exploateringen av stora centrala markområden som i dag är industriområden
            eller outnyttjad mark försvåras också. Vi måste dessutom räkna
            med en högre risk för plötsligt höga nederbördsmängder på begränsade
            områden, som en följd av den pågående klimat­förändringen.
          </p>
          <p xml:id="i-QcBFKTpaUgsWVsq5HEHnWf">
            Kammarkollegiet är den myndighet som från statens sida ska företräda
            det allmänna i frågan. Kammarkollegiet meddelade år 2010 Jönköpings
            stad att myndigheten är förhind­rad att ansöka om omprövning uteslutande
            av det skälet att man saknar ekonomiska me­del för att betala
            eventuella motparters rättegångskostnader samt eventuella intrångser­sättningar.
            Frågan om Vätterns vattenreglering måste lösas, enligt min uppfattning.
            Kost­naderna för en översvämningskatastrof i Jönköping kan nämligen
            bli större för staten.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-GdGvEUXRJGhMoYdVw191Bf" who="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
              Peter Persson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
