<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201920-CU-02021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gode män</title>
        <author corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2019/20:2021 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H7022021</idno>
          <rs type="number">2021</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7022021/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7022021</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7022021</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/EC7FCBF4-AB23-4419-A806-D0868620D202</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/2DA890BB-CC6C-4810-8A08-661C3AE0D365</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <name>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-3eLGZBrk8nX7TvbM55RV2H" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3eLGZBrk8nX7TvbM55RV2H">
          <note type="signatory" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3zW5TbZ9JPSm2odpNeADZh" type="referred">
          <date when="2020-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SPSPeM7pxdQksBWyutg7zy" type="submitted">
          <date when="2020-04-27"/>
          <time when="08:15:00"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DTExkavudPDueXo8XyZxdE" type="reviewed">
          <date when="2020-04-27"/>
          <time when="09:37:00"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NM7CU6CgJFLWZDdKR5Jt3e" type="assigned">
          <date when="2021-03-17"/>
          <time when="16:38:20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NM7CU6CgJFLWZDdKR5Jt3e">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XzJ4f3uzEYBodvJLxdW8Gn" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-XzJ4f3uzEYBodvJLxdW8Gn">
          <ref type="uppgift">2020/21:CU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801CU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Familjerätt</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2019/20:2021 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson
          (M) Gode män
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-A4Sr8pGdGcD4H1VB2Gu53N">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-U4s3kCqPWiT1ig2ogJJGA4">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ett
              nationellt register för gode män och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-MgGu93GjWrdWTJwd5G1AR1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              komma till rätta med missbruk av utsatta människors situation
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Erj82R2Zj6fdr53qis31kr">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över möjligheten med professionella gode män och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-MVPyMZPGr89otXoQJuWJVt">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om försäkring
              för gode män och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-BznKEwbegPJngndJGWF8Cp">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              modernisera lagstiftningen och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-53nHpqHBVE7HPR9bhiSYyH" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Dgu9Hg8MSvWPzZcAjcJDVy">
            Frågan om en förändrad lagstiftning kring gode män och de som
            den är till för dras i långbänk. Det är oerhört viktigt att få
            en modern lagstiftning på plats. De som behöver hjälp och stöd
            av gode män måste kunna ha tillit till att systemet fungerar och
            att de inte blir bestulna och lurade. De gode män som gör ett
            gott jobb ska känna sig trygga med sitt uppdrag. Därför är det
            viktigt att det finns tydliga rutiner som gör att de som är beredda
            att utnyttja människor i behov av hjälp och stöd inte kommer undan
            med sina övertramp. Brott ska beivras, och att miljoner kronor
            försvunnit från enskilda personer som har blivit tilldelade en
            god man eller förvaltare saknas det ord för.
          </p>
          <p xml:id="i-DmG3nwuNVU26aHagFxb7rE">
            Det måste också till ett system som gör att personer som blir
            påkomna med att ha utnyttjat människors situation inte kan dyka
            upp på annan ort eller plats för att ta på sig nya uppdrag där.
            Så har hänt och som exempel kan nämnas västra Skåne där en person
            i en kommun kunde fortsätta sin verksamhet i en annan kommun och
            därmed fortsätter nya individer att drabbas av att deras tillgångar
            tas ifrån dem.
          </p>
          <p xml:id="i-GP9Z7FYE7KTTb54SzjF9XD">
            Ett annat exempel är när en kvinna på Facebook skrev: ”Sitter
            och gråter av glädje. Ibland vinner David över Goliat. Jag vann
            första ronden mot min mammas förvaltare. Huset han sålde långt
            under marknadsvärdet (till sig själv via bulvan och i maskopi
            med mäklaren) fick avslag av överförmyndaren så det tillhör fortfarande
            familjen.”
          </p>
          <p xml:id="i-PHb2tQ5R7Gk3bLNtQ8gCpM">
            Det är av vikt att gode mäns och förvaltares stölder polisanmäls,
            men så har oftast inte skett. Människorna som är i beroendeställning
            till de som ska hjälpa dem måste känna sig trygga med att kunna
            anmäla och få hjälp med att anmäla.
          </p>
          <p xml:id="i-DkoszC4gKobLHtCDu3pCkY">
            Samtidigt måste också gode män som gör ett bra jobb kunna känna
            sig trygga med det. Det är ett fantastiskt arbete med att stötta
            och hjälpa personer. Vi ska vara oerhört tacksamma mot de människor
            som i dag åtar sig att stötta och hjälpa andra. Det är viktigt
            även för deras skull att vi värnar de som gör ett fantastiskt
            jobb och som förtjän­ar all respekt för detta. Tyvärr så är det
            alltför många av dem som inte ser om sitt hus och ansluter sig
            till den försäkring som finns via föreningen man kan vara med
            i för att ha ett eget skydd, precis som med en hemförsäkring eller
            liknande. Därför är det viktigt att det när någon åtar sig uppdraget
            som god man alltid ska ges en upplysning om vikten av att ha en
            försäkring som god man.
          </p>
          <p xml:id="i-Rce5wuP24jVqjV78bdXzmU">
            I Norge har man infört en modell med professionella gode män.
            Detta bör vara en del av att se över lagstiftningen samtidigt
            som man också ser över möjligheten att ge böter till de kommuner
            som inte sköter kontrollen. Den lagtext som i dag ligger till
            grund för de personer som är i behov av hjälp och stöd är skriven
            i en annan tid och bör moderniseras för att den ska överensstämma
            med de samhällsförändringar som skett där människor i dag bor
            och lever i samhället. Vi behöver våra goda förvaltare, gode män
            och överförmyndare men vi får samtidigt inte acceptera att människor
            kommer undan med att sko sig på de utsatta.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-JVw99yyHW6ntxm6QTmm8Am" who="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
              Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
