<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__657/mot_1952__ak__657-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VHBKYxLNNyvZCFMWaAGx2o">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 657.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9CR8CmjutBL2b8G321WkoX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AmDqewUSddVN6oiz9Fufkn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XbS1NEV7zW3rtSfeSXMjF5"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8qzhzJQuGrUqc4665j7X9W">
        <div xml:id="i-B2fHvDyxVTnuqH4KkmeH62">
          <p xml:id="i-2oQ8opViZGyTfH554h72Sn">
            Nr 657.
          </p>
          <p xml:id="i-PBdsHwsxLcXzRueUE9uWqS">
            Av fru Sjöstrand m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 230, med förslag till lag om ändrad lydelse av 8 $ bidragsförskottslagen
            den 11 juni 1943 (nr 382).
          </p>
          <p xml:id="i-NH4bawzc3YxGo6sXpdKHDG">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 230 föreslås, att maximibeloppet
            för bi- dragsförskott från och med den 1 juli 1952 höjes från
            250 till 324 kronor för barn och år. Propositionen bygger på en
            av socialstyrelsen företagen utredning. I fråga om maximibeloppets
            storlek har Kungl. Maj:t emellertid avvikit från socialstyrelsens
            förslag. Socialstyrelsen har föreslagit, att maxi- mibeloppet
            höjes till 420 kronor. Som motivering för sitt ställningstagande
            i fråga om maximibeloppet har departementschefen anfört, att hänsyn
            måste tagas till storleken av den kategori av de s. k. särskilda
            barnbidragen, som utgår till barn, vilkas fäder avlidit, eller
            barn av okända fäder, d. v. s. barn som ur här ifrågavarande synpunkter
            är likställda med dem, till vilka bidragsförskott utgår. De sär-
            skilda barnbidragen har nyligen — i avvaktan på änkepensioneringskom-
            mitténs utredning — undergått en provisorisk höjning. Departementsche-
            fen har ansett det sannolikt, att det resultat, vartill änkepensioneringskom-
            mittén kan komma i fråga om barnbidragens storlek, kommer att
            medföra att också frågan om bidragsförskottens maximibelopp måste
            tagas under omprövning. Med hänsyn härtill har departementschefen
            ansett sig nu icke böra förorda större höjning av sistnämnda belopp
            än som motsvarar till- läggen till barnbidragen, d. v. s. 70 kronor.
            Socialstyrelsen, som inte ansett en dylik överensstämmelse mellan
            belop- pen vara oundgängligen nödvändig, har vid sina överväganden
            angående bidragsförskottets maximistorlek utgått från andra och
            enligt vår mening mera realistiska utgångspunkter än de av departementschefen
            anlagda. Socialstyrelsen har framhållit, att lagstiftningen om
            bidragsförskott kan sägas organiskt ansluta sig till de civilrättsliga
            stadgandena om föräldrars underhållsskyldighet mot barn. Då fadern
            inte kan eller vill betala det i laga ordning fastställda underhållsbidraget,
            ställer sig samhället som eko- nomisk garant för att barnet erhåller
            detta bidrag. Med hänsyn härtill bör de förskotterade beloppen
            till viss storlek så nära som möjligt ansluta sig till de underhållsbidrag,
            som normalt fastställes för den grupp av barn, till vilka bidragsförskott
            huvudsakligen utgår. Ett betydande antal underhålls- bidrag kommer
            enligt socialstyrelsens uppfattning att utgå med 35 å 40 kro-
            nor per månad. Socialstyrelsen har därför föreslagit, att bidragsförskottets
            maximibelopp fastställes till 35 kronor per månad eller 420 kronor
            per år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__657/mot_1952__ak__657-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QNQs64v8mBPj26ZjvpEHWF">
            Motioner i Andra kammaren, nr 657. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-2jgggJeZ6TZejuVze2AU85">
            Departementschefen har enligt vår mening tagit alltför stor hänsyn
            till den synpunkten, att de särskilda barnbidragens och bidragsförskottets
            maxi- mibelopp bör vara av samma storlek. Såsom socialstyrelsen
            framhållit är denna överensstämmelse endast formell. De båda förmånerna
            är så olika konstruerade — den ena exempelvis inkomstprövat, den
            andra icke — att någon matematisk rättvisa mellan de två grupperna
            av bidragsmottagare icke nås genom lika maximibelopp. Då vidare
            de skäl, som socialstyrelsen i Övrigt anfört i frågan om beräkning
            av bidragsförskottets maximibelopp, synes oss bärande, förordar
            vi den höjning av maximibeloppen som social- styrelsen föreslagit.
            Vi föreslår således, att riksdagen med ändring av vad Kungl. Maj:t
            före- slagit i proposition nr 230 måtte fastställa maximibeloppet
            för bidragsförskott till 420 kronor för barn och år.
          </p>
          <p xml:id="i-5LLAUpkxfmRtNtyHNGbSTr">
            Stockholm den 29 april 1952.
          </p>
          <p xml:id="i-RRj9KRzhQ3hNDDsjh38Rsv">
            Helga Sjöstrand. Paul Bergstrand. Edith Liljedahl.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
