<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__524/mot_1952__ak__524-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DUJd1YamA64mqJQhU8g6L">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 524.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CobnAuBopU4K84A96eTAYR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3cScpRxcEBSsh4gFc23tz2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SeuWsk7WgHpSuyZ3CEUThE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HCjbYL7z8yBCUGC8RypC9L">
        <div xml:id="i-BJ6TMk6tQRHxVbBH2CNt97">
          <p xml:id="i-8XoKy2TzJUqEJiUgYpi3rC">
            Nr 524.
          </p>
          <p xml:id="i-VX9wHkp2yQXpe118RJBKDs">
            Av fröken Liljedahl m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition, nr 103, angående vissa frågor rörande blind- och dövstumundervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-A4E6reBUNMnVjgovabBMHC">
            I proposition nr 103 till årets riksdag har Kungl. Maj:t framlagt
            förslag angående vissa frågor rörande blind- och dövstumundervisningen.
            Det är med tillfredsställelse vi konstaterar att förslaget innebär
            väsentliga förbätt- ringar på ett flertal punkter. Vi beklagar
            dock att departementschefen icke nu ansett sig kunna tillstyrka
            skolöverstyrelsens förslag om inrättandet av biträdande husmoderstjänster
            dels vid Tomteboda blindinstitut och dels vid de större dövstumskoleinternaten
            samt ytterligare 4 vårdarinnetjänster vid Tomteboda och 5 vårdarinnetjänster
            vid dövstumskoleinternaten. Behovet av dessa tjänsters inrättande
            har framhållits redan i skolöverstyrelsens petita till 1950 års
            riksdag och framförts ytterligare i samband med an- slagsäskanden
            till 1951 och 1952 års riksdagar. Överstyrelsen anförde i petita
            till 1950 års riksdag bl. a. följande rörande husmoderstjänster:
            &gt;Husmoderns arbete är av största betydelse för trevnaden vid internat-
            skolorna. Beträffande dövstumskolorna ha vid flera tillfällen
            framförts kla- gomål över internatens påfallande brister i fråga
            om elevernas personliga omvårdnad. Utan tvivel beror detta till
            en del på husmödrarnas alltför stora arbetsbörda. Överstyrelsen
            föreslår därför, att biträdande husmödrar an- ställas vid Tomteboda
            och de större dövstumskoleinternaten i likhet med vad som redan
            är fallet vid vårdanstalten i Lund för blinda. Ifråga om löneställningen
            för husmoder och biträdande husmoder synes löneplace- ringen av
            liknande tjänster vid ungdomsvårdsskolorna närmast böra tjäna
            som förebild. Överstyrelsen räknar med att samma kompetenskrav
            som socialstyrelsen ställer på innehavare av husföreståndartjänsterna,
            d. v. s. ekonomi- eller internatföreståndarutbildning eller därför
            jämförlig kompe- tens, också skall ställas på innehavare av husmoderstjänsterna
            vid blind- och dövstumskolorna. Bland ungdomsvårdsskolorna finnes
            visserligen ingen, som i fråga om elevantal kan direkt jämföras
            med de blind- och dövstumsanstalter som här avses. Högsta elevantal
            vid ungdomsvårdssko- lorna är 50—60. Vid skolhem av denna storleksordning
            äro anställda en husföreståndare (den vid dessa skolor använda
            benämningen å husmoders- tjänsterna) i lönegrad Ca (Ce) 15 och
            en biträdande husföreståndare i löne- grad Ca (Ce) 13. Husmodern
            vid vårdanstalten i Lund för blinda med komplicerat lyte med ett
            sammanlagt antal vårdtaganade av cirka 180 är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__524/mot_1952__ak__524-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PV3jdNGkjbZZp8w4LDizJM">
            Motioner i Andra kammaren, nr 524. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-FtPYuNnHkHFCGMffXFFkEi">
            placerad i lönegrad Ca 12 och husmodern vid blindskolan å Tomteboda
            i lönegrad Ca 11. Endast vid vårdanstalten för blinda är biträdande
            husmo- der anställd, placerad i lönegrad Ce 7. Överstyrelsen finner
            det rimligt, att för ungdomsvårdsskolorna för husföreståndare
            och biträdande husföre- ståndare gällande löneställning genomföres
            även vid de större blind- och dövstumanstalterna av internatkaraktär.
            Överstyrelsen föreslår således, att husmoderstjänsten vid Tomteboda
            från och med budgetåret 1950/1951 pla- ceras i lönegrad Ca 15
            och att från och med samma år inrättas en biträdande husmoderstjänst
            i lönegrad 13.» Direktionen begär liksom tidigare placering av
            ordinarie husmodern i lönegrad Ca 17, vilket förslag tillstyrkes
            av inspektören. Under åberopande av riksdagens i skrivelsen 1951:378
            anmälda beslut i anledning av propositionerna 1951:214 och 227
            angående ändrad lönegrads- placering för viss vård- och ekonomipersonal
            m. m. har departementschefen tillstyrkt uppflyttning av husmoderstjänsten
            vid Tomteboda till lönegrad Ca 17. I 1951 års petita begärde Överstyrelsen
            5 nya vårdarinnetjänster för Tom- teboda, varvid följande anfördes:
            » Vid Tomteboda äro anställda 9 vårdarinnor. Enligt av rektor
            i PM av den 14 april 1950 lämnade uppgifter ha dessa vårdarinnor
            sin tjänstgöring för- lagd på följande sätt. I förskolan, med
            44 barn, tjänstgöra 4 vårdarinnor. Barnen äro delade på tre avdelningar
            med 1 vårdarinna per avdelning; den fjärde vårdarinnan flyttar
            mellan avdelningarna och tjänstgör under de övrigas ledigas tid.
            Denna räcker ej till för att täcka de tre vårdarinnornas fritid,
            utan städpersonalen måste vissa tider anlitas. Vid institutet
            med 82 barn, 47 pojkar och 35 flickor, arbeta 5 vårdarinnor, 2
            i vardera pojk- och flickavdelningen. Den femte vikarierar på
            båda avdelningarna. Varje natt tjänstgöra 3 vårdarinnor, en vid
            vardera förskolan samt institutets pojk- och flickavdelningar.
            Vårdarinnornas tid är strängt upptagen med rutin- mässigt arbete
            och de ha föga tid för fostrande uppgifter. Överstyrelsen be-
            gärde föregående år nya vårdarinnetjänster vid vissa dövstumskolor
            under motivering, att de dövstumma barnen behövde ordentlig tillsyn
            och upp- fostran även under från skolarbetet ledig tid. — — —
            Blinda barn fordra personlig omvårdnad i ännu högre grad än dövstumma.»
            1951 års riksdag har medgivit endast en ny vårdarinna. Överstyrelsen
            föreslår för budgetåret 1952/1953 ytterligare 4 vårdarinnor. I
            fråga om behovet av vårdarinnor vid dövstumskolinternaten anförde
            överstyrelsen i sitt utlåtande den 9 november 1948 över 1945 års
            dövstum- utrednings betänkande följande: »Det torde, som utredningen
            framhåller, i längden vara olillfredsställan- de, att tillsynen
            över barnen under deras fritid är fördelad på olika befatt- ningshavare,
            vilka var och en endast under kortare stunder i sträck har hand
            om stora grupper av barn, varvid det knappast kan bli tal om upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__524/mot_1952__ak__524-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M37TKNPbQx65CqnS7YgJjf">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 524.
          </fw>
          <p xml:id="i-EBjmNqLJMQRu4snuWbeN7M">
            fostran utan endast om övervakning. En mera koncentrerad tillsyn
            skulle betyda en enhetligare och mera konsekvent uppfostran. Vårdarinnorna,
            som närmast skulle ha ansvaret för barnens fostran, äro för få
            och hindras dess- utom av en mängd skiftande göromål (städning,
            lagning av kläder, o. s. Vv.) från att ägna sig åt rena uppfostringsuppgifter.&gt;
            Överstyrelsen räknade då med att det skulle behövas en vårdarinna
            på 12 elever. I petita för budget- året 1950/1951 föreslog överstyrelsen
            utökning av vårdarinnepersonalen med 13 tjänster. Sedan dess har
            riksdagen beviljat sammanlagt 8 nya vår- darinnetjänster. Ehuru
            det utökade barnantalet skulle motivera ytterligare ett par tjänster,
            vidhåller överstyrelsen i nuvarande läge sitt tidigare förslag
            och hemställer om 5 nya vårdarinnetjänster, 2 för vardera skolorna
            i Härnö- sand och Lund och en för skolan å Manilla. En utvidgning
            av personalen synes oss väl berättigad. Dessa barn fordrar på
            grund av sitt lyte en alldeles särskild tillsyn och särskilt stöd
            och för- ståelse för att rätt kunna utvecklas. Det är därför av
            stor betydelse att det både för deras utveckling och deras trygghet
            finnes tillräcklig vårdper- sonal. Ett ytterligare skäl för inrättande
            av biträdande husmoderstjänster synes oss vara det, att då husmodern
            numera har reglerad arbetstid det är av behovet påkallat att kvalificerad
            ersättare för henne finnes. Det synes oss önskvärt att riksdagen
            vid behandlingen av denna proposi- tion i princip toge ställning
            till skolöverstyrelsens förslag beträffande in- rättandet av biträdande
            husmoderstjänster, liksom departementschefen'gjort då det gäller
            inrättandet av biträdande lärartjänster, även om man inte för
            dagen anser sig kunna tillstyrka samtliga tjänsters inrättande.
            Med anledning av ovan anförda vilja vi härmed föreslå, att riksdagen
            vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 103 ville besluta,
            att inrätta 6 biträdande husmoderstjänster varav 2 för budgetåret
            1952/1953, den ena vid Tomteboda blindinstitut och den andra vid
            ett av dövstuminternaten, samt att utöver vad som föreslagits
            i propositionen inrätta ytterligare 4 vårdarinnetjänster, fördelade
            efter behov till Tomteboda blindinstitut och dövstumskoleinternaten,
            och att uppräkna det i propositionen föreslagna beloppet till
            erforderlig storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-QpyPqFHYgoJWyUHewBCGEE" type="date">
            Stockholm den 29 mars 19352.
          </p>
          <p xml:id="i-T4cQyk2H5BJBoEjRmbR8EX">
            Edith Liljedahl. Helga Sjöstrand. Ruth Ager.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
