<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--ak--00169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__169/mot_1952__ak__169-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E5mTM54PGyshDqXq7X3LF3">
        Nr 169—174. Motioner i Andra kammaren, nr 169. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-CjtF35r1tWgeyu15MAfcWk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WVjo1Xpu6EaryTMZkhWXme" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UT6L5GTv8v3ZXfCtwNbEK8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Pbb3DjDP68twTaVnrq628F" type="motBody">
        <div xml:id="i-Bk1oG3hzzzmmtdnc6t7C3i">
          <p xml:id="i-SNeNTxVZHKybKrhpTAEAyf">
            Nr 169.
          </p>
          <p xml:id="i-9Gi1XLL5PmqoY5hoFeFNfr">
            Av herr Ericsson i Sörsjön m. fl., om utredning angående be-
            stämmelserna om skyldighet för skoldistrikt att till- handahålla
            tjänstebostäder för folkskolans lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-DMrw9AWHWdy9dboU54J4uw">
            I folkskolestadgans $ 52 äro upptagna följande bestämmelser angående
            tjänstebostäder för lärare i skoldistrikt: »Om på ort, varest
            skola är belägen, i skolans närmare omgivning icke finnes hyresmarknad
            för sådana bostäder, som till storlek och beskaffen- het i huvudsak
            motsvara gällande boställordnings krav på lärarbostäder, åligger
            det skoldistrikt att åt sådan lärare vid nämnda skola, som icke
            tjänstgör såsom vikarie för tjänstledig lärare eller uppehåller
            lärartjänst vilken kan anses vara av tillfällig natur tillhandahålla
            tjänstebostad, som står i överensstämmelse med de i boställsordningen
            givna eller med stöd av boställsordningen meddelade bestämmelserna.»
            Av ovannämnda stadganden framgår att avgörande för skoldistrikts
            skyldighet att tillhandahålla lärarbostäder är huruvida hyresmarknad
            fin- nes eller icke. I skoldistrikt där det fastställts att hyresmarknad
            är till fin- nandes, måste sålunda tjänsteinnehavarna själva ordna
            sin bostadsfråga medan det däremot, om det fastslagits att hyresmarknad
            icke finnes, åligger skoldistriktet att ombesörja tillhandahållande
            av lämpliga bostäder. Dessa bestämmelser innebära en uppenbar
            orättvisa för de sistnämnda skoldistrik- ten, som omfatta de mera
            glest befolkade områdena inom landet. I fråga om ett stort antal
            fall äro de geografiska förhållandena sådana, att någon mera betydande
            centralisering av skolväsendet icke kan ifrågakomma, vilket nödvändiggör
            att enfamiljsbostäder måste ställas till förfogande. Kostna- derna
            för en dylik bostad med erforderlig tomtmark samt försedd med
            moderna bekvämligheter torde i regel uppgå till mellan 50 000
            och 60 000 kronor. Hyresavgiften för en modern bostad om 90 m?
            i hyresgrupp 1, vil- ken är den regelmässigt förekommande, av
            vederbörande myndigheter fast- ställda hyresgruppen för de områden
            inom landet varom här är fråga, utgör 888 kronor. Då statsbidraget
            till en lärarbostad av denna beskaffenhet ut- gör högst 12 000
            kronor, innebär detta att skoldistriktets kostnader för bostadens
            iordningställande blir lågt räknat cirka 40 000 kronor. Räknar
            man med en ränta av 3 procent på 40 000 kronor, så innebär detta
            en kost- nad för skoldistriktet av 1200 kronor. Därtill kommer
            underhållet, som årligen kan beräknas uppgå till minst lika stort
            belopp. För tillhandahål- 1 — Bihang till riksdagens protokoll
            1952. 4 saml. Nr 169—1"4.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__169/mot_1952__ak__169-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AhmHYekgu9t99HcSmqLgze">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 169.
          </fw>
          <p xml:id="i-EjqQyJbpgxheqAfnQGooET">
            lande av en lärarbostad med utrustning och bekvämligheter, som
            motsvara tidens krav, åsamkas skoldistriktet en årlig utgift av
            cirka 2 300 kronor, och då hyresinkomsten enligt vad förut anförts
            endast inbringar 888 kronor, blir ju förlusten mycket betydande.
            Självfallet är det omöjligt att i öppna marknaden hyra en bostad
            av denna beskaffenhet för en hyresavgift av denna storlek. Ingen
            enskild byggare skulle kunna förmås att åtaga sig att tillhandahålla
            bostäder på sådana ur ekonomisk synpunkt ruinerande villkor, som
            här är fråga om. En sådan verksamhet är nämligen av typen »Ebberöds
            Bank», och det är endast under trycket av tvingande bestäm- melser,
            som den kan upprätthållas. Att en ändring måste ske i det rådande
            tillståndet, synes vara uppenbart. Det måste anses i hög grad
            otillfredsställande, att vissa skoldistrikt äro be- friade från
            skyldighet att tillhandahålla tjänstebostäder för lärare, medan
            däremot beträffande andra skoldistrikt sådan skyldighet föreligger.
            På grund av dessa tvingande bestämmelser påläggas dessa sistnämnda
            skol- distrikt avsevärda utgifter, som de andra skoldistrikten
            äro befriade från därigenom att hyresmarknad finnes och sålunda
            tjänsteinnehavarna själva måste hyra bostad i den öppna marknaden.
            Den orättvisa som ligger i en dylik ordning bör avlägsnas skyndsammast
            möjligt. Möjlighet härtill er- bjudes genom en relativt sett enkel
            åtgärd, som består däri att ur folkskole- stadgan bortopereras
            de nu förefintliga bestämmelserna om hyresmarknad, varvid skyldigheten
            för vissa skoldistrikt att tillhandahålla bostäder för- svinner.
            Detta behöver givetvis icke innebära att det blir omöjligt att
            hyra bostäder för lärare inom dessa skoldistrikt, men däremot
            torde man nog kunna ta för givet att större hyresavgift än nu
            kommer att begäras, efter- som det knappast är tänkbart, att de
            skoldistrikt varom här är fråga önska fortsätta med att göra förluster
            på uthyrning av tjänstebostäder i samma utsträckning som tidigare.
            Därest icke en dylik åtgärd anses böra genom- föras, torde en
            möjlighet till lösning av frågan ligga däri, att en högst väsentlig
            höjning av statsbidraget till lärarbostäder beslutas. Genom en
            mindre höjning av statsbidraget avlägsnas icke orättvisorna utan
            reduce- ras endast i viss mån. Därför är det nödvändigt, att bidrag
            ges till sådan storlek, att skoldistrikten i fortsättningen hållas
            i görligaste mån skades- lösa vid fullgörande av en eventuellt
            fortsatt skyldighet att tillhandahålla här ifrågavarande tjänstebostäder.
            En utredning av det aktualiserade spörs- målet synes vara nödvändig
            och bör verkställas med stor skyndsamhet. Under hänvisning till
            vad ovan anförts tillåta vi oss vördsamt hemställa, att riksdagen
            måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om utredning
            angående de i folkskolestad- gan upptagna bestämmelserna om skyldighet
            för vissa skol- distrikt att tillhandahålla tjänstebostäder för
            lärare och att därvid, i syfte att åstadkomma större rättvisa
            för de skol- distrikt, vilka bli utsatta för detta tvång, undersöka
            huru-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__169/mot_1952__ak__169-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AVWd6EVbHmrZheLw4e3NiE">
            Motioner i Andra kammaren, nr 169. 8
          </fw>
          <p xml:id="i-HFch3muz7wWDYaS76XVFpd">
            vida åsyftat resultat lämpligast kan vinnas genom att ur folkskolestadgan
            avlägsna bestämmelserna om hyresmark- nad eller att tillräckligt
            höja nu utgående statsbidrag till bostäder för lärare vid folkskola
            samt att, sedan utred- ningen slutförts, till riksdagen avgives
            det förslag vartill utredningen kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-UvwEnqnomXeD51cadBFCFY" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1932.
          </p>
          <p xml:id="i-2aAMJMwLBECUJfCz3jDNTF">
            Evald Ericsson E. Pettersson, Helge Lindström. i Sörsjön. Ersbacken.
            Robert L. Jansson Aug. Spångberg.
          </p>
          <p xml:id="i-RuNsbLjNSFR2pEpuHHiQuB">
            i Aspeboda.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
