<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--ak--00457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__457/mot_1952__ak__457-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3prt5xhFxEu3QVu1s5hGni">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 457.
      </fw>
      <div xml:id="i-71g3RWQWR5hZjLgF3qmUtC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TJ77yvdqeCfjMJPuGVSN4u" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nt5AfzuukQwyWisYTPKnPy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4eno39HPP5cT6FX3FDmJ6Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-GD4HieJkKmuJeeEoY7fH2L">
          <p xml:id="i-MkJ2iyM7d4uBooUjC8Weo1">
            Nr 457.
          </p>
          <p xml:id="i-NoMkN9AgFQyMteBdQ5JhR8">
            Av herr Kollberg, om beredande av möjlighet till dispens i vissa
            fall från erläggande av investeringsavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-FJT9TmAaPxoaLrx5Eybyuq">
            I övergångsbestämmelserna till förordningen den 14 december 1951
            om särskild avgift vid vissa investeringar (investeringsavgift),
            som träder i kraft den 1 januari 1952, stadgas, att till avgiftspliktig
            investering icke skall hänföras sådan investering i fastighet,
            för vars utförande byggnadstillstånd meddelats före den 1 juli
            1951. Denna bestämmelse fanns i något annorlunda form i det sakkunnigför-
            slag, som låg till grund för den i ämnet avlåtna propositionen.
            Förslaget för- anledde erinringar från flera näringsorganisationer,
            vilka bl. a. framhöllo att bestämmelsen komme att verka slumpvis
            och orättvist. Yrkande fram- fördes om att tidpunkten för ingivande
            till vederbörande myndighet av an- sökan om byggnadstillstånd
            skulle vara avgörande för om avgift skulle ut- tagas eller icke.
            Riksdagen beslöt emellertid, i enlighet med propositionen, att
            dagen för byggnadstillståndets meddelande skulle vara utslagsgivande.
            Förordningen medger icke rätt för Kungl. Maj:t eller underlydande
            myndig- het att bevilja undantag från bestämmelsen. Till min kännedom
            har kommit ett fall, som enligt min mening visar, att dispensmöjlighet
            bör beredas. I korthet relaterar jag här detta fall. I skrivelse
            till arbetsmarknadsstyrelsen den 24 maj 1950 anhöll Aktiebo- laget
            Wahlén &amp; Block i Stockholm om tillstånd att ombygga fastigheten
            Vallingatan 20—22 i Stockholm. Nämnda fastighet skulle av bolaget
            använ- das för bedrivande av bolagets grosshandelsrörelse. För
            lagerbyggnader för grosshandeln finnes en särskild byggnadskvot,
            avsedd för Sveriges grossist- förbunds medlemmar. Inom ramen för
            nämnda kvot turordnar Grossistför- bundet de byggnadsansökningar,
            som ingivas av dess medlemmar. Bolagets ifrågavarande ansökan
            upptogs av Grossistförbundet såsom ett av de vikti- gaste ärendena
            på förbundets preferenslista för 1951. Sedan bolagets ansökan
            tillstyrkts av arbetsnämnden i Stockholm samt i vederbörlig ordning
            granskats och prövats av arbetsmarknadsstyrelsen, upp- fördes
            densamma på styrelsens föredragningslista till byggnadsberedningens
            sammanträde den 8 maj 1951. Enligt vad jag inhämtat skulle ansökningen
            därvid ha tillstyrkts av arbetsmarknadsstyrelsen. Några månader
            dessförinnan hade emellertid Stockholms stad trätt i för- bindelse
            med bolaget med hemställan att få köpa berörda fastighet, varvid
            ställdes i utsikt att bolaget såsom kompensation skulle erhålla
            annan fastig- het eller annan byggnadstomt med erforderligt byggnadstillstånd
            för ny fastighet. Detta erbjudande hade dock avböjts av bolaget,
            som önskade full- följa sina planer på ombyggnad av fastigheten
            Vallingatan 20—22.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__457/mot_1952__ak__457-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kph52x9qqyhtScU3vCFmWP">
            Motioner i Andra kammaren, nr 457. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Bg7soQY4HvaWmaD8mQzrFv">
            På framställning av staden bordlades bolagets ansökan om byggnadstill-
            stånd vid byggnadsberedningens sammanträde den 8 maj. Motiveringen
            här- för var att staden borde beredas tillfälle att ånyo förhandla
            med bolaget. Bo- laget hade icke något som helst intresse av att
            vidare förhandla med staden i frågan. Genom detta fullständigt
            onödiga uppskov med ärendets hand- läggning kom man in i en period,
            då svårigheterna att anskaffa arbetskraft i Stockholm gjorde sig
            särskilt starkt gällande. Fortsatta förhandlingar mel- lan staden
            och bolaget ledde ej till något resultat, varför ansökningen ånyo
            upptogs å föredragningslistan till byggnadsberedningens sammanträde
            den 19 juni 1951. På grund av den inträdda försämringen i arbetskraftssituatio-
            nen i Stockholm bordlades emellertid ansökningen även vid detta
            samman- träde tillika med övriga ansökningar om byggnadstillstånd
            i Stockholm. Först å det närmast därpå följande sammanträdet med
            byggnadsberedning- en, den 4 september 1951, upptogs ansökningen
            till prövning och den 7 i samma månad meddelade Kungl. Maj:t det
            begärda tillståndet. Enligt bestämmelserna i förordningen om investeringsavgift
            kommer bo- laget att för dessa ombyggnadsarbeten påföras en investeringsavgift
            å mel- lan 150 000 och 200 000 kronor. Detta synes mig icke med
            rättvisan överens- stämmande. Om Stockholms stad icke hade för
            att tillgodose vissa av sina intressen påyrkat bordläggning av
            bolagets ansökan, skulle byggnadstill- stånd säkerligen ha beviljats
            i maj 1951 och bolaget icke drabbats av inves- teringsavgift.
            Dröjsmålet med byggnadstillståndets beviljande har förorsakats
            av helt andra omständigheter än sådana som bruka föranleda dylika
            dröjsmål. Samtliga förutsättningar för tillståndets beviljande
            förelågo redan vid bygg- nadsberedningens sammanträde den 8 maj
            1951. Då det måste anses uppenbart obilligt att bolaget i detta
            fall påföres in- vesteringsavgift böra enligt min mening åtgärder
            vidtagas för att bolaget må kunna befrias från skyldighet att
            erlägga avgiften. Även om det nu ifrågavarande fallet måste anses
            vara mycket säreget och jag icke äger kännedom om något parallellfall,
            finner jag det motiverat, att riksdagen lämnar Kungl. Maj:t ett
            allmänt bemyndigande att, om synner- liga skäl därtill föranleda,
            medgiva befrielse från skyldighet att erlägga in- vesteringsavgift
            eller bevilja restitution av redan erlagd avgift i fråga om sådan
            investering i fastighet, för vars utförande byggnadstillstånd
            sökts före den 1 juli 1951. Skulle riksdagen icke finna, att det
            av mig återgivna fallet ger anledning till ett dylikt allmänt
            bemyndigande, synes mig i varje fall skäligheten bjuda, att riksdagen
            genom särskilt beslut beviljar Aktiebolaget Wahlén &amp; Block
            befrielse från skyldighet att erlägga investeringsavgift för ovannämnda
            investering i fastigheten Vallingatan 20—22. Under åberopande
            av vad jag nu anfört får jag hemställa, att riksdagen måtte bemyndiga
            Kungl. Maj:t att, om syn- nerliga skäl därtill föranleda, medgiva
            befrielse från skyl- dighet att erlägga investeringsavgift för
            sådan investering i
          </p>
          <p xml:id="i-QxE3RcpAenVgTnLCgci3Ep">
            T
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__457/mot_1952__ak__457-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wa7iL9uveke8kMdSqDxF3d">
            Motioner i Andra kammaren, nr 457.
          </fw>
          <p xml:id="i-53HgLNWxbKaGd1M2RsnXKQ">
            fastighet för vars utförande byggnadstillstånd sökts före den
            1 juli 1951.
          </p>
          <p xml:id="i-7vKYnF3seykcqZNJ8kpduE">
            Därest detta yrkande icke skulle bifallas, hemställes i andra
            hand, att riksdagen måtte bevilja Aktiebolaget Wahlén &amp; Block
            i Stockholm befrielse från skyldighet att erlägga investe- ringsavgift
            för bolagets investeringar i fastigheten Vallin- gatan 20—22 i
            Stockholm enligt det byggnadstillstånd, som bolaget erhållit genom
            Kungl. Maj:ts beslut den 7 september 1951.
          </p>
          <p xml:id="i-6CJj7G9wih37zSoGJPZ9zP" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1952.
          </p>
          <div xml:id="i-E3s9xnhmkYkGfxbUUEzEXU" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-6Rb1t3MTxiTHDoSgfJEGF6">
              <item xml:id="i-xArvkAnpTopeWhxhgqEy6" who="i-7AdEUptmDDBeNmgpp22aZb" type="signature">
                Gust Kollberg
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
