<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--ak--00443">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__443/mot_1952__ak__443-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ltke6owzVdk3V3fG7oF1FR">
        Motioner i Andra kammaren, nr 443. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-SVReSXvejSqhxeMQSKPKZu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6fp8pHpXTqMhGdDbUFSVec" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CVZSQ8fT7cxNSWFVLXHXPc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Cv6yEtYWB7bxLC6FJmmavG" type="motBody">
        <div xml:id="i-KWD8zuMPFAevCkaixZgePB">
          <p xml:id="i-6xByE6B5DDN9Gei8UVHifs">
            Nr 443.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7NMkNkkauWqi2eyZK5una">
            Av fröken Vinge, om anställande av ytterligare en biblioteks-
            amanuens vid statistiska centralbyrån.
          </p>
          <p xml:id="i-KiYWwDEGFnmNe1AgPHq1kH">
            I sina anslagsäskanden för budgetåret 1952/53 har statistiska
            centralbyrån begärt följande personalförstärkning för sitt bibliotek
            och arkiv: 1 biblioteka- rie, tillika souschef för biblioteket,
            i Ca 26, 1 arkivarie i Ce 24 (i stället för den nuvarande halvtidsamanuensen),
            1 biblioteksamanuens i befordrings- gången, 1 kanslibiträde i
            Ce 11 samt en expeditionsvakt i Ce 9. Därjämte före- slår centralbyrån
            att en arkivarbetare, som visat sig mycket duglig i sitt arbete,
            antages till extra tjänsteman i Cg8. Av detta har departementsche-
            fen endast ansett sig kunna föreslå medel till avlönande av en
            expeditions- vakt i Ce 9 och ett biträde i Cg 4—8. Då detta biträde
            skulle ersätta en hit- tillsvarande arkivarbetare, innebär departementschefens
            förslag en utökning av personalbeståndet med endast en expeditionsvakt.
            Att denna befattning är nödvändig har ofta omvittnats. Emellertid
            fram- går det av centralbyråns motivering för sina anslagsäskanden,
            att också den egentliga biblioteks- och arkivpersonalen behöver
            förstärkas, om verksam- heten skall kunna upprätthållas i någorlunda
            tillfredsställande omfattning. Följande uppgifter visa, att arbetet
            i flera avseenden så gott som för- dubblats sedan första hälften
            av 1940-talet:
          </p>
          <p xml:id="i-VBB8xoRVMM1ZShdCMrMuu7">
            Årligt genomsnitt
          </p>
          <p xml:id="i-14zLDueSisvQ7e59ggZYG4">
            1941/45 1946/50 Avgångna skrivelser s.ssssossrsrsesesr rs 625
            1193 Bibliotekets accession (volymer)........ 1246 2 050 » utlåning
            ( oo» o)....... 1204 2127
          </p>
          <p xml:id="i-SiyV5eep8c9AEJGsU5qCBJ">
            Den med biblioteksarbetet sysselsatta personalen har emellertid
            under samma tid snarare minskats än ökats, enär avdelningschefen
            dels genom till- komsten av Statistisk tidskrift, dels på grund
            av den kraftiga ökningen av skriftväxlingen, särskilt med utlandet,
            blivit alltmer överhopad med rent statistiskt arbete. Även biträdets
            arbetskraft åtgår så gott som helt till upp- gifter, som sammanhänga
            med skriftväxlingen. Praktiskt taget hela biblio- teksarbetet
            ombesörjs sålunda av två arbetskrafter, vilket är till ytterlighet
            otillräckligt, då ju statistiska centralbyråns bibliotek med hänsyn
            till bok- beståndet är ett av de största specialbiblioteken i
            landet. Givetvis kunna under sådana förhållanden allmänhetens
            krav på god service inte i tillfreds- ställande grad tillgodoses,
            trots personalens ansträngningar. Bland annat har sålunda tiden
            för bibliotekets öppethållande måst in- skränkas till endast 5
            timmar om dagen, trots att starka skäl tala för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__443/mot_1952__ak__443-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VuN5dx5vg911x12RsR2PT3">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 443.
          </fw>
          <p xml:id="i-drPziiYAFLodMDe25gdp5">
            denna tid i stället borde utsträckas, så att personer som äro
            bundna av för- värvsarbete på dagarna finge möjlighet att åtminstone
            någon gång i veckan besöka biblioteket på kvällstid. Katalogiseringen
            har måst eftersättas i så hög grad, att arbetet i expeditionen
            blivit lidande o. s. v. Statistiska central- byrån sammanfattar
            i sina petita dessa förhållanden med orden, »att med nuvarande
            personalbestånd bibliotekets och arkivets interna tillstånd och
            yttre service undergår en kontinuerlig försämring». Den personalförstärkning,
            som statistiska centralbyrån begärt, grundar sig på en den 19
            maj 1950 avgiven utredning, som verkställts av en särskilt tillkallad
            utredningsman, nämligen chefsbibliotekarien vid Kungl. vetenskaps:
            akademien dr Arne Holmberg. Denna personalförstärkning är nödvändig,
            om biblioteket i längden skall kunna upprätthålla en tillfredsställande
            stan- dard. Om det dock av statsfinansiella skäl befinnes omöjligt
            att nu till- mötesgå statistiska centralbyråns hemställan i dess
            helhet, måste dock åt- minstone en av de begärda tjänsterna, förslagsvis
            amanuenstjänsten, inrät- tas från budgetåret 1952/53, om inte
            situationen skall bli ohållbar. Med stöd av det ovan anförda hemställes,
            | att riksdagen måtte besluta att åt statistiska centralbyrån
            an: visa medel för anställandet av ytterligare en biblioteks-
            amanuens i reglerad befordringsgång från den 1 juli 1952.
          </p>
          <p xml:id="i-9rcnSmoFau7nyrUXx9qzNA" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1952. Margit Vinge.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
