<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--ak--00626">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__626/mot_1952__ak__626-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P8mGrjPQZgSs8hqfLjVFQZ">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 626.
      </fw>
      <div xml:id="i-LP9renPYFEGVgsEhNv7nL5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WSb4aqStU8g1g4u4M8RvoJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VnENpCb8pc5ZgX4JCciMZR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VezEAWybirgi3EsVtd3EYC" type="motBody">
        <div xml:id="i-EfbbJBLU5gnmrUtEqJP4mw">
          <p xml:id="i-E4UmCRYrdbLudp7CwJj4QJ">
            Nr 62060.
          </p>
          <p xml:id="i-QJusucqtYcxMABK8CyFMir">
            Av herr Dahlgren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion, nr 170, med förslag till sjömanslag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-S2cBKTAqV4tWk45mtwGzjC">
            I proposition nr 170 föreslås ändring av nu gällande sjömanslag.
            De sven- ska sjömännen har rätteligen kunnat vänta att ett sådant
            ändringsförslag skulle stå i överensstämmelse med bestämmelserna
            i konventionerna nr 70 och 76, som antogs av Internationella arbetsbyråns
            konferens i Seattle år 1946. Så är emellertid icke fallet. Antages
            föreliggande förslag oförändrat vore det att frångå vårt lands
            ställningstagande i Seattle vid konventionernas tillkomst. Det
            skulle väl också tolkas så att Sverige ej avser att ratificera
            ens denna reviderade form av konventionerna, då nu föreslagna
            bestämmel- ser till sjömanslag ej möjliggör en ratificering utan
            ytterligare lagändringar. Vidhållande de principer, som godkändes
            av seattlekonferensen, men icke beaktats i propositionen, vill
            vi i det följande beröra några detaljfrågor i föreliggande proposition.
            Sjömansyrket är i betydande grad ett ungdomens yrke. Detta bör
            särskilt ihågkommas vid utformandet av bestämmelserna i andra
            kapitlet 10 $ och tredje kapitlet 57 $, som avser att ge skydd
            åt minderåriga så att dessa icke användes i tungt och påfrestande
            arbete i skeppstjänst. Påståendet, att en minimiålder av 18 år
            för att få tjänstgöra som eldare eller kollämpare skulle hindra
            nyrekryteringen till yrket och i synnerhet försvåra befälsut-
            bildningen på grund av minskade möjligheter att erhålla praktisk
            tjänst- göring, måste närmast betecknas som våldsamt överdrivet.
            Men om så även vore förhållandet borde det icke medgivas att minderåriga
            användes till ett så krävande arbete. För den som önskar erforderlig
            praktisk tjänstgöring för maskinistexamen, finnes före 18 års
            ålder möjlighet till sådan praktik i det växande antalet oljeeldade
            ångfartyg och andra yrkesgrupper där prak- tiktjänst kan göras.
            Åldersbegränsningen i detta avseende är ett humanitärt krav som
            icke kan eftergivas utan stor risk för hälsan, och dispensmöjlig-
            heter bör vara uteslutna från vad som stadgas i 10 och 57 $8.
            I 18 $ andra stycket föreslås att sjöman, som är sjuk vid avmönstring,
            skall ha rätt till lön i högst två månader i utrikes fart och
            högst en månad till sådan sjöman i inrikes fart, dock icke när
            han uppbär lön hos annan arbetsgivare. Detta innebär en uppdelning
            av besättningarna i två kategorier som tidigare icke funnits i
            sjömanslagen. För en sjöman i inrikes fart bety- der denna uppdelning
            en försämrad ställning jämfört med en sjöman i ut- rikes fart.
            I praktiken kommer att uppstå en rad tillfällen då tveksamhet
            råder om i vilken fart fartyget befinner sig när en sjöman skall
            avmönstras
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__626/mot_1952__ak__626-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-61AVEwY67uV1JhXFqcBjzp">
            Motioner i Andra kammaren, nr 626. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-16hWqbq7J1R2WUJoNG4CJf">
            på grund av sjukdom. Något förhållande har icke inträffat som
            motiverar en sådan kategoriklyvning. Bestämmelserna i ovannämnda
            konvention nr 70 torde ej heller avse, att sjöman i inrikes fart
            skall undantagas i den nationella lagstiftningen, och i all synnerhet
            icke där sådan tidigare funnits. Anmärkningsvärd är bestämmelsen
            i 27 $ första stycket som stadgar, att sjuk eller skadad sjöman
            skall undersökas av läkare ”där sådan undersök- ning ej framstår
            såsom uppenbart opåkallad”. Genom denna nya formule- ring överlåtes
            till befälhavaren att bedöma huruvida en anställd sjöman är så
            sjuk att läkarundersökning är nödvändig eller ej. Departementschefen
            anför i propositionen ”att en i och för sig ursäktlig felbedömning
            från be- fälhavarens sida medför allvarliga följder för den enskilde
            sjömannen”. Otvivelaktigt har departementschefen rätt i detta
            sitt antagande. En befäl- havare har att bevaka rederiets intresse,
            och en enligt hans mening opåkal- lad läkarundersökning åsamkar
            rederiet en onödig utgift, medan en för sen eller utebliven läkarundersökning
            kan för sjömannen betyda livsvarigt men eller för tidig död. På
            andra områden vidtages åtgärder för att hindra icke läkarutbildade
            personer att syssla med diagnos och behandlingsföreskrifter för
            sjuka, där läkare kan anskaffas. En kort sjukvårdskurs i samband
            med navigationsskolevistelse, som fartygsbefälet deltager uti,
            bör icke motivera att andra vägar beträdes inom sjöfarten. Där
            läkaren är tillgänglig för un- dersökning av en sjuk sjöman, bör
            icke befälhavaren ges tillfälle till fel- bedömningar. Beträffande
            skadeståndsreglerna i 34 och 37 $$ torde kunna bestridas att hänsyn
            enbart bör tagas till envars gällande uppsägningstid, eftersom
            un- der senare tid, inte minst i antagna konventioner, stor vikt
            lagts vid att framföra det sociala trygghetsmomentet när anställningen
            upphört av en eller annan anledning som sjömannen ej själv råder
            över. En skäligare av- vägning synes vara sjömanskommitténs förslag,
            liksom att skillnaden i lön mellan de olika grupperna må anses
            som tillräcklig gradering av skade- ståndet. Fjärde kapitlet om
            disciplinbot må anses alltför avvikande mot erkänd och tillämpad
            rättspraxis bland landets övriga medborgare. Liknande lag- stiftning
            har ju ej heller ifrågasatts då det gällt andra personalgrupper
            i samma ställning, exempelvis flyg- och busspersonalen i utlandstrafiken.
            I praktiken har för övrigt denna lagstiftning visat sig vara ineffektiv
            för att råda bot mot förseelser av det slag som medelst lagen
            skulle beivras. Inte minst på grund av godtycklig tillämpning
            av lagen. De avtalsslutande par- terna inom sjöfarten har väl
            också uttalat sin förkastelse över lagen, efter- som de avtalsmässigt
            kommit överens om att på annat sätt beivra förseelser av detta
            slag. Av denna anledning hänvisas säkerligen för det mesta bedö-
            mandet till den s. k. centrala undersöknings- och bestraffningsnämnden,
            som genom beslut tidvis eller för alltid avstänger anmälda sjömän
            från sjömansyrket. Sjömännen har rätt att i juridiskt avseende
            bli jämställda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__626/mot_1952__ak__626-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QaZxb3WFerGSNfjGWiL4fS">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 626.
          </fw>
          <p xml:id="i-HBTTwMqdXUf9GWv261h1iB">
            med övriga medborgare och icke bli ålagda större straff än vad
            andra erhål- ler för samma förseelse. Föreslagna bestämmelser
            om att inrätta en nämnd i fartyg måste anses som ett framsteg.
            När det gäller frågan om sjömans avskedande i utlandet kommer
            nämndens prövning att vara av särskilt stort värde. Därför kan
            nämndens uppgifter begränsas utan att dess verksamhets betydelse
            minskas. Sverige bör icke framstå som en nation, vars lagstiftande
            församling av- visar lagstiftning i överensstämmelse med de internationella
            konventioner som antagits. Vårt sjöfolk har också gjort land och
            folk så stora tjänster att det vore en gärd av rättvisa om en
            reviderad sjömanslag utformats efter de principer som fastställts
            i nämnda konventioner. Med hänvisning till det ovan anförda hemställes,
            att riksdagen beslutar antaga Kungl. Maj:ts förslag till sjömanslag
            med följande ändringar:
          </p>
          <p xml:id="i-UEcPWq4wb75JWhMhXZdiGp">
            10 $. I skeppstjänst må icke — — -— under aderton år. Den som
            icke uppnått — — — i tjänst såsom kollämpare. 18 5. Lön utgår
            från — — — eller resan anträddes. Lönen löper till — — — dock
            icke när han uppbär lön hos annan arbets- givare och i intet fall
            utöver två månader. Sjöman är ej berättigad — — — räknas månaden
            till trettio dagar. 20 S. Sjöman äger fordra — — — samtidigt löpande
            dragsedlar.
          </p>
          <p xml:id="i-6VNgNybbw2aaDHmvdbr8T4">
            Utan sjömannens samtycke må dragsedelsbeloppet nedsättas allenast
            i den mån den övriga lönen icke förslår till att täcka sjömannen
            på grund av tjänsteförhållandet uppkommen fordran, som av sjömannen
            medgives.
          </p>
          <p xml:id="i-4iZ2bp2pf2rm7NTHhfdEoa">
            27 8. Sjöman är pliktig att, — — — skall befälhavaren såvitt
            möjligt låta ho- nom undersökas av läkare. Befälhavaren skall
            sörja för att — — — skall befälhavaren underrätta hans närmaste
            anhöriga. 34 $.
          </p>
          <p xml:id="i-EtMYzoaWisTGxHJkxX1PXQ">
            Avskedas sjöman, utan att skäl som i 32 eller 33 $$ sägs därtill
            föranlett, är han berättigad att erhålla lön för två månader,
            så ock fri resa med under- håll till den i avtalet bestämda orten
            för tjänstens frånträdande eller, där bestämmelsen i 13 $ om avtalets
            upphörande i svensk hamn är tillämplig och han avskedas i utlandet,
            till hemorten här i riket.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__626/mot_1952__ak__626-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6d384Gt7Dn2qfyn6jYvnPG">
            Motioner i Andra kammaren, nr 626. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-2B5jBgXLhsxbhAVo7Sjojn">
            37 $.
          </p>
          <p xml:id="i-6RXjRGuR5oCPp498JU5mTU">
            Är sjöman antagen för — — — kunskap om förändringen. Sjöman,
            som på grund av resans förändring avgår från tjänsten, är berät-
            tigad till lön för en månad, så ock fri resa med underhåll till
            anställnings- orten, om tjänsten frånträdes före resans början,
            men eljest till avmönst- ringsorten.
          </p>
          <p xml:id="i-GuHSGp1kGdUGe7hTP1bZdT">
            53 $. Egendom, som sjöman vid — — — för sig eller ställer säkerhet.
            I den mån egendomen — — — insända försäljningssumman samt inne-
          </p>
          <p xml:id="i-DhjQN4qwDe3nei8uNdXVa">
            stående lön till kommerskollegium. Insända medel, som nu sagts,
            skola användas till understöd åt sjömän och deras anhöriga enligt
            föreskrifter som Konungen meddelar.
          </p>
          <p xml:id="i-7HkcVFTgcaYMKGPpUcGRQr">
            57 $.
          </p>
          <p xml:id="i-UzN6DnwwSdreruZgotqvDJ">
            Sjöman under sexton år må — — — av minst nio timmar. Vad nu sagts
            utgör — — — eller 223 a $ sjölagen sägs. 62 och 63 $$. Båda paragraferna
            må utgå. 64 8. Fråga om sjömans avskedande skall prövas av nämnd
            bestående av befäl- havaren såsom ordförande samt två av denne
            för varje särskilt fall utsedda ledamöter. Nämnden sammankallas
            av befälhavaren. Angår saken sjöman, som tillhör ——— ————————&gt;—&gt;—
            — — — av ordföranden och ledamöterna genom deras underskrifter.
            Har vad sålunda är föreskrivet om handläggningen av ärende icke
            iaktta- gits, är beslut utan verkan. På begäran äger sjömannen
            — — — antecknade och av beslutet. 65, 66, 67, 68, 69 och 82 $$.
            Paragraferna utgår.
          </p>
          <p xml:id="i-5UenC94Ci8hsRN1NPTQz25" type="date">
            Stockholm den 29 april 1952.
          </p>
          <div xml:id="i-YWxWcYycwjv9EoKAVFcD7L" type="signatureBlock">
            <p who="i-8gzBExXmQ6zL4aUsbZEEE8" type="signature">
              Gunnar Dahlgren
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              H. Hagberg
            </p>
            <p who="i-LsjBqHx18abW7RQQ1jAyRe" type="signature">
              Erik Karlsson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
