<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--fk--00324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__324/mot_1952__fk__324-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-C8Fs29hLWP3M4W8FBeHw3H">
        Motioner + Första kammaren, nr 324. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-RbaW2oPzoraYLEJyUrGPaS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-61SKqS2ZdcPj1hztAU19fT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8bWKZgYBa7DgmckDqwrkQV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-83w5SPhMth5WqjwXAcDiut" type="motBody">
        <div xml:id="i-9vbyXzTGuEZpAMN5jyMFF5">
          <p xml:id="i-7CzaAmrY7widjxMkKRuvgV">
            Nr 324.
          </p>
          <p xml:id="i-5mGKWkCzwqdWfNdSG8LGwF">
            Av herr Nilsson, Alfred, m. fl., om vissa åtgärder till häst-
            avelns befrämjande.
          </p>
          <p xml:id="i-DohLGsHDjyn6H4gshVDSYF">
            Arméns och näringslivets behov av hästar vid avstängning av drivmedel
            nödvändiggör hållandet av en viss reserv av hästar inom landet.
            Det be- tryckta läget på hästavelns område och svårigheterna för
            hästuppfödarna att till rimliga priser vinna avsättning för sina
            produkter ha emellertid medfört svårigheter för hästuppfödarna
            att upprätthålla avelsverksam- heten. Oberoende av det resultat
            som den nuvarande hästavelskommittén kommer till, äro därför omedelbara
            åtgärder nödvändiga för att förhindra nedslaktning av föl och
            användbara hästar. På grund härav få undertecknade föreslå åtgärder,
            vilka beröra såväl den varmblodiga och den nordsvenska rasen som
            ardennerrasen. 1) Varmblodiga hästar. Ärligen uppvisas för statens
            remonteringsnämnd mellan 1100 och 1200 remonter. För närvarande
            inköpas 300 remonter, och ett 80-tal ston uttages för avel. Det
            betryckta läget för varmblodsaveln har medfört en nedgång under
            de två sista åren från 150 ston till ett 80-tal. De senaste fyra
            åren ha 100 remonter exporterats till Schweiz. Av övriga (500
            + 80 + 100 = 680) uppköpas av polis och civila högst 20 årligen.
            Övriga cirka 300 remonter kvarstå osålda hos uppfödarna. — Då
            arméns krigsbehov av ridbara hästar betydligt överstiger fredsbehovet
            är det för armén av stor betydelse att de bästa av dessa övertaliga
            remonter tillvaratagas, antingen detta sker av uppfödaren själv
            eller av någon köpare. Såsom 4- och 5-åringar äro dessa remonter
            mera lättsålda vare sig de inköpas som ackordshästar av armén
            eller försäljas för export. I syfte att i så stor utsträckning
            som möjligt bevara dessa hästar som en reserv inom landet anse
            vi att för minst 150 av dem bör utgå samma uppfödarpremie, 200
            kronor, som nu utgår till varje av armén inköpt re- mont, och
            att för samma 150 hästar, under förutsättning att de vid fyra
            och fem års ålder, körda eller ridna, uppvisas för statens remonterings-
            nämnd, utdelas bevaringspremier av 400 kronor för varje år. Kostnaderna
            för de sålunda föreslagna premierna skulle för år 1952 uppgå till
            30 000 kro- nor. För år 1953 skulle utöver detta belopp utgå 150
            bevaringspremier å 400 kronor och de sammanlagda kostnaderna för
            detta år alltså uppgå till 60 000 kronor. Från och med år 1954
            skulle ytterligare 150 bevaringspre-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__324/mot_1952__fk__324-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4DK17jWyF6dfMrMrn2eRGe">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 324.
          </fw>
          <p xml:id="i-8fytADr7xkrDbFthozFF7C">
            mier utgå, varigenom de sammanlagda kostnaderna årligen skulle
            bliva 150 000 kronor. 2) Ardennerhästar och nordsvenska hästar.
            För kallblodsaveln, som av kostnadsskäl icke kan påräkna några
            be- varingspremier, torde i nuvarande läge möjligheten till export
            vara av stör- sta betydelse för stimulerande av avelsverksamheten.
            På grund av de starkt nedgångna betäckningssiffrorna tvingas premieringsnämnden
            att årligen kassera ett stort antal hingstar, som under normala
            förhållanden skulle ha blivit premierade. Härigenom åsamkas uppfödarna
            betydande förluster, och som regel nedslaktas dessa i och för
            sig värdefulla hästar; ett stort antal premierade ston föras nu
            icke till hingst. Om en del av dessa ston finge exporteras, skulle
            detta innebära icke blott en ökad inkomst för uppfödarna utan
            även möjlighet till att betäckningssiffrorna i sin helhet ökades
            inom landet på grund av utsikterna för uppfödarna att få ökad
            avsättning för sina produkter. På grund av vad sålunda anförts
            få vi hemställa, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, 1) att Kungl. Maj:t ville av det belopp å 5 miljoner
            kro- nor, som enligt beslut av 1947 års riksdag avsatts till sta-
            tens hästavelsfond, till lantbruksstyrelsens förfogande ställa
            erforderliga medel för beredande av årliga uppfödar- och bevaringspremier
            för varmblodiga hästar i enlighet med vad ovan anförts; 2) att
            Kungl. Maj:t måtte vidtaga åtgärder för att få till stånd export
            av sådana avelsdjur — såväl hingstar som ston av ardenner- och
            nordsvensk ras — för vilka avsätt- ning ej finnes inom landet.
          </p>
          <p xml:id="i-HvaRowQL7rENRSaD981U1Z" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1952.
          </p>
          <p xml:id="i-52QKSc1CSaW27GLeiWG6hm">
            Alfr. Nilsson Gust. Sundelin. P. J. Näshwd. i Steneberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
