<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--ak--00449">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__449/mot_1952__ak__449-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5sXvB1fPwiod2AfNKRLPkh">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 449.
      </fw>
      <div xml:id="i-W2ZMy2CSJqfvRCbrMZa6hy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LGhxhvbAgkVVHK9mc2w7jp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GLqcG9MKi4NB385aQV3dUG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RnjtayfzmAKbNDSjf4rFtD" type="motBody">
        <div xml:id="i-SRKaKvujxTsVx5QnvQozbo">
          <p xml:id="i-Xa4haAXQ4Xx4NWd4LNBKQU">
            Nr 449.
          </p>
          <p xml:id="i-PDM2YqaCcxWveqGKEYw4oF">
            Av herr Håstad och fru Ewerlöf, om höjning av vissa anslag till
            civilförsvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-ca8ysR7Xtuka19jPS1YKF">
            Riksdagen har under de senaste åren beviljat icke obetydliga
            belopp för upprustning av civilförsvaret. De beviljade medlen
            ha i huvudsak avsett materielanskaffning och skyddsrumsbygge.
            Däremot har personalorganisationen i stort sett icke förstärkts.
            Denna organisation utformades med sikte på ett fredsläge. Nu står
            denna organisation inför oerhört mycket större arbets- uppgifter
            och påfrestningar än dem, för vilka den vid sin tillkomst avsetts.
            I fråga om den centrala instansen har detta blivit uppmärksammat
            av in- rikesministern, som i statsverkspropositionen anmält att
            personal- och arbets- förhållanden vid civilförsvarsstyrelsen
            skola undersökas av statens organisa- tionsnämnd. Denna undersökning
            kan ej påbörjas förrän augusti—september 1952 och torde kräva
            en tid av minst ett år. Förslag i ämnet kan således tidi- gast
            föreläggas 1954 års riksdag. Detta innebär att under den tid,
            då det ut- rikespolitiska läget bedömes bli som mest kritiskt,
            den centrala civilförsvars- instansen skall arbeta under otillfredsställande
            förhållanden. De uppgifter, som hänga samman med den ökade materielanskaffningen,
            kunna i ett övergångsskede lösas med personal, som anställes på
            sakanslag. Motsvarande möjlighet finnes icke i fråga om planläggnings-
            och upplysnings- arbete samt de arbetsuppgifter, som äro förenade
            med skyddsrumsbyggandet och vidtagandet av andra tekniska anordningar.
            Som exempel på rådande förhållanden må följande anföras. Den nuvarande
            personalen uppgår på av- löningsamslaget till cirka 90 personer.
            Häri ingå kontors- och vaktpersonal samt administrativ och kameral
            personal. För direkta planläggningsuppgifter kunna endast 5—8
            befattningshavare tagas i anspråk. Som en följd härav släpar planläggningen
            efter. Där civilförsvarets planläggning har betydelse för den
            militära planläggningen, inträda eftersläpningar även på det mili-
            tära området, eller också lösas de militära planläggningsuppgifterna
            utan hänsyn till civilförsvarets intressen. Nyssnämnda 5—8 befattningshavare
            måste även syssla med färdigställande av upplysningsmaterial till
            allmänheten. Det säger sig självt, att dylikt material kan framställas
            endast i ringa om- fattning. För att följa utvecklingen på upplysningsområdet
            i främmande länder och för att förmedla upplysning till svensk
            allmänhet disponerar sty- relsen vidare endast en pressombudsman,
            som med tillgängliga medel blott kan avlönas för ett deltidsarbete
            om tre timmar om dagen. Till jämförelse må nämnas pressdetaljerna
            vid krigsmaktens olika försvarsgrenar med hel- tidsanställd personal.
            Slutligen må konstateras, att de arbetsuppgifter av teknisk natur,
            som äro en följd av statsmakternas beslut om skyddsrumsbygge
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__449/mot_1952__ak__449-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PBXEDuupteG1DrSFGCZZ9m">
            Motioner i Andra kammaren, nm 449. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-2zfhQ7j3keNbKh2Jicnkq5">
            och anskaffande av tekniska hjälpmedel till civilförsvaret, icke
            kunna ens tillnärmelsevis fullgöras av den nuvarande personalen
            på tekniska byrån. Personalorganisationen där fastställdes år
            1948, då man icke räknade med de nu dominerande arbetsuppgifterna.
            Det är alltså oundgängligen nödvändigt att civilförsvarsstyrelsens
            avlö- ningsanslag uppräknas. För att undvika inrättandet av reglerade
            tjänster torde sakkunniganslaget böra höjas i avbidan på organisationsundersökningens
            resultat. Liksom beträffande den centrala instansen föreligga
            personalsvårigheter för botteninstansen. Det är allmänt omvittnat,
            att personalorganisationen där är otillräcklig för sina arbetsuppgifter.
            Civilförsvarsstyrelsen har vid skilda tillfällen hemställt, att
            en utredning måtte komma till stånd rörande botten- instansens
            personal- och arbetsförhållanden. I avbidan härpå torde det vara
            nödvändigt att öka anslagsposten Arvoden till tillfällig personal.
            Utöver vad i statsverkspropositionen föreslagits böra därför på
            sätt ovan sagts avlöningsanslagen för civilförsvarsstyrelsen och
            civilförsvarsområdenas administration ökas med respektive 200
            000 kronor och 300 000 kronor. För att undgå en ökning av de totala
            utgifterna för civilförsvaret genom dessa anslagshöjningar synas
            de härför erforderliga medlen kunna disponeras genom en ändrad
            avvägning av anslagen. Sålunda torde anslagen Civilförsvaret:
            Engångsanskaffning av materiel och Civilförsvaret: Inköp av brandmateriel
            kunna minskas med 200 000 kronor respektive 300000 kronor. Dessa
            anslag äro visserligen i och för sig knappt tilltagna, men en
            förstärkning av civil- försvarsorganisationens personella resurser
            är en så trängande uppgift, att mindre beskärningar av ifrågavarande
            materielanslag bli av underordnad be- tydelse i jämförelse med
            de avgörande förbättringar i hela civilförsvarets effektivitet,
            som kunna uppnås genom höjda avlöningsanslag. Under åberopande
            av vad sålunda anförts hemställes, att riksdagen måtte bevilja
            för budgetåret 1952/53 till Civil- försvaret: Engångsanskaffning
            av materiel, ett anslag av 17 725 000 kronor, och till Civilförsvaret:
            Inköp av brandmate- riel, ett anslag av 1700 000 kronor samt,
            utöver vad av Kungl. Maj:t föreslagits, till Civilförsvarsstyrelsen:
            Avlöningar, ett an- slag av 200000 kronor och till Civilförsvarsområdenas
            admi- nistration: Avlöningar, ett anslag av 300 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-RgpX1cVbGF6xBPbfdqGq3U">
            Stockholm den 26 januari 1952.
          </p>
          <p xml:id="i-HrGCUxbHVxFhP4rMQU5ujx">
            Elis Håstad. Elsa Ewerlöf.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
