<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--fk--00251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__251/mot_1952__fk__251-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5ECig59jDareEto6DcEYJ9">
        Motioner i Första kammaren, nr 251. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-3zMGvNQ1TMzzLyGLu3dYyB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9gNkymUg8Vrifgtbag3pLV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WtgiUt4zhsHCgKmsU5rcjU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MgyCXxnSjC4ukwsFGST2rX" type="motBody">
        <div xml:id="i-7HSS1dXx3JXYM6eFfva9L5">
          <p xml:id="i-9ZnUWPEnHTgqwkHSPQz81m">
            Nr 251.
          </p>
          <p xml:id="i-GBYtn2oJQHgTBfre8L4Qxs" type="titleString">
            Av herr Lindblom m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställ-
            ning om anslag till upplysningsarbete rörande mellan- folkligt
            samarbete och utrikespolitiska frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-6mjz9AUzCQxHANjTgLXiUC">
            I stiatsverkspropositionen (III ht s. 32) har Kungl. Maj:t föreslagit
            sådan ändring av anslaget till »Upplysningsarbete rörande mellanfolkligt
            sam- arbete och utrikespolitiska frågor», det s.k. fredsanslaget,
            att Utrikespoli- tiska institutet och Föreningen Mellanfolkligt
            samarbete för fred erhålla hela anslaget om 75 000 kronor, medan
            övriga organisationer, som tidigare erhållit del av detta anslag,
            icke skulle erhålla något bidrag till sin verk- samhet. Samtliga
            organisationer ha med hänsyn till den stigande prisutveck- lingen
            anhållit om viss ökning av bidraget. Departementschefen förordar
            nu på grund av detta skäl ökning av de båda nämnda organisationernas
            anslag men på bekostnad av de övrigas. Han har icke ansett sig
            kunna påyrka någon höjning av det sammanlagda anslaget på denna
            punkt. Beträffande de övriga framhålles: »Utan att vilja underkänna
            värdet av den ideella verksamhet, som bedrives av övriga nämn-
            da sammanslutningar, finner jag det ofrånkomligt, att de med hänsyn
            till det stränga kravet på sparsamhet med allmänna medel nu få
            hänvisas till att söka finansiera sin verksamhet genom enskilda
            bidrag.» Med hänsyn till den omfattande verksamhet, som särskilt
            tre av de orga- nisationer vilka enligt förslaget skulle undandragas
            hittills utgående bidrag utöva, nämligen Svenska freds- och skiljedomsföreningen,
            Internationella kvinnoförbundet för fred och frihet, svenska sektionen,
            samt Skolornas fredsförening, finna vi det orimligt att dra in
            bidraget till dessa. Den ökning av de bidrag, som enligt förslaget
            tillkommer Utrikespolitiska institutet och Föreningen Mellanfolkligt
            samarbete för fred, anse vi vara väl motiverad med hänsyn till
            de ökade kostnaderna för verksamheten, men vi finna det omotiverat
            att detta skall ske på övriga fredsorganisationers bekostnad.
            De tre ovannämnda organisationerna ha i förhållande till det ringa
            belopp, vilket tilldelats dem under årens lopp, utfört ett upplysningsarbete,
            som är värt det varmaste erkännande. Framför allt ha dessa med
            sin upplys- ningstjänst nått ut till folkets breda lager. De kurser,
            föreläsningar och möten av olika slag, som dessa organisationer
            hålla överallt i hela vårt land, ha i stor utsträckning gällt
            upplysningar om FN och dess verksamhet samt spörsmål om mellanfolkligt
            samarbete. Enligt de uppgifter vi erhållit från de tre berörda
            organisationerna sker deras upplysningsarbete i huvudsak efter
            följande linjer: organiserande av studiecirklar och studiekurser,
            vid vilka behandlas äm- nen rörande FN:s organisation och arbete
            och i övrigt frågor av internatio- nell räckvidd,
          </p>
          <p xml:id="i-K3Mq8QoqoeGTwdPZAbTmbg">
            regelbunden föreläsningsverksamhet bl.a. genom anställda resesekrete-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__251/mot_1952__fk__251-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MGjQRfBDtDLpgHzPrBakmi">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 251.
          </fw>
          <p xml:id="i-A2RNkV79t6WYSVFEMe487C">
            rare. Under 1951 ha över 500 föreläsningar hållits i berörda
            ämnen med ett deltagarantal, som överstiger 30 000, utgivande
            av tidskrifter och medlemsblad, innehållande information i internationella
            frågor, distribuerande av FN-material framför allt till skolorna,
            intensifierat upplysningsarbete bland ungdom, särskilt med inriktning
            på FN och skapande av internationellt tänkesätt och mellanfolklig
            förståelse. Detta arbete har bedrivits bl. a. genom anordnandet
            av föredrag i folksko- lans högre klasser, kommunala flickskolor,
            läroverk, seminarier och folk- högskolor. För detta ändamål finnas
            av föreningarna heltidsanställda före- dragshållare. Under 1931
            ha hållits mera än 200 sådana föreläsningar, och dessa ha av lärare
            och elever mottagits med det största intresse. Vidare ha stipendier
            lämnats till ungdom för bevistande av internationella kurser så-
            väl inom Sverige som i utlandet. Dessutom ha pristävlingar om
            uppsatser i internationella frågor anordnats. Att hänvisa organisationer,
            som bedriva en så omfattande verksamhet på ett så livsviktigt
            område trots ett så ringa statligt bidrag, till »att söka finansiera
            sitt arbete genom enskilda bidrag» är närmast att anse som ett
            underskattande av deras verksamhet. Dessa föreningar ha alltid
            varit nöd- sakade att på olika sätt vädja till den enskilda offerviljan.
            Skulle riksdagen besluta att hittills utgående bidrag indragas
            torde detta — inte minst på grund av de ökade omkostnader som
            även dessa organisationer få vidkän- nas — innebära att de icke
            kunna fortsätta sin upplysningsverksamhet i samma omfattning som
            nu sker. Att för en anslagssumma av några tusen kronor riskera
            en nedskärning av den verksamhet, som utföres av dessa trenne
            organisationer, anse vi icke tillrådligt. Det behövs mycken upplys-
            ningsverksamhet i vidaste kretsar i dagens läge, särskilt därför
            att begrep- pen fred och demokrati hålla på att förvanskas på
            olika sätt. Med stöd av vad vi sålunda anfört hemställes, att
            riksdagen måtte betsluta att till upplysningsarbete rörande mellanfolkligt
            samarbete och utrikespolitiska frå- gor för budgetåret 1952/53
            anvisa ett anslag av 85 000 kro- nor samt att därav 10 000 kronor
            skola fördelas mellan Internationella kvinnoförbundet för fred
            och frihet, svenska sektionen, Svenska freds- och skiljedomsföreningen
            samt Skolornas fredsförening i ungefärlig proportion till tidigare
            utgående belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-Qv7hTiuV5uLVac4aj3S8JU">
            Stockholm i januari 1952.
          </p>
          <p xml:id="i-F5dqpgk36hqFtxCxhvMokH">
            E:; A. Lindblom. Anna Sjöström-Bengtsson. Yngve Persson. H. Sten.
            Gust. Sundelin. Johan Sunne. Justus Lindgren. Lage Svedberg. B.
            A. Nilsson. Ture Nerman. Torsten Bengtson Bertil Mogård. i Danderyd.
          </p>
          <p xml:id="i-6rQMQV9hgAa5D3bRwLmYj9">
            Martin Söderquist. John Björck. P. J. Näslund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
