<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__304/mot_1952__fk__304-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Bu8q8hMBmj8B6Ftj7XaBUp">
        2 Motioner i Första kammaren, nr 304.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QZcqnWCz9i8MsXgTPtuL5v">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5Yhj8yqKWhpy6aiqa2so65"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-B3fQyHzu5ntNnWp2bYpJaZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FpfZ59fxEW1G3HpokBSaJL">
        <div xml:id="i-2QNxsUsiZncv9LmRNYv1ks">
          <p xml:id="i-N9T7aDWrVnDzCuRaqJLsq9">
            Nr 304.
          </p>
          <p xml:id="i-ShpLUdEKZPCk1CmgM216te">
            Av herr Andersson, Lars, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om häradsallmänningar, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PJpeXyK9RZRsBwUQCPj7Ej">
            I proposition nr 15 till årets riksdag har statsrådet och chefen
            för jord- bruksdepartementei förelagt riksdagen förslag till lag
            om allmänningssko- gar i Norrland och Dalarna, i det väsentliga
            byggt på 1947 års allmännings- utrednings betänkande. Förevarande
            förslag innebär bl. a. att allmänningsskogarna skola inord- nas
            under den allmänna skogsvårdslagen. I enlighet härmed har förslaget
            icke upptagit några bestämmelser angående vården och skötseln
            av ifråga- varande skogsmarker. Nuvarande stadganden om hushållningsplaner
            m. m. skulle således icke behållas. Redan allmänningsutredningen
            vitsordade, att starka skäl tala för att hushållningsplaner även
            framdeles böra upprättas och läggas till grund för skötsel och
            förvaltning av samtliga allmänningsskogar men att bestäm- melse
            härom av lagtekniska skäl icke borde kvarstå i lagtexten utan
            i stäl- let upptagas i reglementena. Har man emellertid fastslagit
            den synpunk- ten, att hushållningsplan skall vara obligatorisk,
            måste en bestämmelse därom vara lika viktig som skogsvårdslagens
            stadganden med de däri an- givna huvudprinciperna för all vård
            av enskilda skogar. Följaktligen bör den också intagas i lagtexten.
            Det har vid diskussionen av ifrågavarande lagförslag framförts
            den me- ningen, att beträffande allmänningsskogarna det icke funnes
            saklig grund till annat ståndpunktstagande än vad som varit fallet
            när det gällt stä- dernas skogar. Även för dessa har framhållits
            önskvärdheten av hushåll- ningsplaner, men dessa önskemål ha lämnats
            utan bifall. Härtill må sägas, att detta enligt mitt förmenande
            är att anse som en brist i lagstiftningen, som för de administrativa
            skogliga organen kan medföra icke oväsentliga svårigheter vid
            tillsynen av skogsvårdslagarnas efterlevnad. Allmänningsskogarna
            representera mycket stora värden icke endast för en nu levande
            generation utan också för kommande släkten. Kravet på jämnhet
            och uthållighet i avkastningen måste därför beträffande dessa
            skogar ha en alldeles särskild vikt. Att detta krav verkligen
            blir tillgodosett synes mig bäst garanterat, därest skyldighet
            att upprätta och följa hus- hållningsplan kommer till uttryck
            också i själva lagtexten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__304/mot_1952__fk__304-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C12tzQ4wd8FzwRAYxoATjx">
            Motioner i Första kammaren, nr 304. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-JoDUAojkzduvSwbt55adPF">
            Med åberopande av vad sålunda anförts får jag hemställa, att
            riksdagen måtte besluta om sådan ändring i det i pro- position
            nr 15 framlagda förslaget till lag om allmännings- skogar i Norrland
            och Dalarna att stadgande om att all- männingsskog skall skötas
            efter en av skogsvårdsstyrelsen fastställd hushållningsplan intages
            i allmänningslagen samt att vederbörande utskott ville utarbeta
            förslag till erfor- derliga lagtextändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-KZXUvKBG5qieNYLasK7xLZ">
            Stockholm den 26 januari 1952.
          </p>
          <p xml:id="i-92M1HC4ZAxSnyzTYe7uDxn">
            Lars E. Andersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
