<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--ak--00062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__62/mot_1952__ak__62-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3f1icKrub4ot49d2rKyXzu">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 62.
      </fw>
      <div xml:id="i-Y7WJtw5kzH6ZCQcxt7t4Zc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Sct39bpES6iC98amR6MCQK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8mt7yar453qHbS2rVRwN1H" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QyzZbGUUzF5wWpMbqEaCP5" type="motBody">
        <div xml:id="i-KgLgKVqBzMu2HqLEo3S6iQ">
          <p xml:id="i-2oShGajtqtcEk293nEGA5y">
            Nr 62.
          </p>
          <p xml:id="i-KwKgqTHci3iTmGCLKAg6dc" type="titleString">
            Av herr Nilsson i Bästekille m. fl., om ökat anslag till För-
            eningen för växtförädling av fruktträd.
          </p>
          <p xml:id="i-5WYVGNrxaiVKpY1VgMfKkn">
            Den verksamhet, som av Föreningen för växtförädling av fruktträd
            sedan år 1942 bedrives vid Balsgård, är principiellt sett av samma
            allmännyttiga natur som växtförädlingen av åkerbruksväxter. I
            såväl yrkes- som husbe- hovsodlingen av frukt är sortfrågan av
            mycket stor betydelse för den fram- tida utvecklingen. Det nuvarande
            så gott som helt från utlandet härstam- mande sortimentet företer
            stora brister, då det gäller att i landets olika delar med rimliga
            ansträngningar framställa frukt av god kvalitet. I stora områden
            av norra Sverige saknas t. o. m. för närvarande odlingsbara sorter.
            Genom sin goda utrustning och allsidiga uppläggning av växtförädlingsar-
            betet har Balsgårdsinstitutionen de allra bästa förutsättningar
            att för hela landet göra en betydelsefull insats. Tyvärr har emellertid
            institutionen helt otillräckliga driftsmedel till sitt förfogande.
            De ökningar av lönekontona, som tillkommit genom höjda tim- löner
            och dyrtidstillägg, liksom fördyringar av bränsle och andra förnöden-
            heter i förening med avsevärt minskade inkomster från institutionens
            plantskola ha — enligt vad vi erfarit — medfört ett underskott
            för 1951 års verksamhet av i runt tal 30 000 kronor. I denna situation
            står nu föreningen inför hotet att nödgas inskränka sin verksamhet
            genom att minska den re- dan alltför fåtaliga personalen. Den
            av föreningen för verksamhetsåret 1952 ansökta höjningen av statsbidraget
            från 50 000 till 75 000 kronor är därför att betrakta som i högsta
            grad rimlig och nödvändig. I årets statsverksproposition (nionde
            huvudtiteln, s. 186—187) har de- partementschefen uttalat, att
            en inskränkning av institutionens verksamhet bör om möjligt undvikas
            med hänsyn till den stora betydelse, föreningens verksamhet har
            för vårt land. Han förordar därför en höjning av anslaget men
            endast med 10 000 kronor. Mot bakgrunden av 1951 års erfarenheter
            samt de ytterligare prisstegringar, som måste tagas i beräkning,
            är emeller- tid denna summa icke tillräcklig att trygga verksamheten
            för år 1952. Vi hemställa därför, att riksdagen måtte besluta,
            att anslaget till Föreningen för växtförädling av fruktträd måtte
            under nionde huvudtiteln upptagas med ett till 75 000 kronor förhöjt
            belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-E6rX9Nq6ioRCdr4SpytQB" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1952.
          </p>
          <div xml:id="i-48bShuPoyEjRKqsppfS2ej" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XhjjsJFUqHnqZdGtZmMLp8">
              <item xml:id="i-CDzk2yPhaPfii7w86Dz3C9" who="i-gHdXy9rXW7MHcgRt777UD" type="signature">
                Jöns Nilsson
              </item>
              <item xml:id="i-J2eDyhPchNxFgsf2WnFPRf" who="unknown" type="signature">
                Filip Kristensson T G. v. Seth
              </item>
              <item xml:id="i-SQH9XX17cnhBLs76Sc67ju">
                i Osby
              </item>
              <item xml:id="i-D7jQon4btbn8ETB5iTpyZm" who="i-MPe2G8GUgjiRhR8NTtTmBy" type="signature">
                Ruth Hellström
              </item>
              <item xml:id="i-74asYsaQw9yppTQ7yn3KQX" who="i-EK6Ekrx6gXjweeFGx5Siz" type="signature">
                Holger Adolfsson
              </item>
              <item xml:id="i-HtZBt8UnrN16auSLp2EjmF" who="i-AMJmTeTPRiL1USX39mHZ6w" type="signature">
                Paul Bergstrand
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__62/mot_1952__ak__62-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FA6Vx7w8eCyyKHcFKWG6L9">
            Motioner i Andra kammaren, nr 62.
          </fw>
          <p xml:id="i-9qvTxesF1TENwXMQk98pJG">
            Edvard Mårtensson i Smedstorp.
          </p>
          <p xml:id="i-DwQ3wWb5YPGGShZG8uNKQy">
            Märta Boman.
          </p>
          <p xml:id="i-NDmZDHNbqiP3XVeH2ZopiM">
            Nils G. Hansson i Skegric.
          </p>
          <p xml:id="i-YFrtg3s4xGiGYiEtRz6R7i">
            Jarl Hjalmarson. Gösta Netzén.
          </p>
          <p xml:id="i-Lsqyi7u8ztY3jnUDchqx3">
            Per A. Johnsson i Kastanjegården.
          </p>
          <p xml:id="i-WwsT5gEbqx4USPzPUAivwM">
            Gustaf Svensson i Vä. Einar Heggblom. Harald Johnsson i Skoglösa.
            Carl Östlund.
          </p>
          <p xml:id="i-HjYKqGPfk3vJ6MN9LMEngg">
            Johan Ahlsten.
          </p>
          <p xml:id="i-BRsKekRX8hhbrN2Fd5SJ8L">
            Per Svensson i Stenkyrka.
          </p>
          <p xml:id="i-9mkAnmtzPTd91QfD5eTLUM">
            Eric Nilsson i Svalöf.
          </p>
          <p xml:id="i-Ec8CkZ3BMfPqZhrcp4sasp">
            A. Widén.
          </p>
          <p xml:id="i-CWHF4ivQDqWVJ1buLdd8Md">
            Stig F. Hansson i Önnarp. Thorvald Ekdahl.
          </p>
          <p xml:id="i-Arkyqcce9UbUnF5eZsiS9N">
            Nils Persson.
          </p>
          <p xml:id="i-PGp7LDaNiMs6nS4VNtdLru">
            Rudolf Boman i Kieryd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
