<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1952--ak--00662">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__662/mot_1952__ak__662-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PvdkJgatrUi7XE62MNbzfr">
        Motioner i Andra kammaren, nr 662.
      </fw>
      <div xml:id="i-S46VM5tkdmaDQaZ88wxn9J" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K2unp6DntPB2n21DA92Wtr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BQzGPkKJ71CMeJSxjTnyPb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QdCdFqJ3a6UK7RLZ99LQpJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-ALpLA5xaxdYH58HzRP31QG">
          <p xml:id="i-LS7FrvZqHNGSdY1tmki5t1">
            3
          </p>
          <p xml:id="i-7JezESaBEBP1dhvvAuLEbQ">
            Nr 662.
          </p>
          <p xml:id="i-gwWpFTL8CQycLrLbE2XzX">
            Av herr Lundberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion, nr 236, angående åtgärder i prisreglerande åtgär- der i
            prisreglerande syfte på jordbrul:ets område.
          </p>
          <p xml:id="i-A9LQQjpH1cpLXcaquDXvFR">
            I Kungl. Maj:ts proposition 236 angående åtgärder i prisreglerande
            syfte på jordbrukets område begärs riksdagens godkännande av grunderna
            för prissättningen på jordbrukets produkter under regleringsåret
            den 1 sep- tember 19352 till den 31 augusti 1953. Enligt propositionen
            — vilken grun- dar sina beräkningar på den jordbrukskalkyl som
            1951 års riksdag beslu- tade begära en skyndsam översyn av — skulle
            ytterligare prishöjningar och statligt stöd ge grupper inom jordbruket
            väsentliga inkomstökningar. I motion II: 609 med anledning av
            proposition 176 förutsättes, att den av 1951 års riksdag beslutade
            skyndsamma översynen av jordbrukskalkylen skulle verkställas innan
            riksdagen tar ställning till en ny jordbruksuppgö- relse. Detta
            krav har ytterligare stärkts genom den ovissa ekonomiska utveckling
            vi i dag måste konstatera inom industri och näringsliv. Det förändrade
            läget för vår export och delar av vår hemmaindustri kan tvinga
            fram nya fördelningsprinciper inom vårt näringsliv, och inte minst
            för våra exportindustrier är det angeläget att man ställer sig
            avvaktande till utvecklingen. Att i detta läge redan nu besluta
            att efter den 1 september tillförsäkra brukare av fullständiga
            och stora jordbruk en ytterligare in- komststegring är orimligt,
            då det kan tänkas att andra folkgrupper och näringar vid denna
            tidpunkt kan få svårigheter att upprätthålla sin real- lön eller
            produktion. Ur både producent- och konsumentsynpunkt måste man
            beklaga att ut- redningen eller översynen av jordbrukskalkylen,
            trots att ett år gått sedan riksdagsbeslutet, icke blivit verkställd.
            Riksdagen ställs nu inför att an- tingen konservera ett godtyckligt
            system till den 31 augusti 1953 eller också att i avvaktan på
            utredningen uppskjuta behandlingen av Kungl. Maj:ts proposition
            till höstriksdagen. Då det finns fullgod anledning att karakterisera
            jordbrukskalkylen som missvisande i fråga om resultat och lönsamhet
            och konsumenterna tvingas att genom köpmotstånd eller änd- ring
            av förbrukningsvanor ge till känna sin mening om de ständiga pris-
            förhöjningarna på jordbruksprodukterna, är det för såväl jordbruket
            som konsumenterna angeläget att skjuta på riksdagsbehandlingen
            av proposi- tionen till höstriksdagen. Med hänvisning till de
            ovan och i motion II: 609 anförda synpunkterna hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__662/mot_1952__ak__662-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FYVmTynjk3FFVG6N8Mygur">
            Motioner i Andra kammaren, nr 662.
          </fw>
          <p xml:id="i-NpnhMCTizLNThGm9jYQvUX">
            att riksdagen måtte besluta, att behandlingen av Kungl. Maj:ts
            proposition 236 angående åtgärder i prisreglerande syfte på jordbrukets
            område, i avvaktan på en skyndsam utredning av jordbrukskalkylen,
            måtte uppskjutas till höst- riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8oJbGfGsDGwt1pmP9sM6c" type="date">
            Stockholm den 17 maj 1952.
          </p>
          <div xml:id="i-EQ4UxVKses1QUCRZhvCpML" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-DmTHYxDd5zMLc7i7fK3ijr">
              <item xml:id="i-VATZQpg3nwdxHvFPARcGUs" who="i-AC8RFPqgo4aFfG6KooA2u5" type="signature">
                John Lundberg
              </item>
              <item xml:id="i-XBnUxrL1a5KgJUPXHXUKyJ" who="i-SmbnHJ9tXdNobrBTAxWhhc" type="signature">
                Eivor Wallin
              </item>
              <item xml:id="i-EAZmu6NhCxKWRZo9uaBcZw" who="i-Rv9aHnFJh2azV9pZTjG2yC" type="signature">
                Märta Öberg
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
