<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__100/mot_1952__fk__100-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2 Motioner i Första kammaren, nr 100.
          </p>
          <p>
            Nr 100.
          </p>
          <p>
            Av herr Lundqvist, om förhöjd livränteersättning åt riksbanks-
            vaktmästaren B. H. Brohn.
          </p>
          <p>
            Under tiden 21 september 1942—3 februari 1943 fullgjorde riksbanksvakt-
            mästare Bror Herbert Brohn, född den 12/11 1909 och bosatt i Valhallavä-
            gen 17 i Sollentuna köping, beredskapstjänst i Boden och Kiruna.
            Enligt uppgift skulle han vid inryckningen i militärtjänst ha
            varit tuber- kulinnegativ, varför han i slutet av september 1942
            underkastades calmette- vaccinering. Den 3 maj 1943 intogs han
            å karolinska sjukhusets ögonavdel- ning för ögonsjukdom — enligt
            vad uppgivits blödningar på vänstra ögats näthinna, förorsakade
            av tbe — och kvarlåg där t. o. m. 26 juni samma år. Den 3 juli
            1943 inträffade förlamning i båda benen samt i urinblåsan. Han
            intogs då på serafimerlasarettet, där operation verkställdes den
            27 juli sam- ma år. Brohn kan nu med tillhjälp av två käppar gå
            kortare sträckor, dock endast mycket sakta och med stor ansträngning.
            Under den senare sjuk- husvistelsen började vänstra ögat ånyo
            försämras, och synen har sedan successivt avtagit så att nästan
            fullständig blindhet nu råder å vänster öga. Efter av Brohn ingivna
            olika framställningar om ekonomisk ersättning för sin invalidiserande
            sjukdom, vilken syntes honom ha uppkommit såsom en direkt följd
            av under militärtjänstgöringen företagen tuberkulininjek- tion,
            har riksförsäkringsanstalten genom beslut den 15 december 1943,
            3 oktober 1944 och 11 maj 1945 meddelat, att anstalten funnit
            sig icke kunna tillerkänna Brohn någon ersättning för ifrågavarande
            sjukdom, enär mili- tärtjänstgöringen icke skäligen kunde antagas
            hava väsentligt bidragit till densamma. Emellertid meddelade riksförsäkringsanstalten
            sedermera, i brev till Brohn den 2 juni 1950, att anstalten till
            prövning upptagit frågan, huruvida med stöd av kungl. brev den
            20 juni 1947 ersättning enligt grunderna i 1927 års militärersättningsförordning
            skulle kunna tillerkännas honom för ögon- sjukdom och ryggmärgsinflammation.
            I ett senare brev, den 14 juni 1950, anhöll riksförsäkringsanstalten
            om Brohns yttrande, huruvida enligt hans mening »sådana förhållanden
            i före- varande fall kunna anses föreligga, att livränta bör utbetalas».
            I sådant fall borde även en detaljerad redogörelse lämnas med
            angivande av storle- ken av de förmåner, han gått förlustig. I
            skrivelse den 22 juni lämnade Brohn ifrågavarande redogörelse,
            och den 6 juli samma år meddelade riks- försäkringsanstalten beslut
            i ärendet, innebärande för tiden 1 juli 1946—30
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__100/mot_1952__fk__100-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 100. 3
          </p>
          <p>
            juni 1950 en månatlig ersättning, inkl. dyrtidstillägg, på kr.
            146: 84 samt fr. o. m. den 1 juli 1950 för återstående livstid
            en månatlig ersättning av kr. 135: —, varvid emellertid tidigare
            utgående belopp kr. 146: 84 förklarades skola utbetalas även i
            fortsättningen, eftersom ersättning enligt omregle- ringsförordningen
            understeg det tidigare beloppet. Den sålunda bestämda ersättningen
            täcker icke på långt när de direkta förluster, Brohn lidit och
            alltjämt lider som följd av skadan. Än mindre innebär den fastställda
            ersättningen någon gottgörelse för lidande och lyte. I underdånig
            skrivelse till Konungen den 27 oktober 1950 har Brohn där- för
            hemställt, att Kungl. Maj:t »måtte finna rättvist gå i författning
            om att jag må tilterkännas en livränta utöver nu utgående om kronor
            500: — i må- naden för de förluster, varför jag icke tidigare
            erhållit ersättning, samt för lidande och lyte». Denna framställning
            vann icke Kungl. Maj:ts bifall. Enligt vad vill synas av handlingarna
            hade ovannämnda framställning remitterats till försvarets civilförvaltning,
            vilken i underdånigt remissutlå- tande den 17 april 1951 avstyrkte
            den gjorda framställningen under erinran bl. a. att förvaltningen
            — gemensamt med dåvarande försvarets sjukvårds- avdelning — genom
            beslut den 31 oktober 1944 funnit gottgörelse icke kunna från
            militär myndighet utgå till sökanden och att sjukvårdsstyrelsen
            icke ansåg det sannolikt, att sökanden vaccinerats enligt calmettemetod.
            För egen del tillade civilförvaltningen följande: &gt;»Även om den
            läkarbehandling, sökanden undergått vid ifrågavarande tillfälle,
            mot förmodan skulle vara orsak till sökandens sjukdom, kan enligt
            civilförvaltningens mening skadan icke anses stå i sådant sammanhang
            med behandlingen, att den utgör grund för skadestånd.» Detta uttalande
            och ställningstagande, vilket av allt att döma varit avgö- rande
            för Kungl. Maj:ts avslag, strida uppenbart mot riksförsäkringsan-
            staltens ståndpunkt av den 2 juni 1950. Uppfattningen synes även
            — att döma av avgivet läkarintyg — på läkarhåll vara en annan
            än den, åt vilken civilförvaltningen här givit uttryck. Då riksförsäkringsanstalten
            efter ingående prövning så sent som 1950 funnit grundad anledning
            föreligga för antagande av sådant orsakssamband mellan Brohns
            militärtjänstgöring och här ovan berörda sjukdomar, att anstalten
            tillerkänt honom livränta, måste sambandet få anses vara erkänt.
            Det bör då också få anses både rimligt och riktigt, att den gottgörelse,
            som det allmänna sålunda lämnar, blir av sådan storleksordning,
            att den kan anses innebära någorlunda tillfredsställande kompensation
            för såväl det ekonomiska avbräck skadan direkt vållar som ock
            det påfrestande psykiska lidande som den ådragna sjukdomen och
            lytet ofrånkomligt måste föror- saka. Att den hittills utgående
            ersättningen icke tillnärmelsevis uppfyller detta krav framgår
            med full tydlighet bl. a. av Brohns förutnämnda fram- ställning
            till Konungen den 27 oktober 1950. Här må särskilt erinras om
            att ingen som helst ersättning lämnats för tiden före 1 juli 1946
            och att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__fk__100/mot_1952__fk__100-003.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Första kammaren, nr 100.
          </p>
          <p>
            Brohn, som enligt föreliggande intyg är en duglig och plikttrogen
            tjänste- man och som därför eljest haft goda utsikter erhålla
            befordran inom riks- banken, på grund av sjukdomen icke längre
            kan räkna med någon sådan, samtidigt som hans rese- och levnadskostnader
            i övrigt på grund av den starkt nedsatta rörelse- och arbetsförmågan
            mycket kännbart stegrats. — Beträffande närmare detaljer rörande
            det föreliggande fallet ber jag få hänvisa till de handlingar
            i ärendet, vilka jag kommer att överlämna till vederbörande utskott.
            Av vad ovan framhållits måste det anses vara i hög grad både behjär-
            tansvärt och sakligt motiverat, att nu utgående ersättning till
            Brohn väsent- ligt höjes, förslagsvis från nu utgående 146 kronor
            och 84 öre per månad till 350 kronor per månad. Det förtjänar
            även framhållas, att det här är fråga om en ytterligt säll- synt
            sjukdom, varför prejudikatrisken i detta fall är utomordentligt
            ringa. Under åberopande av vad ovan anförts hemställer jag, att
            riksdagen ville besluta, att den livränteersättning, som enligt
            beslut av riksförsäkringsanstalten den 6 juli 1950 utgår till
            riksbanksvaktmästare Bror Herbert Brohn, skall, räknat fr. o.
            m. den 1 juli 1946, under hans återstå- ende livstid utgå med
            ett från 146 kronor och 84 öre för månad till 350 kronor för månad
            förhöjt belopp.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1952.
          </p>
          <p>
            R. Lundqvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
