<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__164/mot_1952__ak__164-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Än
          </p>
          <p>
            Motioner + Andra kammaren, nr 164.
          </p>
          <p>
            Nr 164.
          </p>
          <p>
            Av herr Rubbestad m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts fram-
            ställning om anslag till Statistiska centralbyrån: Kostna- der
            för vissa provundersökningar för omläggning av me- toden för skördeuppskattningar.
          </p>
          <p>
            Kungl. Maj:t föreslår i statsverkspropositionen, sjunde huvudtiteln,
            att riksdagen för budgetåret 1952/53 måtte anvisa ett reservationsanslag
            å 8 000 kronor till Statistiska centralbyrån: Kostnader för vissa
            provundersökningar för omläggning av metoden för skördeuppskattningar.
            Härmed avses, enligt de motiveringar som lämnas av statistiska
            centralbyrån och chefen för finans- departementet, en försöksmätning
            av skörden på ett antal provytor i samband med utnyttjande av
            den metodik för urvalsundersökningar, som prövats på vissa håll
            i utlandet. Enligt statistiska centralbyrån ha de svenska skördeberäkningarna
            i vissa fall inneburit rätt betydande underskattningar av den
            faktiska skörden. Vi anse givetvis, att ett så tillförlitligt
            material som möjligt bör ligga till grund för skördeberäkningarna.
            Vi äro emellertid icke övertygade om att den av statistiska centralbyrån
            förordade metoden med provytor kommer att giva något nämnvärt
            tillförlitligare resultat än det som utvinnes med det hittills
            till- lämpade systemet. Den nuvarande metoden för skördeuppskattning
            består i att särskilda ombud med god erfarenhet på jordbrukets
            skilda områden under hushållningssällskaps och hushållningsgilles
            ledning göra bedömningar sockenvis. Sådana uppskattningar äro
            givetvis förenade med vissa brister, men de ha dock lämnat ett
            tillfredsställande material för en objektiv skörde- beräkning.
            En ovärderlig fördel hos det nuvarande systemet är dessutom att
            ombuden, som i regel äro jordbrukare eller f. d. jordbrukare,
            åtnjuta jord- bruksbefolkningens förtroende. Den föreslagna provytsmetoden
            förutsätter, att skördeuppskattningarna i framtiden skola handhavas
            av särskilda tjänstemän, vilka icke i samma utsträckning kunna
            räkna med jordbrukarnas förtroende. Därmed riskerar man att undergräva
            den goda kontakten med jordbrukarna, utan vilken knappast något
            tillfredsstälande material för en objektiv skörde- beräkning kan
            insamlas. Over huvud taget synes det oss vara en oriktig prin-
            cip att lägga uppgifter, som med fördel och intresse kunna handhavas
            av jord- brukets förtroendemän från bygden, in under tjänstemannaförvaltning.
            Såsom såväl statistiska centralbyrån som departementschefen framhålla,
            skulle användningen av provytsmetoden medföra betydligt högre
            kostnader än den nu tillämpade metodiken. Detta synes oss också
            vara ett tungt vägande skäl att icke övergå till den föreslagna
            provytsmetoden. I stället böra strävan- dena inriktas på att göra
            den nu använda metoden med skördeuppskattningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1952/mot_1952__ak__164/mot_1952__ak__164-002.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 164.
          </p>
          <p>
            genom särskilda ombud i samråd med hushållningssällskapens tjänstemän
            så tillförlitlig som möjligt. Med anledning av vad som ovan anförts
            hemställa vi, att riksdagen måtte besluta avslå Kungl. Maj:ts
            förslag att för budgetåret 1952/53 anvisa ett reservationsanslag
            å 8000 kronor till Statistiska centralbyrån: Kostnader för vissa
            provundersök- ningar för omläggning av metoden för skördeuppskattningar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1952.
          </p>
          <p>
            Axel Rubbestad. Per Persson, Gunnar Larsson Norrby. i Luttra.
            Gunnar Ericsson C. 0. Carlsson K. A. Byberg. i Näs. i Bakeröd.
          </p>
          <p>
            Sven Antby. James I. A. Dickson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
