<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1941--fk--00030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__30/mot_1941__fk__30-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LRBR7Kk1ogWX1ZEzSRTSvv">
        Motioner 1 Första kammaren, Nr 30. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-S2GTyzJ8QNdbm7SMiprdGw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GH5wXVhBvhXEFUhdPMDZwz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TMt3K3YjK4nJry2VzFd8LT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JD43L4F8pW8YZSaX9uW73T" type="motBody">
        <div xml:id="i-KEvPL9npM7QCEze4wEDv9f">
          <p xml:id="i-AHXydom3Vo1eCqSWDiKC2a">
            Nr 30.
          </p>
          <p xml:id="i-39kvGV1hFnzK1SqamaSYXx">
            Av herr Bondeson, om utredning rörande ändrade grunder för beskatt-
            nmningsmyndigheternas sammansättning och verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Hy8UNEYE9VgetAaMozCY1q">
            Vid upprepade tillfällen under de senare åren har i olika samband,
            bland andra av riksdagens revisorer, påtalats den långsamhet,
            som vidlåder avgörandet av taxeringsärenden, sedan prövningsnämndens
            beslut överklagats. Det har så- lunda framhållits, att viss länsstyrelse
            skulle först efter anmärkningsvärt stor tidsrymd ha avgivit infordrade
            yttranden. Det torde emellertid dessutom vara känt, att de två
            fastställande överinstanserna på grund av stor balans icke kunna
            avverka inkomna taxeringsärenden inom tid, som får anses skälig.
            Det uppgives sålunda, att först sedan omkring två å tre år, i
            vissa fall ändå längre tid, för- flutit, sedan prövningsnämndens
            beslut fattats, avgörande kan påräknas i ett slutligen till regeringsrättens
            bedömande hänskjutet taxeringsärende. Det torde utan vidare vara
            givet, att denna långsamhet i avgörandet är till väsentlig nackdel
            såväl för det allmänna, som i den mån skattebelopp restitueras
            har att därå gälda ränta — många gånger synes det här röra sig
            om rätt så stora belopp — som ock för den skattskyldige, som kan
            bliva nödgad att under en avsevärd tid avstå från förfogandet
            över medel, varvid den erhållna räntan knappast kan anses täcka
            förlusten och kostnaderna för förfarandet. Det torde förtjäna
            erinras om, att dessa senare icke särskilt gottgöras, må sedan
            vara att den skattskyldige för att erhålla den norm fastställd,
            efter vilken hans lagliga skyldighet att erlägga skatt regleras,
            ofta måste vidkännas dryga omkostnader. Vid sidan härom böra bemärkas
            de svårigheter, som åtminstone i vissa fall kunna tänkas uppstå
            för kommuner att åratal efter skatteuppbörden nödgas återbetala
            belopp, som en gång ingått i kommunens kassa och där förbrukats.
            På goda grunder torde det kunna förutsättas, att, om särskilda
            åtgärder icke vidtagas, den tidrymd, som förflyter mellan prövningsnämndens
            avgörande och det slutliga utslaget i regeringsrätten, under de
            kommande åren kommer att ytterligare förlängas. Det synes nämligen
            kunna förväntas, att ett icke ringa antal ärenden rörande krigskonjunkturbeskattningen
            kommer att föras genom de två överinstanserna. Jämväl ifråga om
            omsättningsskatten torde man icke kunna utesluta, att frågan om
            storleken av den omsättning, efter vilken denna skatt skall utgå,
            kommer att bringas under överinstansernas prövning. Den redan
            nu stora balansen torde därför under de närmaste åren komma att
            ytterligare öka, varvid synes böra beaktas, att särskilt ärendena
            rörande krigskonjunkturskatten såsom ofta innefattande svårbedömliga
            frågor komma att medföra en väsentligt förhöjd arbetsbörda. Att
            den tidsutdräkt,
          </p>
          <p xml:id="i-5D54Dqtd7W8LXAemLofMzG">
            Bihang till riksdagens protokoll 1941. 3 saml. Nr 30—32. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__30/mot_1941__fk__30-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P9p3jE5FAr5ZVgFjVVHZTR">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 30.
          </fw>
          <p xml:id="i-8uSYEVFLbUXcQ1U7p34ser">
            som förflyter, innan regeringsrättens avgörande föreligger, sålunda
            kommer att ytterligare förlängas, torde kunna tagas för visst.
            Olägenheten härav synes påtagligt framträda i frågor rörande de
            nu nämnda krisskatterna med sina oftast rätt betydande belopp
            för skattskyldiga. Att under en längre tidrymd nödgas avstå från
            möjligheten att disponera medlen kan särskilt svårt träffa affärs-
            män och företagare. Det synes emellertid som om gentemot vårt
            taxeringsförfarande skulle med visst fog kunna framställas andra
            erinringar än den nu nämnda. Bland dessa synes i första hand bemärkas,
            att förfarandet efter taxeringsnämndens avgö- rande genomgående
            är skriftligt. I och med att det skriftliga förfarandet tillämpas,
            torde det icke utan ett planmässigt genomfört remissförfarande
            med frågor till den skattskyldige vara möjligt för de fastställande
            myndigheterna att själva erhålla upplys- ningar i ärendet. Då
            sådant remissförfarande regelmässigt icke förekommer, blir utgången
            av ärendet oftast beroende på om och i vad mån den skatt- skyldige
            förmår att förebringa den utredning, som kan ha betydelse i ärendet.
            Men härför förutsättes med vår nuvarande skattelagstiftning en
            inblick i för- fattningarna och praxis, som endast ett mindre
            antal skattskyldiga torde in- vående äga. Det synes icke rimligt,
            att skattskyldiga annat än undantagsvis måste åsamkas kostnader
            för att få sina inkomster taxerade. Kunde tillfälle beredas de
            skattskyldiga som så önska att företräda inför resp. nämnderna
            och domstolarna, där dessa så finna erforderligt att inkalla den,
            som anfört be- svär, för att lämna muntliga upplysningar, skulle
            säkerligen den materiella rättvisan vinna härpå. Särskilt bör
            härvid understrykas angelägenheten av att nämnderna och domstolarna
            söka genom frågor erhålla upplysningar i sådana spörsmål, som
            vederbörande skattskyldig av bristande kännedom om förhållandena
            eller förbiseende icke vidrört, liksom givetvis ock i frågor,
            som han kanske avsiktligt ej velat vidröra. Att allmänhetens förtroende
            till taxe- ringsförfarandet härigenom skulle stiga, torde vara
            ställt utom allt tvivel. Man synes nu icke kunna frigöra sig från
            den uppfattningen, att allmänheten ofta utgår ifrån att myndigheterna
            tillmäta de fiskaliska synpunkterna av- görande betydelse. I fråga
            om prövningsnämndernas verksamhet synes kunna framhållas, att
            det stora antal oftast svårbedömliga ärenden i förening med den
            relativt korta tid, som står till deras förfogande, väsentligt
            förhindrar dem att direkt ägna varje ärende den inblick, som får
            anses påkallad. Beträffande de två högsta instanserna må erinras
            om såsom önskvärt, att bland deras ledamöter återfinnas personer,
            vilka vid sidan av sin juridiska underbyggnad äga mera ingående
            kännedom om särskilt bokföring, balans- teknik och näringslivet.
            Med all respekt för behovet av juridisk sakkunskap och erfarenhet
            synes det dock som om alla skulle vinna på att vid sidan om den
            juridiska sakkunskapen funnes jämväl annan utbildning och erfarenhet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__30/mot_1941__fk__30-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HW78RFTkGh1sXt8LRDzuUA">
            Motioner i Första kammaren, Nr 30. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-9TS5WGobSHYaFU1SUwYXG4">
            företrädd inom de dömande organen. Det torde i förevarande samband
            för- tjäna påpekas, att kännedom om bokföring och balansteknik
            icke finnes upp- ställd som kompetenskrav för tjänstgöring inom
            de två överinstanserna. Slutligen synes jämväl kunna framhållas,
            att hinder icke möter, att ledamot av prövningsnämnd och kammarrätt
            tjänstgör som ordförande i taxeringsnämnd, en möjlighet som ock
            i viss utsträckning utnyttjas. Riktigheten härav synes starkt
            kunna ifrågasättas. Under åberopande av vad sålunda anförts och
            under erinran om den stora betydelse frågan om en materiellt riktig
            taxering har för såväl det allmänna som de skattskyldiga, hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-UDXoEc8xpPB4ni5h6gXyRd">
            att riksdagen i skrivelse till Konungen ville anhålla, att en
            allsidig utredning verkställes rörande ändrade grunder för be-
            skattningsmyndigheternas sammansättning och verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-E81nn4Tz2Kx6ofWnGx2NxP" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1941.
          </p>
          <div xml:id="i-BRcWVjd1wvsrzWqK87ZTX8" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-MJ5BCn1dQMKJGo4pwL1rdm" who="i-7NJGhWZzuhPwCAawWis5wT" type="signature">
              Lennart Bondeson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
