<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1941--fk--00068">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__68/mot_1941__fk__68-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RZomGptgVCtWrv4pg64Rhr">
        Motioner i Första kammaren, Nr 68. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-8VeBZTDHSjSX9DPFZGSNYS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FFQaxsAqTHjAtQv1sR81oi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RycjKVwecVBTeFbPXJtoHW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Y4yNPdMGCvrmY3tePKzW9A" type="motBody">
        <div xml:id="i-U4cpqrE6BmA1JmZ73aXMe4">
          <p xml:id="i-HCFkmfEb1vqKp281jWkJRJ">
            Nr 68.
          </p>
          <p xml:id="i-JU2UVNWFy7QgzmWCRX48pJ">
            Av herr Hansson, Sven, m. fl., om viss ändring i bestämmelserna
            beträffande tillstånd till anordnande av biografföre-
          </p>
          <p xml:id="i-TzFb8rJ2dRdWWptgSJ84ZD">
            ställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-EXGw96DsqHanwRNqE9y6jv">
            Genom kungl. förordning av den 6 oktober 1939 (svensk författnings-
            samling nr 703/1939) vidtogos vissa förändringar avseende förevisning
            av brandsäker film. Förändringarna beröra förevisningar, anordnade
            av or- ganisationer. Den nya förordningen synes ha utfärdats,
            utan att förslaget till densamma blivit remitterat till sammanslutningar
            och myndigheter, som ha intresse av sådan lagstiftning och erfarenhet
            inom ifrågavarande område. Förordningen har redan visat sig så
            konstruerad, att förevisning av den brandsäkra smalfilmen i stället
            för att underlättas har i så hög grad för- svårats, att förhållandet
            torde sakna motstycke i andra länder. En ny revi- sion är därför
            nödvändig, då ingenting talar för, att så ingripande bestäm- melser
            verkligen äro behövliga. Ändringen år 1939 innebar, att resolution
            från polismyndighet ej behövde sökas för visning av brandsäker
            film utan endast anmälan härom ingivas senast 24 timmar i förväg.
            Till denna an- mälan skulle dock fogas intyg från statens provningsanstalt
            om ifrågava- rande filmkopias brandsäkerhet samt likaså censurkort
            från statens bio- grafbyrå i avskrift eller original. Om anmälningsplikten
            är intet att säga, medan däremot stadgandena angående intygsavskrifter
            och brandsäker- hetsgranskning vållat stora besvärligheter för
            de många folkliga organisa- tioner, vilka i allt större utsträckning
            använda smalfilm i sin verksamhet. Därom vittnar bl. a. följande
            uttalanden från på området tekniskt sakkun- niga samt av förordningen
            berörda firmor och sammanslutningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Tb1CBfVHxf76kXko1eYjxJ">
            I.
          </p>
          <p xml:id="i-PKw65VwPZBLSPpQpvBActP">
            » Härmed får jag på begäran intyga, att såvitt mig bekant samtliga
            nu förekommande smalfilmer (17,5 mm, 16 mm, 9.5 mm och 8 mm av
            nu gängse typer) aldrig framställts som eldfarlig film (cellulosanitrat)
            utan alltid som säkerhetsfilm (cellulosaacetat). Detta har redan
            från dessa fil- mers första framkomst förklarats som en fabrikationsprincip
            och en nöd- vändig förutsättning för dessa filmers framgång. Det
            förefaller ej heller finnas några som helst utsikter, att en förändring
            skall komma att ske här- utinnan, då en allmän tendens tvärtom
            förefinnes att även för normalfilm (biograffilm) övergå till säkerhetsfilm.
            Som ordförande i Fotografiska Föreningen, Sveriges största fotografiska
            organisation, vilken också först tog hand om smalfilmintressena
            här i lan- det, får jag även intyga, att de fullständigt onödiga
            föreskrifterna om intyg från Statens Provningsanstalt om filmernas
            ”brandsäkerhet ha vållat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__68/mot_1941__fk__68-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y3hcYQ4Y6uJUcwWMNhfh5n">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 68.
          </fw>
          <p xml:id="i-HEb4nhzzMuTJ6enA8QY2XA">
            mycket stora svårigheter för ideella sammanslutningar av olika
            slag, vilka betjäna sig av smalfilm. Det synes mig i hög grad
            önskvärt, att dessa föreningars arbete underlättas och att därför
            alla ålägganden för dem, som ej ur säkerhetssynpunkter äro absolut
            nödvändiga, må avlägsnas. Stock- holm den 16 januari 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-LPLASJBcXRMR92ibA9QSgc">
            Helmer Bäckström.
          </p>
          <p xml:id="i-U44Wcd1AkMh8P4gKQ2mkot">
            Docent i fotografi vid Kungl. Tekniska Högskolan. Ordförande
            i Fotografiska Föreningen.»
          </p>
          <p xml:id="i-VsshbvSCP1YFACjq4fLyXB">
            II.
          </p>
          <p xml:id="i-ETXbDDCXd19NqPrvoJeWph">
            » Härmed intygas, att eldfarlig s. k. kinematografisk smalfilm,
            d. v. s. film av en bredd upp till högst 17,5 mm, icke är till
            salu i handeln utan att fast- mer all dylik film levereras endast
            på brandsäkert underlag av cellulosa- acetat. Det är också praktiskt
            taget uteslutet, att eldfarlig film i nämnda storlekar kommer
            att utsläppas i marknaden. Stockholm den 14 januari 1941. Evert
            Elvegård.
          </p>
          <p xml:id="i-CGdtnZytN9enB3LvMwxxGj">
            Dr. phil. Innehavare av Vetenskapligt laboratorium i Näringslivets
            tjänst.»
          </p>
          <p xml:id="i-ErLB6kRUyXbT9EtEd7pizK">
            III.
          </p>
          <p xml:id="i-GvZFb71WH4eynWPZ2qcSej">
            »Undertecknad, som sedan 21 år i största omfattning levererat
            film till användning vid ej blott skolor utan även till bildningsorganisationer
            av olika slag, har daglig erfarenhet av den stora olägenhet, som
            för mina kunder uppstår genom åläggandet i Kungl. förordningen
            av 6 okt. 1939 an- gående förevisning av brandsäker film, att
            vederbörande skola förete sär- skilda intyg, utfärdade av Statens
            provningsanstalt om filmens egenskap av ”brandsäker”. När det
            gäller s. k. smalfilm, numera i allmänhet liktydigt med 16 mm:s
            film, är det ju väl bekant, att ingen sådan film framställes annat
            än i brandsäkert material. Bestämmelsen är sålunda, vad smalfilm
            angår, fullständigt meningslös och utgör dessutom ett avsevärt
            betungande av förevisningsanordnarna. Då brandsäker normalfilm
            förekommer, är detta alltid direkt angivet å själva filmasken,
            och vederbörande filmuthyrares in- tyg härom borde vara fullt
            tillräckligt. Det synes mig fullständigt obegrip- ligt, huru denna
            bestämmelse kommit att införas i biografförordningen, då veterligen
            ingen sakkunnig filminstans, inte ens Statens biografbyrå, haft
            tillfälle att yttra sig i saken. I synnerhet i tider som dessa,
            då filmförevis- ningen genom folkrörelsernas och andra bildningsbefrämjande
            organisa- tioners bemedling i utpräglad grad är inriktad på den
            ”andliga beredska- pen” hos folket, är det alldeles särskilt angeläget,
            att denna monstruösa bestämmelse utplånas. Stockholm den 16 januari
            1941.
          </p>
          <p xml:id="i-RqL55Ra1LZjccqAv9McvS3">
            Gustaf Berg.
          </p>
          <p xml:id="i-7XkWMuL4Zyt3jr5dfNbzSi">
            f. d. chef för Statens Biografbyrå. Chef för A.-B. Svensk Filmindustris
            avdelning för skolfilm m. m.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__68/mot_1941__fk__68-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9xYjrF3dzuhVrxJLvjziSk">
            Motioner i Första kammaren, Nr 68. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-VQZ14qSbGrPMxA7rFKMz6D">
            IV.
          </p>
          <p xml:id="i-645T8Zs9pKMaybRsPo14Wi">
            »Föreningen Armé-, Marin- och Flygfilm har under 20 år använt
            film i den militära undervisningen. Till att börja med användes
            den sedvanliga normalfilmen (35 mm), s. k. nitratfilm. Då denna
            film är brandfarlig, över- gick föreningen undan för undan att
            göra filmkopiorna på brandsäker film, s. k. acetatfilm. Genom
            en förordning (omkring 1930) skärptes säkerhetsbestämmelserna
            vid användning av nitratfilm i så hög grad, att tillfälliga filmförevisningar
            blevo mycket svåra att genomföra. Det bestämdes bl. a. att filmapparaterna
            för 35 mm måste vara av viss beskaffenhet till undvikande av brandfara.
            Nu nämnda förordning angav att bestämmelserna gällde den brandfar-
            liga (nitrat-) filmen. Däremot nämndes ej att acetatfilmen var
            underkastad ovannämnda be- stämmelser. För att emellertid rationellt
            lösa frågan om filmens användning för un- dervisning och upplysning
            övergick föreningen till användning av smalfilm, som alltid är
            brandsäker (acetatfilm). Under den tid (c:a 10 år) vi nu använt
            smalfilm har aldrig någon gång inträffat något missöde ur brandfaresynpunkt.
            Förordningen av den 6 okt. 1939 måste därför för en fackman framstå
            såsom oförklarlig. Vi anse därför att nyssnämnda förordning måste
            omarbetas till gagn för filmens användning för undervisning och
            folkbildning samt att vid omar- betningen fackmän få tillfälle
            att medverka. Stockholm den 18 jan. 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-7wYqEkfvLAbLtDcWg837eh">
            Föreningen Armé-, Marin- och Flygfilm.
          </p>
          <p xml:id="i-F5UUAuyG51fVSSMRbZSaca">
            G. Dyhlén,
          </p>
          <p xml:id="i-URz8L6PqXBAZUXzd4ZuFLb">
            major.»
          </p>
          <p xml:id="i-EJwJFgLZoBJ2yvmx74g16U">
            Vv. — — — Vi blevo därför mycket överraskade, när Kungl. Maj:ts
            förordning av den 6 oktober 1939 utkom, vilken stipulerade att
            var och en, som önskar före- visa smalfilm offentligt, måste låta
            undersöka varje kopia hos Statens prov- ningsanstalt för att utröna
            dess brandsäkerhet. Vi fann det särskilt över- raskande, att ingen
            inom filmbranschen tillfrågats före ärendets behandling så att
            fackmän lämnats tillfälle att uttala sig. : För vår del har lagen
            drabbat oss både ekonomiskt och genom en avse- värt ökad arbetsbörda.
            Granskningsavgifterna till Statens Provningsanstalt belöpa sig
            till 1 000-tals kronor och då vi redan förut äro säkra på att
            de undersökta kopiorna äro brandsäkra, anse vi oss i onödan kasta
            bort pengar, som bättre skulle behövas till andra ändamål till
            fromma för den redan hårt trängda och av statsmakterna helt bortglömda
            undervisningsfilmen. Den ökade arbetsbördan består i att vi för
            varje uthyrning måste utskriva avskrifter av Provningsanstaltens
            utlåtande och då vi vissa dagar utsända hundratals filmer, vilka
            var och en fordrar sin avskrift, kan denna detalj to. m. bli outförbar.
            Vår bestämda åsikt är därför, att Kungl. Maj:ts förordning bör
            omarbe- tas, så att undervisningsfilmen blir hjälpt och icke stjälpt.
            Anmälningsplik- ten om anordnande av förevisning kan behållas,
            men uppvisande om in-
          </p>
          <p xml:id="i-MQw22WngDxFaQQX5KPB2Be">
            Bihang till riksdagens protokoll 1941. 3 saml. Nr 65—069. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__68/mot_1941__fk__68-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BRdSjgA1sihXcVTcaT8r2a">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 68.
          </fw>
          <p xml:id="i-RaNDZma7bMChxM7ukvPjoz">
            tyg om brandsäkerheten slopas, då dessa intyg äro alldeles överflödiga.
            Stockholm den 15 januari 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-EBimrXkvP2jJKaun56JFhW">
            Aktiebolaget P. A. Norstedt &amp; Söner, Filmavdelningen. L.
            Damstedt.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-692CZxjsTRa96uU28ZCg6Y">
            VI. A— — — Då varje mötesarrangör, som avser alt visa smalfilm,
            skall uppvisa av- skrift av såväl censurkort som brandsäkerhetsintyg
            för vederbörande polis- myndighet, har detta haft till följd att
            vi tvingats framställa en mängd av- skrifter av dessa dokument.
            Många organisationer visar både fyra och fem kortare filmer på
            samma kväll. Detta gör att de måste ha till sitt förfogande sammanlagt
            åtta å tio avskrifter för att bifoga anmälan till polismyndig-
            heten. För att ytterligare illustrera omfattningen av detta arbete
            vill vi fram- hålla ett par exempel: 1. Under insamlingsarbetet
            för Finland förmedlades till finlandsmöten smalfilmer för c:a
            2 000 visningar. Det merarbete som åvilade oss bara ge- nom avskrifter
            var ganska betydande. 2. Under valrörelsen 1940 anordnades c:a
            3 000 visningar av valfilm, för- medlad genom oss. I detta fall
            tvingades vi att reproducera såväl censur- kort som brandsäkerhetsintyg
            genom klichétryck för att kunna tillgodose behovet i den omfattning,
            som var erforderlig vid ett så stort antal vis- ningar. Dessa
            två fall åskådliggör både merarbetet och kostnaderna. Därtill
            kom- mer avgifterna till Statens provningsanstalt för intygen
            om brandsäkerhe- ten, vilka inte heller blir så små om man tar
            i betraktande att smalfilms- kopiornas antal i de två här nämnda
            fallen var 50 resp. 70. En förändring av ovannämnda förordning
            enligt motionen till årets riks- dag skulle hälsas med tillfredsställelse
            inte bara av oss utan också av alla de tusentals lokala organisationer,
            som vid sina möten brukar visa film. Stockholm den 18 januari
            1941.
          </p>
          <p xml:id="i-UYH4HWnWAchuyStBtpoULH">
            Folkrörelsernas filmorganisation. Hilding Skjöld.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-DLGEyuvv7oFd4SypixYTZ3">
            VII.
          </p>
          <p xml:id="i-U4vM1qHJ87HE82VVvM717d">
            » Härmed intygas, att föreskrifterna om a) obligatorisk brandsäkerhetsprövning
            och b) bifogande — vid anmälan om filmförevisning — av intyg om
            brand- säkerhetsprövning och om filmens godkännande för offentlig
            visning ha vållat allvarliga svårigheter och avsevärda kostnader
            för de organisationer, som i sin verksamhet begagna sig av smalfilm.
            Då, ifråga om smalfilm upp till 17,5 mm bredd, ingen brandfarlig
            film torde salubjudas inom landet, och då det föreskrivna, kostbara
            förfarings- sättet att brandsäkerhetspröva smalfilm och att vid
            ansökan om visning bifoga intyg, icke synes ha medfört någon fördel
            av reell innebörd, torde det vara av synnerlig vikt, att nämnda
            föreskrifter snarast upphävas. Stock- holm den 18 jan. 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-MJuR8TxoTgj1pSwv2ezN4v">
            Svensk Kulturtjänst, fören. u. p. a. Simon Fredriksson.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__68/mot_1941__fk__68-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-J6LrVDBkoQMQGXZoTxh6YH">
            Motioner i Första kammaren, Nr 68. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-BWrDPupXHD5Q1GgxfwTUKb">
            VIII. — -— — Smalfilmen användes i mycket stor utsträckning i
            den kyrkliga verk- samheten. Vi äro tacksamma i så måtto som vår
            filmverksamhet underlättas ge- nom bestämmelsen att för filmförevisningar,
            som ordnas av religiöst sam- fund, endast erfordras en anmälan
            till polismyndighet i stället för — såsom hittills — en ansökan.
            Det skulle emellertid vara önskvärt att vid ansökan icke erfordras
            bifo- gande av censurkortet (i original eller avskrift). Det gäller
            årligen tusen- tals visningar enbart i våra församlingar, och
            det är omöjligt att i rätt tid i förväg tillhandahålla dessa dokument,
            vilka ju medfölja filmen. Den enligt 8 1. mom. 3. erforderliga
            påstämplingen från Statens prov- ningsanstalt vållar stora olägenheter
            och kostnader. En sådan granskning är dessutom onödig, då all
            smalfilm, som användes här i landet, är brand- säker. Kyrkliga
            Filmbyrån. Samuel Palm. Ordförande.»
          </p>
          <p xml:id="i-4Y5sBDBgog2qGdNBHvL6V2">
            IX.
          </p>
          <p xml:id="i-Be99g9biSRYoeJ7oG5fF9w">
            » Motorförarnas Helnykterhetsförbund, som på sin tid ivrigt medverkade
            till framställning hos Kungl. Maj:t om lättnader och förenkling
            i frågan om rätt att förevisa brandsäker smalfilm, får härmed
            i anledning av gjord förfrågan framhålla, att de nya bestämmelserna
            jämlikt Kungl. Maj:ts kungörelse 703/1939 enligt vår mening icke
            innebära åsyftade begärda lätt- nader. Tvärtom ha dessa nya föreskrifter
            medfört ökat arbete och ökade kostnader. Eftersom all den smalfilm
            som användes för exponering är brandsäker synes det vara helt
            överflödigt att betunga med särskilda kost- nader för undersökning
            av varje filmrulle och det av föreskrifterna ylter- ligare föranledda
            skriveriet för avskriften av Statens provningsanstalts intyg.
            Stockholm den 20 januari 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-2AqtNWgXxjxuwYfCGmaFrA">
            Motorförarnas Helnykterhetsförbund. WW. Frank.»
          </p>
          <p xml:id="i-WyTeoQgBBkdwjn9rGSYn4k">
            Brandsäkerhetsgranskningen ställer sig mycket dyrbar för filmuthyr-
            ningsfirmorna, som ligga inne med stora lager av film. Granskningen
            är dessutom fullkomligt överflödig, då samtliga de i handeln förekommande
            positiva smalfilmerna äro brandsäkra, vilket även statens provningsanstalt
            medger vara fallet. Utvecklingen går för övrigt även för normalfilm
            (bio- graffilm) i riktning mot brandsäker film. Det är fullkomligt
            uteslutet, att smalfilm av eldfarligt material kommer att saluföras
            i handeln, bl. a. enär den tekniska framställningen är så kostsam
            och fordrar så stor praktisk erfarenhet, att ingen firma enbart
            för att sabotera smalfilmens princip skulle börja göra sådan på
            brandfarlig nitratfilm. Sådan film skulle dessutom vara osäljbar.
            Såsom framgår av de i det föregående citerade intygen vållas dock
            de största svårigheterna av de stipulerade avskrifter, som skola
            bifogas den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__68/mot_1941__fk__68-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VkUckC11osQaHhqLtPfz84">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 68.
          </fw>
          <p xml:id="i-Noj28MLfmyWwDcT6qYDgZS">
            nödvändiga anmälan till polismyndigheterna. Att medsända original
            är ogörligt, då filmen i regel sändes så, att den ankommer först
            visningsdagen. Avskrifterna medföra betydligt ökade expeditionskostnader,
            vilket alltid i sista hand drabbar förhyraren. Detta betyder dock
            mindre, om någon för- del kunde vinnas därigenom. Så är emellertid
            icke fallet. Myndigheterna ha ju icke någon som helst garanti
            för att just en anmäld film förevisas och icke någon annan. Enligt
            lag måste varje film, som skall förevisas offentligt, vara granskad
            och godkänd av statens biografbyrå. Att förevisare till anmälan
            fogar av- skrift av censurkort ger ingen som helst garanti, att
            han sedan endast före- visar av statens biografbyrå godkänd film.
            Kontroll därav kan endast er- hållas genom personligt besök av
            polismyndighet, vilket ju sådan alltid har rätt till beträffande
            offentliga möten. Enligt annan punkt i förordningen skall censurkort
            på anfordran av polismyndighet företes, vilket givetvis går, så
            snart filmen anlänt till förevisaren. Det bör därför räcka med
            den van- liga straffrisken för visning av ocensurerad film. Smalfilmen
            är ett synnerligen viktigt folkbildningsmedel och en viktig kulturfaktor,
            inte minst i den inre beredskapens tjänst. Genom den billiga och
            lätt förevisade smalfilmen kunna även små grupper i avlägsna bygder
            få taga del av undervisande och underhållande film. Statsmakterna
            böra icke genom fullkomligt obehövliga bestämmelser försvåra den
            kulturella filmens insats i folkbildnings- och ideellt arbete.
            Åberopande vad sålunda anförts föreslå vi,
          </p>
          <p xml:id="i-DKxbkVdtFsob5snimmYkSb">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa,
            att $ 1, mom. 3, biografförordningen (svensk författnings- samling
            nr 703/1939) utgår i sin nuvarande lydelse och er- sättes med
            följande: . Ansökan om tillstånd, som i mom. 1 sägs, erfordras
            ej be- träffande föreställning, som anordnas av religiöst samfund,
            folkbildningsorganisation eller annan förening eller sam- manslutning,
            därest endast smalfilm (film med maximal bredd 17,5 mm) förevisas.
            Angående sådan förevisning skall dock anmälan göras till polismyndighet,
            som i mom. 1 sägs, senast 24 timmar före föreställningens början.
            Polismyndig- het äger att meddela erforderliga ordningsföreskrifter
            samt att förbjuda föreställning, om den lokal, som i anmälan av-
            ses, befinnes vara ur säkerhetssynpunkt olämplig, eller eljest,
            när skälig anledning förekommer.
          </p>
          <p xml:id="i-2GqvFc3vhd1xxBZBJq96LK">
            Stockholm den 22 januari 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-B3Mgoa6moKa6HsoiCWsEcW">
            Sven V. Hansson. Ruben Wagnsson. J. Sandén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
