<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__293/mot_1941__ak__293-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2VqQVCs3avXwu5qhuXGc7F">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 293. 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8ooreZPAvnggAGCEi3M4qU">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6ACrGaEqkMyG6ZxQyHh9eM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-68EUsTtmkP9uYWKUsHDQY4"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AkCuJ8v6ZoMWYFJDECKubo">
        <div xml:id="i-JkhCvDXh6hkdVA37JVsGTk">
          <p xml:id="i-WPgHJmdh4FVpzDBHqREMR5">
            Nr 293.
          </p>
          <p xml:id="i-2cCK1pfYXUGr6CPBgRCrsM">
            Av herrar Lindén och Johansson i Kalmar, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 178, angående värntjänstutbild- ning för
            skolungdom.
          </p>
          <p xml:id="i-VZZwmDqdqQBNtpkSPDKVjv">
            Det av särskilda sakkunniga i december 1940 framlagda förslaget
            om s. k. värntjänstutbildning blev redan vid sitt framläggande
            föremål för en häf- tig och nedgörande kritik, som stegrades i
            sin skärpa allt eftersom detal- jerna i förslaget blevo mera allmänt
            kända. Men den offentliga diskussio- nen rörde sig kring vissa
            bestämda avsnitt, såsom rent militära övningar, obligatoriska
            sommarläger och andra mer eller mindre välmotiverade be- redskapsåtgärder,
            till vilkas nytta många kunde ställa sig tveksamma. Där- igenom
            skötos förslagets positiva förtjänster i skuggan eller tappades
            helt bort. Kungl. Maj:ts proposition nr 178 angående värntjänstutbildning
            för skol- ungdom har uppenbarligen sökt tillvarataga det värdefulla
            i de sakkunnigas förslag samtidigt som sådant, som väckt den allmänna
            opinionens motstånd, utmönstrats ur förslaget. Det vill emellertid
            synas, som om även Kungl. Maj:ts förslag lämpligen borde underkastas
            någon ändring innan det an- tages av riksdagen. Till en början
            torde böra uppmärksammas, att departementschefen ut- talar, att
            »enligt de sakkunnigas förslag skulle grunden till denna speciella
            värntjänstutbildning läggas genom en systematiskt bedriven fysisk
            fostran. — Den obligatoriskt förekommande friluftsverksamheten
            kunde betraktas som grundläggande för all värntjänstutbildning.&gt;
            Under förutsättning, att departementschefen — som det vill synas
            — delat denna de sakkunnigas uppfattning, framstår det, som i
            propositionen med ett gemensamt namn be- nämnts värntjänstutbildning,
            såsom två ganska bestämt artskilda utbild- ningsmoment: ett tidigare
            med systematisk fysisk fostran, och ett senare, där denna vid
            en viss tidpunkt övergår i eller utbygges med värntjänstut- bildning.
            Departementschefen understryker också, att det är en huvudsyn-
            punkt, att den egentliga värntjänstutbildningen bör i främsta
            rummet med- delas i sådana åldersklasser, där de bästa fysiska
            och psykiska förutsätt- ningarna för ett gott resultat föreligga.
            Emellertid upptages i den kungl. propositionen endast följdmomentet,
            värntjänstutbildningen, till utförlig be- handling, medan de förberedande
            åtgärderna, frilufts- och idrottsdagarna, bliva mycket knapphändigt
            berörda. Värntjänstförslaget kan näppeligen få någon mera betydande
            omedelbar effekt för landets försvarsberedskap, men det innesluter
            helt visst värdefulla möjligheter att även under fredliga förhållanden
            främja ungdomens fysiska och psykiska möjligheter och kan i flera
            hänseenden bli av för framtiden bestående värde. Men från denna
            utgångspunkt kan det icke vara önskvärt,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__293/mot_1941__ak__293-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RwKrm1UY2ewJciwizjtQXW">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 293.
          </fw>
          <p xml:id="i-4CnniqTE7dYasZGz9bLxV7">
            att värntjänstutbildningen bygges upp som en kristidsprodukt
            utan att sam- tidigt få direkt samband med en föregående systematisk
            fysisk fostran. När den årliga lästiden efter 1937 års lönereglering
            ökades i ett stort antal skoldistrikt, var det mångas förhoppning,
            att åtgärder skulle vidtagas för att bättre tillgodose kraven
            på elevernas fysiska omvårdnad. I 1919 års undervisningsplan för
            rikets folkskolor anföres: »Efter skolstyrelsernas be- stämmande
            bör, där så ske kan, minst fyra halva eller två hela dagar under
            vardera höst- och vårterminen användas för av lärare ledda lekar
            och idrottsövningar 1 det fria.&gt; I en skolöverstyrelsens skrivelse
            till statens folk- skolinspektörer 1938 anges däremot, att högst
            tre dagar varje termin av de 214 verkliga läsdagarna få användas
            till friluftsverksamhet och studie- utflykter. Det är uppenbart,
            att denna knappa tid icke fyller rimliga krav på fysisk fostran,
            och det kan vara av intresse att ta del av de svenska folk- och
            små- skollärarnas diskussion kring skolöverstyrelsens cirkulär.
            Centralstyrelsen för Sveriges allmänna folkskollärarförening sände
            ut frå- gan om frilufts- och idrottsdagar till överläggning inom
            föreningens c:a 300 kretsföreningar för att därigenom få utrönt
            föreningsmedlemmarnas åsikt om behovet av friluftsdagar, deras
            antal, fördelning under året m. m. Ären- det behandlades i 266
            kretsföreningar. 257 kretsar förklarade sig önska, att ett bestämt
            antal av folkskolans läsdagar användes till idrotts- och fri-
            luftsliv. Vad antalet friluftsdagar beträffar voro svaren synnerligen
            varierande, men två tredjedelar av de kretsar, som uttalat sig
            i frågan, önskade ett större antal friluftsdagar än sex per läsår,
            och av dessa önskade hälften att 10— 15 läsdagar skulle få användas
            till friluftsliv. Städernas och de större indu- strisamhällenas
            lärare voro ivriga förespråkare för ett stort antal frilufts-
            dagar. Landsbygdens lärare däremot ansågo att 4—10 friluftsdagar
            voro tillräckliga. Praktiskt taget enstämmigt framhölls betydelsen
            av livsfräm- jande och hälsogivande lekar såsom terränglekar,
            uppfostrande lekar såsom laglekar samt i vissa fall också praktiska
            arbeten, såsom iordningställande av lekplan, hoppgropar, skidbackar
            o. d. Av idrotter borde främst skridsko- och skidåkning, simidrott,
            fri idrott och orienteringsövningar förekomma. Den tankegång,
            som avspeglas i lärarutredningen, har ock kommit till starkt uttryck
            hos de värntjänstutbildningssakkunniga. Den plan för an- vändning
            av frilufts- och idrottsdagar i folkskolan, vilken plan återfinnes
            i bilaga B i deras betänkande, synes vara väl disponerad och ur
            pedagogisk synpunkt i stort sett tillfredsställande, om därifrån
            borttagas korthålls- och skolskjutning, vapenkännedom samt hem-
            och lägertjänst. Med hänsyn till den meningen, att värntjänstutbildningen
            bör bygga på en systematisk fysisk fostran i de lägre åldrarna,
            hade det varit betydelsefullt, om departements- chefen redan i
            nu föreliggande kungl. proposition angivit som sin avsikt att
            i samband med införandet av värntjänstutbildning införa obligatoriska
            frilufts- och idrottsdagar i folkskolan. Departementschefen har
            visserligen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__293/mot_1941__ak__293-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EPQVbZaEsgEMW8TyneZmgY">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 293. 1
          </fw>
          <p xml:id="i-K2FL45uxfs6r9uaehV2TMj">
            utsagt, att förslaget om friluftsövningar i folkskolan förtjänar
            beaktande och att han har för avsikt att framdeles underställa
            Kungl. Maj:t förslag i ärendet, men frågan om frilufts- och idrottsdagarna
            för ungdom under 15 år har fått ett så vagt uttryck och en så
            undanskjuten behandling, att den framstår som mindre betydelsefull
            i förhållande till frågan om den egent- liga värntjänstutbildningen.
            Enligt mångas mening är förhållandet alldeles tvärtom. Det torde
            därför icke vara utan betydelse, att riksdagen uttalar en bestämd
            önskan om införande av obligatoriska frilufts- och idrottsdagar
            i folkskolan, reglerade i enlighet med en plan, som står i huvudsaklig
            över- ensstämmelse med de sakkunnigas förslag. Departementschefen
            har för närvarande avvisat förslaget om införande av obligatorisk
            undervisning i hushållsgöromål i folk- och fortsättningsskolor.
            Det torde emellertid icke råda någon tvekan därom, att en sådan
            anordning icke endast skulle vara av betydelse för vårt folks
            värnkraft utan ock med tillfredsställelse mottagas av en ganska
            enhällig folkopinion. Den torftiga kosten i många svenska hushåll
            är ofta mera betingad av bristande kunnig- het i födans tillagning
            än bristen på födoämnen. Enligt vår mening torde den allmänna
            fortsättningsskolan kunna för flickor, som genomgått sjuårig folkskola,
            lämpligen ersättas med en motsvarande kurs i enbart hushålls-
            göromål. Med stor tillfredsställelse kan konstateras, att departementschefen
            vägrat tillmötesgå önskemålen om obligatorisk lägertjänst och
            om skjutövningar i folkskolan och realskolans lägre klasser. Beträffande
            skjutövningarna torde det emellertid kunna ifrågasättas, om inte
            till och med 15-årsåldern är för låg. Ur många synpunkter kan
            det diskuteras, om skjutningar överhuvudtaget skola ifrågakomma.
            Med hänsyn dels till riksdagens skrivelse år 1940 och dels till
            det förhållandet, att särskild värntjänstutbildning utan skjutövningar
            väl knappast kan ha någon betydelse, skall den sista frågan lämnas
            därhän i detta sammanhang. Om därför skjutövningar skola ifrågakomma,
            synes av flera skäl 16-årsåldern vara att föredraga. Flera av
            de hörda myndig- heterna ha klart utsagt, att vapenövning ej bör
            förekomma bland minder- åriga, och även om dessa myndigheter i
            en del fall stannat vid 15 år som åldersgräns, vill det av deras
            argumentering synas, som om de föredragit en något högre åldersgräns.
            Svensk socialvårdslagstiftning har som regel angivit ungdom under
            16 år såsom minderårig. Dessutom har chefen för armén i ett annat
            sammanhang aktualiserat denna åldersfråga. I sitt remiss- yttrande
            har han nämligen ifrågasatt, om icke ungdom i åldern 16—20 år
            och som efter slutad skolgång i folk- och fortsättningsskola uppsöges
            av förvärvslivet, lämpligen borde bliva föremål för någon form
            av värn- tjänstutbildning. Skulle denna tanke vinna fast form,
            vore det sannolikt riktigast att redan från början fastslå, att
            vapenövningar som regel icke skola taga sin början före 16-årsåldern.
            Därvid borde föreskrivas, att vapen- övningar icke finge förekomma
            ens i sista klassen på realskolestadiet utan endast i gymnasiets
            olika klasser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__293/mot_1941__ak__293-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-46hbraMvvMeYtXwbgtrbvH">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 293.
          </fw>
          <p xml:id="i-4K4qnFmkTaUG2AEkYgPkEC">
            I den offentliga diskussionen ha framförts betänkligheter emot
            en an- ordning, som skulle medföra, att en viss relativt liten
            grupp skolungdom finge en utbildning av värntjänstutbildningens
            karaktär, medan den ojäm- förligt större delen av svensk ungdom
            skulle ställas utanför. En del ha velat göra gällande, att en
            sådan anordning skulle återinföra bestämda klass- och gruppgränser;
            andra åter ha menat, att det skulle innebära en viss fara att
            i vapenbruk endast utbilda den del av svensk ungdom, som genom
            sina studier och kanske också sin miljö står mer eller mindre
            främmande för det stora flertalets uppfattning. Det torde vara
            tvivelaktigt, om sådana skäl kunna anses vara bärande. Men avser
            man att genom värntjänstutbildning stärka vårt lands värnkraft
            torde det icke vara möjligt att förbigå den del av den svenska
            ungdomen, som genom sin storlek är den ur beredskaps- synpunkt
            viktigaste. Detta spörsmål förutsätter emellertid, som chefen
            för armén påpekat, en särskild utredning. Särskild svårighet torde
            det komma att medföra att utan skada för vederbörandes förvärvsarbete
            inordna denna ungdom i värntjänstutbildningen. Med stor sannolikhet
            torde denna därför böra begränsas till vissa avgränsade uppgifter,
            som kanske kunna lösas inom befintliga ungdomsorganisationer,
            hemvärnet och den frivilliga skytte- rörelsen. Under alla förhållanden
            bör en sådan utbildning vara frivillig. Under hänvisning till
            vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-BSoNi1KmXEup9Y2JDfxhiw">
            att riksdagen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 178
            måtte dels såsom ett starkt önskemål i skrivelse uttala sin för-
            hoppning, att obligatoriska frilufts- och idrottsdagar i direkt
            samband med av Kungl. Maj:t föreslagen värntjänstutbild- ning
            eller ändock snarast möjligt införas vid landets folk- och småskolor
            i huvudsaklig överensstämmelse med av värn- tjänstutbildningssakkunniga
            uppgjord plan eller — därest hinder härför möter — såsom provisorisk
            anordning i av- vaktan på förslag från 1940 års skolutredning
            dels för sin del besluta, att vapenövningar och annan värn- tjänstutbildning
            för manlig ungdom må taga sin början först vid 16-årsåldern och
            i läroverken förläggas endast till gym- nasiets elevklasser och
            dels i skrivelse till Kungl. Maj:t begära utredning rörande möjligheterna
            att anordna viss begränsad frivillig värntjänstutbildning för
            den ungdom i åldern 16—20 år, som efter slutad skolgång i folkskola
            icke på annat sätt be- redes möjlighet till sådan utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-3AUgW9YVRo3wpW8H3QGTSp">
            Stockholm den 18 april 1941. Lars V. Lindén. Ejnar Johansson.
          </p>
          <p xml:id="i-661pNZnf1ArM1CJAjekkX9">
            Centraltryckeriet, Esselte ab. Stockholm 1941 141799
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
