<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1941--ak--00256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__256/mot_1941__ak__256-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Qhu3Pvmxx83xs8pvsNzeZC">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 256. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-GDm2eYuGp9P33pbNnBFjkB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-U55rpfPi8YcnyMT12PcKxA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UbWGdmip2mb9f9p7FXi1oZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SDiUR6pF6Dr1nhaBGDa5UG" type="motBody">
        <div xml:id="i-MkJ8sF6FZXrxmXvvoKQED6">
          <p xml:id="i-WPqGoxaNncC8AAaMwQswas">
            Nr 256.
          </p>
          <p xml:id="i-Sc9JtR1c6wCwtCcPp79kUY">
            Av herr förste vice talmannen Magnusson, om ändring av $ 24 i
          </p>
          <p xml:id="i-GBHriyXgzmUtWByHhL2JoT">
            ordningsstadgan för riksdagens andra kammare.
          </p>
          <p xml:id="i-SZq5HTn672KWhzzFEek3KH">
            Enligt 8 24 mom. 1 i ordningsstadgan för riksdagens andra kammare
            skall ledamot av kammaren, som önskar erhålla ledighet från riksdagsgöro-
            målen, göra framställning därom hos kammaren. Enligt motsvarande
            be- stämmelse i första kammarens ordningsstadga äger däremot talmannen
            be- vilja ledamot av kammaren ledighet för en tid av högst åtta
            dagar; endast om ledamoten önskar längre ledighet, skall han göra
            framställning därom hos kammaren. I båda kamrarnas ordningsstadgor
            föreskrives i mom. 3 av $ 24, att över de kammarens ledamöter,
            vilka åtnjuta ledighet eller hava behörigen styrkt laga förfall,
            förteckning skall vara att i kansliet tillgå samt att i förtecknin-
            gen för varje gång noggrant skall angivas tiden för bortovarons
            början och slut. I första kammarens ordningsstadga föreskrives
            i detta sammanhang därjämte, att riktigheten av anteckningarna
            härutinnan bör av vederbörande ledamot bestyrkas. Sistnämnda tillägg
            är tydligen betingat av det förhål- landet, att det i första kammaren
            är talmannen och icke, såsom i andra kammaren, kammaren, som beviljar
            ledigheten. Sedan riksdagsmännens rätt till fria hemresor numera
            utvidgats, synes det ändamålsenligt att ändra den berörda regeln
            i $ 24 mom. 1 i andra kammarens ordningsstadga till överensstämmelse
            med motsvarande regel i första kammarens ordningsstadga, så att
            alltså även andra kammarens tal- man får behörighet bevilja ledighet
            från riksdagsgöromålen för en tid av högst åtta dagar. I sammanhang
            därmed synes mom. 3 i andra kammarens ordningsstadga böra erhålla
            samma lydelse som motsvarande bestämmelse i första kammarens ordningsstadga.
            Efter upphävandet av stadgan den 24 februari 1933 (nr 54) om ersätt-
            nings utgående för riksdagsmannauppdragets fullgörande och dess
            ersät- tande med stadgan den 21 februari 1941 (nr 98) om ersättning
            för riksdags- mannauppdragets fullgörande synes det icke vara
            ändamålsenligt att bibe- hålla mom. 4 av $ 24 i andra kammarens
            ordningsstadga. Enligt 7 $ i 1941 års stadga om ersättning för
            riksdagsmannauppdragets fullgörande ombesörjes utbetalningen av
            arvode och annan ersättning, var- om i samma stadga förmäles,
            av fullmäktige i riksgäldskontoret. Vid full- görandet av detta
            åliggande är det nödvändigt för fullmäktige att äga känne- dom
            om de tider, varunder envar av kammarens ledamöter varit hindrad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__256/mot_1941__ak__256-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9ERZBdHr72RHZzZgwqcqoE">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 256.
          </fw>
          <p xml:id="i-35vF7JQXSprEL1FwzSvAxy">
            att deltaga i riksdagsgöromålen.
          </p>
          <p xml:id="i-LVoGpRtmM6VeXuK7zMcDUD">
            Underrättelse därom synes lämpligen
          </p>
          <p xml:id="i-ADWYgvby4kKbGn41Cj7YYp">
            kunna lämnas fullmäktige därigenom, att den i mom. 3 av $ 24
            ordnings- stadgan omförmälda förteckningen tillhandahålles fullmäktige.
            Föreskrift härom bör meddelas genom ett tillägg till sagda mom.
            3. På grund av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-JYLc5pbMzYVjn1Me3D6Bhf">
            att andra kammaren måtte besluta, att &amp; 24 i kammarens ordningsstadga
            skall erhålla följande ändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-DMsm1gbWZ2Fy759NZeupi3">
            Ordningsstadga
          </p>
          <p xml:id="i-U78te5oKhNqiJSBEkgaL7x">
            för
          </p>
          <p xml:id="i-J8Vdzpm4RPiepvuKxwr2Xa">
            Riksdagens andra kammare.
          </p>
          <p xml:id="i-4UM3Lr81qQMfphRmY6TjY6">
            8 24.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1QRiXHmVLFdyx2bBb8qoK">
            (Nuvarande lydelse.)
          </p>
          <p xml:id="i-SPXrYUonQ9EVVENsAtiwc8">
            1:o. Ledamot, som önskar erhålla ledighet från - riksdagsgöromålen,
            skall därom göra framställning hos kammaren. Sådan ledighet må
            ej beviljas för längre tid än fjorton da- gar, såvida ej särskilda
            omständig- heter föranleda beviljande av ledig- het utöver nämnda
            tid. Är den, som ledighet undfått, ledamot av utskott, skall genom
            kammarens kansli un- derrättelse därom meddelas utskot- tets ordförande.
          </p>
          <p xml:id="i-YUhVc9TdPTyt39gMxUpW9A">
            (Föreslagen lydelse.)
          </p>
          <p xml:id="i-6bGXbAbowyDchTz8W3PFNd">
            1:o. Talmannen äger bevilja leda- mot ledighet från riksdagsgöromålen
            för en tid av högst åtta dagar. Ön- skar ledamot längre ledighet,
            skall han därom göra framställning hos kammaren. Sådan ledighet
            må ej be- viljas för längre tid än fjorton da- gar, såvida ej
            särskilda omständig- heter föranleda beviljande av ledig- het
            utöver nämnda tid. Är den, som ledighet undfått, ledamot av utskott,
            skall genom kammarens kansli un- derrättelse därom meddelas utskot-
            tets ordförande.
          </p>
          <p xml:id="i-5BsyuXewa96HQceNKNfZDa">
            2:0. Är ledamot av laga förfall hindrad att deltaga i riksdagsgöromålen,
            skall han därom göra anmälan hos kammaren, därvid förfallet bör
            vara
          </p>
          <p xml:id="i-QKbFw9mrgLhDYm4KXuEYC7">
            behörigen styrkt. 3:o. Över de kammarens ledamö- ter, vilka åtnjuta
            ledighet eller hava behörigen styrkt laga förfall, skall förteckning
            vara att i kansliet tillgå. I förteckningen skall för varje gång
            noggrant angivas tiden för bortova- rons början och slut.
          </p>
          <p xml:id="i-CRVo4CrVexv9LLGnWosxEX">
            3:o. Över de kammarens ledamö- ter, vilka åtnjuta ledighet eller
            hava behörigen styrkt laga förfall, skall förteckning vara att
            i kansliet tillgå. I förteckningen skall för varje gång noggrant
            angivas tiden för bortova- rons början och slut; och bör rik-
            tigheten av anteckningarna härutin- nan av vederbörande ledamot
            be- styrkas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__256/mot_1941__ak__256-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9UzQ9X5AFC5JtwEnq8e6mV">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 256. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-UXSvDdbHvkVSu1gmXCcgM9">
            (Nuvarande lydelse.)
          </p>
          <p xml:id="i-SxWorJYrqmVzKmZAW5qqZr">
            4:0o. Skall enligt stadgan om er- sättnings utgående för riksdagsman-
            nauppdragets fullgörande ledamot gå förlustig viss del av arvodet
            eller vidkännas avdrag å detsamma, ålig- ger det sekreteraren
            att därom oför- dröjligen underrätta riksgäldskon- toret.
          </p>
          <p xml:id="i-8iFGzRaehXF9XcY9oCuKk8" type="date">
            Stockholm den 11 mars 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-BzuuG385tDvEBZxCQg2Khd">
            (Föreslagen lydelse.) Förteckningen skall tillhandahål- las riksgäldskontoret
            i samband med utbetalning av arvode och annan er- sättning, varom
            i stadgan om ersätt- ning för riksdagsmannauppdragets fullgörande
            förmäles.
          </p>
          <p xml:id="i-CiZjBTj2Jgh9eAF6RpJZTG">
            Karl Magnusson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
