<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__132/mot_1941__ak__132-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KUDAgTk7vGNA96Bir9CLo6">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 132. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3hHxCW9QsJsc3aQ46WSLvs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TZjtvC3FS8NdqEWuPziCMf"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RECnYDWKxFBafeaaCDJ7kB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XqdV46a5caVxBGwYq2YLB3">
        <div xml:id="i-Sf7nZDitcV32HD3S7UQhLf">
          <p xml:id="i-FZSwjmfNC2AKDzivUKF6m8">
            Nr 132.
          </p>
          <p xml:id="i-MCdMRywa9dKe49BuNhFMKg">
            Av herr Carlström m. fl., om allsidig utredning rörande de be-
            skattningsfria avdragen samt dyrortsgrupperingen beträffande löner
            och pensioner.
          </p>
          <p xml:id="i-B8G698MSjNR7FKuC9qNHjB">
            Problemet att så rättvist som möjligt vid beskattning och lönesättning
            avväga inkomsttagarnas bärkraft på skilda orter inom landet har
            under senare årtionden varit föremål för upprepade ansträngningar
            från statsmak- ternas sida. Dessa ansträngningar ha satt spår
            i synnerhet i tvenne av- seenden, nämligen i vad det gäller skatterna
            genom ortsavdragen och be- träffande löner och pensioner genom
            dyrortsgrupperingen. Då man tidi- gare i vår lagstiftning ej ägnade
            dessa faktorer i beskattnings- och löne- systemet någon större
            uppmärksamhet, voro givetvis författningarnas be- stämmelser ganska
            enkla, och den enskilde medborgaren fick finna sig till- rätta
            med en i förhållande till inkomsterna tämligen lika beskattning,
            var han än hade sin bostadsort, och lönerna på skilda orter voro
            inom samma lönegrad i allt väsentligt lika. Detta ledde onekligen
            till vissa orättvisor och kunde uppenbarligen i längden icke fortgå,
            då förhållandena i samband med industrialiseringen och folkets
            alltmer tilltagande överflyttning till städer och samhällen framskapade
            en större förskjutning i levnadskostnaderna skilda orter emellan.
            Det saknades alltså icke skäl för vissa differentieringar vid
            ortsgruppe- ringarnas första genomförande, och givetvis är det
            allt fortfarande olika levnadskostnader inom skilda orter som
            motivera systemens bibehållande i viss utsträckning. Men å andra
            sidan är det tämligen uppenbart att de nu- varande orts- och dyrortsgrupperingssystemen
            för respektive skatte- och löneberäkning icke längre kunna anses
            i allo riktiga och rättvisa. Deras verkningar i avseende på folkförflyttningen
            har ävenledes medverkat tiil att landsbygden och de smärre orterna
            fått det allt svårare att behålla behöv- ligt och kvalificerat
            folk därute, då ju städerna och samhällena jämte åt- skilliga
            andra fördelar såsom bättre möjligheter till sjukvård, skolunder-
            visning och andra kulturella ting — dit numera räknas även nöjen
            och för- ströelser även ge en högre levnadsstandard och ofta lindrigare
            beskatt- ning än de s. k. billigare orterna i landet. Dessutom
            ha systemen skapat en ständig oro, eftersom man på skilda orter
            haft anledning att ängsligt bevaka sin »rätt» och särskilt då
            det gäller
          </p>
          <p xml:id="i-69FN2ZrbwXwhRw2PCNCG1Q">
            dyrortsgrupperingen för lönesältningen sökt kava sig upp i högre
            dyrort för att kompenseras »rättvist&gt;. Detta har medfört ett utbyggande
            av syste- men med allt flera ortsgrupper, och om utvecklingen
            får fortfara, kan man snart räkna med att halva alfabetet går
            åt för benämning av mångfalden grupper.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__132/mot_1941__ak__132-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MK543vB2y6RUdPo5bkf6a2">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 132.
          </fw>
          <p xml:id="i-QMubJzSe8T5P69pwKB5Kqz">
            En sådan utveckling måste betraktas som föga lycklig och fråga
            är om icke tiden nu är inne för att bryta densamma och i stället
            söka återgå till en differentiering av betydligt snävare mått.
            På folkpensioneringens om- råde, där man haft att räkna med mindre
            stark och verksam påtryckning, ha statsmakterna icke heller sökt
            tillämpa det finmaskiga systemet. Och det torde vara sannolikt
            att en nedskärning av gruppernas antal såväl då det är fråga om
            grupperingen för de skattefria avdragen som dyrortsgrupperna för
            löner och pensioner i stället för att medföra orättvisa skulle
            leda till en större rättvisa och mindre oro på områdena i fråga.
            På sista tiden ha också dessa synpunkter kommit fram i en ganska
            ut- bredd opinion ute i landet och motionsledes i riksdagen. Frågan
            om dyr- ortsgrupperingens omläggning var uppe i riksdagen 1939,
            och i fråga om skatteortsgrupperingen förelåg motion vid föregående
            års lagtima riksdag. Vidare har ju konstruktionen av beräkningsgrunderna
            för dyrortsgruppe- ringen — skattens undantagande vid beräkningen
            — diskuterats under allra senaste tiden även från regeringens
            sida. Då frågan om dyrortsgrupperingen var före i riksdagen 1939,
            avslogs kravet på ny utredning i saken med hänvisning till det
            förslag i ämnet som 1936 års lönesakkunniga utarbetat och vilket
            i princip ansågs godkänt av 1938 års riksdag vid civila avlöningsreglementets
            antagande. Emellertid har sedan dess ingenting åtgjorts åt frågan,
            då den omgruppering av ortsgrup- perna som avsågs skola företagas
            1939 av mellankommande skäl ej blivit gjord. För övrigt kan man
            utgå ifrån att sedan 1936 en sådan förskjutning i uppfattningen
            om rättvisan i ett system sådant som lönesakkunniga då framlade
            ägt rum, att detsamma nu näppeligen skulle kunna utan om- arbetning
            framläggas. Frågan om ändring i skatteortsgrupperingen fram- fördes,
            som nämnts, under fjolårets lagtima, och av debatten i kamrarna
            om saken framgick tämligen tydligt, att »det inte är bra som det
            är» med den nuvarande grupperingen, även om frågan då avslogs.
            En ständigt växande opinion för omjustering av denna ortsgruppsindelning
            är på väg och kan inte i längden avfärdas. Då dessa båda ortsgrupperingsfrågor
            äro av intimt sammanhängande natur, enär båda systemen uppbyggts
            med hänsyn till beräkningar av vissa Jlevnadskostnader inom olika
            orter och platser inom landet, och en översyn av ettdera av systemen
            måste leda till undersökningar och överväganden som i stort sett
            kunna sägas gälla dem båda, finna vi, att en utredning av så-
            väl ortsavdragens storlek och avvägning inom olika grupper vid
            stats- och kommunalbeskattningen som dyrortsgrupperingen för löner
            och pensioner i ett sammanhang bör företagas. Här skola icke framföras
            några av de många drastiska exempel på båda systemens orättvisor
            som äro att tillgå. Vi vilja endast understryka, att det i denna
            tid är angeläget att se till inte bara att systemen bli så rättvisa
            som möjligt de skilda grupperna emellan, utan också att stat och
            kommun kunna få de inkomster i skatter och de lättnader
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__132/mot_1941__ak__132-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qjxc6ANCnLFeHUEjJByam3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 132. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-5HdLfoTi6VfJ2ysvCVJTb9">
            i löneutgifter som en revidering på dessa områden kan komma att
            leda till. Opinionen mot de nuvarande systemen grundar sig nämligen
            inte främst på det förhållandet att vederbörande finna sig vara
            berättigade till lägre skatter eller högre löner över huvud. Den
            vilar fastmer på den övertygel- sen att beräkningsgrunderna äro
            sådana, att de utan reell anledning gynna vissa orters inkomsttagare
            på statens och kommunernas bekostnad och därjämte åstadkomma ojämnhet
            i löner och skatter till förfång för rätt- visa åt alla. På grund
            av det sålunda anförda hemställa vi, att riksdagen ville besluta
            i skriveise till Kungl. Maj:l an- hålla, att Kungl. Maj:t ville
            låta igångsätta en skyndsam ut- redning om såväl ortsavdragens
            storlek och avvägning inom olika grupper vid stats- och kommunalbeskattningen
            som ock dyrortsgrupperingens för löner och pensioner konstruktion
            och eventuella förenkling genom nedskrivning av gruppernas antal,
            varvid särskilt böra beaktas de finansiella synpunkter som i motionen
            framhållas samt att de förslag som eventuellt kunna framkomma
            av utredningen snarast föreläggas riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-QNktigGqQUfQhEfLpRNFHv">
            Stockholm den 23 januari 1941. Oscar Carlström. Ernst Åqvist.
            Rudolf Boman.
          </p>
          <p xml:id="i-LjkofVifUUiwKwhJhGQnEn">
            Carl Björling. Wald. Svensson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__132/mot_1941__ak__132-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-M5DzZzP5V1keEYZv4Z6Hwd">
            &gt;=" 3 ce 6 tooR de i » vo : a oe 30 Ho så ; fx : - - FÅ = 5 -
            - : é = . Ö i - i E ä
          </p>
          <p xml:id="i-VVPAqxKJYFhUy8qGb6SQof">
            Er SE
          </p>
          <p xml:id="i-CZABCxHF6Bj7QQMmvK5vW6">
            Så
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
