<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__33/mot_1941__fk__33-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XkDi95WujqvFFD8VT8m3Mu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5ZVVvpmYEjGwjWysgD4wvF"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VuyQBkiBVuNjzSP2od96yH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AtRDPF3hzZvxVa8ReGT117">
        <div xml:id="i-FHifpbWBbzhZMmXX6oshLe">
          <p xml:id="i-HikBqLn999fk1RSsmzfDGE">
            Motioner i Första kammaren, Nr 33. 1
          </p>
          <p xml:id="i-Mjcti5jFucreBc9ZfxAjbp">
            Nr 33.
          </p>
          <p xml:id="i-HjZHXgYetYrgWdbeNK9BcZ">
            Av herr Petersson, Emil, om pensionstillägg åt vissa f. d. förmän
            vid flottans station i Karlskrona.
          </p>
          <p xml:id="i-DLKNKubbqo88VP3Y84UunW">
            Jonas Alfred Pettersson, född den 13 juni 1871, anställdes som
            daglönare vid kungl. flottans proviantförråd i Karlskrona den
            1 juni 1898. Han be- fordrades till förman den 30 november 1918
            och inplacerades den 1 juli 1928 som förrådsförman av 1:a kl.
            i 7:e lönegraden vid ikraftträdandet av k. kungörelsen den 22
            juni 1928, SFS 215/28. Den 31 juli 1936 avgick han från tjänsten
            och erhöll i pension kr. 122: — per månad jämte dyrtids- tillägg.
            Han erlade under sin tjänstetid pensionsavgift för en månad med
            kr. 4: 25. Hans tjänstetid utgjorde 38 år 3 månader. Karl Gustaf
            Hägerlund, född den 5 maj 1878, anställdes vid kungl. flot- tans
            stambeklädnadsförråd i Karlskrona den 12 augusti 1901. Han beford-
            rades till förrådsförman den 1 juli 1918 och inplacerades den
            1 juli 1928 vid ikraftträdandet av k. kungörelsen den 22 juni
            1928, SFS 215/28, som förrådsförman av 1:a klass. Den 31 maj 1938
            avgick han ur tjänst och erhöll i pension kr. 121:—- per månad
            jämte dyrtidstillägg. Han erlade under sin tjänstetid pensionsavgift
            med kr. 115:50. Hans tjänstetid ut- gjorde 35 år och 9 månader.
            Anton August ÅAnsgariusson, född den 9 februari 1873, anställdes
            som daglönare vid kungl. flottans proviantförråd i Karlskrona
            den 1 oktober 1905. Han befordrades till förman den 20 november
            1918 och inplacerades den 1 juli 1928 vid ikraftträdandet av k.
            kungörelsen den 22 juni 1928, SFS 215/28, som förrådsförman av
            1:a klass. Den 31 juli 1936 avgick han ur tjänst och erhöll i
            pension kr. 118: — per månad jämte dyrtidstillägg. Han erlade
            under sin tjänstetid pensionsavgift för en månad med kr. 4: 25.
            Hans tjänstetid utgjorde 31 år. Som av ovanstående framgår erhöllo
            samtliga här angivna tre befatt- ningshavare vid sin avgång ur
            tjänsten pension, som till sin storlek avse- värt understiger
            vad som utgår till civila tjänstemän i samma lönegrad, som dessa
            voro placerade i under sin tjänstetid. Anledningen härtill är
            först och främst den, att för Pettersson och Ansgariusson deras
            avgång ur tjänsten ägde rum vid en sådan tidpunkt, att de icke
            kunnat inbetala pensionsavgiften enligt militära tjänstepensions-
            reglementet, SFS 215/28, vilket för de icke-ordinarie befattningshavarna
            vid försvarsväsendet trädde i kraft den 1 juli 1936 (SFS 23/36).
            Avgången ur tjänst för dessa båda befattningshavare ägde rum den
            31 juli 1936. De Bihang till riksdagens protokoll 1941. 3 saml.
            Nr 33—34.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__33/mot_1941__fk__33-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-T2F4HFbwDH7KVTRMvwbwDU">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr å3.
          </p>
          <p xml:id="i-EydRtxaYzoAYtYk8T9AiUf">
            hava emellertid vardera inbetalat kr. 4:25 för en månad till
            flottans pen- sionskassa. För Hägerlund ställer sig förhållandet
            beträffande inbetalda pensionsav- gifter litet annorlunda. Han
            har nämligen inbetalat kr. 4: 25 i månaden till flottans pensionskassa
            under 25 månader. Befattningshavare vid försvarsväsendet, som
            pensionerades före år 1936, erlade icke några pensionsavgifter,
            för så vitt de icke vore uppförda som verkmästare eller mästare,
            i vilka fall de bereddes tillfälle grunda pension genom flottans
            pensionskassa. De erhöllo emellertid efter framställning pension
            i vanlig ordning och pensionens storlek bestämdes i varje fall
            till vars och ens ställning vid avgången ur tjänst. För de här
            ifrågavarande tre befattningshavarna skulle sålunda pension utgått,
            som om de varit s. k. månadslönare, d. v. s. pension skulle tillmätts
            dem till samma belopp som vid avgång ur tjänst utgick till underofficer
            av 2:a graden. Nu utfärdades emellertid det militära pensionsreglementet
            (SFS 167/35) så sent som den 17 maj 1935, vilket dock icke trädde
            i verkställighet förrän den 1 juli 1936. Härigenom kom tjänsteårsberäkningen
            att spela en avgörande roll vid be- räknandet av tjänstepensionen.
            Det synes icke rättvist att ovannämnda f. d. tjänstemän med lång
            och väl vitsordad tjänstetid skola bliva lidande på dessa snäva
            bestämmelser, varöver de icke kunnat råda. Utredningen med pensionsbestämmelsen
            för försvarsväsendets tjänstemän drog ut på tiden, och trots upprepade
            framställningar från såväl myndigheternas som personalorganisationernas
            sida dröjde det många år, innan pensionsregle- mentet kom till
            stånd. Som av ovan framgår hava emellertid befattningshavarna
            — ehuru myc- ket kort tid — dock erlagt pensionsavgifter. Vid
            bestämmandet av dessas storlek synes man hava insett, att befattningshavarna
            med hänsyn till sin tjänsteställning borde beredas pension, som
            borde likställas med den, som utgick till s. k. månadslönare,
            enär pensionsavdraget, kr. 4:25 per månad, då närmast hänförde
            sig till denna grupp. Det är därför förvånande, att pensionsbeloppet,
            även om man tagit hänsyn till den korta tid, pensions- avgiften
            inbetalts, tillmätts så knappt. Anledningen varför dessa tre befattningshavare,
            vilka alla hava väl vits- ordad tjänst, som synes av bifogade
            trenne avskrifter av intyg, icke tidigare ha gjort framställning
            om förhöjd pension är den att de — ehuru natur- ligtvis knappt
            — kunnat hjälpligt draga sig fram. Sådana tiderna nu äro, har
            det emellertid blivit synnerligen svårt för dem att kunna leva
            på det knappt tillmätta pensionsbeloppet, som icke synes mig stå
            i rättvis propor- tion till under deras tjänstetid innehavda ställning
            och arbetsuppgifter. Med anledning av vad sålunda anförts hemställes
            härmed,
          </p>
          <p xml:id="i-WYGAzWWgQenZ38AB6CJJf7">
            att riksdagen måtte besluta att skäligt pensionstillägg måtte
            utgå till f. d. förmännen vid flottans station i Karls-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__33/mot_1941__fk__33-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GEabW314WW99GaW5kMhHkE">
            Motioner i Första kammaren, Nr 33. 3 krona Jonas Alfred Pettersson,
            Karl Gustaf Hägerlund och Anton August Ansgariusson.
          </p>
          <p xml:id="i-WjrpfrUogfyrSFAqxkQ515">
            Stockholm den 17 januari 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-WCmXPFXPNpAM3JcGw2YsaR">
            Emil Petersson,
          </p>
          <p xml:id="i-6bLR8JKej6CbpkkdcDsib9">
            Karlskrona.
          </p>
          <p xml:id="i-NVspwoxtxNA1SuW6nJQsVw">
            INTYG
          </p>
          <p xml:id="i-B7utwjzi55dJRToiRYdTWD">
            Härmed intygas på begäran, att Jonas Alfred Petersson anställts
            vid här- varande proviantförråd den 1/6 1898 såsom förrådsarbetare
            samt förord- nats såsom förrådsförman av 1:a klass fr. o. m. den
            1/7 1928 och avgått med pension den 31/7 1936 samt att Petersson
            under denna sin tjänstetid fullgjort sina arbetsuppgifter på ett
            tillfredsställande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-4s3hpftBRW4ka7ekkUGava">
            Karlskrona den 13 januari 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-5cBjhdphCiJmbGbG7Ex47u">
            J. Desthon, Tf. Intendenturchef.
          </p>
          <p xml:id="i-JJxqdiL5HfexmwhMw2maEJ">
            /Bertil Jonson.
          </p>
          <p xml:id="i-6fbb7fYcX1ecEEQZoNFjt5">
            INTYG
          </p>
          <p xml:id="i-B6y3i8yzJq96HArVjCuse9">
            Härmed intygas på begäran att Karl Gustaf Hägerlund anställts
            vid här- varande stambeklädnadsförråd den 12/8 1901 såsom förrådsarbetare
            samt förordnats såsom förrådsförman av 1:a klass fr. o. m. den
            1/7 1928 och avgått med pension den 1/6 1938 samt att Hägerlund
            under denna sin tjänstetid fullgjort sina arbetsuppgifter på ett
            tillfredsställande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-WeAnaNX1Kmt3pAkTMncBET">
            Karlskrona den 13 januari 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-15DHLXsHToxVftdUQWbQHj">
            J. Desthon, Tf. Intendenturchef.
          </p>
          <p xml:id="i-Gxyq1M9bt3fbKmhfbSMGqg">
            /Bertil Jonson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__fk__33/mot_1941__fk__33-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2a7VeWTh18zQ355FDgp9C1">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 33.
          </p>
          <p xml:id="i-XvWEHkJPY8uBRgMWDT3Jkc">
            INTYG.
          </p>
          <p xml:id="i-BLQznrYEpftGAYdeHbpoUw">
            Härmed intygas på begäran att Anton August Ansgariusson anställts
            vid härvarande stambeklädnadsförråd den 1/10 1905 såsom förrådsarbetare
            samt förordnats såsom förrådsman av 1:a klass fr. o. m. den 1/7
            1928 och avgått med pension den 31/7 1936 samt att Ansgariusson
            under denna sin tjänstetid fullgjort sina arbetsuppgifter på ett
            tillfredsställande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-WxzGB74UTwFGZ98uEwiqP">
            Karlskrona den 13 januari 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-MnWzK5pjDyZ9RJaqveJwjg">
            J. Desthon, Tf. Intendenturchef.
          </p>
          <p xml:id="i-RsSTYoowD1quF8LbZCro4h">
            /Bertil Jonson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
