<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__318/mot_1941__ak__318-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XAKMRfPTkEt9fEfSTtqCcx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HkoprZbscqNBYcL13Tr9Gi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QZepKJWq2zdPVEZxjMNPKf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-V2ZzgrBsfg6WKibGbfBpBs">
        <div xml:id="i-XP9HyPZHwBccNb6bk3PEh9">
          <p xml:id="i-DJhvGeEux9BVLdmWj8W3a2">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 318.
          </p>
          <p xml:id="i-9cB4eGHAnu9syxRTV1Yr3E">
            Nr 318.
          </p>
          <p xml:id="i-3K5CqVUrbzyDhYRfZ3be2i">
            Av herr Thorell m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 251, angående åtgärder för främjande av ökad bo- stadsproduktion
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BPGQEhqnWRGrdqVScSXgTA">
            I proposition nr 251 till riksdagen har Kungl. Maj:t föreslagit
            åtgärder för främjande av ökad bostadsproduktion. Särskild uppmärksamhet
            har därvid ägnats byggnadsproduktionen för jordbrukets behov.
            Jordbrukets byggnadsfråga är synnerligen betydelsefull. Verkställda
            ut- redningar ha givit vid handen att kostnaderna för jordbrukets
            byggnader stå i dålig proportion till den avkastning jordbruket
            kan ge. Departements- chefen framhåller att höga materialpriser,
            brist på byggnadsteknisk sak- kunskap och lönesystemets bristande
            anpassning efter landsbygdens sär- skilda förhållanden främst
            synas vara de faktorer, som i ogynnsam rikt- ning påverka kostnaderna.
            I materialfrågans lösning ha jordbrukets organisationer en betydelsefull
            uppgift. Det torde också kunna förväntas att dessa och därvid
            framför allt lantbruksförbundets byggnadsförening skola kunna
            göra positiva in- satser för åstadkommande av en prissänkning
            genom standardisering av byggnadsmaterial, organisation av inköp
            m. m. Den brist på teknisk sakkunskap, som förklarats utgöra en
            av de kost- nadsfördyrande faktorerna, är en olägenhet, vars avhjälpande
            synes böra göras till föremål för det allmännas särskilda intresse.
            Av uttalanden i propositionen framgår att Kungl. Maj:t har för
            avsikt att låta utreda lämp- ligaste planläggningen av en rådgivningsverksamhet
            beträffande jordbru- kets byggnadsfrågor samt att med högst 200000
            kronor stödja en dylik verksamhet. En aldrig så god rådgivning
            är emellertid ej tillfyllest för botande av den brist, som här
            berörts. Dylik verksamhet blir huvudsakligen till gagn för jordbrukarna
            i deras egenskap av byggherrar. Men den påtalade bris- ten bottnar
            också till en viss del däri, att jordbruket ej har erforderlig
            till- gång på arbetsledare med tillfredsställande kunskap i byggnadsfrågor.
            Det synes därför önskvärt, att statsmakterna giva ytterligare
            stöd åt lämplig utbildning på detta område. Avsikten härmed bör
            dock icke vara att skapa konkurrens med de verkligt fackutlärda
            byggnadsarbetarna, vilka säker- ligen fortsättningsvis komma att
            ha sin givna plats och betydelse inom jordbrukets byggnadsverksamhet,
            utan endast att bereda jordbrukarna möj- lighet att komplettera
            den tillgängliga arbetskraften, vare sig denna består av fackutbildade
            arbetare eller folk från bygden, med kompetent arbets- ledning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__318/mot_1941__ak__318-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5XuLCJAzT7JUNC8ya7fKyE">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 318. 5
          </p>
          <p xml:id="i-Bw7e8SmzXmpm8RfrtQVjVL">
            Vad slutligen beträffar den tredje kostnadsfördyrande faktorn,
            lönesyste- mets bristande anpassning till landsbygdsförhållandena,
            visar den prak- tiska erfarenheten att hittills gällande ackords-
            och mätningssystem, vilket uppbyggts med hänsyn till städernas
            förhållanden, icke lämpar sig för landsbygden och framför allt
            icke för jordbruket. Olägenheterna av hit- tills gällande ackordssystems
            tillämpning vid byggenskap för jordbrukets behov äro mångahanda
            och väsentliga. Det är icke blott så att ackords- prissättningen
            över lag är för hög för att kunna bäras av jordbruket. Utan därtill
            kommer att själva ackordssättningen skett från andra utgångspunk-
            ter än som skulle varit fallet, om densamma skett med hänsyn till
            jord- brukets byggnader. Det hittills gängse ackordssystemets
            användning vid jordbruket har mött starkt motstånd från jordbrukarhåll.
            Utan tvivel har osäkerheten om möj- ligheten att över huvud kunna
            utan konflikt slutföra ett bygge mot tid- lönsbetalning, även
            om överenskommelse därom träffats, verkat starkt åter- hållande
            på jordbrukarnas byggnadsverksamhet. Det är därför med tillfredsställelse
            vi av den här berörda propositionen erfara, att departementschefen
            funnit de från jordbrukarhåll framförda klagomålen berättigade
            samt att han ansett förutsättningen för en ur alla parters synpunkt
            önskvärd utveckling av byggnadsverksamheten för jord- brukets
            behov vara, att vederbörande parter enas om att arbetet må kunna
            utföras mot tidlön. Med hänsyn till att jordbrukarna för sin byggnadsverksamhet
            behöva använda egentliga byggnadsarbetare samtidigt med gårdens
            eget folk fram- står nämligen vid dylikt arbete tidlönen såsom
            den naturligaste betalnings- formen. Denna omständighet behöver
            emellertid, såsom departementsche- fen uttalat, icke utesluta,
            att överenskommelser träffas om lämpliga ackordsprislistor för
            sagda byggnadsarbeten. Förutsättningen härför måste emellertid
            vara, att tillräckliga erfarenheter först vinnas. För ordnandet
            av jordbrukets byggnadsfråga är det vidare av synnerlig vikt att
            förhållan- den ordnas på sådant sätt, att man tillgodoser jordbrukarnas
            av departe- mentschefen såsom fullt legitimt betecknade önskemål
            att utan hinder av organisationerna kunna använda bygdens folk
            till byggnadsarbete. Nuvarande byggnadskostnader för jordbrukets
            behov äro så höga, att den verkliga kostnaden för en nyuppförd
            bostads- eller ekonomibyggnad icke kan förräntas efter skälig
            procent, varför värdet av dylika byggnader omedelbart måste nedskrivas
            avsevärt. Den värdenedskrivning som måste ske framgår bl. a. därav,
            att ett jordbrukstaxeringsvärde efter nybyggnad sällan höjes och
            aldrig tillnärmelsevis i den grad som byggnadsutgifterna bort
            föranleda. Brandförsäkringsvärdena å ett jordbruks byggnader närma
            sig oftast och överstiga ej sällan jordbrukets hela taxeringsvärde.
            Det torde emellertid vara omöjligt att i framtiden acceptera en
            sådan driftskalkyl för jordbruket, som måste verka återhållande
            på dess nybygg- Bihang till riksdagens protokoll 1941. 4 saml.
            Nr 316 --318. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1941/mot_1941__ak__318/mot_1941__ak__318-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RcKidhSFxAphkXw4bVwRQ2">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 318.
          </p>
          <p xml:id="i-FVmE6dZfpACVMrqmgBFUVg">
            nadsverksamhet. Under en kortare tidrymd kan visserligen jordbrukets
            ny- byggnadsbehov eftersättas, men på lång sikt måste det vara
            nödvändigt att jordbrukets byggnadsverksamhet återföres till normal
            omfattning, såvida ej näringens standard och utveckling skola
            äventyras. Knappheten på ar- betskraft, särskilt för bondejordbruken,
            nödvändiggör i sin tur en stark rationalisering även av byggnadsbeståndet.
            Förutsätter man, att jordbrukarna skola bära de kostnader för
            sin byggna- tion som undan för undan påtvingats dem, måste såsom
            en naturlig slutsats följa, att jordbrukarna genom ökade produktpriser
            äro nödsakade skaffa sig motsvarande ersättning. Den prisförhöjning
            som härav måste följa kan icke stå i överensstämmelse med samhällsintresset.
            Den mening, som fått sitt uttryck i departementschefens här berörda
            ut- talanden, har emellertid formen endast av ett önskemål. Avgörandet
            av frå- gan om särbestämmelser rörande byggnadsarbete för jordbrukets
            behov och dessa bestämmelsers närmare innebörd har — såsom rätt
            och riktigt synes vara — i första hand lagts i parternas händer.
            Nu kan det emellertid tänkas att det — denna rekommendation till
            trots — icke kommer någon partsupp- görelse till stånd enligt
            de i propositionen uppdragna linjerna. Det är för jordbruksnäringen
            och därmed för landet i dess helhet av betydelse att stats- makterna
            i dylikt fall på lämpligaste sätt åstadkomma en lösning av frågan.
            Under hänvisning till det anförda få vi hemställa att riksdagen
            ville hos Kungl. Maj:t begära
          </p>
          <p xml:id="i-QYPCas1DydYrbntHgWGEcN">
            dels åtgärder för stödjande av viss byggnadsteknisk ut- bildning
            på landsbygden, samt dels att Kungl. Maj:t, därest svårigheter
            skulle möta att avtalsmässigt få en uppgörelse till stånd, måtte
            på lämp- ligt sätt åstadkomma, att de av oss i anslutning till
            i propo- sitionen angivna riktlinjerna för ordnandet av jordbrukets
            byggnadsfråga bliva tillämpade.
          </p>
          <p xml:id="i-CzC8xmgoY6Y1P88GuQy4ZG">
            Stockholm den 30 maj 1941.
          </p>
          <p xml:id="i-55bCYUi544mpkp9r1ZLLSo">
            E. Thorell. Gunnar Persson. Gösta Liedberg. Stig Janson. T. G.
            v. Seth. C. Oscar Nolin. Birger Anderson. Arvid Karlsson. Gustav
            Nilsson. Ernst V. Staxäng. David Larsson. Rickard Westerdahl.
            B. T. Stattin. Eric Hansson.
          </p>
          <p xml:id="i-ErDf6RwF94YicynJPgr8JD">
            Iduns tryckeri, Esselte ab. Stockholm 1941 117483
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
