<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201819-KrU-02656">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En fristående antidopningsenhet</title>
        <author corresp="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL">av Saila Quicklund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2018/19:2656 av Saila Quicklund (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H6022656</idno>
          <rs type="number">2656</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H6022656/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H6022656</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H6022656</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/A8B48E0D-5B6D-42C4-97A4-381022F2B3C3</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/09900E86-8A1B-4BAB-9090-42A3BFCEAF9B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL</idno>
            <name>Saila Quicklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-QcNCgnC4Mau7gHKnCi2nE2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QcNCgnC4Mau7gHKnCi2nE2">
          <note type="signatory" corresp="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-88hps6aLj8HpAZSG6NaSvc" type="submitted">
          <date when="2018-11-30"/>
          <time when="12:28:18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BrvbqCTNQ5v3VmwkREKNSh" type="reviewed">
          <date when="2018-11-30"/>
          <time when="12:52:26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YFLxNagGFucwAxZWarEAAH" type="referred">
          <date when="2018-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-54HWgF1zS3pK6z6i6HP432" type="assigned">
          <date when="2019-06-17"/>
          <time when="13:25:54"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-54HWgF1zS3pK6z6i6HP432">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QZwBnXiFR8adzGdqp5PgQK" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-QZwBnXiFR8adzGdqp5PgQK">
          <ref type="uppgift">2018/19:KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Idrott och friluftsliv</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-H3i2qnC2bzPmkWkdiGWp9L" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SNukmMAzbXx8bBTWLsDG3G" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2018/19:2656 av Saila Quicklund (M) En
          fristående antidopningsenhet
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-7zsTxQK5Bviubx1tLrd9it" type="motBody">
        <div xml:id="i-KPqhh32kHMFm6hyKJgfWLL" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3pSzCMDWJndKHzPBMjm7n1">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-2Vpwck2XZbztArrhL4dzWX">
            <item xml:id="i-4FbzPeK5xFptFVnCvcc7hH" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              skapa en fristående antidopningsenhet och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-5YF71RwKjjd6rQJmKsh51t" type="motContent">
          <head xml:id="i-Jvi1ndAy5bjHRbSJpyDhNj" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-CSHU5PMkmFqaEzGFXar8J">
            Under de senaste decennierna har användandet av illegala hormonpreparat
            bland företrädesvis unga män som tränar styrketräning och kampsport
            ökat. Idag intas preparat som utövarna inte har kännedom om att
            de kan innehålla otillåtna substanser. Runt 15 procent av alla
            kosttillskott som säljs på nätet innehåller steroider. Samtidigt
            är antalet svenska elitidrottare som fälls för fusk genom dopning
            mycket få. Dopningen har alltså flyttat från elitidrotten ut i
            samhället i övrigt, och därför är dopningsfrågan nu även en samhällsfråga
            och ett samhällsproblem av stora mått. Det är dags att lyfta blicken
            utanför den professionella elitidrottens ramar.
          </p>
          <p xml:id="i-SPPammNVmL9zPaUMnNsyrp">
            Trots att majoriteten av alla dopningsfall i Sverige upptäcks
            bland styrketränande motionärer, riktas bara runt 10 procent av
            alla 3 000 tester mot denna grupp. Vi ser även en oroande trend
            att även kvinnor börjar synas i statistiken. Därför måste antidopnings­arbetet
            ta ett bredare grepp. Antidopningsarbetet i Sverige sker detta
            till trots alltjämt inom Riksidrottsförbundet. I dagsläget är
            det bara Ryssland och Sverige som inte har en oberoende antidopningsverksamhet.
            Det är dags att på nytt aktualisera frågan om att skapa en fristående
            nationell antidopningsorganisation (Nado).
          </p>
          <p xml:id="i-25dZq5M9bwqtZvn97bWxyV">
            Inom ramen för organisationen World Anti-Doping Agency (Wada)
            har världsanti­dopningskoden, World Anti-Doping Code (WADC), utvecklats,
            där de idrotter och länder som är anslutna till Wada ska följa
            koden. Sedan OS i Aten 2004 måste varje deltagande nation skriva
            under koden för att få delta. Tillkomsten av WADC har lett till
            att man inom ramen för FN-organet Unesco har enats kring en internationell
            dopnings­konvention. Wadas rapport i december 2016, där det avslöjades
            att över 1 000 ryska idrottare som tävlat i sommar-OS, vinter-OS
            eller Paralympics har varit inblandade eller dragit nytta av manipulerade
            prover, sänder en viktig signal att världsidrotten tar antidopningsarbetet
            på högsta allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-RkAQDQGgMCvcWhn5qBML7Q">
            Den statliga utredningen ”Antidopning Sverige – En ny väg för
            arbetet mot dopning” (SOU 2011:10) föreslog att man ska undersöka
            möjligheten att bilda en fristående nationell antidopningsorganisation.
            Detta med ett delat ansvar mellan staten och idrottens centrala
            organisation. Utredningen kom till många relevanta slutsatser.
            Två huvudsakliga anledningar till en fristående nationell antidopningsorganisation
            lyfts fram. En anledning är att det i världsantidopningskoden
            inte finns något krav på att idrottens antidopningsarbete ska
            ligga utanför själva idrottsrörelsen. Det kan leda till att exempelvis
            en elitidrottsutövares misstänkta missbruk inte utreds eller bestraffas.
            Just detta har enligt utredningen föranlett bildandet av en fristående
            nationell antidopnings­organisation i Danmark, Norge och en rad
            andra europeiska länder. Den andra anledningen är att Europarådskonventionen
            mot dopning inom idrott pekar på att all organiserad idrott omfattas
            av antidopningskonventionen, vilket inte är fallet med Sverige.
            En idrott som inte är ansluten till Riksidrottsförbundet omfattas
            inte av någon statligt understödd antidopningsverksamhet, trots
            att idrotten verkar under ett interna­tionellt förbund som har
            undertecknat världsantidopningskoden.
          </p>
          <p xml:id="i-D2EH98AGPJ7N9f31SjJH28">
            Arbetet mot dopning i samhället bör helt klart lyftas upp på
            akademisk nivå. Därför är det viktigt att ett oberoende antidopningsinstitut
            knyts nära den akademiska forsk­ningen samt att man behöver driva
            ett aktivt upplysningsarbete i samarbete med gym och friskvårdsanläggningar
            och även koppla det till idrottsundervisningen i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-L4DjgBFfHegFNz1j1LFLPa">
            Idrottsrörelsens frihet och självständighet är viktig. Dess trovärdighet
            är avgörande för statens tilltro till just dessa ideal. Det är
            en idrottsrörelse som enligt den genomförda statliga utredningen
            också önskar att en fri och självständig antidopningsorganisation
            bildas. Detta ska ske under ett gemensamt ansvarstagande mellan
            staten och idrotts­rörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-9txt9Jmh1jHxMckUK4RwnP">
            Alla idrottsutövare har rätt att tävla och delta i en idrott
            fri från dopning. Regeringen behöver därför ta initiativ för att
            skapa en fristående antidopningsenhet, detta i anslut­ning till
            ett universitetssjukhus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-HBci3Cb8nqyo2j6R4zaXfu" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-FBSGgEjbKnntkL32aLrewS">
            <item xml:id="i-WVPmjERtJhtNf4m32e1iev" who="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL">
              Saila Quicklund (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
