<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201819-KrU-00644">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dataspel som kulturform</title>
        <author corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">av Aron Emilsson m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2018/19:644 av Aron Emilsson m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H602644</idno>
          <rs type="number">644</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H602644/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H602644</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H602644</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/F4D96871-DB90-425A-A0AF-0EFFA6D44299</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/9DB34ED5-5D65-45BF-AB9A-7B27197FD0E2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs</idno>
            <name>Aron Emilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW</idno>
            <name>Angelika Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa</idno>
            <name>Cassandra Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM</idno>
            <name>Jonas Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-Aw1tf3GnweRCeGUjKNhGSc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Aw1tf3GnweRCeGUjKNhGSc">
          <note type="signatory" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6RwJ1PZkq5G5d8WBkmtjDh" type="submitted">
          <date when="2018-11-21"/>
          <time when="16:13:57"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8XozK1hFrEunBSveEtvPxT" type="reviewed">
          <date when="2018-11-21"/>
          <time when="16:47:17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EehhFKA5fhJfXrj9Te7ZRy" type="referred">
          <date when="2018-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-aVrS1Vn8RYmjAybWyyUh7" type="assigned">
          <date when="2020-03-04"/>
          <time when="16:46:38"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-aVrS1Vn8RYmjAybWyyUh7">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-78LxNPfeDLGYdE6u4Csqbf" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-78LxNPfeDLGYdE6u4Csqbf">
          <ref type="uppgift">2018/19:SkU13</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601SkU13</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SkU13</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Mervärdesskatt</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XMWCrjMyvJLAJphQmrtix8" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-XMWCrjMyvJLAJphQmrtix8">
          <ref type="uppgift">2018/19:KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Idrotts- och friluftsliv</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ShZEbW1NU9BWKGqRuph77k" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-ShZEbW1NU9BWKGqRuph77k">
          <ref type="uppgift">2018/19:KrU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601KrU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 17 Kultur, medier, trossamfund och fritid</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XkJWRDCYnFPxSnfCqu97wX" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-XkJWRDCYnFPxSnfCqu97wX">
          <ref type="uppgift">2019/20:KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H701KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2019/20</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Spelfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2018/19:644 av Aron Emilsson m.fl. (SD)
          Dataspel som kulturform
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-XTXhEGYoJs9SwnuejGTXUL">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-6H9ty3NgkMiYz2ZMjhRhHV">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över möjligheterna och formerna för ett institut på spelområdet
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TxbTgjnH6NmRidpdqMcbHV">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över problematiken med s.k. grå spelnyckelmarknader och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-XNKXmtNBEfobUEURkgPZz7">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Sverige bör se över möjligheterna att använda sig av dataspel
              för att förmedla och marknadsföra svenska miljöer, svensk kultur
              och svenska kulturskapare och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-6z4zCJLq8NAPtXM5976qxg">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det nordiska spelprogrammet ska återupptas och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-BCpEo5ScK3wXVEYmaRWvDi" type="h1">
            Svenska dataspel – möjlighet till pedagogisk resurs och historieförmedlare
          </head>
          <p xml:id="i-SkzqME4GKPDqyvxrGSsrDg">
            Den svenska dataspelsindustrin är vida omtalad och det råder
            inga tvivel om att Sverige har goda förutsättningar att låta den
            svenska och nordiska dataspelsbranschen ta stor plats och förmedla
            fler budskap. Vi tror att en nyckel till att väcka den yngre generationens
            intresse för kultur, vårt land, Norden och vår historia är att
            möta dem på den kulturella arena många befinner sig på.
          </p>
          <head xml:id="i-RMhghtyBgvDhpsUJNFDfeK" type="h1">
            Nytt spelinstitut
          </head>
          <p xml:id="i-7trTd3gmZtQaLfyyoMqzBR">
            Sverige och Norden har en rik historia och vackra naturmiljöer
            och genom att stimulera dataspelsbranschen att skapa spel som
            uppvisar historiska miljöer, kultur och natur i vår region, så
            låter vi en form av moderna kulturskapare som annars inte ryms
            i det kulturpolitiska fältet ta ett större ansvar och kan dessutom
            förmedla svensk kultur och natur till målgrupper som annars står
            långt ifrån det, både genom en spelupplevelse och i undervisningssyfte.
            Vi avser att politiskt och ekonomiskt stimulera en sådan utveckling,
            inte minst genom att se över möjligheterna till ett nytt institut
            som kan samordna en större och mer långsiktig insats enligt dessa
            intentioner. Ambitionen är att ett sådant institut även ska vara
            en brygga mellan svenska dataspelsbranschen och staten och arbeta
            för att synliggöra eventuella hinder branschen möter för att utveckla
            sin verksamhet så att dessa hinder kan arbetas bort. De kan även
            hjälpa branschen att samarbeta med andra kulturella näringar och
            kulturområden. På så vis vill vi att institutet aktivt ska arbeta
            för att främja den svenska dataspelsindustrin i stort och kunna
            vara en stödfunktion för branschen i kultur- och näringsfrågor.
            I vår skuggbudgetmotion avsätter vi medel till Statens kulturråd
            för att de ska ta fram en lämplig utformning av ett institut i
            samråd med berörda aktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-9dX1SrcRZQSKtJr44LKWvJ">
            Sverigedemokraterna vill att infrastrukturen för hela spelutvecklingen
            ska finnas i Sverige och att vi ska vara långsiktigt världsledande.
            Det innebär att vi ska ha världens skickligaste programmerare,
            manusförfattare, grafiker och tonsättare för detta. Svenska orkestrar
            och konstnärer kan få uppdrag från såväl svenska som utländska
            spelföretag. Därför bör institutet främja att svenska kulturutövare
            används i svenska spelproduktioner. På så vis kan vi säkra att
            spelindustrin enkelt kan samarbeta och hitta nödvändig kompetens
            på dessa områden, samtidigt som det kan bidra till att konst-
            och kulturskapare får fler och nya inkomstkällor.
          </p>
          <head xml:id="i-U4GPaWTJWWrEmffzKgTKA7" type="h1">
            Grå spelmarknader
          </head>
          <p xml:id="i-9XMKmd4mdA2jYM2jW4nmnj">
            I och med skillnader i momssatser på köp av spel i olika länder
            så har det skapats så kallade grå spelnyckelmarknader, det vill
            säga marknader för köp av digitala cd-nycklar från andra länder,
            för att komma bort från de nationella momssatserna. Samtidigt
            har det framkommit att många av spelnycklarna som sålts till konsumenter
            via dessa marknader varit köpta med stulna kreditkort, och skyddet
            mot bedrägeri är oftast bristfälligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Eu6XndbgikFqRWbDtLFjSz">
            Prisskillnaderna kan ibland vara över hundra kronor per spel.
            De praktiska barriärerna för att köpa spel genom dessa spelnyckelmarknader
            istället för att köpa dem på spelmarknader som regionanpassar
            sina priser på spel handlar praktiskt taget endast om kännedom
            om de grå spelnyckelmarknadernas existens.
          </p>
          <p xml:id="i-RZBjjq5cN3kk7eiNK8Zx14">
            Sverigedemokraterna anser att det är viktigt att se över vilka
            åtgärder som behöver genomföras för att spelkonsumenter ska köpa
            spelen av officiella aktörer för försäljning av spel i Sverige.
            Dessa åtgärder skulle till exempel kunna handla om att se över
            lagstiftningen på området eller att implementera kulturmoms på
            spel.
          </p>
          <head xml:id="i-Le4mM6hsN8JhaoWkK7HRwg" type="h1">
            Nordiskt spelsamarbete
          </head>
          <p xml:id="i-8KSFkZG6QKpQ8YqzsWGZco">
            Utöver det avser vi att verka för att det nordiska spelsamarbetet
            återupptas och att det nordiska samarbetet på spelområdet utvecklas.
            Det nordiska dataspelsprogrammet beskrivs av Nordiska rådet som
            ett av rådets mest framgångsrika samarbeten på kulturområdet och
            svarade för en stor del av den svenska kulturpolitikens spelpolitik.
            Idag saknas det en aktiv politik för dataspel på kulturområdet.
            Genom att stimulera nordiska dataspel och nordiskt innehåll främjar
            vi både en modern kulturell och kreativ näring samtidigt som den
            kan förmedla vår historia på ett nytt och spännande sätt.
          </p>
          <head xml:id="i-TpQve1qsMqqjn4gdruq1st" type="h1">
            Svenskt och nordiskt kultur- och naturarv som inspiration
          </head>
          <p xml:id="i-Rp5yf12VChSmMfyRZNuhaz">
            I det breda allmänintresset för historia och i den växande besöksnäringen
            relaterad till kultur- och naturturism är vi övertygade om att
            det finns en stor potential i utvecklingen av nya dataspel som
            hämtar inspiration från och tillvaratar svensk och nordisk kulturhistoria
            och vårt gemensamma naturarv. Om våra miljöer och landmärken gestaltas
            i nya kulturformer såsom spel så kan det främja turistnäringen,
            genom att locka hit besökare som vill se de platser som var inspirationskälla
            för deras favoritspel.
          </p>
          <p xml:id="i-GSgGPhMckMAeKcA2ZK5cBh">
            Sverigedemokraternas mål är att den blomstrande spelindustri
            vi redan har i landet ska kunna fortsätta sin framgångssaga och
            att Sverige ska befästa sin position som en av ledarna i den digitala
            spelvärlden. Samtidigt vill vi ge den svenska spelindustrin ytterligare
            en gren som beaktar spelindustrin som konst- och kulturform.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-9KR65G9QNnxzboimLFRUdU" who="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
              Aron Emilsson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-NejxP3nNu4YXgA9GDxGPnN" who="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
              Angelika Bengtsson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-EDFTHFqfhkvisqrj6ggMyW" who="i-BfmJ8hLMzGF9XMcc4M8Bfa">
              Cassandra Sundin (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-WHohbdik1bsdZXAPJFtcHb" who="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
              Jonas Andersson i Linköping (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
