<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201819-TU-01545">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Etablera pilotområde för moderna transportlösningar</title>
        <author corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">av Lars Hjälmered (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2018/19:1545 av Lars Hjälmered (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H6021545</idno>
          <rs type="number">1545</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H6021545/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H6021545</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H6021545</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/B3F6A654-0060-45B5-9E6E-6138B6786946</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/AB8BCA16-C160-4910-BFC0-BFD7C85245AA</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <name>Lars Hjälmered</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Qv976UNXVLp1t8gZVT2TbL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qv976UNXVLp1t8gZVT2TbL">
          <note type="signatory" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2LK9YbLxuj8YzgM1jvLCaU" type="submitted">
          <date when="2018-11-28"/>
          <time when="15:30:44"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6id6Mzz3nWhfcb7t9MjREP" type="reviewed">
          <date when="2018-11-28"/>
          <time when="15:48:54"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JsW9fRqUjeC9B1qHmumUQj" type="referred">
          <date when="2018-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-an6fDKBhGkXnidzbXcPq6" type="assigned">
          <date when="2019-05-21"/>
          <time when="14:47:01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-an6fDKBhGkXnidzbXcPq6">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9tWs5LNPfs7skJhpL51YqP" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-9tWs5LNPfs7skJhpL51YqP">
          <ref type="uppgift">2018/19:TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Infrastrukturfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-EdPw25DZUaV92orMfTmtap" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GjZfPiqQNfAvK4fTmy5oQ2" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2018/19:1545 av Lars Hjälmered (M) Etablera
          pilotområde för moderna transportlösningar
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-Uf7XbicXFi7UxqUmLbtxme" type="motBody">
        <div xml:id="i-Hwmwkc6bvUqNrd8vEDjeja" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-CCb6Rjj1PT5cytWTKfpWDX">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-PpA4UZeSeNAohN2n9L2jnB">
            <item xml:id="i-XJ4d3w9CJpRq3LJ8fcfo6t" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga möjligheterna till att genomföra ett fullskaletest med
              moderna transportlösningar i någon eller några av landets större
              städer och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-PruQHzZ3pNikwFmUddx5Wi" type="motContent">
          <head xml:id="i-LgSiah5uUpczFqfc1YkyVi" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-63KqjBSAuN9DBBar7Ebt9f">
            Infrastruktur och transporter är avgörande för att vi som människor
            ska få våra liv att gå ihop och för att för att få bra liv. Det
            handlar om att kunna åka till och från arbete och studier såväl
            som att kunna resa på semester eller att hälsa på släkt eller
            vänner. Ibland sker resan med cykel eller buss, en annan gång
            med flyg och en tredje gång med en bil. Alla transportslag behövs
            och kompletterar varandra. På samma sätt är det med de transporter
            som behövs för näringslivet och den offentliga sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-SoLGnbcUwcUwqryS1DMNg3">
            Utvecklingen inom fordonsindustrin går nu fort framåt. Forskare,
            utvecklings­ingenjörer och andra arbetar med kraft för att bidra
            till hållbara transporter. En stor del handlar om att minska bränsleförbrukning
            och utsläpp för att bidra till hållbara transporter. Viktreduktion,
            förnybara drivmedel och elektrifiering är tre exempel på lösningar
            som stegvis utvecklas. En annan viktig sak är utvecklad säkerhet
            med olika former av både aktiva och passiva säkerhetssystem för
            att minska allvarliga skador och dödsfall i trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-SCqjmpuNmn7WZ54JMu4HwQ">
            Sverige ligger i framkant av fordonsutvecklingen, med Göteborg
            som det tydligaste exemplet. Bland många satsningar finns de som
            rör spännande områden som utvecklingen av autonoma eller självstyrande
            fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-K8NcXd7ktEv6P4e3vu3Khj">
            Efter ett totalförbud mot självkörande fordon i Sverige finns
            nu möjlighet att genomföra försök i vanlig trafik. Det är klokt.
            Dock är regleringen alltför rigid, med onödiga begränsningar av
            hastighet m.m. Dessutom kvarstår frågan hur användningen av självstyrande
            och självkörande fordon ska regleras när utvecklingen går från
            försöks- och forskningsverksamhet till kommersiella produkter
            på marknaden. Exempelvis finns en diskussion och ett motsatsförhållande
            mellan å ena sidan de autonoma fordonens behov av kameror och
            å andra sidan integritet. Detta behöver lösas ut. I annat fall
            kommer utvecklingen av dessa moderna fordon förläggas i andra
            länder. Dessutom kommer i så fall lösningar och standarder att
            utvecklas som Sverige kommer att behöva anpassa sig till. Det
            är klokare att Sverige deltar genom att ta vara på alla nya möjligheter
            som öppnas.
          </p>
          <p xml:id="i-NRfbYtkBhmPdenozB65U84">
            Nya tekniska lösningar för modern mobilitet kommer ge oss många,
            nya spännande möjligheter. Elbussprojektet Electricity i Göteborg
            är ett bra exempel på nya möjligheter. Med elbussar som används
            i vanlig stadstrafik testas tekniken och konceptet. I Göteborg
            rullar tysta bussar utan lokala utsläpp. Med tekniken finns också
            möjlighet att ha busshållplatser inomhus, vilket är något som
            över tid kan förändra arkitektur och stadsplanering. Producenterna
            kan senare använda busslinjer i sin säljverksamhet. Regionen lär
            sig om nya transportlösningar som en del av kollektivtrafiken.
            På samma sätt kan saker som avlämningsplatser i bostadsområden
            underlätta för människor som beställer varor on-line samtidigt
            som transportbehoven minskas och ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-VsvaRYGZCdEtmE1x7SQLYG">
            Med ny teknik följer också utmaningar. En sådan är att moderna
            fordon och transportlösningar under överskådlig tid kommer att
            användas tillsammans med äldre fordon och transportlösningar.
            En annan stor utmaning är att gå från att utveckla enstaka lösningar
            såsom en självstyrande bil eller en elbuss till att utveckla ett
            helt koncept för en stadsdel eller en stad. I denna utmaning bör
            det finnas stora möjligheter för Sverige. Vi har en fordonsindustri
            med ledande aktörer såsom AB Volvo, Volvo Cars, Scania och Autoliv,
            men också ett brett nätverk av leverantörer till dessa inom en
            rad områden. Vi har också framstående universitet som Chalmers
            och en offentlig förvaltning som är van att bland annat föra in
            nya tekniska lösningar i kollektivtrafiken. Vägen framåt torde
            vara att bestämma sig för att genomföra en eller ett par fullskaleförsök
            med modern mobilitet i någon eller några av de större städerna.
            Det skulle exempelvis kunna handla om att vid om- och utbyggnad
            av centrala områden i Göteborg såsom Backaplan, Ringön, Gamlestaden
            och/eller Gullbergsvass i planeringen sätta mål för och bygga
            in den allra mest moderna mobilitet tillsammans med näringsliv
            och forskning. Erfarenheter som dras från sådana fullskaleförsök
            innebär flera fördelar. Företag som Volvo Bussar eller Volvo Cars
            kan utveckla sina erbjudanden och sälja mer på världsmarknaden.
            Forskningen leder till ökat kunnande. Offentlig förvaltning utvecklar
            sin förmåga till stadsutveckling. Innovativa satsningar på modern
            teknik är mycket bättre än felriktade politiska initiativ om bilfria
            områden. Transporter behövs i ett samhälle, frågan är hur vi klarar
            transportbehoven på ett klokt, modernt och miljömedvetet sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2agTrzDRpQ1xHBB5worcr">
            I Sverige har vi verksamheter inom moderna och nydanande lösningar
            för transporter som ligger i absolut framkant. Vi ska dock vara
            medvetna om att det händer saker i andra länder också. Tar vi
            vara på möjligheter i Sverige betyder det mycket för företag och
            jobb här hemma. Försitter vi chansen är risken att tekniken och
            lösningarna utvecklas någon annanstans. Regeringen bör därför
            överväga möjligheterna att genomföra ett fullskaletest med moderna
            transportlösningar i någon eller några av landets större städer.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-U8UsBtv6MNebuT42XcDxFN" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-RUn9dgER3mrLcBdWWy15hK">
            <item xml:id="i-GZTigtBLxNpfcUnkBCh298" who="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB" type="signature">
              Lars Hjälmered (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
