<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201819-FöU-01254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett nationellt centre of excellence inom dykeri, undervattensteknik och medicin</title>
        <author corresp="i-Pu4JFuoHUq5W6JaAtvinyz">av Annicka Engblom (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2018/19:1254 av Annicka Engblom (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H6021254</idno>
          <rs type="number">1254</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H6021254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H6021254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H6021254</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/79D1FE40-791C-4928-B9E4-14D7A4B02F72</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/1E6862A1-0F48-4316-B2D0-CC767A3B1986</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pu4JFuoHUq5W6JaAtvinyz</idno>
            <name>Annicka Engblom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-U4qE2yGv8GHjfc5dwtryMh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-U4qE2yGv8GHjfc5dwtryMh">
          <note type="signatory" corresp="i-Pu4JFuoHUq5W6JaAtvinyz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-M7vpeNMxuw5cnARa9RWARe">
          <date when="2018-11-27"/>
          <time when="15:53:22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-BaqVGubSTzVdoPx7XNn415">
          <date when="2018-11-27"/>
          <time when="16:10:43"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-5URqg1VnqCyyzC5PcSr5Cq">
          <date when="2018-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GNpwTNZQYANxmVHhdiyNAd">
          <date when="2019-05-14"/>
          <time when="08:18:32"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GNpwTNZQYANxmVHhdiyNAd">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-9CPVg3anJf4kGy26D5kF71"/>
        <correspContext corresp="i-9CPVg3anJf4kGy26D5kF71">
          <ref type="uppgift">2018/19:FöU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601FöU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Militära frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2018/19:1254 av Annicka Engblom (M) Ett nationellt centre of excellence inom dykeri, undervattensteknik och medicin</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-PqgTUYnw4Za9TvEcLRh7sH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-4YfkucgJ4ooYMJGYurDtLS">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att komplettera Försvarsmaktens dykeri och navalmedicinska
              centrum med fysiologisk forskningskompetens och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-4FLwxJ3JK2RponP8aZ5gU9">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det bör göras en översyn av hur marinens dykcenter i större utsträckning
              kan nyttjas av andra myndigheter och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-De4CsvHuzg6r89CN1GL3Fm">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-M5PZwPDhdCuLeUkujvJvXj">
            På Lindholmen på marinens huvudbas i Karlskrona finns sedan 2009
            Försvarsmaktens dykeri och navalmedicinska centrum (FMDNC). Ett
            unikt kompetenscentrum med få motsvarigheter i världen där utbildning,
            teknisk utveckling, forskning och dykeri- och navalmedicin finns
            inom en och samma organisation med därtill anpassade infrastrukturella
            lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-VyoevX9A2XzC1UZenyrJoJ">
            Hos FMDNC pågår ständigt olika tester och försök inom dykeriområdet.
            Just nu arbetar man med ett forskningsprojekt tillsammans med
            Kungliga tekniska högskolan och Östra sjukhuset i Göteborg, där
            man tittar närmare på i vilken utsträckning oxygen kan minska
            risken för att en dykare ska drabbas av dykarsjuka. I den nyligen
            invigda tryckkammaren på FMDNC pågår tester som förhoppningsvis
            ska ge svar på om man kan minska risken för dykarsjuka genom att
            låta dykare andas oxygen, det vill säga syre, i större utsträckning
            än vad de gör normalt.
          </p>
          <p xml:id="i-Quu2ZtUziKU4D4het8X1Rp">
            Som ett komplement till nuvarande teknisk och dykerimedicinsk
            forskningsutveckling skulle verksamheten behöva utökas med fysiologi.
            Därmed skulle centrat få ihop den viktiga treenigheten inom utveckling
            teknik, dykerimedicin och fysiologi. För att hålla ihop helheten
            finns det även ett behov av en forskningsledare för att samordna
            forskningen inom de tre områdena, vilket med fördel skulle kunna
            kopplas till en professur på t.ex. Blekinge tekniska högskola.
            På så sätt skulle FMDNC även ha möjlighet att handleda studenter
            från högskolor och universitet i både examensarbeten och forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-L9AQr41srMprxGoY7gamKd">
            Ovanstående utveckling skulle komma att utveckla FMDNC ännu mer
            givet den särställning de redan har idag. Det finns inget centrum
            i Europa som har den ställning med kombinationen av utbildning,
            utveckling och dykerimedicin. FMDNC har absolut potential att
            utvecklas till ett nationellt Center of Excellence inom dykeri,
            undervattensmedicin och teknik, men i förlängningen även ett center
            för inom Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-4qXQDpEaLrwBkeqg6Ek4Yw">
            Men redan idag är FMDNC en anläggning som naturligt skulle kunna
            nyttjas i större utsträckning av andra myndigheter och organisationer
            både för övning och utbildning. Med Kustbevakningen pågår det
            idag ett bra samarbete, som också är under utveckling, men till
            exempel räddningstjänsten i Blekinge är idag hänvisad till att
            ta sig till Göteborg för att öva och utbilda sina räddningsdykare.
            Detta är uppenbart ett slöseri med både tid och skattemedel då
            en toppmodern anläggning för detta redan finns på hemmaplan. Detta
            gäller även Polismyndighetens dykare.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-T5Kp1Q3gPp9U9Eae9dgVsz">
              Annicka Engblom (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
