<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201819-MJU-02611">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den svenska vargstammen</title>
        <author corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">av Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2018/19:2611 av Lars Beckman (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H6022611</idno>
          <rs type="number">2611</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H6022611/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H6022611</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H6022611</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/9784E1B9-267F-4E1F-A424-64861A4B93AD</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/869F4794-B0C1-456A-B018-8B81822302ED</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <name>Lars Beckman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-UAW6iWv6KMAexpHVLYj1uv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UAW6iWv6KMAexpHVLYj1uv">
          <note type="signatory" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7WKDoqd6fAyCtubPuYpoNs" type="submitted">
          <date when="2018-11-30"/>
          <time when="11:57:12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QNpMorAVVayWdjE8gQ2KgP" type="reviewed">
          <date when="2018-11-30"/>
          <time when="12:06:33"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NDNQqFJscrrpgfSrn7VQoR" type="referred">
          <date when="2018-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Nxu9CSQjYbkAQBb7gKFHbK" type="assigned">
          <date when="2019-06-19"/>
          <time when="13:53:54"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Nxu9CSQjYbkAQBb7gKFHbK">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UWNsaDsdcq2G1eqKGnQ2FP" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-UWNsaDsdcq2G1eqKGnQ2FP">
          <ref type="uppgift">2018/19:MJU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601MJU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Biologisk mångfald</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SDNgKs7UFmTHTj81CPAGWY" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-SDNgKs7UFmTHTj81CPAGWY">
          <ref type="uppgift">2018/19:MJU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601MJU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Naturvård och biologisk mångfald</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FBRigN9XMu4mk5bK8yjkjU" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-FBRigN9XMu4mk5bK8yjkjU">
          <ref type="uppgift">2018/19:MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Naturvård och biologisk mångfald</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-YDTjw7pjPQz1KaAiH3qCBA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GPfA3vEgsV1q5WFHgS3nou" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2018/19:2611 av Lars Beckman (M) Den svenska
          vargstammen
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-HccKuzrfHyBpo8E94fLFGp" type="motBody">
        <div xml:id="i-QhWgw9xPSxD6CcMZWdND3t" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7iUP9TDQijNTLDGGnEgGt8">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-SSDKhF6bnifgGw8dfAXuz2">
            <item xml:id="i-X2XH7buCrZTncXmiZRhwPV" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              våra myndigheter bör styra besluten mot att det ska finnas 170–270
              vargar i Sverige och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-2qB1ogL4exVe3YXJhUF49s" type="motContent">
          <head xml:id="i-KDTvuhk1L7LVaRtbFQxNhk" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-8R81YmZDAXtT4q1s7A3bAy">
            Ska vi ha en vargstam i Sverige, vilket Sveriges riksdag har
            beslutat om, är det viktigt att vi har en rovdjurspolitik som
            har en folklig acceptans och ett brett stöd, även utanför Stockholm
            och framför allt i de län som berörs av frågan. Den politik som
            förs nu avseende vargjakt i Gävleborg motverkar målet om folklig
            acceptans.
          </p>
          <p xml:id="i-MvGMBd4GTT5KCq99DuWXm9">
            I den proposition som antogs av Sveriges riksdag under alliansregeringen
            står det följande:
          </p>
          <p xml:id="i-GuJgayPoqLzvLzC2E2FAYS">
            Det övergripande och långsiktiga målet för rovdjurspolitiken
            är att varg, björn, järv, lodjur och kungsörn i Sverige ska uppnå
            och bibehålla gynnsam bevarandestatus. En trovärdig rovdjurspolitik
            kräver också en aktiv förvaltning som stärker förtroendet för
            rovdjurspolitiken och bidrar till en bättre samexistens mellan
            människor och stora rovdjur. Regeringen gör i propositionen bedömningen
            att varg, björn, järv, lodjur och kungsörn i Sverige har gynnsam
            bevarandestatus enligt art- och habitatdirektivet. Därför slår
            regeringen fast, i enlighet med de riktlinjer som EU-kommissionen
            har tagit fram för hur de stora rovdjuren ska förvaltas, att en
            aktiv förvaltning ska genomföras. Det innebär även att socioekonomisk
            hänsyn ska tas och att tamdjurshållning inte påtagligt försvåras.
            Sverige har i modern tid aldrig haft så stora rovdjursstammar
            som i dag. Föresatsen att bevara rovdjuren har alltså lyckats.
            Det innebär också nya utmaningar att utforma en politik som möjliggör
            en god förvaltning av stora rovdjur, som tillgodoser en bra balans
            mellan målet att uppnå och bibehålla gynnsam bevarandestatus för
            stam­marna och samtidigt tar hänsyn till de människor som lever
            och verkar i rovdjurstäta områden. En aktiv förvaltning med en
            palett av olika åtgärder behövs för att människa och stora rovdjur
            ska kunna leva sida vid sida utan alltför stora konflikter. Det
            svenska landskapet är i det närmaste alltigenom människopåverkat.
            Även de till synes orörda områdena i norra Sverige har en lång
            kulturtradition genom den renskötsel som bedrivs där. Ingenstans
            i landet finns områden där människor kommer att stå helt opåverkade
            av förekomst av rovdjuren. Det är därför mycket viktigt att de
            människor som påverkas av stora rovdjur ges möjlighet att finna
            en delaktighet i förvaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-QxS9RkBW8PBKG1jWFekhpN">
            Sveriges riksdag har fattat ett tydligt beslut rörande varg.
            Målen för vargstammen i Sverige är att vargens referensvärde för
            gynnsam bevarandestatus när det gäller popula­tionen i Sverige,
            med utgångspunkt i Skandulvs redovisning av minsta livskraftiga
            population om 100 individer, ska vara 170–270 individer, att vargens
            referensvärde för gynnsam bevarandestatus när det gäller utbredningsområdet
            i Sverige ska vara hela Sverige förutom den alpina regionen och
            Gotlands län, att vargstammens koncentration ska minskas där den
            är som tätast, att vargens förekomst i renskötselområdet i huvudsak
            ska begränsas till de områden där den gör minst skada och att
            vargens förekomst i län med fäbodbruk, intensiv fårskötsel eller
            skärgårdar i huvudsak ska begränsas till de områden där den gör
            minst skada.
          </p>
          <p xml:id="i-Jcu2inr4gBUV6KPLAjuP5F">
            Riksdagen har alltså beslutat om att utbredningsområdet för varg
            ska vara hela Sverige förutom den alpina regionen och Gotland.
            Trots detta har sannolikt inte förekomsten av varg och andra rovdjur
            minskat i Gävleborg, Dalarna och Värmland, där antalet vargar
            är som störst. Det är otillfredsställande att riksdagens mål inte
            följs. En nyligen gjord inven­tering pekar på att antalet vargar
            i Sverige kan vara över 400 stycken, och då är man långt från
            målet om 270 vargar. Det skulle innebära att det borde vara väsentligt
            fler vargar som ska minskas i Sverige genom vargjakt och att myndigheternas
            beslut går emot riksdagens beslut om antalet vargar i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-5TUurAXZ5BFEHjrqxAHdPo">
            För att nå målet om antalet vargar i Sverige så måste myndigheterna
            aktivt verka för att nivån om 170–270 vargar efterlevs i enlighet
            med riksdagens beslut. Man måste också göra insatser för att minska
            rovdjurstrycket där det är som störst, bland annat i Gävleborg.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Rv7Fq5nuZ8PupvSwpNVJB9" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-Qe5DUZKRU7D4TXaATjAhWq">
            <item xml:id="i-Erhy5ifKWFjNTES6HAngF8" who="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu" type="signature">
              Lars Beckman (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
