<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1881--ak--00113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__113/mot_1881__ak__113-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-U716RpgS4PVLiaSc78DPk3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4shmFFf443SvQuw46ofxBn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JE5JSqkYSd8GUerduDiMoG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XoFo6aDD7rEZwTqdCozQef" type="motBody">
        <div xml:id="i-Bog3hBisX2uBzrE5DXtkUs">
          <p xml:id="i-Vh26YfSkVLWFug4rk8nXj5">
            Motioner i Andra Kanmaren, N:o 113. 25
          </p>
          <p xml:id="i-XnGutdrWGXptZkVPNrRWUY">
            N:o 113.
          </p>
          <p xml:id="i-EAYMU3R6wowQuh1j3Knj3b">
            Af Herr J. M. Svensson: Angående åtgärder till förhindrande af
            olägenheter derigenom att utvandrare qvarlemna familj i utfattig
            belägenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5HHAe9cCxdAtrxDfcxbKjC">
            Under en tid, då utvandringen till Amerika tager allt större
            dimen- sioner, är det en oafvislig pligt för representanten, att
            i någon mån söka bidraga till hämmande af ett ofog, som hotar
            att ådraga icke blott lan- det utan ett stor antal kommuner betydliga
            olägenheter. Min mening är visserligen icke att hämma den svenske
            medborgaren i dess egande be- stämningsrätt i fråga om val af
            bosättningsort, men det kan icke vara med en sådan fri bestämmelserätt
            förenligt, att, då en person finner sig hågad att utvandra till
            en annan verldsdel, han i och med detsamma skall anse sig löst
            från alla de band och förbindelser, vare sig mot ma- ka, barn
            och borgenärer, som bort fästa honom vid sitt fädernesland. Det
            hör numera icke till sällsyntheterna att gifta personer sälja
            sina tillgångar och resa från hustru och barn samt lemna dem i
            den mest utblottade belägenhet, hvaraf närmaste följden blir,
            att den efterlemnade hustrun och barnen falla kommunens fattigvård
            till last. Det borde väl icke kunna stämplas såsom frihetsfiendtligt,
            om det stadgades någon slags kontroll mot en utvandringslysten
            äfventyrares lag- stridiga förfarande icke blott mot sina närmaste
            utan ock mot sina for- dringsegare. Eger icke svenska lagen något
            korrektiv mot en så pligtförgäten medborgare, då vet man icke,
            hvar gränsen för slika dåd slutligen skall sö- Bih. till Riksd.
            Prot. 1881. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 14 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__113/mot_1881__ak__113-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UJN8hec8LViqm8cMzHtGYb">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 113.
          </p>
          <p xml:id="i-JoYizBevWn4nX5CVexZV5n">
            kas. — Mig förefaller det, som skulle man ega den mest moraliska
            skyl- dighet att skydda de hemmavarande svenske medborgarne mot
            dylika okristliga företag, hvadan en allmän föreskrift om skyldigheten
            för emi- granter att med kommunalstyrelseordförandens bevis styrka
            sin behörig- het att afvika från landet, innan agenter eller skeppsbefäl
            egde taga dem ombord å de för emigration afsedda farkoster, skulle
            vara ett verksamt medel till hämmande af det från flere orter
            öfverklagade ofoget. Emellertid tilltror jag mig icke att uppgifva
            de medel, hvarigenom missbruken af emigrationen kunna eller böra
            hämmas, utan inskränker mig derför till att föreslå, det Riksdagen
            ville afgifva underdånig skrif- velse till Kongl. Maj:t af innehåll:
          </p>
          <p xml:id="i-5bNpZCnUo5mproRNxGPZYW">
            att nödiga mått och steg måtte vidtagas för häm- mande af de
            olägenheter, som uppkomma derigenom, att familjefäder utvandra
            till andra länder, qvarlem- nande här i landet hustru och barn
            i utfattig belägenhet. Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-FF5h4AWDMCWZnLUz3zVptn" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1881.
          </p>
          <div xml:id="i-JpHQoSzQaqmMFEVZdBWwi9" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RRhM6gNnL3ZZ3QgUVZ3MVb">
              <item xml:id="i-GQHQKMjbjc81pkYdMe2wyT" who="i-Qws5CvxVnBu6vNLoGt7ybu" type="signature">
                J. M. Svensson
              </item>
              <item xml:id="i-WfwYBMprvFzt7FVeEkq6h8">
                från Östergötland
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
