<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1881--fk--00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__fk__22/mot_1881__fk__22-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DMCzV5c82cWqBCuYJwZpjZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EiynRUpcE6kv5zhiSm39fo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JBTKdbRMzCCsxZnN2wMC4T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XWhvNJisgS6fixwbxDEevd" type="motBody">
        <div xml:id="i-G4KNbaU74DvvYfNs2cf1Z7">
          <p xml:id="i-EV83fpnBEChoT6ksPJazf5">
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-WSAynwuxe3WyqAoGjzaMcQ">
            På grund af hvad ofvan anförts får jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-VoHDuM1MC6ns2PSg2NfJ6j">
            att till uppförande vid Karolinska institutet af en ny byggnad,
            1 hufvudsaklig öfverensstämmelse med endera af de utaf arkitekten
            Dahl uppgjorda alter- nativa ritningar, i ändamål att i denna
            byggnad be- reda tjenliga lokaler för institutets anatomiska,
            histo- logiska, fysiologiska, hygieniska samt farmakologiska institutioner
            och samlingar, Riksdagen må bevilja ett anslag af tre hundra femton
            tusen kronor, samt att deraf måtte för år 1882 anvisas ett hundra
            tusen kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-M1KdZc2vgAAdQMNmdxtZuu">
            Om remiss till Stats-Utskottet, dit de till ärendet hörande ritnin-
            gar och öfriga handlingar skola aflemnas, anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-YS9MNhXd7usoEw4Hz825vD" type="date">
            Stockholm den 23 Januari 1881.
          </p>
          <div xml:id="i-U6kJU7RHWsUUBEcSN8otgr" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-H5sti57nbDBoMsjcgJuN1i" who="i-PJvtkp2sUpKcdntrpjXwkE" type="signature">
              C. Ekström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-B91sdF5tLrVoHhRNmdx5t5">
            N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-AkvpwM4A4SR1o6JPHiXpyN">
            Af Herr von Koch: Om förändrad lagstiftning angdende vil- koren
            för bränvins tillverkning och försäljning.
          </p>
          <p xml:id="i-XXqmxgEmVE78RG1QdZG1pK">
            Efter min ankomst till Riksdagen har jag icke blifvit förvissad
            derom, att till och med i år icke underlätes af Regeringen — åtgöra
            något till rättande af våra orättvisa författningar angdende tillverkning
            och försäljning af bränvin. Den nyss bildade nya statsrådsperso-
            nalen vore ock obehörigt lägga underlåtenhet häraf till last.
            Jag tror att den skall vara mera tillmötesgående än dess företrädare
            för en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__fk__22/mot_1881__fk__22-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UxThQRgWMMXa3HNbSSXNut">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 22. 7
          </p>
          <p xml:id="i-RgN9FGdKLZ7o8fkfUNN6r4">
            förändring 1 detta afseende och nöjd att denna icke uppskjutes
            till år 1882, då man ju hoppas de stora frågorna angående landt-
            och sjö- försvarets omdaning, grundskatterna och kanske vägbyggnad
            af Kongl. Maj:t lemnas, utom åtskilligt i afseende å civillagen
            och rättegångs- ordningen, till öfvervägande af Riksdagen. Jag
            vill derför äfven nu försöka att göra gällande de åsigter jag
            länge haft angående bränvinslagstiftningen, och detta så mycket
            hellre, då 1 några af de vigtigaste frågorna, såsom tillverkningens
            ordnande och afgifternas sammanslagning, alla ledamöterna uti
            den utaf Kongl. Maj:t tillsatta komité nästan enhälligt redan
            omfattat dessa åsigter samt komiténs ordförande, aflidne landshöfdingen
            de Maré, uti de frågor, angående hvilka de öfriga ledamöterna
            varit af olika, alldeles motsatta meningar, till det närmaste
            delat samma åsigter som jag inom denna Kammare förut yttrat samt
            nu åter skall framställa, då jag härmed förnyar och hemställer
            om antagande af allt hvad som vid 1880 års riksmöte i min motion
            N:o 9 blifvit anfördt från och med orden:
          </p>
          <p xml:id="i-75tKKXdHZHJh5Y6QfVXjQX">
            »1:a Afdelningen» på motionens första sida till och med motionens
            slut å sista sidan af förordnings- förslaget. Stockholm i Januari
            1881.
          </p>
          <p xml:id="i-4GUWykQXc9d3M942egue2t">
            N. S. v. Koch.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
