<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1881--ak--00052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__52/mot_1881__ak__52-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-55jUCwvi9WM7tfbf4XdUdj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3oJ5AckRmNe9FxDQy3yCyw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6867n5jTKPDKHfoqFf6bwk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RPwAVmn6PPvMMH5FopyCVV" type="motBody">
        <div xml:id="i-WngipLx8NiSS6vELxyDRrs">
          <p xml:id="i-ktZsvRxXgi1pQpxNufYFF">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 52. 1
          </p>
          <p xml:id="i-BTRYuVGte8kV4tnd1pupi4">
            N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-AVDn7fNbdD8w91CfEHMz6D" type="titleString">
            Af Herr A. Hedin: Om skrifvelse till Kongl. Maj:t angående lagbestämmelser
            rörande eganderätt till bostadslägenhet i stadsfastighet, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CxdrxugfzjH4SYVTsCCu11">
            Den under en följd af år i hufvudstaden rådande bostadsbristen
            och de högt uppdrifna hyrorna för små bostadslägenheter om 1 å
            3 rum med kök hafva föranledt bildandet af en mängd s. k. bostads-
            eller byggnads- föreningar, afseende att sätta medlemmarne i stånd
            att efterhand med eganderätt förvärfva lägenheter i de af föreningen
            byggda eller inköpta hus. Äfven i Göteborg och Norrköping lära
            svårigheter af nämnda slag hafva framkallat likart ade bemödanden.
            Hvilken betydande omfattning denna verksamhet redan vunnit i Stock-
            holm, torde framgå af följande siffror: Antalet nu bestående föreningar
            är minst 25, kanske högre. Antalet medlemmar uppgår till mer än
            5,000. Intill denna stund hafva 2 föreningar hunnit uppföra boningshus
            och der. åt delegare upplåta lägenheter, nemligen »Gamla Arbetarebostadsföre-
            ningen» och »Svea». Den förra, bildad år 1873 och nu räknande
            öfver 1,000 ledamöter, har uppfört 7 stenhus om 4 våningar, belägna
            vid Råd- mans-, Kommendörs: och Östra Humlegårdsgatorna, taxerade
            hvardera till omkring 130,000 kronor, tillsammans lemnande bostad
            (om 1 å 3 rum med kök) åt vid pass 200 af föreningens delegare.
            Den senare, bildad är 1879 och nu räknande öfver 450 medlemmar,
            har uppfört 2 hus i hörnet af Sture- och Norra Humlegårdsgatorna;
            Bih. till Riksd. Prot. 1881. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 7 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__52/mot_1881__ak__52-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7VwM5JjwTHwJwZVHGRLXwq">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-PrXeQ7fHU7HhRSgijpA4u3">
            Under innevarande år komma »Gamla Arbetarebostadsföreningen»
            och »Svea» att uppföra, den förra 3, den senare 1 större hus;
            bostadsföreningen »Karlbergs allé» har ingått entreprenadkontrakt
            om uppförande af 1 mindre hus för 24,000 kronor; »Bostadssällskapet»,
            hvilket för 74,000 kronor in- köpt en tomt, tillräcklig för 5
            större hus, har afslutit kontrakt om upp- förande af 1 hus för
            116,000 kronor; byggnadsföreningen »Götha» har köpt en bebyggd
            fastighet, och bostadsföreningen »Vega» en betydlig bygg- nadstomt,
            hvarjemte bostadsföreningen »Kronan» inköpt tomt, hvarå skall
            uppföras ett fem våningars hus, innehållande mer än 80 lägenheter.
            Dessa uppgifter äro emellertid säkerligen ej fullständiga, utan
            torde vida flere föreningar redan hafva hunnit utöfver de första
            förberedelser- nas skede. Hvad vidare angår de kapitalbelopp,
            som i verkstälda eller påbör- jade företag nedlagts, så äro de
            utan tvifvel ganska betydliga. I allmän- het lär så tillgå, att,
            så snart en förening genom ledamöternas insättnin- gar hunnit
            samla ett ej allt för obetydligt belopp (t. ex. 25,000 kronor),
            tomt inköpes, hvarå handpenning erlägges (omkring 5,000 kronor),
            hvar- efter återstående summan användes till arbetets påbörjande.
            I mån af dess fortskridande upptagas byggnadslån mot inteckning,
            vanligen till ett sammanlagdt belopp af omkring 80,000 kronor.
            Återstoden af kostna- den betäckes genom de under tiden inflytande
            månadsafgifterna och möj- ligen genom tillfälliga lånetillgångar.
            Då ett hus är färdigt, upplåtas åt föreningsmedlemmar lägenheter
            efter ordningsnummer inom föreningen. De, som sålunda bekomma
            bo- städer såsom föreningens hyresgäster, äro inom vissa föreningar
            berättigade, imom andra skyldige att gemensamt af föreningen inlösa
            huset. Huru i senare fallet förfares, inhemtas af följande utdrag
            ur bilagde »Stadgar för byggnadsföreningen Bäfvern» (bil. litt.
            A.):
          </p>
          <p xml:id="i-9CWjYPqLLnZoeCAZ7RBsxi">
            $ 10, mom. 7: Delegare, som, efter gjord ansökan och erhållet
            medgifvande att bekomma lägenhet i föreningen tillhörigt hus,
            bestämt sig för att öfvertaga och åt sig ut- valt våningar, äro
            skyldige att gemensamt inköpa huset till det pris, det kostar
            föreningen i såväl kapital som ränta, med tillägg af två (2) procent
            å detta belopp. Af dessa två procent utgår i första rummet förvaltningskostnaden,
            hvarefter öfver- skottet afsättes till en grundfond, hvilken skall
            innestå hos föreningen i tjugo (20) år. A detta öfverskott utfärdar
            föreningen till de nye egarne räntebärande revers, hvilken dock
            ej kan uppsägas, utan först efter dessa tjugu års förlopp förfaller
            till betalning, så till kapital som ränta. Mom. 8: Liqviden skall
            ske på så sätt, att en sjettedel ("/;) af köpesumman er- lägges
            vid tillträdet, hvarvid delegarens hos föreningen innestående
            kapital jemte ränta ho-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__52/mot_1881__ak__52-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HSNsPPJHoFEKKR3BnrFTY1">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 52. 3
          </p>
          <p xml:id="i-XomFGqy9LTknr2trexfjWb">
            nom tillgodoräknas, samt derefter en afbetalning af två (2) procent
            i qvartalet på köper skillingen, till dess föreningen blifvit
            till fullo betald.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2tGQ4EGvk32Ngdz9382F1">
            Den hittills vunna erfarenheten i afseende å fullgörandet af
            bolagens amorteringar lär vara mycket tillfredsställande. Huru
            bolagen söka att trygga god ordning inom dem tillhöriga hus, framgår
            af de »ordningsregler», som läsas i bilagda »motbok med leda-
            moten i bostadsbolaget n:o 3» (bil. litt. B.)
          </p>
          <p xml:id="i-3EiFUNQoV6PVh6H2swdg4v">
            Förhållanden, om hvilkas svåra tryck å de fattige eller mindre
            be- medlade man å de flesta andra orter i riket svårligen torde
            kunna göra sig en rigtig föreställning, hafva frammanat de bemödanden,
            om hvilkas syfte och om hvilkas omfattning några uppgifter härmedelst
            äro lemnade. I huru betydande mån de ifrågavarande byggnadsföretagen
            än må förut- sätta lånetillgångar, utgöra dock delegarnes ursprungliga
            bidrag till grund- plåten och deras ordentliga fullgörande af
            hvars och ens andel i amor- teringen af byggnadslånen det hufvudsakliga
            vilkoret för detta slags före- tags framgång. Betänker man då,
            hvilka försakelsens ansträngningar, de första insättningarne och
            de sedan följande successiva afbetalningarne kräfva af personer
            i de ekonomiska vilkor, hvari, med ej många undan- tag, medlemmarne
            af byggnadsföreningarne sig befinna, så skall man ock i dessa
            föreningars verksamhet villigt erkänna en yttring af sjelfhjolps-
            grundsatsen i associationens form, som icke blott är all ära värd,
            utan ock från det allmännas sida värd någon uppmuntran. Byggnadsförenin-
            garne hafva emellertid ej ifrågasatt, att vare sig kommunen eller
            staten skulle bevilja dem några förmåner eller lättnader. Ett
            sådant anspråk, om det hade yppats, skulle dock hafva kunnat stödjas
            uppå ej förkast- liga exempel af åtgärder, som i andra länder
            vidtagits för att främja uppförandet af sunda och rymliga bostäder
            för arbetare. I detta hän- seende, med förbigående af andra fakta,
            erinras om den danska Lov om Frihed for Bygwingsafyift, den 16
            April 1873, som bland annat till förmån för »Bygninger, som af
            Foreninger for billige Arbejderboliger opföres til Beboelse for
            Arbejderklassen» ($ 6), medgaf en betydligt mer, än i den äldre
            lagstiftningen, utsträckt frihet från nämnda skatt. I öfverensstäm-
            melse härmed nämner ock den danska Lov angaaende Stempelbegunstigelser
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__52/mot_1881__ak__52-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-EhTtJ6KWWA6dh6r22HDHeW">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o ä2.
          </p>
          <p xml:id="i-Gd4WrVanudJY5jDyACxYKg">
            for Foreninger, hvis Hovedformaal er at fremme den arbejdende
            eller lige- slillede ubemidlede Classers velvere den 2 Febr. 1870,
            »Byggeforeninger» bland de flere samfund, som kunna erhålla stämpelfrihet
            för dokument, hvilka för föreningens syftemål erfordras. Men om
            byggnadsföreningarne i hufvudstaden ej ansett sig böra be- gära
            några sådana friheter eller förmåner, påkalla de deremot så mycket
            Tifligare ”lagstiftningens mellankomst, på det att deras sträfvandens
            resultat måtte ernå en för "sitt bestånd tryggande rättslig grundval.
            Enligt beslut vid ett offentligen utlyst sammanträde, der femton
            föreningar låtit sig representeras, har undertecknad blifvit anmodad
            att genom motion draga denna vigtiga, tusentals personers intresse
            gällande fråga under BR iksdagens pröfning.
          </p>
          <p xml:id="i-LyjbPfEdXZ7A7JR6fxTUws">
            Byggnadsföreningarnes medlemmar hafva åsyftat att förvärfva sina
            boningslägenheter med full eganderätt och förestält sig, att deras
            i sådant syfte ingångna gfvererdkomtinelser kunde låta sig förenas
            med gällande lagstiftning. Det är denna föreställning, som gifvit
            den anmärkningsvärda fart åt denna verksamhet, hvilken jag här
            ofvan omförmält. Efter det man insett den vunna besittningsrättens
            osäkerhet under en mångfald af eventualiteter, har naturligen
            bland medlemmarne en oro uppstått, hvil- ken ej kan annat än väcka
            hvars och ens deltagande, som behjertar deras redliga och samhällsnyttiga
            sträfvande. Man anför nu, såsom olägenheter och faror, att icke
            blott uppsägning af de i fastigheterna intecknade bygg- nädsånen:
            kan till intet reducera den nyttjanderätt till en lägenhet, som
            innehafvaren genom mångåriga försakelser och ansträngningar sig
            förvärt- vat; att derjemte, under tider af stockning i allärsverkusmhet
            och brist på arbetsförtjenst, ett mindretal delegares oförmåga
            att behörigen full- göra på dem belöpande räntebetalnings- och
            amorteringskraf - ställa alla de andras, flertalets välfärd på
            spel; att detsamma gäller i afseende på utgörandet af fastighetsbevillningen
            till staten och fastighetsskatten till Stockholms kommun; hvarjemte
            framhålles att bolagets pluralitet eger makt att genom ett pluralitetsbeslut
            uppsäga lägenhetsinnehafvarne och t. ex, till” den mestbjudande
            uthyra lägenheterna, samt att det, under
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__52/mot_1881__ak__52-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-VcY6sXTxJb7CdXVAgA38K1">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 52. 5
          </p>
          <p xml:id="i-8uzWvNXshZ4cJG38PAEHGg">
            vissa förutsättningar, kan blifva svårt att afgöra, hvilka äro
            rätte delegare i bolaget m. m., och att en sådan kan genom öfverl
            låtelsehandlingars ofullständighet eller otydlighet mista sin
            rätt 0. 8 V. Det synes nu vara uppenbart, att en del af dessa
            möjliga olägenhe- ter hafva sitt upphof i mindre välbetänkta bolagsordningar
            och sålunda kunna utan större svårighet afhjelpas. Det säll ock
            synas, som en bo- lagsordning skulle kunna meddela så bestämda
            stadganden om bolagets rätt att försälja en lägenhet, hvilkens
            innehafvare brugte i fullgörandet af sina åligganden, att ej genom
            en endas eller några. fås oförmåga eller tredska alla de andres
            ätt och fördel skulle sättas på spel. Men äfven förutsatt att
            i bolagsreglerna noga iakttoges allt, som kunde tjena till” skydd
            för den bolagsmedlem, byilken punktligt uppfylt sina åligganden,
            innebure detta likväl ingen trygghet mot de antydda, hufvudsakliga
            Svå- righeterna. De önskningar i afseende på lagstiftningens mellankomst,
            som häraf föranledts, gå derför ut derpå, att i stadsfastigheter
            särskilda bonings- lägenheter må kunna med full eganderätt besittas
            och, på sätt om gård eller tomt är stadgadt, lagfaras, att dessa
            särskilda lägenheter eller fa- stighetsandelar skola särskildt
            taxeras och hvar för sig utgöra sin fastig- hetsbevillning och
            sin kommunala fastighetsskatt. Att med hänsyn till de af fastighet
            utgående afgifter till stat och kommun ingen afgörande invändning
            mot detta yrkande kan göras, anser jag vara påtagligt. Den frågan
            åter, huruvida denna förmån skulle för byggnadsföreningarnes medlemmar
            vara af någon synnerlig vigt i jemfö- relse med den olägenheten,
            att de förmodligen sällan eller aldrig skulle kunna erhålla byggnadslån
            annorlunda än mot inteckning i hela fastig- heten såsom sådan,
            hafva medlemmar af byggnadsföreningarne, på min anhållan om upplysning
            angående deras åsigt härom, sålunda besvarat, att de hellre underkasta
            sig denna svårighet än den nuvarande rätts- osäkerheten. Jag har
            visserligen hört, att byg sgnadsföreningarnes anförda önske- mål
            af många betraktas såsom orimliga, såsom omöjliga att genom lag-
            stiftningen sealisera. En mängd af invecklade spörsmål resa sig
            ock vid första blicken på konseqvenserna. Emellertid torde frågan
            vara värd en närmare undersökning. Skulle den ock leda till det
            resultatet, att ifrå- gavarande önskemål öka kunna bifallas, så
            torde deraf, till gagn för kan- ske mångtusende personer, en reaktion
            i tänkesätten följa, som hämmar byggnadsföreningarnes på ett juridiskt
            gungfly hvilande verksamhet. Kan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__52/mot_1881__ak__52-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-SyACtAB273Hdofi93dz1aw">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-E6EEubwkzH5dgMWVsVwoCv">
            på lagstiftningsväg ingen hjelp ernås, så är det önskligt, att
            denna vänd- ning inträffar ju förr dess hellre. När jag emellertid
            vågar uttala den förmodan, att eganderätt till en särskild lägenhet
            i ett hus ej så väsendtligt skiljer sig från arfvingars egan-
            derätt till hvar sin halfva, tredjedel o. s. v. andel i ett hus,
            att ej en ut- veckling af lagstiftningen i den rigtning, byggnadsföreningarne
            önska, skulle kunna försökas, så stöder jag denna förmodan på
            det för mig bekanta faktum, att lagskipningen, åtminstone i första
            instans, har godkänt och respekterat den mellan tre personer,
            som ärft hvar sin tredjedel i ett hus här i hufvudstaden, slutna
            öfverenskommelse, i kraft hvaraf de sins emel- lan fördelade arfvet
            så, att hvar och en blef egare af en af husets tre våningar. Det
            uppgifves, att i Italien, eller åtminstone i vissa italienska
            orter, lagstiftningen medgifver och hägnar en sålunda på flere
            lägenhets- innehafvare fördelad eganderätt till fastighet. Att
            det deremot ej, såsom man uppgifvit, så förhåller sig i Danmark,
            derom har jag vunnit visshet genom meddelande från sakkunnig person
            i Kjöbenhavn, men på samma gång den upplysningen, att försök i
            sådan rigtning egt rum i Skotland, hvarom närmare underrättelse
            kan inhemtas hos Begg: »Happy Homes for Working Men and how to
            get them», London, 1856. Man har ifrågasatt, om ej syftemålet
            skulle kunna i någon ej ringa mån vinnas genom en betydligare
            utsträckning af den tid, hvarunder in- tecknad nyttjanderätt till
            lägenhet i stadsfastighet kan erhållas. Att en sålunda utsträckt
            nyttjanderätt ej innebär samma eggelse till ansträngnin- gar,
            som vissheten om eganderätt till det genom långvariga försakelser
            förvärfvade hemmet, och att en sådan nyttjanderätt ej innebär
            någon full trygghet för hela den af lagen medgifna tid, synes
            dock ej utgöra skäl, att ej äfven denna frågan borde af sakkunnige
            personer öfvervägas. Möjligen skulle man ock kunna ifrågasätta
            en särskild bolagslag- stiftning för företag af sådan art som
            de ifrågavarande byggnadsförenin- garne. Regeringsformens 8 53
            ålägger Lag-Utskottet att »utarbeta» från Kam- rarne remitterade
            »förslag». Vore jag sålunda i stånd att uppgifva ett förslag»,
            så kunde jag ock hysa anspråk uppå, att det skulle blifva före-
            mål för närmare utarbetning hos Utskottet. På samma gång jag tyvärr
            måste förklara mig vara alldeles ur stånd att framlägga någonting,
            som jag sjelf skulle våga benämna ett »förslag», får jag icke
            blott afstå från nämnda anspråk, utan ock villigt underkasta mig
            allt det klander, som må kunna anses böra rättvisligen drabba
            en motionär, den der frågar om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__52/mot_1881__ak__52-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-DbtdczAoKtGfXkQcnHL2Kq">
            Motioner + Andra Kammaren, N:o 52. 7
          </p>
          <p xml:id="i-3PAUNwGDwWk9GfbRKG1Ejq">
            mer, än tilläfventyrs Utskottets samtliga sexton ledamöter kunna
            besvara. Såsom en förmildrande omständighet åberopar jag endast,
            att byggnads- föreningarnes bekymmer synas mig vara särdeles behjertansvärda,
            samt att en jurist torde tveka, i följd af de anspråk, som på
            honom kunna ställas, att blott frambära dessa bekymmer, hvaremot
            jag, då jag i brist på lämpligare målsman åtagit mig uppdraget,
            torde kunna åtnjuta någon ursäkt för den goda sakens och välmeningens
            skull. Jag tillåter mig derför att föreslå, att Riksdagen hos
            Kongl. Maj:t anhåller,
          </p>
          <p xml:id="i-LpovmqPocxGpuPDNk4BMmy">
            att Kongl. Maj:t täcktes taga i öfvervägande, huruvida ej nu
            gällande lagstiftning må kunna förän- dras derhän, att vare sig
            särskilda boningslägenheter i stadsfastighet må kunna under full
            eganderätt för- värfvas och besittas samt hvar för sig taxeras
            till de af fastighet utgående utskylder, eller ock intecknad nyttjanderätt
            till lägenhet i stadsfastighet må kunna utsträckas till längre
            tid och nöjaktigare betryggas, än nu är händelsen; eller huruvida
            en förändring af lagstiftningen om bolag må kunna åstadkommas,
            som åt medlemmarne af de s. k. byggnadsföreningarne be- reder
            en i möjligast måtto tryggad besittningsrätt till deras bostadslägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-4HWs8rPx7yYKuhzKHe7acS">
            Om remiss till Lag-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-AaqcQ11sgDw5xZzPCFA4nJ">
            De åberopade bilagorna torde få öfverlemnas till Utskottet, utan
            att tryckas tillsammans med motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-HUL5MVhBip1fvdw2EeTKCg" type="date">
            Stockholm den 24 Januari 1881.
          </p>
          <div xml:id="i-SwSCVewY6SunQDPx6kSUWN" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RDqis2vHuRGUzTDoL6zZvd">
              <item xml:id="i-FwrYhF6998vawdq9nG79Wd" who="unknown" type="signature">
                ÅA. Hedin
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
