<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__86/mot_1881__ak__86-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 86. 17
          </p>
          <p>
            N:o SG.
          </p>
          <p>
            Af Herr J. A. Sjö: Om ändring i gällande författning om för-
          </p>
          <p>
            säljning af vin och maltdrycker.
          </p>
          <p>
            I nu gällande författning rörande handlandes rätt till försäljning
            af vin och maltdrycker m. m. stadgas bland annat följande: i 10
            $. Den :som idkar handel i öppen bod, må ej tillåtas att till
            förtäring på stället försälja, vare sig enligt $ 2 eller $ 3,
            vin eller malt- drycker eller öfriga i $ 8 omförmälda icke spirituösa
            drycker. Ej heller må sådana drycker, utan betalning, i boden
            utlemnas till förtäring på stället. i 12 $. Derest, sedan vin
            eller maltdrycker blifvit köpta hos den som idkar handel med dylika
            drycker, utan att vara berättigad dem till förtäring på stället
            afyttra, dessa drycker varda 1 närheten af försälj- ningsstället
            förtärda å område, hvaröfver försäljaren eger förfoga, skall han,
            om det sker med hans vetskap, anses och straffas såsom den der
            utöfvat olaga utskänkning af sådana drycker, och i 14 $. Finnes
            landthandlande, som till afhemtning håller vin eller maltdrycker
            till salu, utöfva dylik försäljning på sådant sätt, att derigenom
            oloflig utskänkning främjas eller oordningar eljes föranledas,
            eger kommunalnämnden att förbjuda fortsatt försäljning af nämnda
            drycker — — Efter att sålunda hafva anfört förestående stadganden
            synes det mig som om icke dessa äro tillfyllestgörande, likasom
            att det åsyftade målet icke kan vinnas med mindre än att landthandlare
            äfven förbju- das att till afhemtning försälja vin och maltdrycker,
            enär det är myc- ket svårt för kommunalnämnden att, på sätt nyss
            är nämndt, stäfja den nu lofgifna handelns missbruk. Att det finnes
            handlande inom landet, som begagna sig af den rättighet enligt
            här åberopade förordning medgifves dem, likasom Bih. till Riksd.
            Prot. 1881. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 11 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__86/mot_1881__ak__86-002.pdf"/>
          <p>
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 86.
          </p>
          <p>
            att flere af dem på alla möjliga sätt vinlägga sig om att förtjena
            pen- ningar genom försäljning af nämnda drycker, utan att fästa
            afseende vid om det skadar det samhälle de tillhöra eller icke,
            är allt för sorg- ligt. Bekant är tillika, att det är handlande,
            som på såväl helg- som söknedagar försälja såväl vin som maltdrycker,
            äfvensom, att försälj- ningen sker på det sättet, att köparen,
            vanligen under sommarmåna- derna straxt utom säljarens område,
            och om vintermånaderna hos en granne, förtär det inköpta, hvadan
            säljaren på så sätt, dels kringgår lagens bud och dels genom försäljning
            af här förbemälda drycker för- orsakar många ledsamheter imom
            det granskapet han tillhör, enär det genom en sådan försäljning
            och förtärandet af här omnämnda varor, vanligen uppstår gräl,
            slagsmål och flere oordningar. Visserligen heter det i förut omnämnda
            förordning: att om sådana drycker, hvilka här äro i fråga, förtäras
            i närheten af försäljnings- stället och å område, hvaröfver försäljaren
            eger förfoga, skall han, om det sker med hans vetskap, anses och
            straffas såsom den der utöfvat olaga utskänkning. Detta stadgande
            är på ett sätt ganska bra; men kan man ej bevisa, att dryckesvarorna
            af köparena förtärts 1 närheten af försäljningsstället och å område
            hvaröfver försäljaren eger förfoga och med säljarens vetskap,
            kan man enligt mitt förmenande ingenting göra för förgsäljningens
            stäfjande. På grund af hvad här blifvit anfördt, tillåter jag
            mig vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville för sin del besluta den ändring i Kongl.
            förordningen angående försäljning af vin m. m. det ingen eger
            rättighet förgälja vin och maltdrycker å landet, vare sig till
            afhemtning eller förtäring på stället, utan att dertill hafva
            erhållit kommunalnämnds, kommunalstämmas och Kongl. Maj:ts Befallningshaf-
            vandes tillstånd, vid samma laga påföljd som för oloflig försäljning
            af bränvin är stadgadt.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles. Stockholm den 27
            Januari 1881.
          </p>
          <p>
            J. August Sjö.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
