<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1881--ak--00141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__141/mot_1881__ak__141-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-H8jApdcnTTQ6ERX6FQaMQ7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-35srhnLoHYB8R1Dk5aiReS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-1vmM8rURna21dunJMwFUg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-46w3mL2PKwAvNupHtLsGjg" type="motBody">
        <div xml:id="i-SZL6pxieWGNkHS4BLJP5T">
          <p xml:id="i-TzvjpdXoAdujspFT4zPPuW">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 141.
          </p>
          <p xml:id="i-DuEW7QWH9bhjSQma88csoP">
            gäldskontoret, "de reverser och säkerhetshandlingar som vid uppgörelsen
            tillhöra förenämnda kassor, måtte på Riksgälds- kontoret öfverlåtas,
            för att uppsägas och inkasseras i den mån medlen behöfvas till
            liqviderande af det hos Riksgälds- kontoret upptagna lån, hvilket
            skall återbetalas inom sex år. För att icke behöfva någon mera
            vidlyftig motivering för detta mitt förslag, tager jag mig friheten
            åberopa och hänvisa till de omständligare redo- görelser härom,
            som förekomma uti berättelserna öfver revisionerna angående statsverket;
            dels för 1873, hvilken återfinnes i 1874 års riksdagstryck; dels
            ock i den reservation, som finnes bifogad 1880 års revisionsberättelse
            och deruti åter- finnes under Litt. E. F. G. H. I. och K. sidan
            304 och följande.
          </p>
          <p xml:id="i-TDTqRcgULwJ5E517WFDehb" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1881.
          </p>
          <div xml:id="i-GmR4ndbnd65q9LNuoGi82x" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              N. J. Boström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EseRmXpBWd2Cf5s6YLmEhw">
            N:o l41.
          </p>
          <p xml:id="i-M8ogYtVBWkaKhFoR7Vz1YB">
            Af Herr Lars Andersson: Angående ändring af 67 $ i Kongl. Förord-
            ningen den 21 Mars 1862 om kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-8iZb7TVv1GDExFG5bsNviH">
            67 8 i Kongl. Förordningen den 21 Mars 1862 om kommunalstyrelse
            på landet har följande lydelse: | «Stämma för uppbörd af sålunda
            debiterade kommunalutskylder skall kun- göras fjorton dagar förut
            och på lämplig ort inom kommunen, före Februari må- nads utgång
            förrättas af kommunalnämnden eller vissa dess medlemmar, så vida
            icke kommunalstämman finner skäligt att på annat sätt om uppbörden
            förordna". Här är sålunda ;kommunen medgifven rätt att besluta
            en förändring i sättet för uppbörden af ifrågavarande kommun,
            för bestridande af dess utgif-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__141/mot_1881__ak__141-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AfL4bfAqv48wzG47WqRD4K">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 141. 9
          </p>
          <p xml:id="i-BhEcjxhyfQLY83Qm2o3S7g">
            ter tillkommande medel. Mig synes dock, att det vore med rättvisa
            och billighet förenligt att i denna rent kommunala angelägenhet
            kommunen finge rätt att, om den så funne skäligt, besluta en förändring
            äfven ifråga om tiden för uppbörds- stämmans hållande. Såsom vi
            veta, äro kommunalutskylderna i allmänhet mycket betungande, och
            det skulle i sanning blifva en stor och välbehöflig lättnad för
            de skattdra- gande, om de i stället för att, såsom nu är fallet,
            på en gång i början af året eller inom Februari månads utgång
            betala sina ofta betydliga kommunalutskylder, finge göra detta
            i två omgångar, exempelvis i Februari och September, helst denna
            förändring icke på något sätt bör störande inverka på det regelmessiga
            be- stridandet af kommunens utgifter. Dessa utbetalas ju i allmänhet
            qvartalsvis, i slutet af Mars, Juni, September och December månader,
            hvadan under större de- len af året betydliga summor onödigtvis
            ligga räntelösa hos kommunalnämndens ordförande eller annan person,
            som har uppbörden om hand. På grund af hvad jag nu haft äran anföra
            tager jag mig friheten föreslå, att Riksdagen för sin del ville
            besluta, att ifrågavarande paragraf finge följande förändrade
            lydelse: Stämma för uppbörd af sålunda debiterade kommunal- utskylder
            skall kungöras 14 dagar förut och på lämplig ort inom kommunen
            förrättas af kommunalnämnden ellér vissa dess medlemmar före Februari
            månads utgång, så vida icke . kommunalstämman finner skäligt att
            på annat sätt förordna om uppbörden eller tiden derför. Om remiss
            till Lag-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-DczfXH69yu8bP93yH5YRSD" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1881.
          </p>
          <div xml:id="i-DeghE5HZpGcoyRSx1YrCrN" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Lars Andersson i Vall
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-CU1PvJcpsjapjwtMLemvQk">
            Bih. till Riksd. Prot. 1881. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 17 Häöft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
