<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__123/mot_1881__ak__123-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 123.
          </p>
          <p>
            N:o 123.
          </p>
          <p>
            Af Herr 8. A. Hedlund: Om årligt understöd åt Litteratoren, Filosofie
            doctor Georg Svederus.
          </p>
          <p>
            Denna motion väckes för att vinna något understöd på ålderdo-
            men åt en gammal och fattig skriftställare, hvars hela lif varit
            hufvud- sakligen egnadt åt arbetet för sådana idéer, som innebära
            allmän väl- färd. Sådana arbeten medföra sällan författarearfvoden
            af någon bety- denhet; mången gång få de utföras för intet, då
            författarelönen ligger 1 hoppet att hafva kunnat något gagna.
            Så komma, efter ett under den kraftfulla åldern fördt sträfsamt
            lif, med knapp bergning, ålderns dagar med armod, och detta äfven
            då, när samhället njutit stora för- delar af den gamle skriftställarens
            tankearbete. Månne likväl ej han, lika väl som mången annan god
            arbetare i det allmännas tjenst, kunde vara förtjent af någon
            pension på äldre dagar? Den ålder, hvarom här är fråga, är 84
            år — och skriftställaren är den gamle fattige doktor Georg Svederus.
            Hans lifsgerning framgår af bifogade prome- moria. Jag föreslår
            vördsamt:
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville åt filosofie doktor Georg Svederus bevilja
            ett årligt understöd för hans återstå- ende lefnad af 1,200 kronor,
            att utgå från och med början af 1881. Stockholm den 28 Januari
            1881.
          </p>
          <p>
            S. 4. Hedlund.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__123/mot_1881__ak__123-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 123. 17
          </p>
          <p>
            P. M.
          </p>
          <p>
            Skriftställaren Georg Svederus's lifsgerning synes af nedanstående
            uppgifter, hvilka dock ej äro fullständiga. Född i sistförflutna
            århundrade (i Juli 1796) Tog studentexamen i Upsala i Maj 1809
            — således mer än 70 år sedan. Tog Filosofie kandidatexamen år
            1821. Blef Jubeldoktor år 1871. Nästan hela hans lefnad egnad
            åt ett upplysande skriftställeri och studier 1 afseende på medmenniskors
            lycka. Början till denna verksamhet syntes år 1822, då han var
            med- arbetare 1 en Tidning »Allmänna Journalen. Har utgifvit mer
            än 40 tryckta arbeten om enskild och allmän hushållning. Var en
            af dem som år 1832 stiftade sällskapet för nyttiga kun- skapers
            spridande, och var under trettio års tid ledamot af detta sällskaps
            styrelse. Vistades tre år i Berlin, med allmänt uppdrag för undersöknin-
            gar om näringsväsendets tillstånd i det landet, sedan en ny lagstiftning
            för näringarne der blifvit införd. Stiftade Svenska Industriföreningen
            för de klasser, som egnat sig åt handel, fabriker och andra näringar.
            Var sekreterare och kamrerare i den första Kongl. Jernvägs- komitén,
            hvarigenom han sedermera kom att verka för de vigtiga kommunikationsmedlen
            i vårt land. Med allmänt uppdrag skickad till Paris efter kommunupproret
            för att studera internationalens och socialisternes syften och
            missdåd. De skrifter, som han utgifvit af trycket, hafva tagit
            pregeln af föregående allmänna sysselsättningar. En del af dessa
            skrifter må här anföras: PBih. till Riksd. Prot. 1881. 1 Saml.
            2 Afd. 2 Band. 15 Häft.
          </p>
          <p>
            w
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__123/mot_1881__ak__123-003.pdf"/>
          <p>
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 123.
          </p>
          <p>
            Nyaste Bondepraktika, förordad af Stockholms Consistorium, ut-
            gifven i tre upplagor. Cholera Morbus. Den första i Sverige utkomna
            skrift om denna farsot. Om Jagtvärden i Sverige. (Skandinaviens
            Jagt etc.) På anmodan ( Äreminne öfver Jonas Ahlströmer, svenska
            fabriksindustriens af Industri- stiftare. föreningen. | Patentlagen
            af år 1834, kritiskt omhandlad. Om Näringsväsendet i Sverige 1840.
            Granskning af Liszts med fleres åsigter af näringsväsendet. Om
            Fattigväsendet. (Resultat af studium i Berlin.) Sveriges Annaler,
            tre häften. Tre större afhandlingar om lagstiftningen för Bergsbruket.
            Efter, dessas spridning i landet blef författaren medelst 600
            fullmakter från skogsmännen i landet ombetrodd att på be- hörig
            ort verka för lagstiftningen i detta vigtiga ämne. Sju skrifter
            om jernvägssaken — berörande så väl statsbanesy- stemet som enskilda
            jernvägsföretag. (Alla på grund af de studier, han såsom sekreterare
            i Kongl. Jernvägskomitén haft tillfälle att inhemta.) Fem skrifter
            om jernvägar och bränvinsbränning såsom samtida företag. (En bland
            dessa till Rikets Ständer.) Industrialismus und Armuth, utgifven
            på tyska, rörande storin- dustrien och proletariatet, det senare
            till en del beroende af detta förra. Den fattiges försvar emot
            Rikedomen. (Enskildt belönad af Konung Oscar I.) Om nöden it Norrland.
            (Brochyr vid sista missväxten.) Den Svenske Arbetaren. (Skrift
            författad med afseende på den nyare tidens farliga anspråk — internationalen
            och socialis- men. (Resultatet af vistelsen i Paris.) Garanti
            mot eldfara ombord på fartyg. Utgifven på fransyska, vitsordad
            af Vetenskapsakademiens embetsmän, professorerne Nordenskiöld
            och Edlund. Skriften skickad till alla sjömakters kabinetter.
            Tre smärre skrifter rörande allmänna Helsovården. Tre politiska
            skrifter om Sveriges förhållanden under Krimkriget. Två polemiska
            skrifter i sammanhang med försvaret för Bergs- lagernas rätt.
            Cembra-tallen »Nordens brödträd». (Förf. hade låtit ett större
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__123/mot_1881__ak__123-004.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 124. 19
          </p>
          <p>
            parti inkomma från Ryssland. Deraf kringskickades 250 frö- paketer
            till passande personer i Sverige och Norge.) Om accis på cigarrer.
            Landtbruks-Lezikon. Resonerade artiklar alfabetiskt omhandlade.
            Slöjdexpositionen i Stockholm 1866 (Fem Häften. Resonerad katalog
            öfver de exponerade tillverkningarne. Om inhemska stenkolsgrufvor.
            Diverse smärre skrifter och oräkneliga uppsatser i allmänna tidningar.
            Ungern och Magyarerne. Sveriges krig och Politik åren 1804-—-1814.
            Expeditionen till Westerbotten 1809. Utgifven af Krigsve- Historiska
            -)| tenskaps-Akademien (Häftet 9.) arbeten. ) Sveriges annaler.
            3 Häften. Konung Carl XIV Johans Historia. (4 Häften, återstoden
            un- gefär tolf häften manuskript, som förf. ej har tillgång att
            låta trycka.)
          </p>
          <p>
            N:o 124,
          </p>
          <p>
            Af Herr 8. A. Hedlund: Om förhöjning af anslaget til
          </p>
          <p>
            Nordiska museet.
          </p>
          <p>
            Det är svenska folket och dess representanter värdigt att upp-
            skatta och löna hvarje oegennyttig verksamhet i den fosterländska
            odlingens tjenst och till vårt lands ära. Historien visar, att
            icke sällan män, som så verkat, blifvit af sin samtid underkände
            och lemnade ohulpne åt bekymren; men historien lär också, att
            en kommande tid fäller sträng dom öfver slik otacksamhet. Ingen
            tid må visa sig lik- giltig för en sådan framtidsdom. Må efterkommande
            tänka på förfädren med aktning, men ej med förebråelse. Till de
            män i vår tid, som skola alltid nämnas med aktning för deras fosterländska,
            oegennyttiga sträfvan, räknar jag utan tvekan D:r
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
