<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1881--ak--00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__22/mot_1881__ak__22-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2JgrvV6e47wsYBrQyvJBxa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B3E6jjyM8z2P3Yjh1sh4xP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-22V6Q6bkgQR6Afcfb8KxJK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7qGdzHUQiKLNJNYpMBFuaN" type="motBody">
        <div xml:id="i-TKDmAXiWf5mX5vNPriR2Qj">
          <p xml:id="i-V2zQztxMnvx3pCBhL9yXmZ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 22. 17
          </p>
          <p xml:id="i-59fnDRY9rxu9gyuEkxjGx4">
            N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-CLoQwQrpmUSKiUwCn2emrz">
            Af Herr A., Svensson i Bossgården: Angdende ändringar af vissa
          </p>
          <p xml:id="i-NhB2krPpHCzaackajY6fRz">
            i rättegångsbalken föreskrifna bötesbestämmelser.
          </p>
          <p xml:id="i-JbXjVJHcCg6NeT6Tbstwj">
            Då det är en allmän klagan, synnerligast vid underdomstolarne
            på landet, öfver bland andra föråldrade stadganden i 1734 års
            lag, att de i 12 Kap. 2 $ och i 17 Kap. 3 $ Rättegångsbalken föreskrifna
            bötesbestämmelser för uteblifvande af såväl parter som vittnen
            icke äro, efter nu gällande myntvärde, tillräckligt verkande,
            så vågar jag derpå fästa Riksdagens uppmärksamhet. Det torde vara
            en så allmänt känd sak, att en kärandepart med de allra rättvisaste
            fordrings- och rättsanspråk kan, med nu varande föreskrifna bötesbestämmelser
            för svarande part och vittnen, emot erläggande af ringa böter,
            i flera år uppehållas för utbekommande af sin lagliga rätt. Med
            erkännande af hvad här blifvit anfördt kan visserligen in- vändas,
            att denna fråga för närvarande är under behandling af Nya Lagberedningen,
            och att Riksdagen bör afvakta dess förslag i ämnet; men då det
            lärer fordras mycket arbete och lång tid, innan Nya Lag- beredningen
            kan hinna utarbeta förslag till ny rättegångsordning, och innan
            densamma hinner att blifva gillad och antagen till lag, så anser
            jag att frågan är af den stora vigt och betydelse för den rättsökande
            allmänheten, att förändring till högre bötesbestämmelser i detta
            fall är af högsta behof påkallad. Jag vågar derföre vördsamt föreslå,
            att Riksdagen för sin del ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-VXq9eaXumB9HzFschJw1fa">
            att uti 12 Kap. 2 8 Rättegångsbalken i stället för orden två
            daler införes tjugo daler; samt att uti 17 Kap. 3 $ i stället
            för orden tre daler
          </p>
          <p xml:id="i-2fWNExHufzdLnrYkUqNECL">
            införes tjugo daler. Bih. till Riksd. Prot. 1881. 1 Saml. 2 Afd.
            2 Band. 2 Hift. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__22/mot_1881__ak__22-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KZXbN7Qdkin2397Ggegny8">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 22.
          </p>
          <p xml:id="i-MHVM75gc6gCXSo7EkNks1s">
            Jag anhåller om remiss af denna motion till Lag-Utskottet, som
            torde formulera förändringen i angifvet syfte samt, om Utskottet
            i följd deraf aktar nödigt, i konseqvens med denna förändring
            jemväl föreslå högre bötesbestämmelser i 27 Kap. 2 $ och 29 Kap.
            18 Rättegångs-
          </p>
          <p xml:id="i-NdaPVfaKJyVownGGqPt6TH">
            balken.
          </p>
          <p xml:id="i-PLuthi55NBCTcXYNZeMWuV" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1881.
          </p>
          <div xml:id="i-WYxThQcGX3E3DxnrB6kzix" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Cdz6CU3oCJX8YhwQP6rifi">
              <item xml:id="i-MxN2oTTKN33bs5gG2UJ9SN" who="unknown" type="signature">
                And Svensson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Wfyzf2qGSway4Tu1CJtwJ8">
            Riksdagsman för Kinnefjerdings, Kinne och Kållands härad.
          </p>
          <p xml:id="i-EVTNkKHW8NYQWLpL5UEVRZ">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1881.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
