<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1881--ak--00047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__47/mot_1881__ak__47-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HYb31LSHCryR1RUQWKzARE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VQq3pcNurKmtd9EmRzecLV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-R36zVYLQwW6aScdFvhp1y2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DJSNRgVosHfxdgFtHEqSzC" type="motBody">
        <div xml:id="i-BkFkPjcmKKAGyHCkNkdVca">
          <p xml:id="i-FaJAXJvo3ntdivfCzt7VMf">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 47. 15
          </p>
          <p xml:id="i-6mw4a1fRZxga7bySdA62ob">
            N:o 47.
          </p>
          <p xml:id="i-JTN9nzvjzdPMgxTVWGx68i">
            Af Herr A. E. 0. Cederberg: Angående underddnig fram- ställning
            rörande omarbetning af gällande skiftesstadga.
          </p>
          <p xml:id="i-GeLYFfzx59iHTBQkXTgtAM">
            Då jag nu går att fästa uppmärksamheten å det enligt mitt för-
            menande oafvisliga behofvet af en reform i laga skiftesväsendet,
            sker detta icke derför, att jag på något sätt underskattar värdet
            af de tjenster, som landtmäteriet under nu rådande former medelbart
            gjort landets jordbruk, utan derför att dessa tjenster måste så
            högt betalas, att om- kostnaderna på många ställen hindra tillgodogörandet
            af de fördelar, som genom laga skiften stå att vinna. — Under
            de sista 10 år, för hvilka uppgifter finnas i tryck tillgängliga,
            1870—1879, har sålunda inom riket utgifter för "egentliga laga
            skiften" uppgått till en summa af 7,902,559 kronor 53 öre, för
            hvilka blifvit skiftade 3578,679 mantal, tillhörande 19,678 skiftesdelegare.
            Af förenämnda summa belöper nära 27 procent (2,127,983 kronor
            s7 öre) på ensamt rikets fyra nordligaste län, der samtidigt 471,392
            mantal, tillhörande 4,642 delegare, blifvit skiftade.”) Inom hela
            riket uppgår således medelkostnaden under nämnda period pr skiftadt
            mantal till 2,280 kronor, samt medelutgiften för hvarje delegare
            till 400 kronor, under det att motsvarande poster inom de fyra
            nordligaste länen utgöra 4,515 kronor pr skiftadt mantal eller
            480 kronor för hvarje delegare. — Men utom dessa utgifter har
            skifteslagen fått vidkännas ej obetydliga kostnader för handtlangning
            m. m., hvilka ej kunna här närmare specificeras. Af förestående
            torde vara tydligt, huru önskvärd en nedsättning i skifteskostnader
            måste vara för landets jordbrukare, särdeles inom rikets nordligare
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-QtjD2tf9ZRRWxf5rSu1ppj">
            &gt;”) En förmodad ofullständighet i Generaldirektörens för landtmäteriet
            underdåniga berättelse för 1877, som ej kunnat afhielpas, gör
            möjligen förestående siffror i någon ringa grad osäkra.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__47/mot_1881__ak__47-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8qDZ6qA5h8N35jhtWadHso">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 47.
          </p>
          <p xml:id="i-6dADEFhvuvVVHtPwCM19Rd">
            En utväg härtill, som synes ligga nära till hands, vore nedsätt-
            ning af landtmäteritaxan, men om ock denna utväg skulle vara i
            viss "mån användbar vid skiften å egendomar med stora vidder af
            mindre värdefull mark, torde dock någon allmännare minskning ej
            kunna på denna väg åstadkommas, så länge landtmätaren är så bunden
            af strängt reglementerade föreskrifter, som nu är händelsen, och
            hvarigenom han ofta tvingas att använda dyrbarare biträden och
            sjelf offra en lång, dyrbar tid å göromål, som kunde vida billigare
            uträttas. — En nedsätt- ning af landtmäteritaxan bör således enligt
            min tanke åtföljas af en åt landtmätaren lemnad större frihet
            1 sitt arbete. Att detta ock utan skada kan ske, bestyrkes till
            en del af nu gällande bestämmelser. — Sålunda inrymmes redan nu
            vid den vigtiga graderingen ej större be- tydelse åt landtmätaren
            än åt »gode mannen», hvilkens enda kompe- tensvilkor är att vara
            »i jordbruk kunnig och erfaren», samt på kom- munalstämma efter
            vissa i kommunalstämmoförordningen okända grun- der till sin befattning
            utsedd, och dock ogillas stundom gradering, huru rigtig den än
            må vara, endast derför att landtmätaren dervid ej när- varit.
            Att kartläggning, som är en i vissa fall rent teknisk färdighet,
            mera beroende på vana än på kunskaper, skall kunna ordnas billigare
            än i gällande föreskrifter tillåtes, är ock tydligt. Afven i detta
            fall medgifves redan nu rätt att begagna förut befintlig karta,
            utan afseende på af hvilken den må vara upprättad, endast med
            vilkor att den vid af förrättningsmannen anstäld undersökning
            befinnes rigtig; men om förrättningsmannen använder »obehörigt»
            biträde till mätningen, eller sjelf råkat derunder vara jäfvig,
            då kasseras kartarbetet, huru rigtigt det än må vara. Att anföra
            flera exempel på huruledes möjlighet finnes för minskning af reglementerandet,
            torde vara öfverflödigt; hvarför jag nu anhåller få fästa uppmärksamheten
            å en annan utväg, som enligt min tanke skall medföra minskning
            i skifteskostnader, nem- ligen beredande af möjlighet till sämjedelningars
            fastställande. Knappast inom något område torde det fria aftalets
            bindande kraft vara så litet erkänd som just vid jorddelningar;
            ty med undan- tag af några fall, der »föreningar» få inför landtmätare
            ingås, är af- talets rätt här okänd. Att den ej kan lemnas alldeles
            fri, är mig väl kunnigt. Det skäl, som vanligast plägar häremot
            anföras, är: behofvet att tillse det utbrutna hemmansdelars värde
            i förhållande till mantalet blir sådant, att utgörandet af grundskatter
            och andra efter skattetalet utgående onera och besvär ej äfventyras.
            Dertill torde komma det för fastighetskreditens uppe- hållande
            oundgängliga behofvet att tillse, det ej intecknad egendoms värde
            lemnas beroende af en helt och hållet utan kontroll träffad öfver-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__47/mot_1881__ak__47-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5hFcDSPLjUvwsgvGdNTrgv">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 47. 17
          </p>
          <p xml:id="i-X5M7fduLLWHujgiHq9zm73">
            enskommelse. Men dessa och flera behof af kontroll synas mig
            icke utestänga möjligheten att åt aftalet inrymma någon rätt,
            endast kon- troll möjliggöres. BSärskildt torde denna redan nu
            kunna med tillbör- lig noggrannhet vid klyfning af hemman i sådana
            byar, der laga skif- ten förut egt rum. För en sådan delnings
            bedömande finnes ju förut en såsom behörig erkänd karta och faststäld
            gradering, hvadan hela förrättningen ofta nog inskränker sig till
            uppdragande på karta af en eller annan linie samt uträkning af
            de egofigurer, som af linien genom- skäras, och till sist denna
            linies utsättande på marken; ja, stundom in- skränker sig till
            och med förrättningen, der hemmanet som skall klyf- vas eger två
            skiften, till att lemna det ena skiftet till en delegare, det
            det andra åt en annan. För en egodelningsrätt, biträdd af landtmätare,
            uppstår intet hinder att granska dylik handling, och då här karta
            förut finnes i statens arkiv, saknas dessutom all anledning att
            för kartver- kens ökande betunga jordegare (och landtmätare) med
            särskilda utgifter. De utvägar, hvarigenom jag således anser att
            minskning i skiftes- kostnader kan erhållas, äro: dels en, genom
            åt förrättningsman lem- nad större frihet i behandling af skiften
            möjliggjord, nedsättning af landtmäteritaxan, dels ock inrymmande
            af möjlighet att erhålla fast- ställelse å sådana sämjedelningar,
            som vid derå verkställande kontroll pröfvas vara deraf förtjenta.
            Men som för genomförande häraf fordras vidlyftigare omarbetning
            af gällande stadgar, än som lämpligen böra vid riksdag verkställas,
            så vågar jag härmed föreslå, det Riksdagen ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-Hm8tbpzTefDokGDdv3kSwF">
            att till Kongl. Maj:t ingå med underdånig an- hållan om revision
            af skiftesstadgan och dertill hö- rande föreskrifter i syfte att
            genom större frihet vid skiftesförrättningar möjliggöra nedsättning
            i landt- mäteritaxan, samt att bereda tillfälle för fastställande
            af sådana sämjedelningar, som pröfvas vara deraf förtjenta.
          </p>
          <p xml:id="i-A6nWs2XD6ruB889f5BdKs4">
            Om remiss till Lag-Utskottet anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-WMEzKKoVJH5kp5SJ28ZxqX" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1881. A. F. O. Cederberg.
          </p>
          <p xml:id="i-FVunyiK2ZDYkLnTMMbQadB">
            Bih. till Riksd. Prot. 1881. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 6 Häft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
