<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1881--ak--00037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__37/mot_1881__ak__37-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6VrYB88Phwhg6Lw5PaiqM3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8Rv8mM78B48SzBTqH1pGu6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KG9a9HVM2urD94VYEHFAXC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-48FU1oFErpfBavYpUNndjs" type="motBody">
        <div xml:id="i-7vvqTG2F34xfDeM62VtQjC">
          <p xml:id="i-EhDF5L2ktik9bUcXakxCQn">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 37.
          </p>
          <p xml:id="i-SDPGDSerPL7aTMnQg87nQX">
            N:o 3.
          </p>
          <p xml:id="i-XvR8bWHoVH2nz8TfY6LuE6" type="titleString">
            Af Herr J. N. Biesert: Om anslag till omläggning af vägen mellan
            Norska gräns n vid Hånstull genom Nordmarks härad till Gillbergs
            häradsgräms.
          </p>
          <p xml:id="i-PivJTy6xJoLXTLp6Ybc5Pe">
            I Kongl. Maj:ts nådiga proposition N:o 1 till innevarande Riksdag,
            angående Statsverkets tillstånd och behof, finnas i protokollet
            öfver civilären- den, hållet inför Hans Maj:t Konungen den 5 i
            denna månad, pag. 31, bland de af styrelsen för allmänna väg-
            och vattenbyggnader till understöd af allmänna medel förordade
            vägbyggnader upptaget: »till omläggning af vägen mellan Norska
            gränsen vid Hånstull genom Nordmarks härad till Gillbergs häradsqräms»&gt;.
            Orsaken hvarföre Herr OCivilministern ej kunnat för närvarande
            före- draga denna sak till slutlig pröfning, är, såsom synes af
            förenämnde stats- rådsprotokoll, pag. 32, den, att de genom Kongl.
            Maj:ts Befallningshafvande i Vermland infordrade menigheters yttranden
            ännu ej inkommit. Då jag emellertid på enskild väg gjort mig underrättad
            derom, att ifrågavarande menigheters yttranden äro inkomne till
            nämnde Kongl. Maj:ts Befallnings- hafvande, hvarifrån de komma
            att öfversändas till Civildepartementet i början af nästa månad,
            samt att alla de kommuner, som saken angå, förbundit sig att,
            om ett statsanslag af 147,000 kronor erhålles, fullborda den ifrågava-
            rande vägomläggningen, så vågar jag hos Riksdagen vördsamt motionera
            om anslag för densamma. Kostnaden för hela arbetet uppgår, enligt
            kostnadsförslaget till 253,261 kronor, hvaraf ?/;-delar eller
            168,840 kronor 67 öre förut varit begärda såsom statsanslag. Nu
            har emellertid väg- och vattenbyggnadsstyrelsen före- slagit en
            nedsättning i det förra beloppet till 220,701 kronor, och i det
            senare, eller statsanslaget, till 147,000 kronor, på den grund
            att arbetslönerna vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__37/mot_1881__ak__37-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6VDrFVE4wNHjqwewLsFkQL">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 37. 17
          </p>
          <p xml:id="i-3qeqYvFGDTUwk37pp87K5M">
            tiden för förslagets upprättande skulle varit så mycket högre
            än hvad de på senare tiden varit. Då emellertid arbetslönerna
            nu äro i stigande, kanske snart nog till sin förra höjd, och oaktadt
            den betydliga nedsättningen i det begärda anslaget, eller från
            168,840 kronor 67 öre till 147,000 kronor, kommunerna i alla fall
            åtaga sig arbetets fullständiga utförande, så visar detta, enligt
            min uppfattning, mera än något annat sakens stora betydelse för
            orten i fråga, nemligen Nordmarks härad i Vermland, samt dess
            intresse och offervillighet för företaget; detta så mycket mera
            som orten är fattig, ehuru med stora naturliga resurser för framtiden,
            för hvilkas tillgodogörande lättade kommunikationer är den vigtigaste
            häfstången. Upplysningsvis anser jag mig böra omnämna:
          </p>
          <p xml:id="i-LLW9TaAqAgJ86RTTXt7Hsi">
            all första undersökningen för ifrågavarande vägomläggning egde
            rum, på det allmännas bekostnad, för omkring 40 år sedan och den
            sista, eller den som nu ligger till grund för kostnadsberäk- ningarne,
            för omkring 10 år sedan. Företaget är således, såväl af vederbörande
            myndigheter som af ortens befolkning, ett i lång- liga tider kändt
            och erkändt behof, ehuru det ej kommit till ut- förande af brist
            på erforderliga medel; att den gamla vägen är nästan ofarbar,
            ty der förekomma på många ställen lutningar af 1 på 4, 1 på 5
            och 1 på 6, hvilket förhållande naturligtvis i hög grad hindrar
            trafiken och ortens utveckling; att det för denna ort ej finnes
            någon utsigt att inom mansåldrar erhålla bättre och tidsenligare
            kommunikationsmedel än landsvägar, hvadan det är högst behöfligt
            att dessa blifva goda. att vägen på norska sidan för några år
            sedan blifvit omlagd och försatt i det utmärktaste skick, samt
            att endast omkring en half mil återstår från nämnda väg till riksgränsen
            vid Håns tull, hvil- ket vägstycke äfven kommer att omläggas,
            så snart vägarbetet på svenska sidan påbörjas. För att ej blifva
            vidlyftigare genom anförande af än flera af de många och stora
            skäl, som tala för företagets snara understödjande af statsmedel,
            anhåller jag att få hänvisa till de ritningar, kostnadsförslag
            och utlåtanden med flera handlingar rörande denna vägomläggning,
            hvilka blifva tillgängliga hos Kongl. Civildepartementet. På grund
            af det anförda får jag vördsamt föreslå Riksdagen,
          </p>
          <p xml:id="i-Lzdi41JsCJUA1e6MRVS86Z">
            att till omläggning af vägen mellan norska gränsen vid Håns tull
            genom Nordmarks härad till Gillbergs härads- Bih. till Riksd.
            Prot. 1881. 1 Saml. 2 Åfd. 2 Band. 5 Häft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1881/mot_1881__ak__37/mot_1881__ak__37-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BnrGgk2JrFdhgEErs9jhms">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 38.
          </p>
          <p xml:id="i-XzwAd3762kxrRRfyspE3T1">
            gräns bevilja ett anslag utan återbetalningsskyldighet, till
            belopp af 147,000 kronor och i öfrigt på de för dylika företag
            vanliga vilkor, samt att utgå under tre år och deraf under 1882
            med '30,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8W7w2ffTSyYEpqXBaPypEi">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-HWW4dPaqNEyNZ8LsxDPzLN" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1881.
          </p>
          <div xml:id="i-2jyQM2YFqLL1UoC3gysRyC" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Th2ewHmSWeGkYHpQohn3rb">
              <item xml:id="i-D8NpvT3jxcxfSN8ACf9kky" who="unknown" type="signature">
                J. N. Biesert
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-LDk3yxsueWuvXqqEaCfUv">
            N:0 38,
          </p>
          <p xml:id="i-7vwDGtTGmrhUzLmDBsRue4" type="titleString">
            Af Herr A. Rundbäck: Om anvisande utöfver det ordinarie an- slaget
            af ytterligare bidrag till aflönande af lärare i slöjd vid folkskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-JyDGjdGoWt5mDhJ18d7HXn">
            Kongl. Maj:t har hos Riksdagen gjort nådig framställning att
            det så- som bidrag till aflönande af lärare i slöjd vid folkskolorna
            beviljade ordinarie anslag å 15,000 kronor måtte från och med
            1882 varda förhöjdt med 10,000 kronor. Af det statsrådsprotokoll,
            som är bifogadt Kongl. Maj:ts proposition, synes, att de för ifrågavarande
            ändamål tillgängliga medlen under år 1880 befunnits otillräckliga
            för behofvet, så att understöd ej kunnat beviljas till högre belopp
            än 64 kronor till hvarje af de 234 skolor, för hvilka försam-
            lingarne ansetts berättigade att erhålla bidrag af statsmedel.
            Då i Kongl. Kungörelsen den 11 September 1877 ett belopp af 75
            kronor är bestämdt för hvarje sådan skola, om medlen dertill lemna
            tillgång, hafva församlingarna i det för detta ändamål påräknade
            understödet sålunda gått miste om 11 kronor för hvarje skola.
            En sådan minskning i understödsbeloppen blifver äfven för innevarande
            år att befara, och sannolikt blifver minskningen under detta år
            ännu större,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
