<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-SkU-00628">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skattefri servering på Gotlandsbåtarna</title>
        <author corresp="i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv">av Charlotte Cederschiöld (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skattefri servering på Gotlandsbåtarna</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Sk628</idno>
          <rs type="number">Sk628</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Sk628/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Sk628</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Sk628</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv</idno>
            <name>Charlotte Cederschiöld</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv</idno>
            <name>Charlotte Cederschiöld </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XJDhq5S9DyqV76THoQgSQ4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XJDhq5S9DyqV76THoQgSQ4">
          <note type="signatory" corresp="i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TofTsTWpYhzcaeC7GN2M9y">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WzP4xrCawBGAcrvn38zNxQ">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-74rhf6fSe7QCqdz6tPSZzz">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DAddE4rjbTo3sdeYtApP5">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-T5w9PY31Z1zLkB3PDyEYDA">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PcUt1aS9FvpsTUhinCvzKR">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-WKyh4QA8T42bT8LeVm9D2u"/>
        <correspContext corresp="i-WKyh4QA8T42bT8LeVm9D2u">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SkU_628/mot_199192_SkU_628-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HQ8haQXQoNSBBgnJVgshUb">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SiYMAAcr2Mx3C6XXpWp9WN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Xu5SRurJbwhFp3Bgoja515"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KEv65UNrbMSGR7vQgT3zXu">
        <div xml:id="i-8XBrgUKVbqVpAQ7JBZz3p1">
          <p xml:id="i-Mut3iBJvCRg8GJ1u8T8RNh">
            Motion till riksdagen 1991/92:Sk628
          </p>
          <p xml:id="i-Kq6qpgA823RG9gYUaLxpj6">
            av Charlotte Cederschiöld (m) Skattefri servering på Gotlandsbåtarna
          </p>
          <p xml:id="i-KaAA1BEdKKsv56VmrrzZgi">
            Sverige ger i praktiken i dag ett rejält regionalpolitiskt stöd
            till Åland genom reglerna för skattefri försäljning. Detta är
            fullständigt omotiverat. Den inomsvenska trafiken på internationellt
            vatten borde få möjlighet att konkurrera om de stora inkomster
            som den omfattande konferensverksam- heten alstrar. Man kan fråga
            sig varför dessa medel, oftast spenderade av svenskar, inte kan
            få bättre möjlighet att stanna i de svenska företagen. Om Gotlandstrafiken
            kunde servera skattefri mat och dryck ombord skulle Gotlandstrafiken
            kunna konkurrera till exempel med Ålands- och Finlandstrafiken.
            Stora delar av de medel som spenderas på konferenser skulle kunna
            stanna i landet om de spenderades på resor till Gotland där det
            går svenskflaggat tonnage istället för att till stora delar gå
            till finska, polska och tyska företag. Genom den rådande 24-timmars-regeln
            begränsas den mängd alkohol som tas i land. De inomsvenska turerna
            är kortare än 24 timmar och skattefrihet skulle endast gälla det
            som intas på båten. Allt som tas i land måste då förtul- las.
            De inkomster av försäljning av alkohol och cigaretter som säljs
            i taxfree- butikerna och nu tillfaller våra grannländer vid dessa
            konferens- och per- sontrafikresor skulle istället tillfalla Systembolaget
            och Tobaksmonopolet. Det finns ett klart samband mellan attraktiviteten
            hos färjetrafiken och möjligheterna till skattefri förtäring.
            Det kan konstateras på linjen Helsing- borg-Helsingör där inte
            heller skattefria varor kan tas i land. Gotlands beroende av jordbruk
            är större än riksgenomsnittet. Det är svårt att få företag att
            etablera sig där. Gotlands regionalpolitiska problem kom- mer
            sannolikt inte att minska. Om skattefri försäljning skulle tillåtas
            ombord skulle andelen konferensresor till Gotland med största
            sannolikhet öka så att det skulle bära sig att låta färjorna gå
            från Stockholm. Avståndet från Stockholm gör att Gotland tidsmässigt
            passar för konfe- rensresor. Nya konferenshotell skulle växa upp
            i Visby och Gotland skulle kunna bli mindre beroende av regionalpolitiskt
            stöd. Det kunde bli en varak- tig lösning på Gotlands problem
            om åretruntturismen tilläts växa sig stark på detta sätt. Metoden
            används för att klara motsvarande problem på grund av likar- tade
            geografiska förhållanden i andra länder, till exempel i Frankrike,
            Eng- land, Tyskland och Finland. Mellan Gotlands motsvarighet
            i Medelhavet, Korsika och Frankrike, råder skattefrihet. Så även
            mellan Hamburg och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SkU_628/mot_199192_SkU_628-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KMHtkC1ciRoq4oVFh9P4aC">
            Helgoland och mellan England och Kanalöarna. Mellan Åbo och Marie-
            Mot. 1991/92 hamn går färjan två timmar inomskärs varvid skattefri
            servering sker. Tax- Sk628 free-butiken öppnar däremot inte förrän
            på internationellt vatten. Skattefri servering sker således mellan
            finska hamnar. Det vore ekonomiskt förnuftigt av Sverige att tillämpa
            motsvarande regler.
          </p>
          <p xml:id="i-XCbV6QvEf176JPrbgttWDN">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Wg1goJXTn1DkTju5E8C11p">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om skattefri
            servering för Gotlandstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-PD62L1Dfn83XRTV11osXrU">
            Stockholm den 22 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-L2WshA43mStbBiz1XrqhZw">
            Charlotte Cederschiöld (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
