<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-KU-00231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utlandssvenskars rösträtt</title>
        <author corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5 i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5">av Chris Heister (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utlandssvenskars rösträtt</title>
          <idno type="rdwebb">GF02K231</idno>
          <rs type="number">K231</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02K231/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02K231</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02K231</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5</idno>
            <name>Chris Heister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5</idno>
            <name>Chris Heister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-66ST2czwp6k2h2aYaCeqNM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-66ST2czwp6k2h2aYaCeqNM">
          <note type="signatory" corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DoEaPUHGdPcnRKgj2ch7m" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PkSxMNJGHLWwBjX7TRftG5" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XsTmPS4mT6o4VhZdLu9XSN" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UDL4AvJxqqGWPSevd185k8" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V3Xsny4eMJ5kJC6nAEMcFq" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XCT6JRfVtoKapEugXXLb3y" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UEPUgvybkSBEyeRWHHEgCH" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UEPUgvybkSBEyeRWHHEgCH">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_231/mot_199192_KU_231-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QQf862wEpDYmwMkw5KHS6f" type="motHeader">
        <div xml:id="i-62V48YQiMWEmxJGwFCmA6F" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QV5ttokNu2ARRaDf1v8SfZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3QivS8ZmyLbALkxpEnZKsG" type="motBody">
        <div xml:id="i-MKaM29aktsBneDtur1hCh5">
          <p xml:id="i-Td1weqRgme3ms6ReBrXwzj">
            Motion till riksdagen 1991/92:K231
          </p>
          <p xml:id="i-fijEV92y2WQBZnSH3wNKc">
            av Chris Heister (m) Utlandssvenskars rösträtt
          </p>
          <p xml:id="i-CqDgrpMe8hwbhLGpG7GDrj">
            Svenska medborgare bosatta utomlands har rösträtt i riksdagsval
            endast om de är upptagna i den s.k. särskilda röstlängden. För
            att bli upptagen i denna särskilda röstlängd fordras att man skriftligen
            anmäler sig till Riksskattever- ket mellan den 1 januari och 31
            maj ordinarie valår. Den som en gång varit upptagen i den särskilda
            röstlängden måste förnya sin anmälan vart tredje år, annars mister
            denne svensk sin rösträtt. När den särskilda röstlängden upprättades
            sommaren 1991 inför höstens allmänna val upptogs omkring 19 400
            svenskar i längden. Många av dessa har först skaffat sig RSV:s
            blankett, kanske genom att skriftligen hos RSV eller ambassad
            rekvirera den, eller fått den genom utskicket till dem som fanns
            upptagna i 1988 års särskilda röstlängd, därefter sänt den till
            RSV som efter upprättad röstlängd sänt ut röstkort och röstinformation
            till adress upp- given av den röstberättigade själv någonstans
            på jorden. Systemet är krångligt. Dels passar tiderna illa med
            det kända mönstret hos många utlandssvenskar som väljer att hålla
            kontakt med sitt hemland genom besök i Sverige under sommaren
            med början till midsommar eller i juli när skollov och semestrar
            mera allmänt börjar utomlands, inte minst i övriga Europa utom
            Norden. Dels skapar detta flöde av dokument ett ansenligt by-
            råkratiskt merarbete hos Riksskatteverket, utlandsmyndighet och
            de svenska medborgarna. En bättre ordning vore att den som en
            gång anmält sig till den särskilda röstlängden kvarstår i densamma
            under en längre tidsperiod utan ytterligare anmälan. På samma
            sätt som svenskar bosatta i Sverige i den absolut förkros- sande
            majoriteten fall inte behöver vidta några som helst åtgärder över
            hu- vud taget för att bli upptagna i röstlängden och kunna utöva
            sin grundlagsen- liga rösträtt, borde svenskar bosatta utomlands
            själva behöva vidta så få åt- gärder som möjligt för att få rösta.
            Det brådskar med en omläggning av rutinerna för den särskilda
            röstläng- den eftersom det till valen 1994 har kommit nya regler
            beträffande bosätt- ning i Sverige eller utomlands, vilka i korthet
            leder till att avsevärt många flera kommer att anses vara utflyttade
            än vad som tidigare varit fallet. Många som är utomlands på en
            relativt kortare tid, kanske på kontrakt eller på upp- drag i
            ett annat europeiskt land sammanhängande med Sveriges integration
            i Europa, blir inte upptagna i den allmänna röstlängden, och när
            detta upp- täcks har sista dagen för anmälan till den särskilda
            röstlängden passerats med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_231/mot_199192_KU_231-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YGGV4n1w3rbE6sC6Z6rBw6">
            stora marginaler. Svenskar ute i världen som exempelvis arbetar
            med att länka samman Sverige med Europa eller som arbetar för
            svenska företag borde inte ”premieras” för detta genom att berövas
            rösträtten sig själva mer eller mindre ovetandes. En naturligare
            ordning vore att den som avfördes ur befolkningsregistret på grund
            av flyttning utomlands med automatik också fördes över till den
            särskilda röstlängden.
          </p>
          <p xml:id="i-UTrj5ghX9pBGqGd48hRRG9">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8UDaTGZWjTeP5v684NHEnx">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag till lagändring som syftar till att ur riket flyttade
            svenska medborgare automatiskt förs över till den särskilda röstlängden
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-29daA7TFNA4EpAUTaTCtRu">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-AfPqUwdYAmQFyGok1BDT7Q">
            Chris Heister (m)
          </p>
          <p xml:id="i-94kcVLFeKqRqwDaGULmG5f">
            Mot. 1991/92 K231
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
