<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-AU-00477">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvecklingen i Gävleborg</title>
        <author corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm">av Karin Starrin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvecklingen i Gävleborg</title>
          <idno type="rdwebb">GF02A477</idno>
          <rs type="number">A477</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02A477/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02A477</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02A477</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-uDeP2X5wqhxJ3QHYqD5LV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-uDeP2X5wqhxJ3QHYqD5LV">
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DiTWtHKd7WdyMn3xTQA2Bc" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dbtcy1mGgRhLCX2dnyq5A3" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FGn2hNN9rV3p97esvyXcCL" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4pazrxdTi8KfAhf31amvko" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WLZCPjdmXxgjYyyybkU46a" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QxqMZzdJHayZef2HhATREj" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PbCrDuurjadmffyvK8jnCn" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PbCrDuurjadmffyvK8jnCn">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_477/mot_199192_AU_477-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-B96N5BYEbDkW8ENpuR6eZf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7HhESREbFPSRtq2AikcoHa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U5EUEtFmGwnMcFGQvoBsW9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S4fuFGPZwt3TApviyXUHEz" type="motBody">
        <div xml:id="i-3tyNKHuwEF6CejW4vYXrYo">
          <p xml:id="i-WErWenDnqDkW4qZBed7MLo">
            Motion till riksdagen 1991/92:A477
          </p>
          <p xml:id="i-Lc1adzu8qneYXWMU1ZmybN">
            av Karin Starrin (c) Utvecklingen i Gävleborg
          </p>
          <p xml:id="i-4HfRfS9BfRidqYhp629XGF">
            Vårt län har resurser och goda förutsättningar att möta framtiden.
            Inte minst de enskilda människornas kreativitet och vilja till
            initiativ, samverkan och ansvar utgör värdefulla resurser i länet
            för framtiden. En stark svensk ekonomi är helt avgörande för länets
            utvecklingsmöjlig- heter. Vårt näringsliv har en stor andel export,
            varför vi är mycket beroende av den internationella konjunkturen.
            Ca 10 miljarder per år i nettointäkter drar vårt län in till den
            samlade svenska bytesbalansen. Gävleborgs län är en region som
            ofta kommer på mellanhand. Vi är ett Norrlandslän men eftersom
            vi ligger så nära Stockholm tas vi inte riktigt på allvar när
            förutsättningar för norra Sverige diskuteras.
          </p>
          <p xml:id="i-TrQi3Vx9wfwWXVPfHq7yKf">
            Arbetssituationen
          </p>
          <p xml:id="i-CLJ7oNuWeL8dASF2J46Zcj">
            Vårt län har under det senaste året nått helt oacceptabla siffror
            på arbetslös- heten. Idag går 10.000 människor helt utan någon
            sysselsättning och pro- centtalet är ca nästan 6 22. I vissa kommuner
            ligger procentsiffran betydligt högre. Ungdomsarbetslösheten är
            en av de högsta i landet. Samtidigt tvingas allt för många ungdomar
            att flytta från länet. En stor del av dem som flyttar är unga
            kvinnor. Obalansen på arbetsmarknaden mellan kvinnor och män är
            förhållandevis stor. Det gäller främst i våra bruksorter och i
            glesbygden. Särskilda insatser måste göras så att den kvinnliga
            arbetskraften inte söker sig från länets industriorter. För att
            på alla sätt kunna möta denna negativa utveckling måste man ta
            till även nya grepp. Gävleborgs län borde kunna bli ett frilänsförsök
            på så sätt att länsanslagen, både de regionalpolitiska och de
            arbetsmarknadspoli- tiska, fritt kan användas. De som sitter närmast
            dem som berörs av åtgärder vet naturligtvis hur man får största
            möjliga effekt av statsanslagen. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-3d46xyyNJvaFxRX3ZhNAat">
            Höj utbildningsnivån i Gävleborg
          </p>
          <p xml:id="i-NJHtV2KpkdpKd5gbHi8XGH">
            Utbildning och forskning är en drivkraft i den regionala utvecklingen
            och den är av avgörande betydelse för Gävleborgs möjligheter till
            fortsatt fram- gång på världsmarknaden. Centern har varit initiativtagare
            och pådrivande när det gäller utbyggnaden av de små och medelstora
            högskolorna. Högsko-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_477/mot_199192_AU_477-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QNPuiZFNwbWjfrZt1Cczms">
            lan Gävle/Sandviken, vilken vi tycker bör byta namn till högskolan
            Gävle- borg, har utvecklat sitt utbildningsutbud på ett mycket
            respektingivande sätt. | Det är mycket angeläget att högskolan
            i Gävle/Sandviken får nya lokaler. Det är en förutsättning för
            att högskolan ska kunna fortsätta att utvecklas. En lokalisering
            till Alderholmen skulle helt självklart ge förutom en kreativ
            miljö också samordningseffekter t.ex. med vårdhögskolan. Riksdagen
            måste ge regeringen uppdraget att högskolan Gävle/Sandviken får
            del av de medel som i årets budget har avsatts till nya och förbättrade
            lokaler. Fortsatt satsning måste ske på OBS-regionen och NHL-regionen.
            Det är viktigt att dessa utbildningar permanentas för att ge en
            stabil planerings- grund. Vissa fasta utbildningsresurser måste
            därför avsättas till dessa utbild- ningar.
          </p>
          <p xml:id="i-9DaBiVThYKKsX95Y6d4A9x">
            Kommunikationer
          </p>
          <p xml:id="i-Sir98vARFHwwZLeH6kwx3s">
            Det är ett grundläggande rättvisekrav för länets befolkning att
            ha tillgång till .
          </p>
          <p xml:id="i-YTYvSiTMbsNWSMM1Vky66r">
            goda kommunikationer. Bostadsorten ska inte vara avgörande. Gävleborgs
            län måste kunna ansluta sig till det moderna tågsystem som är
            under uppbyggnad. SJ har tillsammans med företag och kommuner
            längs Ostkustbanan låtit utreda förutsättningarna för snabbtåg
            längs sträckan Stockholm-Sundsvall. Resultatet visar att investeringarna
            skulle bli lön- samma inom en kort tidsperiod. De investeringar
            som krävs för tätare och säkrare turer på sträckan Stock- holm-Östersund
            måste tidigareläggas. Persontrafik längs Inlandsbanan måste permanentas.
            Godstrafiken Edsbyn-Bollnäs har självklart sitt berätti- gande.
            Det är i det besvärliga sysselsättningsläge som Gävleborgs län
            befinner sig i en riktig satsning att tidigarelägga dessa viktiga
            investeringar. Detta måste ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-T9BAwCeTAcHft62kd563u5">
            Vägar
          </p>
          <p xml:id="i-CMPRkLGeGH8sMTzAdbBKDK">
            Gävleborgs län måste knytas ihop med hela landet och inom länet
            genom att vägnätet effektiviseras. En ny E 4-dragning Söderhamn-Hudiksvall
            är ett första viktigt steg. En betydande del av det statliga vägnätet
            består av grusvä- gar. Framför allt länsvägnätet har svag bärighet
            och stor andel utan belägg- ning. Det är angeläget att förbättringar
            kommer till stånd. Centern har tidigare krävt ett tioårigt upprustningsprogram
            för beläggning och förstärkning av grusvägnätet. Ökade krav på
            bärighet, bl.a. på grund av ökade bruttovikter, frestar på länets
            vägar. Vårt län har varit ett av de län som haft svag framkomlighet
            under tjällossningsperioden. Dessa argument måste tas på allvar
            när prioriteringar görs. Detta måste ges regeringen till känna.
            Den socialdemokratiska regeringen har inte fullföljt det beslut
            som riksda- gen fattade redan 1981 vad gäller bro över Sundet-Hasselön.
            Vi i Centern har aktualiserat denna fråga och vi anser att ett
            beslut bör tas om projekte- ring.
          </p>
          <p xml:id="i-WGrQQPfSzwDWL4cKNHdjvg">
            1" Riksdagen 1991/92. 3 saml. Nr A476-481
          </p>
          <p xml:id="i-Xuib2S1xayDY3H8vtcqVN1">
            Mot. 1991/92 A477
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_477/mot_199192_AU_477-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-58oQbjLpU7nFncxU3aTQAJ">
            Näringslivet
          </p>
          <p xml:id="i-UJPyPBJreA1rjiaC93cbdc">
            Näringslivet behöver klara spelregler. Exportindustrins konkurrenskraft
            är en grundsten. Våra förbindelser med Norden och övriga Europa
            måste ut- vecklas ytterligare. Små och medelstora företag betyder
            mycket för länets utveckling och sys- selsättning. Byråkrati och
            krångel drabbar de mindre företagen hårt. Det är bra att regeringen
            så tydligt i sin politik nu lägger om kursen och betonar att det
            är de små företagen som också svarar för tillväxt. Personliga
            investerings- konton är ytterligare stimulansåtgärder som måste
            införas. Detta bör ges re- geringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Hg6M3qyfGqBY5Nd7p22VuF">
            Jord- och skogsbruk
          </p>
          <p xml:id="i-XxK4mgd1C1tYaxtzNo8Jj3">
            Det kombinerade jord- och skogsbruket är av stor betydelse för
            sysselsätt- ningen i länet. Det skapar också naturliga förutsättningar
            för att bevara land- skapet öppet. Det norrländska jordbruket
            (dit Gävleborg räknas), måste ges förutsätt- ningar att klara
            omställningen i jordbruket. Riksdagen har beslutat att lön- samheten
            inte i någon nämnvärd grad ska försämras. Uppräkningen av Norrlandsstödet
            måste täcka in kostnadsutvecklingen. Detta måste ges rege- ringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-E4W5i44U5wybAM5UUPt9gW">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om behoven för Gävleborgs län.
          </p>
          <p xml:id="i-4QyYkWpbtvxHHKGHMYVEPz" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <div xml:id="i-FU4pP35Jm4deWUnoaaLBLT" type="signatureBlock">
            <p who="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm" type="signature">
              Karin Starrin (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MuPmzcqpeQJM6ktdh7nSEr">
            Mot. 1991/92 A477
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
