<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-KU-00410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hets mot folkgrupp</title>
        <author corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1 i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1">av Håkan Holmberg m.fl. (fp, c, m, s, kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hets mot folkgrupp</title>
          <idno type="rdwebb">GF02K410</idno>
          <rs type="number">K410</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02K410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02K410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02K410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>Ann-Cathrine Haglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>Oskar Lindkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vrxw6nqNsC7Xr3jonLTumw</idno>
            <name>Jerzy Einhorn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vrxw6nqNsC7Xr3jonLTumw</idno>
            <name>Jerzy Einhorn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>Oskar Lindkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>Ann-Cathrine Haglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-96ET4zosNcx38jDCDQ3XoV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-96ET4zosNcx38jDCDQ3XoV">
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Vrxw6nqNsC7Xr3jonLTumw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Vrxw6nqNsC7Xr3jonLTumw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-V7sKCsXS6g5bks9xXxZ8EG" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-55bFNsdkB6YyngxPjvkASr" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6WABZMnZWzEiW9KzdbFkTD" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xhwr5xrxeJqixbE9iYqyYz" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2ujt1wAAxaKCduBxG9KkRi" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5bjeCi2CcEouUWaAmaCevT" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KV8SqDm5ojUHMiCi1Nrb4d" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-KV8SqDm5ojUHMiCi1Nrb4d">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_410/mot_199192_KU_410-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2xKuUQPtoJE678iZfbAayE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L47kz3yDbzTSe9Cv6zxPEc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NRCdnicpvsjBsLkfb2RmSt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Tx5ugnrFmPE1cYxjTkMRB2" type="motBody">
        <div xml:id="i-CsWa8b1tSz5KVBEURUqhVF">
          <p xml:id="i-Ct5XJ37JmV1sYHx9anVnjQ">
            CC
          </p>
          <p xml:id="i-3ptcuYwq8UwPRgUF6yxz1N">
            2)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_410/mot_199192_KU_410-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-PRjgLDGsmj274yEGqz6BBg">
            Motion till riksdagen 1991/92:K410 | |
          </p>
          <p xml:id="i-96Jn5qEc3rP1cPdgReG6yv">
            av Håkan Holmberg m.fl. (fp, s, m, c, kds) Mot. Hets mot folkgrupp
            1991/92 K410-418
          </p>
          <p xml:id="i-Gq6xg5zzNJMaqkAYhnH48i">
            Lagen om hets mot folkgrupp infördes 1948, under intryck av nazisternas
            massmord på judar under andra världskriget och den hatpropaganda
            mot judar som under denna period förekom också i vårt land. Den
            formulering som riksdagen valde straffbelade handlingar som innebar
            uppsåtligt hot, uppsåtlig smädelse eller uppsåtligt förtal, och
            som utfördes offentligt och rik- tades mot grupper inom landet.
            Under de första decennierna efter kriget var rasistisk och antisemitisk
            pro- paganda i Sverige i allt väsentligt ett marginellt fenomen.
            Nazismen var grundligt diskrediterad och ingen med anspråk på
            att vara en respektabel medborgare kunde uttrycka sig på ett sätt
            som påminde om nazismens teser och språkbruk. Ändå skärptes lagen
            1965, då straffmaximum höjdes till två års fängelse. Ännu en skärpning
            ägde rum 1971, i samband med att Sverige anslöt sig till FN:s
            konvention mot rasdiskriminering. Termerna förtal och smädelse
            ansågs vara alltför snäva. I stället infördes begreppet missaktning,
            som också avsågs täcka andra former av nedsättande omdömen. Däremot,
            framhöll ut- skottet, skulle inte alla tänkbara kritiska uttalanden
            som gällde olika folk- grupper kriminaliseras. En saklig och vederhäftig
            diskussion måste alltid kunna föras. Samtidigt utvidgades offentlighetsbegreppet
            så att även propagandakam- panjer i det fördolda skulle kunna
            straffbeläggas. Också detta var en följd av anslutningen till
            FN-konventionen. En ytterligare precisering härvidlag skedde 1988.
            Under senare år har lagen om hets mot folkgrupp satts på prov
            på ett sätt som tidigare knappast förekommit i vårt land. Närradiostationen
            Radio Is- lam i Stockholm och dess ansvarige utgivare Ahmed Rami
            har under en följd av år sänt program som både i sak och i formuleringar
            direkt anslutit till de tyska nazisternas hatkampanjer mot judar.
            Därtill har Radio Islam med stor intensitet fört vidare den i
            nynazistiska sammanhang välbekanta lögnen att nazisternas folkmord
            på judar aldrig ägt rum. Samma typ av påståenden förs nu också
            ut av nynazistiska organisationer och partier. Just den händelse
            som var orsaken till att lagen om hets mot folkgrupp infördes
            förnekas nu i en alltmer aktiv propaganda. Därmed har också Sverige
            drabbats av det inslag i den moderna nazismens och antisemitismens
            arsenal som går under namnet ”revisionism” eller ”his-
          </p>
          <p xml:id="i-RGwLQtrDC2s6FpdjNaCsVS">
            1 Riksdagen 1991/92. 3 saml. Nr K410-418
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_410/mot_199192_KU_410-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MQbTE5tNtyM1E5MkCCp8Mo">
            torierevisionism”. Dessa termer, som används av ”revisionisterna”
            själva, är givetvis absurda, eftersom det inte handlar om historieskrivning
            utan om sys- tematisk historieförfalskning. Alla fakta om Förintelsen,
            världshistoriens utan tvekan mest väldokumenterade brott, förklaras
            vara uppdiktade, alla överlevande är lögnare, alla dokument förfalskade,
            alla bekännelser fram- pressade under hot och tortyr. Sedan större
            delen av Europas judar mördats söker man nu ta också döden från
            dem — och sorgen och lidandet från de överlevande. Ahmed Rami
            dömdes för hets mot folkgrupp i Stockholms tingsrätt på 18 punkter,
            och i hovrätten på 17 — ett unikt rekord i svensk rättshistoria.
            Där- med markerades kraftigt det svenska rättssamhällets avståndstagande
            från antisemitisk och annan rasistisk propaganda. Men samtidigt
            konstaterade hovrätten att påståendena om att Förintelsen aldrig
            ägt rum inte är straff- bara. Endast uttalanden av innebörden
            att de påstådda förfalskningarna av dokument, bekännelser etc
            utförts av judar kunde räknas som missaktning i lagens mening.
            Detta innebär att ett betydande utrymme öppnas för att sprida
            rasistisk och antisemitisk propaganda av just det slag som lagen
            avser att motverka. För oavsett formuleringarna kan givetvis i
            praktiken inget annat syfte tänkas bakom påståendet att Förintelsen
            aldrig ägt rum än just att skymfa nazis- mens offer och deras
            anhöriga och i förlängningen att på nytt legitimera na- zismen
            och möjliggöra nya folkmord. En nazistisk renässans förutsätter
            att minnet och kunskapen om nazismens illgärningar utplånas. Det
            kan noteras att förnekande av Förintelsen i denna propaganda ofta
            uttryckligen kombi- neras med direkta hotelser mot överlevande
            judar. Det är givetvis inte någon tillfällighet att denna propaganda
            nu alltmer in- tensifieras, i det ena landet efter det andra.
            Allt färre personer med egna upplevelser från koncentrations-
            och förintelseläger finns kvar. Om ytterli- gare tio eller femton
            år finns ytterst få som kan berätta och med egen person- lig trovärdighet
            vittna om vad som hände. Den mytbildning som de första decennierna
            efter kriget endast odlades i små grupper av övervintrande na-
            zister lanseras nu alltmer aggressivt i hela världen. Får denna
            mytbildning fotfäste, innebär det att den viktigaste av alla spärrar
            mot en nazistisk renäs- sans har rivits ned. Då hotas inte bara
            judarna, utan hela det demokratiska samhället, i vårt land likaväl
            som i andra länder. I andra europeiska länder, med längre erfarenhet
            av ”revisionisternas” verksamhet, har man därför sett till att
            med rättssamhällets medel försöka motverka också denna form av
            rasistisk propaganda. Den federala högsta domstolen i Västtyskland
            beslöt redan 1979 att förnekande av Förintelsen måste betraktas
            som kränkande mot judar. I sin motivering påpekade dom- stolen
            bl.a. att respekt för medvetandet om Förintelsen som historisk
            realitet är en garanti mot en upprepning i framtiden och ett grundläggande
            villkor för att judar skall kunna leva i Tyskland. Var och en
            som förnekar att Förin- telsen ägt rum förnekar också varje jude
            den respekt som han eller hon har rätt till. I Frankrike, där
            problemet med denna form av nynazistisk propaganda under senare
            år vuxit, har lagen numera ändrats så att även påståenden om att
            Förintelsen inte ägt rum kan straffas. Brottsrubriceringen är
            ”révisio-
          </p>
          <p xml:id="i-BrvnfVmZ31kTz6Ytf7wwN1">
            Mot. 1991/92 K410
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_410/mot_199192_KU_410-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QCDZq3rRxJNNxDSFEBdmbX">
            nisme” och avser förnekande av brott mot mänskligheten. I samband
            med denna lagändring infördes också nya och mycket stränga straffbestämmelser.
            Ännu ett exempel är Canada, där lagen förbjuder spridande av falsk
            pro- paganda som kan leda till hat mot olika folkgrupper, vilket
            givit möjlighet att ingripa mot ”revisionistisk” verksamhet. Enligt
            uppgift förbereds lagstift- ning nu även i Österrike. I länder
            där ingen motsvarighet till vår lag om hets mot folkgrupp finns,
            kan man ändå konstatera att myndigheternas attityd till ”revisionismen”
            är entydigt avståndstagande. Ett exempel är att den ökände amerikanske
            nynazisten och revisionisten Fred Leuchter (en av de personer
            som Radio Islam och andra i Sverige åberopar som auktoriteter)
            nyligen en- ligt beslut av Home Office utvisades från Storbritannien
            på grund av de följ- der som hans propagandaverksamhet bedömdes
            kunna medföra. I Sverige har ”revisionismen” intill helt nyligen
            varit ett relativt okänt fe- nomen. Eftersom vårt land förskonades
            från kriget är också erfarenheterna av nazismens och Förintelsens
            realiteter begränsade. I vissa avseenden fram- står därför Sverige
            inför en internationell opinion i dag som ett land där osä- kerheten
            inför den nynazistiska propagandan är större än på andra håll.
            Flera händelser under det senaste året visar också att de teser
            som revisionis- terna sprider nått svenska skolor, med allt vad
            detta kan innebära för de framtida relationerna mellan olika grupper
            i Sverige och för den svenska de- mokratin. Det är därför angeläget
            att en översyn av lagen om hets mot folkgrupp sker så att det
            kan klarläggas att uttalanden av innebörden att Förintelsen aldrig
            ägt rum också i vårt land betraktas som kränkande mot judar och
            där- med straffbara i enlighet med lagen om hets mot folkgrupp.
            En sådan över- syn behöver enligt vår mening inte utmynna i en
            ny lag, eftersom lagen redan i dag syftar till att förhindra propaganda
            som innebär att man uppsåtligt utsår missaktning mot utpekade
            folkgrupper. Den inskränkning av yttrandefrihe- ten som denna
            lag innebär syftar till att skydda det pluralistiska samhällets
            existens och olika gruppers säkerhet mot rasistiskt våld och torde
            ha stöd av en överväldigande politisk majoritet i vårt land. I
            dag pågår runt om i världen en mycket omfattande forskning om
            Förin- telsen och olika händelser med anknytning till denna. Det
            finns skäl att tro att denna forskning kommer att intensifieras
            ytterligare när tidigare oåtkom- ligt källmaterial från Central-
            och Östeuropa nu kan antas bli känt. ”Histo- rierevisionismen”
            har givetvis inget som helst samband med denna forskning och dess
            utövare erkänns inte någonstans som trovärdiga historiker. Där-
            emot kan man konstatera att ”historierevisionisterna” utan undantag
            verkar och rör sig i anslutning till nynazistiska grupper i skilda
            länder. Ingen lär kunna hävda att lagen om hets mot folkgrupp
            innebär någon inskränknnig i forskningens frihet. Det skulle inte
            heller ett förtydligande på denna punkt göra.
          </p>
          <p xml:id="i-Dwth6oRkJ1jS3ZVeUehDRK">
            Mot. 1991/92 K410
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_410/mot_199192_KU_410-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2U484m56Rr2jSRsQELQENT">
            Mot. 1991/92 K410
          </p>
          <p xml:id="i-WY6CjPXj8k6d5sWuaw4DYN">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-28ELMYeRUqiXxVdX3qhTK1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en skyndsam översyn av lagen om hets mot folkgrupp, i enlighet
            med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8HoGsGqW1FHtREJPo2deKU" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1992 Håkan Holmberg (fp) Ann-Cathrine
            Haglund (m) Elving Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-B5ZTDL2mCKhADSVTzfeeum">
            Jerzy Einhorn (kds) Oskar Lindkvist (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
