<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-SoU-00284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Äldreomsorg för invandrare</title>
        <author corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c">av Lahja Exner m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Äldreomsorg för invandrare</title>
          <idno type="rdwebb">GF02So284</idno>
          <rs type="number">So284</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02So284/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02So284</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02So284</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c</idno>
            <name>Lahja Exner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q</idno>
            <name>Per Olof Håkansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba</idno>
            <name>Eva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX</idno>
            <name>Bruno Poromaa</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424</idno>
            <name>Sinikka Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wc8BbEX41g19kGFrxayPxN</idno>
            <name>Lena Boström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c</idno>
            <name>Lahja Exner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX</idno>
            <name>Bruno Poromaa</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wc8BbEX41g19kGFrxayPxN</idno>
            <name>Lena Boström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424</idno>
            <name>Sinikka Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba</idno>
            <name>Eva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q</idno>
            <name>Per Olof Håkansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DFTVNBTAPe9k6acgx3p5Mu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DFTVNBTAPe9k6acgx3p5Mu">
          <note type="signatory" corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wc8BbEX41g19kGFrxayPxN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wc8BbEX41g19kGFrxayPxN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba"/>
          <note type="signatory" corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PrXGASa7zW1omQLzQgXGU7" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UeqB5TUzytJs5qgxFbLhLw" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9h4nPtPLjVSsJ2cm71EchA" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U8M241gUf4qZdkGzpH7ncM" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8M7DH5EwaWGdTRFpmWzxUQ" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VMYHuj7XMoTv1tAT4qZia3" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FXPBYJESngyfZ3T6fZKRAo" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FXPBYJESngyfZ3T6fZKRAo">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SoU_284/mot_199192_SoU_284-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MjRzefm26SWJcV9VcB81K1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TbHv2QajEDgM1UAPvWKRFd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XSzv68CCXmKuXWMx3sKQui" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SUogcxN2GbSB3EYqWcDF5d" type="motBody">
        <div xml:id="i-QjpbPKBZWFMGp6f9nBe4MD">
          <p xml:id="i-MVBn1136zMZE7zvuzT1zYx">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-RckvaP5rvq7MzbwBwcjzcj">
            1991/92:S0284
          </p>
          <p xml:id="i-U1v9sHCtT7GCBfiQN86o3F">
            av Lahja Exner m.fl. (s) Äldreomsorg för invandrare
          </p>
          <p xml:id="i-VUmK5JPzfPah8Xjgqesqw4">
            ”Idag finns i Sverige ca 84 000 pensionärer som är födda utomlands.
            Räknar vi med fortsatt invandring i samma omfattning som vi haft
            de senaste åren så kan antalet ha stigit till ca 180 000 om tjugo
            år. Politiker och planerare inom äldreomsorgen har inte riktigt
            räknat med denna snabbt växande grupp. Ingen vet i dag riktigt
            hur de äldre invandrarna har det eller vad de behöver hjälp med.”
            Detta fanns att läsa i Ny i Sverige nr 5/91 som var ett utmärkt
            temanummer om Äldreomsorg för invandrare. Statens invandrarverk
            och socialstyrelsen hade ett år tidigare fått riksda- gens och
            regeringens uppdrag att kartlägga och beskriva de äldre invandrar-
            nas situation i Sverige. I regeringens proposition 1987/88:176
            om Äldreom- sorgen inför 90-talet behandlades gruppen äldre invandrare
            särskilt. Det blev uppenbart att ökningen av antalet äldre invandrare
            kommer att ställa nya och annorlunda krav på samhällets äldreomsorg.
            Riksdagsbeslutet innebar att kommuner och landsting måste ta hänsyn
            till olika invandrargruppers etniska, språkliga och kulturella
            särdrag, så att de socialpolitiska målen kan uppnås även för äldre
            invandrare. I propositionen betonades att det finns anledning
            att ägna särskild uppmärksamhet åt hur service och vård skall
            tillhandahållas och utformas för olika invandrargrup- per. Statens
            invandrarverk och socialstyrelsen har i augusti 1992 redovisat
            sitt kartläggningsuppdrag som ger en god överblick av situationen
            i äldreomsor- gen för invandrare. De i särklass största grupperna
            av landets äldre invandrare kommer från Finland, övriga Norden
            och Tyskland. Åldersstrukturen skiljer sig mellan olika invandrargrupper.
            Andelen ester över 85 år är nära tre gånger så hög som i hela
            befolkningen. Bland invandrare från USA (svenskamerikaner) är
            andelen något högre och beträffande invandrare från Tyskland lika
            hög som i hela befolkningen. Antalet äldre kommer att öka märkbart
            under de närmaste årtiondena. Samtidigt anger fördelningen mellan
            grupperna att ökningen i huvudsak kommer att vara koncentrerad
            till några få språkgrupper medan en tillväxt i större skala blir
            aktuell först senare för övriga grupper.
          </p>
          <p xml:id="i-BWXMGBuFYMqjx4X1N2PLzB">
            Geografisk spridning
          </p>
          <p xml:id="i-96eCN5t5vU7FNKNKPyaa3c">
            Invandrarna från ”övriga Norden” och de västeuropeiska länderna
            inklusive flyktingar från andra världskriget återfinns framför
            allt på större orter i Syd-
          </p>
          <p xml:id="i-MffqkuHy2zT7KHL3h8nPNj">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SoU_284/mot_199192_SoU_284-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BYH3i5Eq627WzFqZiPmms">
            och Mellansverige, där merparten av industrin fanns vid tidpunkten
            för de- ras invandring. Det torde innebära att det framför allt
            är de kommuner som har arbets- kraftsinvandrare samt storstäderna
            som det närmaste decenniet har de största kraven på att ordna
            äldreomsorg. Det är inte fråga om några särskilda privilegier.
            Servicen och vården för denna grupp måste utformas så att de socialpolitiska
            målen kan uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-UKa3FakDcPGp4sUzpSiLQb">
            Att åldras i olika kulturer
          </p>
          <p xml:id="i-CdT2SnKuy8P27Lx1yi1sgJ">
            Åldrandet kan te sig mycket olika bl.a. beroende på hur den egna
            gruppen ser på det men även på var och i vilket samhälle man åldras
            samt hur detta samhälle ser på åldrandet. Språk, kön, klass och
            graden av samhällsförändring är viktiga faktorer som påverkar
            de äldre invandrarnas situation i Sverige. Dessa faktorer kan
            i vissa fall bli viktigare än själva åldern. Bland arbetskraftsinvandrarna
            från 50-, 60- och 70-talen, bl.a. finländare, jugoslaver och turkar,
            har många aldrig lärt sig svenska. Forskning om andra språket
            på ålderdomen visar att tillbakagång av det senare inlärda språket
            kan förekomma hos äldre invandrare, särskilt vid demenssjukdom,
            hjärn- blödning eller dylikt. Gamla kvinnors och mäns olika förutsättningar
            att upprätta sina roller och sin status i detta nya samhälle liksom
            klasstillhörighetens inverkan på deras hälsotillstånd som äldre
            är viktigt att känna till.
          </p>
          <p xml:id="i-UqEAzuStrPoYCfhze6CTuo">
            Hur ter sig livet i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-GPdJj6wZHkp6o1A5QiT7QN">
            Vår kunskap om äldre invandrares levnadsförhållanden och behov
            av ser- vice, omsorg och vård är mycket bristfällig. Genom att
            studera invandrares levnadsförhållanden i allmänhet torde vissa
            slutsatser kunna dras om de äld- res situation och behov. Ett
            stort problem med befintlig statistik och utred- ningar som görs
            är att de oftast avser utländska medborgare och endast un- dantagsvis
            utrikes födda. Uppgifterna rör därmed i huvudsak relativt nyan-
            lända invandrare. Invandrargruppen är så heterogent sammansatt
            att det är nästan omöjligt att göra några uttalanden som är giltiga
            för hela invandrargruppen. Studerar man de olika invandrargrupperna
            visar det sig att skillnaderna mellan olika gruppers levnadsförhållanden
            är mycket stora i de flesta avseenden. Vad som också skulle behöva
            belysas för att ge en bild av äldre invandrare är hur deras levnadsförhållanden
            och hälsa förändras över tid. En enda ut- redning med en sådan
            ansats har gjorts i Sverige, nämligen 1984 års invand- rarutredning
            i Stockholms län.
          </p>
          <p xml:id="i-RdHU6rCK6jAbZptfGvzvbV">
            Hur tillgodoses behoven idag?
          </p>
          <p xml:id="i-FSuufE4hnPq9pxbRQyEkYL">
            Underlaget för en bedömning av kommuners och landstingens insatser
            och vårdresurser för äldre invandrare utgörs bl.a. av: - kommunernas
            äldreomsorgsplaner — socialstyrelsens rättssäkerhetsprojekt
          </p>
          <p xml:id="i-Pa72XBwWuHjdKP4WvHXJJ">
            Mot. 1991/92 So284
          </p>
          <p xml:id="i-P6M512YXY9319yEht3A89t">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SoU_284/mot_199192_SoU_284-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WCnixNDq2mSgufgRJBTHMw">
            - resultatsammanställning av enkäter till kommuner, vårdcentraler/pri-
            märvårdsområden och landsting - kommun- och studiebesök
          </p>
          <p xml:id="i-7oUNdk5xzxcRLhSnKh6WyA">
            Kartläggningen har gett resultat
          </p>
          <p xml:id="i-4q7ZbJdsmG2qMBuvQePzin">
            1) Endast nio kommuner i landet (3 26) har behandlat äldre invandrares
            för- hållanden i sina äldreomsorgsplaner. I cirka hälften av dessa
            endast med några rader. Mer omfattande beskrivningar respektive
            ställningstaganden för hur omsorgen bör utformas finns i planerna
            från endast fem kommuner. Med några få undantag läggs inte heller
            i dessa några konkreta förslag till särskilda insatser för de
            äldre invandrarna. 2) Inom ramen för socialstyrelsens projekt
            om Ökad rättssäkerhet inom äldre- och handikappomsorgen insamlades
            hösten 1990 kommunernas skrift- liga information till äldre och
            handikappade om socialtjänsten. Kommu- nerna tillfrågades om sådan
            information översatts till olika språk. 265 av lan- dets 284 kommuner
            svarade (93 20). Endast 16 av dessa (5 90) hade översatt någon
            information, tio av dem endast till finska och tre till finska
            plus ytterli- gare ett språk. Det material som är översatt innehåller
            i de flesta fall endast information om den sociala service som
            kommunen kan ge, inte om socialtjänstlagen el- ler om rättigheter
            som t ex rätten till bistånd eller rätten att överklaga. Li- kaså
            saknas upplysning om myndighets skyldighet att anlita tolk. 3)
            Varken kommun eller landsting tar reda på de olika behov som äldre
            med invandrarbakgrund kan ha på grund av språktillhörighet, religionstill-
            hörighet eller etnisk bakgrund. Relativt många kommuner och primärvårds-
            områden anställer anhöriga som vårdare inom hemtjänst och hemsjukvård
            men dessa får sällan utbildning och stöd. Vissa kommuner, landsting
            och vårdcentraler har inventerat den två- eller flerspråkiga personalen
            men oftast har denna inventering gjorts en gång, hålls inte aktuell
            och används inte. Flerspråkighet räknas i regel inte som merit
            vid anställning. Äldre med invandrarbakgrund erbjuds inte att
            bo i närheten av landsmän i servicehus, på ålderdomshem, i gruppboende
            eller på sjukhem. Inte heller förekommer dagverksamhet. Relativt
            många kommuner har dock börjat inse behovet att utbilda sin personal
            så att den bättre ska kunna förstå och möta de äldre invandrarnas
            behov. Omfattningen är dock begränsad och innehåll liksom kvalitet
            varie- rar. Sammanfattningsvis visar kartläggningen att ytterst
            litet har gjorts för äldre invandrare. Under tiden ökar antalet
            äldre bland invandrare — ett förhållande som krä- ver en genomtänkt
            och insiktsfull planering, anpassad till gruppers och indi- viders
            behov och lokala förutsättningar och resurser. Staten har det
            övergripande ansvaret för integrering av invandrarfrågorna i det
            löpande arbetet och i olika projekt, för forsknings- och utvecklingsarbe-
            tet, tillsynen, för utvärdering och uppföljning samt stora delar
            av utbild- ningen. Ansträngningarna måste fortsätta och intensifieras
            så att äldreom-
          </p>
          <p xml:id="i-8z2VoB5Uge4fHKzSsrPC7E">
            Mot. 1991/92 So284
          </p>
          <p xml:id="i-BXEtA6AfcBTRDcVBnrQexp">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SoU_284/mot_199192_SoU_284-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VvwqJHVdSfx1kJFXgT7Wf7">
            sorgen för invandrare blir en god och från början väl integrerad
            del av äld- - Mot. 1991/92 reomsorgen (redan) på 90-talet! So0o284
            Regeringen bör ge huvudmännen och de berörda myndigheterna uppdrag
            att regelbundet redovisa utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-LVPrVt1DawZvauEhxpHAkv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UHTfFXmUaAAFhPbyduQWfa">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om intensifiering
            av arbetet med äldreomsorg för invand- rare.
          </p>
          <p xml:id="i-Vf2vSSKriQHgKrSJi3jTfb" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1992
          </p>
          <div xml:id="i-VWhY9frmQoqjEvEk67tJ4Q" type="signatureBlock">
            <p who="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c" type="signature">
              Lahja Exner (s)
            </p>
            <p who="i-Wc8BbEX41g19kGFrxayPxN" type="signature">
              Lena Boström (s)
            </p>
            <p who="i-C6MPg8QS78d6rtHZ6Jc424" type="signature">
              Sinikka Bohlin (s)
            </p>
            <p who="i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba" type="signature">
              Eva Johansson (s)
            </p>
            <p who="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR" type="signature">
              Inga-Britt Johansson (s)
            </p>
            <p who="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk" type="signature">
              Berndt Ekholm (s)
            </p>
            <p who="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q" type="signature">
              Per-Olof Håkansson (s)
            </p>
            <p who="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA" type="signature">
              Hans Göran Franck (s)
            </p>
            <p who="i-YSrKPAF7dEJGwUuQtYWvjX" type="signature">
              Bruno Poromaa (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-H4LL6SotW6zMcEELBCo7Eu">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SoU_284/mot_199192_SoU_284-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-2c4WSmcWcGvT6BXTQNfquv">
            gotab 40742, Stockholm 1992
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
