<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-TU-00913">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Öresundsbron och citytunneln</title>
        <author corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">av Lars-Erik Lövdén m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Öresundsbron och citytunneln</title>
          <idno type="rdwebb">GF02T913</idno>
          <rs type="number">T913</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02T913/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02T913</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02T913</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <name>Lars-Erik Lövdén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV</idno>
            <name>Kurt Ove Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <name>Lars-Erik Lövdén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV</idno>
            <name>Kurt Ove Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WwV7vWJ94ZacLY3bHAtn4W" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WwV7vWJ94ZacLY3bHAtn4W">
          <note type="signatory" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VhYyhr6sKC29mZi28omjiX" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PefkxbboL2ia76LJHC6sJb" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JFHiRKiWCwmEUzSFD9ez6b" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KRJrR9qSyuV5pPtbS6XBg3" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7PFP6hn4WTW7m6YtsWPChC" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Nk7pmR8qXd4zhHbN9pwMxv" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V5QCuqua5ufEQg25yrMHPu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-V5QCuqua5ufEQg25yrMHPu">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_TU_913/mot_199192_TU_913-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UytLpi3AWfXLSmrsLQXR7r" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7feuGPQRuu9NuG3W42zUku" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2qnFugbeYqEiNdLjHX5jR6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HqRwSXAj81WrGHY1H2WFvQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-CXcMDgZwjsPWHubZjpZ5uy">
          <p xml:id="i-5AgMq4w8Qz152NbacbetH6">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-4pA8mSxKpfsLfpUsM4kheH">
            1991/92:T913
          </p>
          <p xml:id="i-FFJ6kZpAnPiBeXY2KCH99G">
            av Lars-Erik Lövdén m.fl. (s) Öresundsbron och citytunneln
          </p>
          <p xml:id="i-GH5roQDM9jPtWPyXbvvtdV">
            En fast förbindelse över Öresund kopplar ihop Malmö- och Köpenhamnsre-
            gionerna till en stor region i det nya regioninriktade Europa.
            Det skapar för- utsättningar för en positiv utveckling i hela
            Öresundsregionen. Öresunds- bron öppnar också möjligheter till
            en kraftfull satsning på den spårbundna kollektivtrafiken. Öresundsbron
            kräver dock en väl utbyggd infrastruktur i övrigt. Det är viktigt
            att bygga upp ett trafiksystem som bygger på en helhetssyn, där
            olika trafikslag förstärker och kompletterar varandra. Ett omfattande
            utrednings- arbete bedrivs, på ömse sidor av Sundet, i syfte att
            åstadkomma trafiklös- ningar som är snabba, säkra och miljömässigt
            goda. Siktet är inställt på att öka kollektivtrafikresandet och
            det är därvid den spårbundna kollektivtrafi- ken som är av största
            intresse. En högre kvalité på kollektivtrafiksystemet i Skåne
            och Själland skapar bättre förutsättningar för ökat resande mellan
            olika delar av Öresundsregionen. Därmed ökar möjligheterna att
            effekti- vare utnyttja de resurser som finns på båda sidor om
            sundet. Ett perspektiv med direkta järnvägsförbindelser mellan
            Lund och universitetet i Roskilde samt flygplatserna Kastrup och
            Sturup öppnar sig. En fråga som har avgörande betydelse för möjligheterna
            att utnyttja Öre- sundsbron som en grund för en offensiv järnvägssatsning
            är realiserandet av citytunnelprojektet i Malmö. Citytunnelprojektet
            innebär att den järnvägs- trafik som kommer att gå över Öresundsförbindelsen
            ansluts till det svenska järnvägsnätet vid Malmö C genom en tunnel
            under Malmö. Det huvudalter- nativ för järnvägsanslutningen som
            tidigare funnits innebär ett utnyttjande av kontinentalbanan.
            Denna är en gammal och omodern järnvägssträckning som i vissa
            avsnitt passerar nära tättbebyggda bostadsområden. Det kan starkt
            ifrågasättas om kontinentalbanan har kapacitet att ta hand om
            en så stor tågtrafik som följer av järnvägssatsningarna i Västeuropa
            och en ekono- misk expansion i Öst- och Mellaneuropa under slutet
            av 90-talet. Citytun- neln innebär ett första steg att lösa kapacitetsproblemen
            genom att person- trafiken försvinner från kontinentalbanan. Utan
            en citytunnel kommer kon- tinentalbanan att bli ett stort miljöproblem.
            Inom EG planeras omfattande investeringar i spårnät för höghastighets-
            tåg. Det är oerhört viktigt att Sverige följer med i denna utveckling.
            Öre- sundsbron och anslutningen på land blir kopplingspunkten
            mellan det euro- peiska och svenska järnvägsnätet. Denna koppling
            måste göras så effektiv
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_TU_913/mot_199192_TU_913-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PKj4pQ1zUzwcYSaaQ4ZESq">
            som möjligt med hög standard och robusthet för framtiden. Citytunneln
            ut- gör en viktig länk i järnvägsnätets upprustning och modernisering.
            Den ger en smidig och snabbare tågtrafik där Malmö centralstation
            förvandlas till en genomgångsstation. För det regionala kollektivtrafiksystemet
            är citytunneln av strategisk bety- delse. Den ger möjligheter
            att åka tåg till och från ett antal stationer i anslut- ning till
            viktiga arbetsområden i Malmö. Detta skulle avsevärt öka kollektiv-
            trafikens attraktivitet och skapa goda möjligheter att locka över
            bilister till järnvägen. Förutsättningar skapas därmed också för
            en utbyggnad av den spårbundna trafiken med nya linjer, bättre
            standard och ökad turtäthet. Medlemsansökan till EG och beslutet
            om Öresundsbron innebär i kombi- nation stora möjligheter för
            Malmöregionen och hela Öresundsregionen. En bro kopplad till en
            citytunnel ger ännu större möjligheter att skapa goda ut- vecklingsmöjligheter
            i regionen. Detta understryks ytterligare av de sats- ningar som
            planeras på Amager i Danmark med utbyggnaden av den s.k. Örestaden.
            Citytunneln skulle bidra till en kraftig expansion av kollektivtra-
            fiken och därmed till en bättre miljö i regionen. Citytunneln
            inklusive två stationer har kostnadsberäknats till ca 3 milj.kr.
            Den ekonomiska kalkylen visar att citytunneln är samhällsekonomiskt
            lön- sam. Av de infrastrukturanslag som satsats i storstäderna
            har endast en begrän- sad andel kommit Malmöregionen till del.
            Statsmakterna bör, mot bakgrund av de stora fördelar som är förknippade
            med citytunnelprojektet, ta aktiv del i realiserandet av projektet
            och också med infrastrukturmedel bidra till detsamma.
          </p>
          <p xml:id="i-BQZhCRR6jgBfmxL2KtHoHF">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om Öresundsbron och citytunneln.
          </p>
          <p type="date" id="i-VgBdT3mtMgvozkMzKW1Mr8">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-RMoYYqiFYFauYjM8SChBiw">
            <p who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" type="signature">
              Lars-Erik Lövdén (s)
            </p>
            <p who="i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV" type="signature">
              Kurt Ove Johansson (s)
            </p>
            <p who="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec" type="signature">
              Birthe Sörestedt (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3aZZgHDjBLL14ZYetvE26F">
            Nils T Svensson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-8v2bapyC5XwAknCJZa1imM">
            Mot. 1991/92 T913
          </p>
          <p xml:id="i-5SL6m4fzX8bWPq3Te9xK86">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
