<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-AU-00442">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skånes regionala utveckling</title>
        <author corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD">av Ulla Tillander m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skånes regionala utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GF02A442</idno>
          <rs type="number">A442</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02A442/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02A442</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02A442</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JTyscwwsACkXD8ZuGRYsXF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JTyscwwsACkXD8ZuGRYsXF">
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Wnk4qAQ8MVAv3DRCRTg3kf">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2TXbHqr35oLMKAjX3Dgf5z">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FP1HMeLFKsgYKRgfuRRtxY">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JvHfUuxQrJqABWs4UmcduU">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WqzzVD4oXoAsyvRQhTBLtL">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-3tCK8eNxVwMcy2J5wqPYBE">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8vRfvnHyDTQsa3L5vpk9oT"/>
        <correspContext corresp="i-8vRfvnHyDTQsa3L5vpk9oT">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_442/mot_199192_AU_442-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1991/92:A442
          </p>
          <p>
            av Ulla Tillander m.fl. (c) Skånes regionala utveckling
          </p>
          <p>
            Den stora utmaningen under det närmaste årtiondet blir att möta
            växande krav på dynamik och mångfald utan att ge avkall på grundtrygghet
            och väl- färd för alla. De kollektiva lösningarna kommer under
            sådana förhållanden att i många fall ha spelat ut sin roll. Det
            personligt unika måste ges större plats utan att man därför ger
            avkall på solidaritet och jämlikhetssträvanden. Utrymme måste
            exempelvis skapas att lösa barnomsorg och äldrevård mer individuellt
            än idag. Det egna sparandet måste stimuleras och eget företa-
            gande främjas. Själva grundvalen för ett sådant förhållningssätt
            och ett sådant politiskt handlande är respekten för människors
            lika värde.
          </p>
          <p>
            Skåne — region med goda förutsättningar
          </p>
          <p>
            Utvecklingstendenserna nationellt och internationellt påverkar
            i högsta grad en region som Skåne. Skåne framstår samtidigt i
            många hänseenden som en gynnad region med goda förutsättningar
            att möta 1990-talets och 2000-talets utveckling. Närheten till
            kontinenten innebär extra starka internationella impulser. Förändringarna
            i Tyskland, Polen, Baltikum och övriga f.d. Sovjetunionen öppnar
            portar både till nya marknader och turistmål. Skåne har på motsva-
            rande sätt öppnats för befolkningen runt södra Östersjön. Förutsättningar
            finns för att utveckla ett nytt ”Hansa-samarbete” eller annat
            regionalt samar- bete runt södra Östersjön.
          </p>
          <p>
            Sunds- och östersjöförbindelserna
          </p>
          <p>
            Färjetrafiken och andra förbindelser med kontinenten är redan
            under stark utbyggnad. Verksamheten som sådan ger upphov till
            nya arbetstillfällen och kontakter. Samtidigt förbättras exportförutsättningarna
            för skånska företag. Turistutbytet underlättas. Inte bara tillverkande
            företag utan också bygg- företag och tjänsteföretag drar därmed
            nytta av utbyggda sunds- och öster- sjöförbindelser. En fast förbindelse
            över Öresund ändrar i princip inte på dessa förhållan- den. Den
            gynnar i första hand närkontakten mellan Malmö och Köpen- hamn.
            Framför allt för den tunga trafiken till kontinenten blir omvägen
            över Danmark för lång för att landsvägen skall bli konkurrenskraftig.
            I varje fall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_442/mot_199192_AU_442-002.pdf"/>
          <p>
            gäller det så länge det inte finns någon fast förbindelse mellan
            Danmark och Tyskland annat än via Jylland. När det gäller Öresund
            är behovet störst av en fast järnvägsförbindelse, som av miljöskäl
            och ekonomiska skäl enligt vår uppfattning bör byggas som en järnvägstunnel.
            Tunnel kommer också på ett annat sätt än hittills att ge Kastrup
            förbindelse med det svenska järnvägsnätet. Det kan indirekt Sturup
            få nytta av genom ökad charter- och frakttrafik. Nätet av färjeförbindelser
            behöver förstärkas med bl.a. en permanent för- bindelse Simrishamn-Bornholm.
          </p>
          <p>
            Kraftig strukturomvandling
          </p>
          <p>
            Skånskt näringsliv har fortfarande stark tonvikt på ”mogna” branscher,
            bl.a. livsmedelsindustri, byggmaterielindustri, kemisk industri
            och verkstadsin- dustri. Det betyder att man kan förutse en extra
            kraftig strukturomvandling i Skåne, särskilt som också jordbruket
            är utsatt för en sådan. Förhållandet märks i första hand under
            lågkonjunkturer. En delvis ny näringsstruktur måste framför allt
            ta sikte på mer högtekno- logi, utnyttjande av ny bioteknik och
            etablering av fler tjänsteföretag. Ut- vecklingen kan påskyndas
            genom bättre samarbete mellan näringslivets or- ganisationer,
            kommuner och forskningscentra i både Sverige och Danmark. Förhållandena
            i jordbruket påverkas inte minst av avregleringen. Den på- verkar
            också i högsta grad livsmedelsindustrin. Tack vare goda naturliga
            förutsättningar och stark konkurrenskraft i öv- rigt bör det skånska
            jordbruket ändå klara sig bra. Närheten till stora mark- nader
            blir allt viktigare även för jordbruket. Livsmedelsindustrin i
            Skåne bör ha goda förutsättningar att konkurrera även på en stor
            europamarknad.
          </p>
          <p>
            Korta avstånd
          </p>
          <p>
            De korta geografiska avstånden i Skåne innebär allmänt en viktig
            konkur- rensfördel. Landskapet kan redan i stor utsträckning betraktas
            som en enda arbetsmarknad. Naturskönt boende både vid kusten och
            i inlandet skapar goda möjligheter till fortsatt utveckling över
            hela landskapet. Takten i utvecklingen på olika orter är dock
            ofta beroende av förbättrade väg-, buss- och järnvägsförbindelser.
            Speciellt gäller det de östra och norra delarna av landskapet.
            Kommunal och annan service behöver i många fall också decentraliseras.
            Samarbetet behöver utvecklas över kommun-, lands- tings- och länsgränserna.
            Inte minst i planeringssammanhang behöver Skåne oftare ses som
            en enhet.
          </p>
          <p>
            Goda utbildningsmöjligheter
          </p>
          <p>
            Utbildningsmöjligheterna i Skåne är goda men resurserna ojämnt
            fördelade. Samarbetet är delvis dåligt t.o.m. mellan Lund och
            Malmö. Det får bl.a. till följd att en oproportionerligt stor
            del av dem som får sin utbildning i Lund lämnar den egna regionen
            för i första hand Stockholm. Många skånekom- muner har anmärkningsvärt
            liten andel högutbildade i arbetskraften, något som påverkar både
            inkomstnivån och utvecklingsmöjligheterna.
          </p>
          <p>
            Mot. 1991/92 A442
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_442/mot_199192_AU_442-003.pdf"/>
          <p>
            En medveten skånesatsning på utvecklingsföretag bör förhållandevis
            fort kunna ändra på det förhållandet. Nya utbildningsresurser
            på högskolenivå behöver i första hand tillföras Malmö och Kristianstad.
            Många orter i Skåne utgör också naturliga platser för lokalisering
            av utvecklingscentrum för bio- teknik, bioenergi m.m.
          </p>
          <p>
            Sammanhållen region
          </p>
          <p>
            Skåne utgör en naturligt sammanhållen region både näringsmässigt
            och kul- turellt. Det finns en stark skånsk identitet. Det ger
            Skåne extra styrka i täv- lan med andra motsvarande regioner i
            Sverige och Norden.
          </p>
          <p>
            I gamla spår...
          </p>
          <p>
            Valet för Skånes del står i ovanligt hög grad mellan att försöka
            vidareut- veckla den existerande näringsverksamheten och strukturen
            och att medve- tet skapa förutsättningar för att ta tillvara nya
            utvecklingsbetingelser. Småföretagsamheten har medvetet eller
            omedvetet fått stå tillbaka för större företag. Få insatser har
            gjorts för att locka flera av dem som lämnar universitetet i Lund
            att stanna i regionen. Tjänste- och serviceverksamhet med anknytning
            till tillverkningsindustrin har ökat i omfattning. Exempel är
            reklambyråer och maskinservice. Annan privat tjänsteverksamhet
            liksom statlig verksamhet har utvecklats svagt. Förutom sysselsättningseffekter
            har det fört med sig att Malmö och Skåne minskat i betydelse som
            beslutscent- rum i landet.
          </p>
          <p>
            ...eller i nya
          </p>
          <p>
            Gamla industrier måste ersättas med nya teknikindustrier, tjänsteverksam-
            het, turism m.m. Kommunerna, näringslivets organisationer och
            högsko- lorna måste ta på sig en mer aktiv roll för att få till
            stånd ny näringsverksam- het. Den sysselsättningsmässigt viktigaste
            förändringen blir under sådana be- tingelser att servicenäringarna
            ökar i betydelse. Turismen har förutsätt- ningar för ett uppsving
            i hela landskapet. Omställningsmöjligheterna inom jordbruket är
            goda när de naturliga för- utsättningarna för jordbruk är så bra
            som i Skåne. Ökad inriktning är natur- lig på råvaruproduktion
            för industrin, energiproduktion m.m. Med ökad an- vändning av
            etanol som bilbränsle kan en etanolfabrik byggas i regionen. Fritidsjordbruk
            kan väntas bli fortsatt populärt. Samtidigt får man räkna med
            att företagen drivs mindre intensivt än hittills, ofta kanske
            bara med hästar eller betesdjur.
          </p>
          <p>
            Uppsving för inre Skåne
          </p>
          <p>
            Med en mindre storföretagsbetonad, mer kunskapsbetonad och mer
            tjäns- teinriktad näringsverksamhet i regionen har de inre delarna
            av regionen goda förutsättningar för ett uppsving. Den i relativa
            tal snabba befolknings- ökningen i flera av kommunerna längs länsgränsen
            har i så fall förutsätt- ningar att fortsätta. Orter som Hörby,
            Sjöbo och Klippan bör ha betydande
          </p>
          <p>
            Mot. 1991/92 A442
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_442/mot_199192_AU_442-004.pdf"/>
          <p>
            dragkraft på mindre industrier tack vare bl.a. lägre markpriser
            och korta av- stånd till de större tätorterna. Men framför allt
            bör sådana orter attrahera som bostadsorter. Utbyggnaden av högskoleväsendet
            har också möjligheter att få andra spridningseffekter. T.ex. Svalöv
            och Hammenhög är naturliga platser för ut- vecklingscentra för
            bioteknik. Treåriga yrkeslinjer på gymnasieskolan kom- mer också
            att betyda mycket för många skånska kommuner. Småorternas utvecklingsmöjligheter
            förstärks ytterligare om möjlighe- terna ökar att driva vårdverksamhet
            m.m. som kooperativ, genom förenings- verksamhet och i andra privata
            former. Också kulturella aktiviteter behöver stimuleras. Med ett
            nytt länsparlament som huvudman för teaterverksamhe- ten i länet
            finns förutsättningar att ge hela Skåne möjligheter till teater.
            Det- samma gäller museiverksamheten. Framför allt måste dock den
            lokala kulturen främjas. Våra folkhögskolor har förutsättningar
            att fungera som centra för hembygdsarbete, frivillig stu- dieverksamhet
            och föreningsaktiviteter. För att Skånes goda förutsättningar
            skall kunna tas tillvara krävs olika åt- gärder av vilka vi särskilt
            vill framhålla följande: —- Länsparlament i Skåne. - Gemensam
            sjukvårdsorganisation för hela Skåne. - Mer av vården i privata
            former t.ex. kooperativ. - Drift av bl.a. bibliotek och idrottsplatser
            i föreningsregi. - Tågtunnel från Malmö till Köpenhamn. —- Permanent
            färjelinje Simrishamn-Bornholm. - Dubbelspår på hela Västkustbanan
            och dragning av banan förbi Lands- krona. - Elektrifiering av
            banan Malmö-Ystad-Simrishamn och dragning av ba- nan förbi Sturup.
            — Regionaltåg som komplement till Pågatågen. —- Utbyggd länstrafik
            med bussar till kommuncentra i det inre av Skåne. = Övergång till
            etanoldrivna bussar i Malmö, Helsingborg, Lund, Kristian- stad
            och Ängelholm. - Utbyggnad av högskoleutbildning även i Malmö
            och Kristianstad. —- Forskningscentra för bioteknik i t.ex. Svalöv
            och Hammenhög. —- Nya företagsbyar typ Ideon i Helsingborg, Hässleholm
            och Kristianstad. - Utbyggda treåriga yrkeslinjer på länets gymnasier.
            - Omvandling av Malmö stadsteater till en regional teater för
            Skåne med utbyggd ambulerande teater. - Utbyggd länsmuseiorganisation.
            —- Inrättande av konsthögskola i Malmö-Lund-området. - Omvandling
            av folkhögskolorna till centra för frivillig studieverksamhet,
            hembygdsarbete m.m. — Satsning på Helsingborgs symfoniorkester.
            - Regional börs. - Utökat samarbete universitet-näringsliv. -
            Utbyggt Hansa-samarbete runt södra Östersjön.
          </p>
          <p>
            Mot. 1991/92 A442
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_442/mot_199192_AU_442-005.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1991/92
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs AH
          </p>
          <p>
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om behovet av åtgärder för att ta tillvara
            utvecklingsmöj- ligheterna i Skåne. Stockholm den 24 januari 1992
            Ulla Tillander (c)
          </p>
          <p>
            Bertil Fiskesjö (c) Ingbritt Irhammar (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
