<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-BoU-00406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lokalhyreslagstiftningen m.m.</title>
        <author corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk">av Anita Johansson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lokalhyreslagstiftningen m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Bo406</idno>
          <rs type="number">Bo406</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Bo406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Bo406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Bo406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9q7rZgxi59wWj9sHREqvJT</idno>
            <name>Barbro Evermo Palmerlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT</idno>
            <name>Kent Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT</idno>
            <name>Kent Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9q7rZgxi59wWj9sHREqvJT</idno>
            <name>Barbro Evermo Palmerlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BQkJwwu5cxkB2K6YZwc5TD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BQkJwwu5cxkB2K6YZwc5TD">
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9q7rZgxi59wWj9sHREqvJT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdJw8xPqQjV6cBPBbRhsqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9q7rZgxi59wWj9sHREqvJT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4ieFxGT5KgomuMtuzckJs5" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LUeYWYkzxmxrSio9Difybv" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UjaeLxv1zhNMcZAHJhxDoH" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5BNGVsjtLVkmdZAaq23CDs" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2ZNQNCs2xs6mNUzsDaQtm6" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3QLjw3yyDzs1aKBha13nfB" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UmSJ6onrHRjNLT6h4CKBcJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UmSJ6onrHRjNLT6h4CKBcJ">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_406/mot_199192_BoU_406-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YTg2BbUk66dMtxBa7UBEy8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CZpL5wDcB9L7WPGYeFKt3M" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W5UjoVbc8NuWjnKxpN4bdE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VmmsTJzksczSWrr9oPKZqR" type="motBody">
        <div xml:id="i-SJe74i1n9Mtysf6RTn4iuq">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_406/mot_199192_BoU_406-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-VdgQuk4rGtqraJYM2WZwzK">
            Motion till riksdagen ÖS 1991/92:B0406
          </p>
          <p xml:id="i-VS9ZKDxYCq5YFokJcC4PFq">
            av Anita Johansson m.fl. (s) Mot. Lokalhyreslagstiftningen m.m.
            1991/922 Bo0o406—-411
          </p>
          <p xml:id="i-GW2Pg9ZSBASqvjdTJiqzFQ">
            Erfarenheterna av tillämpningen av nuvarande regler för lokalhyror
            i 12 kap. jordabalken har visat sig leda till ogynnsamma verkningar
            för lokalhy- resgäster i stora delar av landet, främst i storstadsområdena.
            Detta gäller bl.a. funktionen av lokalhyresgästs besittningsskydd,
            index- klausulernas funktion och följder, tillämpningen av jordabalken
            12:23 angå- ende hyresgästs ändrade verksamhet och jordabalken
            12:36 angående över- låtelse av hyresrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-2JFo933jU13HEB7AEySau4">
            Behov av direkt besittningsskydd
          </p>
          <p xml:id="i-RTURpRoqTzJD8bQBtVH7Tt">
            Gällande lagstiftning ger lokalhyresgästen endast ett indirekt
            besittnings- skydd. Detta innebär att hyresvärden/fastighetsägaren
            i regel har ett alltför starkt övertag i hyresförhållandet. I
            praktiken innebär detta att hyresvärden vid förlängning av ett
            hyresavtal ger hyresgästen ett många gånger ultimativt anbud om
            avtalsvillkoren. Om lokalhyresgästen anser att anbudet är oskäligt
            eller helt enkelt så ekonomiskt betungande att han inte kan fortsätta
            verk- samheten i lokalen är han tvungen att flytta och hänvisad
            till att föra en lång- dragen skadeståndsprocess mot hyresvärden,
            där utgången är svår att förut- säga. Någon möjlighet att få till
            stånd en rättslig prövning av de begärda vill- koren med bibehållet
            besittningsskydd finns inte. I praktiken fungerar inte detta indirekta
            besittningsskydd eftersom hyres- gästen oftast inte vågar sätta
            sin lokalinvestering på spel i en sådan process, utan hellre faller
            till föga för hyresvärdens krav i förhoppning om att kunna klara
            av hyran oavsett dess storlek. Erfarenheter av den nuvarande lagstiftningens
            tillämpning leder till slut- satsen att lokalhyresgästens besittningsskydd
            behöver stärkas. Hyresvär- darna har möjlighet att ställa sådana
            ultimativa krav att balansen mellan par- terna går förlorad. Bristen
            på ett direkt besittningsskydd — som tillämpas i ett stort antal
            länder i Västeuropa — gör att lokalhyrorna drivs upp till en nivå
            som inte överensstämmer med marknadshyran. På grund av trögrörligheten
            på lokalhyresmarknaden kan fastighetsägaren pressa upp hyrorna
            över marknadsnivå, även under en lågkonjunktur. Trögrörligheten
            återspeglas i det förhållandet att hyresnivån inte hinner marknadsanpassas
            med anled- ning av att många hyresgäster sitter fast i avtal som
            styrs av hyreshöjande klausuler såsom index- och skatteklausuler,
            vilka verkar i motsatt riktning. Den förstärks också av det förhållandet
            att hyresgästerna i regel har investe-
          </p>
          <p xml:id="i-51DBxMoFmeDPk7iMnzq4vm">
            1 Riksdagen 1991/92. 3 saml. Nr Bo406-411
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_406/mot_199192_BoU_406-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SxoYz76Pei1ZVAt5Am4G3E">
            rat betydande belopp i lokalerna som skulle gå till spillo om
            hyresgästen tvingas flytta. Dessutom har lokalens läge stor betydelse
            som medför att hy- resvärden får ett icke rimligt övertag. Erfarenheter
            visar att jämställdheten mellan parterna inte på långt när uppnåtts
            på sätt lokalhyreskommittén för- väntade sig. Kommittén uttalade
            dock att ett direkt besittningsskydd fram- deles kunde övervägas
            om dess förslag inte gav tillräckligt gott resultat. Vi menar
            att det numera finns skäl att införa ett direkt besittningsskydd
            för lokalhyresgäster. Den frågan måste emellertid sättas in i
            ett större sam- manhang när det gäller bland annat en anpassning
            till reglerna i EG-län- derna men situationen är så akut att man
            inte kan avvakta med ändringar i lagstiftningen. Enklast skulle
            detta kunna ske genom att endera parten, hy- resgästen eller hyresvärden,
            får rätt att påkalla skiljenämndsförfarande inför hyresnämnden
            enligt 15 $ lag om arrendenämnder och hyresnämnder i de fall hyresvärden
            i uppsägningen erbjudit fortsatt förhyrning på ändrade vill- kor.
            En sådan lagändring bör kunna genomföras utan särskild utredning.
            Det skulle inte innebära någon ändring i regeln att medling i
            hyresnämnden i första hand skall ske. Fördelen med ett skiljenämndsförfarande
            är att frå- gan om skadestånd helt bortfaller eftersom båda parter
            är inställda på en förlängning av hyresavtalet. Medlingen övergår
            i ett skiljenämndsförfarande till ringa kostnader för parterna.
            För den händelse riksdagen inte bifaller förslag om direkt besittnings-
            skydd anser vi att det indirekta besittningsskyddet behöver förstärkas.
            Det betyder att vi föreslår följande vad gäller uppsägning och
            skadestånd: —- Det är hyresvärden som bör hänskjuta hyrestvist
            till hyresnämnd. - Förhandlingar bör på hyresvärdens initiativ
            ske i god tid före avflyttning. Dokumenterade förhandlingar startas
            senast tre månader efter uppsäg- ning. —- Eventuellt yttrande
            från hyresnämnd skall avse hyresavtalet i dess helhet. - Ersättning
            vid obefogad uppsägning skall innebära skadestånd motsva- rande
            minst en årshyra, dock alltid minst fyra basbelopp.
          </p>
          <p xml:id="i-n6mwQY7e4aYLBKazLXbqC">
            Indexberäkning
          </p>
          <p xml:id="i-NqdSouu5yGpTkCw59Q89Yi">
            När det gäller indexuppräkning menar vi att indexen bör reglera
            högst 50 20 av hyresbeloppet och uppräkning ske årsvis. Vi anser
            också att i de fall hyresvärd önskar momsbelägga hyran så skall
            denna inbetalas månadsvis för att utbetalningen skall överensstämma
            med mervärdesskattens redovisning. Det skall inte likviditetsmässigt
            belasta hy- resgästen.
          </p>
          <p xml:id="i-DYX3e49sXNpS3Yhmx55n2r">
            Effekter av fastighetsskatten
          </p>
          <p xml:id="i-Vye7T4Wt4ZH2r6XwZybRwH">
            Fastighetsskatten på för närvarande 3,5 20 av de kraftigt höjda
            taxeringsvär- dena har medfört stora höjningar av lokalhyrorna
            i Storstockholm — med 900-1 300 kr/kvm i Stockholms city och med
            50-200 kr/kvm i Storstockholm i övrigt. I övriga storstäders citykärnor
            torde liknande nivåer föreligga. Härtill kommer indexhöjningar
            enligt lokalhyreskontrakten på 100-400 kr/kvm. Lokalhyresnivån
            i Storstockholm ligger för närvarande på en nivå
          </p>
          <p xml:id="i-WzSrnTGCQGduhgVizV2YcQ">
            Mot. 1991/92 Bo0406
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_406/mot_199192_BoU_406-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BfjUWafPAEQwTG5RgBbNsV">
            som sammanlagt är 400-—1 500 kr/kvm högre än tidigare på grund
            av fastig- hetsskatt och index. Dessa lokalhyreshöjningar medför
            att hyresnivån i Stockholms city ligger på 2 000-5 000 kr/kvm
            och i Storstockholm i övrigt på 1000-2 500 kr/kvm. Hyror på denna
            nivå är i nuvarande lågkonjunktur inte marknadsmässigt motiverade.
            Man räknar för närvarande med en halvering av efterfrågan på lokaler.
            Fastighetsvärdena har i Stockholms city den se- naste tiden sjunkit
            kraftigt på grund av att begärda lokalhyror inte godtas på marknaden.
            Den nuvarande bilden av ett stort antal tomma och hyreslediga
            lokaler i Stockholm talar sitt tydliga språk. Lokalhyresgästerna
            med löpande kontrakt får ändå betala de höjda hyrorna. De har
            i regel inte möjlighet att kompensera sig för hyreshöjningarna
            genom höjda priser eller arvoden. Följden av denna trögrörlighet
            blir att nettointäkterna kraftigt minskar och konkurs hotar. Det
            är således staten som genom de höjda fastighetsskat- terna ökat
            lokalhyresnivåerna i Storstockholm i en storleksordning som inte
            tidigare förekommit under en kort tidsperiod. Dessa förhållanden
            drabbar hårt all näringsverksamhet i hyrda lokaler. Lokalhyresnivån
            i Storstockholm har blivit konstlad på så sätt att utgående hyror
            inte överensstämmer med marknadshyresnivån. Höjningarna var i
            regel inte möjliga att förutse när kontrakten tecknades eftersom
            taxeringsvärden och fastighetsskatt ändrats senare år. Det förhåller
            sig så att ägarna av kommersiella fastigheter inte drabbas av
            höjda fastighetsskatter eftersom lokalhyreskontrakten regelmässigt
            innehål- ler klausuler som överför fastighetsskatten att bäras
            av hyresgästen utöver marknadshyran. Det är tveksamt om alla beslutsfattare
            är medvetna om dessa sammanhang, att sålunda t.ex. butiksägare,
            tandläkare och konsulter av olika slag med relativt svag ekonomisk
            bas i realiteten betalar fastighets- skatten och härigenom får
            sina inkomster avsevärt minskade. Dessa konsekvenser måste anses
            vara orättvisa och sannolikt inte av- sedda. På liknande sätt
            medför de i hyreskontrakten vanliga indexklausu- lerna att marknadshyresnivån
            blir snedvriden. Detta gäller särskilt i ett läge då konjunkturerna
            går ned, fastighetsvärdena sjunker men lokalhyresni- våerna höjs
            enligt index på grund av rådande inflation. Det är principiellt
            felaktigt att koppla en marknadshyra till ett index som beskriver
            penningvärdeförändningen, eftersom marknadshyresnivåerna skall
            kunna fluktuera med hänsyn till tillgång och efterfrågan på lokaler.
            19 $ i hyreslagen bör ändras så att klausuler om höjning av lokalhyra
            på grund av penningvärdet enligt index förbjuds på samma sätt
            som gäller för bostads- hyror.
          </p>
          <p xml:id="i-33X2LYRZXyS2wdCRM4Ak8x">
            Överlåtelse enligt jordabalken 12:36
          </p>
          <p xml:id="i-WU66wLWc3k2raUekL59sbH">
            Vi anser att reglerna om överlåtelse enligt jordabalken 12:36
            onödigt försvå- rar överlåtelser av rörelselokaler. Det är när
            det gäller småföretag vanligt att rörelseidkaren själv står som
            personlig hyresgäst medan verksamheten bedrivs genom ett bolag.
            I regel är bakgrunden att hyresvärden vid hyresav- talets upprättande
            begärt att rörelseidkaren själv skall stå som hyresgäst. När det
            sedan blir aktuellt att rörelsen skall överlåtas förekommer det
            att hyresvärdarna gör invändning om att hyresrätten inte är kopplad
            till verk-
          </p>
          <p xml:id="i-FDNpVrVHZwnMUV9eXLagtp">
            Mot. 1991/92 Bo0o406
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_406/mot_199192_BoU_406-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DSXb1nX2ynNZmbHbDHBM7y">
            samheten och att en överlåtelse av detta skäl inte är tillåten
            enligt 36 $. Ett nyligen avgjort fall i bostadsdomstolen bekräftar
            att lagtillämpningen har denna innebörd. (Bostadsdomstolen 1988:207.)
            36 $&amp; 12 kap. jordabalken bör därför ändras så att det blir
            möjligt för en fysisk person att utan hinder över- låta hyresrätten
            och i lokalerna bedriven verksamhet oavsett om verksamhe- ten
            bedrivs av rörelseidkaren själv eller ett honom närstående bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-QWztmkAM91KJgD9nNG8pxk">
            Tillämpningen av jordabalken 12:23
          </p>
          <p xml:id="i-5rkEexAiWKrWaXAmws3rxD">
            Vi anser att den i 12 kap. 23 $ andra stycket jordabalken angivna
            tvåårsgrän- sen för att få tillstånd till ändrad verksamhet är
            onödigt restriktiv. Den snabba utvecklingen på marknaden och den
            allmänna hyresutvecklingen kan mycket snart medföra behov för
            en lokalhyresgäst att ändra verksamheten. Vi anser att tidsgränsen
            helt bör tas bort. Någon fara för missbruk från hyres- gästens
            sida kan inte anses föreligga eftersom tillstånd endast kan lämnas
            när beaktansvärda skäl för ändringen föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-7VHCR1nqwBAWwdeJVjFWQW">
            EG-anpassning av lokalhyresvillkoren
          </p>
          <p xml:id="i-NdzgHtUU4LVvi6Mi2wP2Ce">
            Vi har funnit att en viktig fråga som nu måste övervägas är kontraktsvillko-
            ren i Sverige för lokaler i jämförelse med vad som gäller inom
            EG-länderna. Inom de viktigaste EG-länderna, t.ex. Storbritannien
            och Frankrike, tilläm- pas avtalstider på 24 år respektive 9 år
            till skillnad för normalt 3 år i Sverige. I EG-länderna åtnjuter
            i regel hyregästerna ett direkt besittningsskydd med möjlighet
            för parterna att i rättslig ordning få hyran omprövad även under
            avtalstiden. Det säger sig självt att investeringar i hyrda lokaler
            på stora be- lopp inte kan ske med en möjlig avskrivningstid på
            3 år. Det svenska regel- systemet verkar kraftigt hämmande på
            investeringar i hyrda lokaler. Det kan medföra att svenska företag,
            som vill investera i sådana lokaler, söker sig till EG-länder
            med gynnsammare regelsystem för lokalförhyrning än i Sverige och
            att EG-företag avstår från att göra investeringar i hyrda lokaler
            i Sverige. Den nödvändiga EG-anpassningen av villkoren för lokalförhyrning
            i Sverige måste innebära att avtalstiderna blir avsevärt längre.
            Det är sannolikt att det svenska regelsystemet för bestämmande
            av hyres- villkoren för lokaler, som endast medger medling inför
            hyresnämnden, inte kommer att godtas av Europadomstolen enligt
            dess praxis om enskildas rätt att erhålla rättslig prövning av
            tvister. Det svenska regelsystemet bör därför ändras så att rättssäkerhetskraven
            enligt Europadomstolens praxis kan till- godoses. Vi anser på
            här anförda grunder att en utredning snarast bör tillsättas för
            att åstadkomma den nödvändiga anpassningen av det svenska regelsystemet
            till lokalhyresvillkoren i EG-länderna, d.v.s. längre avtalstider
            och ett direkt besittningsskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-5dHTvMBVyWnmUCeC7htsrk">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-t8WGz3kJpt7wAfjPquFq1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att hyresgästen eller hyresvärden får rätt att påkalla
          </p>
          <p xml:id="i-U42BJNoeojRRgnKuD8WvgC">
            Mot. 1991/92 Bo0406
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_406/mot_199192_BoU_406-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-NC2kXgM7HgTjq5QChSrRbC">
            skiljenämndsförfarande inför hyresnämnden enligt 15 $ lag om
            arren- - Mot. 1991/92 denämnder och hyresnämnder i de fall hyresvärden
            i uppsägningen Bo406 erbjudit fortsatt förhyrning på ändrade villkor,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att besittningsskyddet förstärks, 3. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om att hyreslagen bör ändras så att klausuler om höj-
            ning av lokalhyra på grund av höjning av fastighetsskatten och
            föränd- ring av penningvärdet enligt index förbjuds på samma sätt
            som gäller för bostadshyror, 4. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om ändring i 12
            kap. 36 $ jordabalken så att fysisk per- son utan hinder kan överlåta
            hyresrätt och i lokalerna bedriven verk- samhet oavsett om verksamheten
            bedrivs av rörelseidkaren själv eller ett honom närstående bolag,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att den i 12 kap. 23 $ andra stycket jordabalken
            angivna tvåårsgränsen för att få tillstånd till ändrad verksamhet
            tas bort, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att en utredning snarast bör
            tillsättas för att åstad- komma anpassning av det svenska regelsystemet
            till lokalhyresvillko- ren i EG-länderna, 7. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om indexberäkning.
          </p>
          <p xml:id="i-9iUtMDC44G8XnfE5mJriKA" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-K1zNtXQBi8KdmGS5nMgkjQ">
            Anita Johansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-XFACgu9T7f86X3CC3gogWB">
            Kent Carlsson (s) Barbro Evermo Palmerlund (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
