<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-FiU-00305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Göteborgs framtid</title>
        <author corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR">av Inga-Britt Johansson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Göteborgs framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Fi305</idno>
          <rs type="number">Fi305</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Fi305/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Fi305</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Fi305</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b</idno>
            <name>Jan Bergqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm</idno>
            <name>Marianne Carlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr</idno>
            <name>Doris Håvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG</idno>
            <name>Torgny Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLFRuQv3eVwwaX42iu19Aj</idno>
            <name>Sten Östlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG</idno>
            <name>Torgny Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLFRuQv3eVwwaX42iu19Aj</idno>
            <name>Sten Östlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b</idno>
            <name>Jan Bergqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm</idno>
            <name>Marianne Carlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr</idno>
            <name>Doris Håvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LS5kpE5Ay7cuDNnRoBWHVA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LS5kpE5Ay7cuDNnRoBWHVA">
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLFRuQv3eVwwaX42iu19Aj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLFRuQv3eVwwaX42iu19Aj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GtiVr6xbQp4TFJYUcm6FBb" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YT33PS8C92P8bbfV2iEWUx" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5FKcBY6ykKptxofd1PqoDh" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UwrvZLHfEk2AwL6hJyDByh" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TXWwGvej39Ssw79eeUxoKV" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YcMRTeEbaSem5ZwvWggskK" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LAgVtUon6ab54Ct6hngPJx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LAgVtUon6ab54Ct6hngPJx">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-35MPA1Xgvx4uCMi19cPzH9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-G4ZPjWworAxKMuMPZ7DyLJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9d4tKFqm4Nk96Au2hx98VA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Nqw8aQztVpT968sEmoouZf" type="motBody">
        <div xml:id="i-7vggr4XRFTt2pz4wScFE6f">
          <p xml:id="i-CnsBqwBhdr7crmWPkUf6G7">
            Motion till riksdagen 1991/92:F1305
          </p>
          <p xml:id="i-MUgyjX2a6dtCVttU69wgmg">
            av Inga-Britt Johansson m.fl. (s) Göteborgs framtid
          </p>
          <p xml:id="i-VWWh3gn4qmB8yhzgxaow8u">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-W5BGTFq5CSuSsoNouF5bNZ">
            Storstadens roll i samhället
          </p>
          <p xml:id="i-QD3jXnYpQZc21Su6HgmReH">
            En betydande del av Sveriges materiella välstånd skapas i storstadsområ-
            dena. Här finns en miljö som stimulerar till effektiv produktion
            och tekniska och ekonomiska framsteg. Det måste därför vara en
            nationell angelägenhet att storstäderna också kan erbjuda goda
            livsvillkor för sina invånare. Storstaden måste fungera som en
            helhet där den ekonomiska och tekniska utvecklingen går hand i
            hand med utvecklingen av människors välbefin- nande. I storstäderna
            finns förutsättningar för ett bra liv. Tillgången på arbetstill-
            fällen är stor under normala konjunkturer och de goda utbildningsmöjlighe-
            terna ger förutsättningar för egen personlig utveckling och för
            självförverkli- gande. Kultur- och fritidsutbudet är betydande.
            Men storstaden har också sitt pris. Många människor får inte del
            av fram- stegen utan betalar dem med arbetsskador och försämrad
            hälsa, med social isolering och utslagning ur arbetslivet. Belastningen
            på den yttre miljön är stor genom koncentrationen av män- niskor
            och verksamheter och genom den omfattande trafik som alstras.
            Dessa förhållanden är än mer tydliga i storstäder i andra delar
            av världen. Men de avigsidor som vi har sett i svenska storstadsmiljöer
            ger oss tydliga varningssignaler om en utveckling som måste brytas.
            Dessa signaler måste tas på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-Dostc6Wpyokqs9SEzzmmiw">
            Göteborgsregionen och den industriella förnyelsen
          </p>
          <p xml:id="i-JkTF7k3b6BvTnqa8EdTtfU">
            Göteborgsregionen är ett av landets ledande industriella centra.
            Enligt stor- stadsutredningens bedömning krävs en fortgående industriell
            förnyelse såväl inom de traditionella industribranscherna som
            inom tillverkningen av pro- dukter för expanderande marknader
            för att behålla denna position. En sådan utveckling kommer endast
            att kunna ske om Göteborgs stad har den ekonomiska kraften att
            medverka i samhällsutvecklingen. Väl funge- rande bostadsområden,
            snabba och bekväma kollektivtransporter, investe- ringar för bättre
            miljö, skolor, daghem och sjukhus är nödvändiga delar. Det går
            inte att skapa tillväxt i ekonomin utan dessa investeringar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QW6JUMND8m41Boq8GBe8Em">
            Betydande inkomster som kommunen tidigare kunde använda för att
            bygga ut välfärden, skapa en fungerande infrastruktur och upprätthålla
            den regionala funktionen finns inte längre. Därför står Göteborg
            nu inför akuta problem med eftersatt underhåll av broar, vägar
            och byggnader. Det saknas resurser för nödvändiga framtidsinvesteringar
            i kollektivtrafik och miljö. Det är för hela vårt land viktigt
            att Göteborg kan återfå förutsättningar för att långsiktigt klara
            rollen som en av drivmotorerna i den svenska ekono- min. Det måste
            finnas en balans mellan storstad och övriga landet som gör att
            Sverige kan fortsätta att vara en välfärdsstat. Om storstäderna
            inte ges den möjligheten kommer en alltför stor del av den ekonomiska
            och tekniska utvecklingen att ske utanför vårt lands gränser.
            Av de strukturförändringar och omställningar som ständigt pågår
            i det svenska näringslivet, och som är av stor betydelse för dess
            vitalitet, har Göte- borg fått svara för en betydande del. Den
            strukturkris som drabbade varvs- industrin som direkt sysselsatte
            uppåt 14 000 anställda ledde nära nog till dess utplåning. All
            nybyggnadsverksamhet har nu upphört och det som finns kvar är
            reparationsverksamheten på Götaverken Cityvarvet med några hundratal
            anställda. Cityvarvets verksamhet är utsatt för konkurrens särskilt
            från tyska varv men också andra EG-länder som har kraftiga direkta
            och in- direkta subventioner till sin produktion. Dessa förhållanden
            bör uppmärksammas i regeringens kontakter och för- handlingar
            med EG-länderna. Trots de pessimistiska stämningar som rådde under
            varvskrisens tid kunde staden med insatser från stat och kommun
            medverka till en viktig struktur- omställning i stadens och landets
            industri, och genom en positiv utveckling i vissa andra industribranscher
            kunde Göteborg klara krisen. Staden fick dock utstå betydande
            påfrestningar som var så stora att de fort- farande ger effekter.
            Göteborgs näringsliv har fortfarande ett antal obalanser och problem.
            Nä- ringslivet är exportberoende och det brukar anges att tre
            av fyra industrian- ställda arbetar för export och att betydande
            delar av stadens tjänsteföretag också arbetar mot den internationella
            marknaden. Stadens näringsliv är ut- satt för internationell konjunkturpåverkan.
            Industrisektorns struktur är ensidig. Den har ändrats från det
            tidigare varvsberoendet till ett starkt beroende av bilindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-Ur47gh2N7fNPrT5pLTGvWe">
            Sjöfart
          </p>
          <p xml:id="i-Lb4tNjar7xDCQfWuNVGPaX">
            Sjöfarten har fortfarande stor betydelse för Göteborg. Vi avvisar
            förslagen om en s.k. särskild sektion av svenskt skeppsregister.
            Detta förslag skulle innebära tusentals arbetslösa svenska sjömän
            vilket i sin tur leder till stora påfrestningar speciellt för
            Göteborg och Västkusten. En direkt ekonomisk förlust för Göteborg
            blir ca 80 milj.kr. i förlorade skatteinkomster från sjö- folket.
            Nyrekrytering av svenska sjömän kommer att upphöra och sjöbefäls-
            skolans framtid hotas. Dessutom innebär förslaget att man legaliserar
            en dis- kriminerande lönesättning på svensk arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5ACvmkQUB4EPhprunKMFP">
            Mot. 1991/92 Fi305
          </p>
          <p xml:id="i-YPopiDnQnexCQgzk3d4mWn">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HTYbBqk9rLcdzxVSMpcveJ">
            Arbetsmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-HmnaeV5SDtgheAb865XcnW">
            Arbetsmarknaden, som efter 80-talets högkonjunktur med god sysselsätt-
            ning men dock alltid med något högre arbetslöshet än i riket,
            har på 90-talet gått in i lågkonjunkturen med kraftigt ökad arbetslöshet.
            Därvid har också kommunens verksamhet som under 80-talet växte
            med ca 1 20 om året mot den genomsnittliga tillväxten i riket
            på 2 I stor bety- delse. Därtill kommer att kommunens ekonomi
            uppvisar stora obalanser som hotar bli än värre till följd av
            vissa effekter av skattereformen, regering- ens planerade indragningar
            av statsbidragen samt kommunalekonomiska ut- redningens förslag.
            I december var 11 485 arbetslösa motsvarande 4,1 9 (riket 3,5).
            Därav var 4 861 långtidssökande. Nyanmälda lediga platser var
            i december endast 1 140 på en arbetsmarknad med ca 280 000 i arbetskraften.
            Den mest dramatiska ökningen av arbetslösheten sker nu på byggarbets-
            marknaden som fått stora svårigheter efter de oklarheter och indragningar
            som präglar regeringens politik. Här krävs det besked från regeringen
            om en rad åtgärder inkl. införande av räntelånesystemet för bostadsfinansieringen.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1VKt94dM9s3KNmkBsK3rd">
            Göteborgs kommun drabbas hårt av den borgerliga politiken
          </p>
          <p xml:id="i-CnbUJKMuLaS5pcs3KDDYNp">
            En minskad sysselsättning drabbar kommunen genom att skatteunderlaget
            minskar kraftigt samtidigt som kostnaderna för beredskapsarbeten,
            socialbi- drag etc. ökar. Avmattningen i konjunkturen kom redan
            1990, vilket nu visar sig i en lägre ökning av skatteunderlaget
            än för riket totalt. Skillnaderna in- nebär lägre skatteinkomster
            jämfört med riket, motsvarande 1 krona på skatten fr.o.m. 1992
            (ca 400 milj.kr. per år). Under 1980-talet utsattes Göteborg för
            kraftiga indragningar. Speciellt all- varligt i detta sammanhang
            är borttagandet av den kommunala beskatt- ningen av juridiska
            personer. Skatteintäkter som tidigare kunde användas för att bygga
            ut och underhålla infrastrukturen, betala de sociala merkostna-
            derna samt upprätthålla den regionala funktionen kommer inte längre
            kom- munen till del. Uteblivna skatteintäkter från juridiska personer
            uppgick år 1990 till ca 1.200 milj.kr. eller 3:50 skattekronor.
            Det är i det perspektivet som regeringens sparplaner för den kommunala
            verksamheten framstår som ett mycket allvarligt hot. Om Göteborgs
            kom- mun skall ta sin del av 7,5 miljarder kronor innebär detta
            minskade statsbi- dragsintäkter på drygt 400 milj.kr. per år,
            dvs. ytterligare 1 krona på skatten. Om dessutom kommunalekonomiska
            kommitténs förslag blir verklighet och kommunen inte kompenseras
            för skatteomläggningens effekter förvär- ras det redan nu mycket
            allvarliga problemen för Göteborgs ekonomi. I Göteborg har den
            borgerliga majoriteten fattat beslut om 15 96 neddrag- ning i
            den kommunala verksamheten under mandatperioden. Det säger sig
            självt att en neddragning i denna storleksordning i en verksamhet
            som syssel- sätter ca 60 000 människor kommer att få stora konsekvenser
            på arbetsmark- naden. Detta kommer främst att drabba kvinnor och
            ungdomar. Ungdoms- arbetslösheten i Göteborg är redan nu en av
            de snabbast ökande i landet. En överslagsmässig summering av olika
            åtgärder som kan drabba Göte-
          </p>
          <p xml:id="i-4x8nqQQEdNJq1RZvdG9qpV">
            Mot. 1991/92 Fi305
          </p>
          <p xml:id="i-UQ1q2N6KqzoGaBvhe9Y4kp">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-J1x5ZEx9QnKT8KPgCp9z8V">
            borgs kommun fr.o.m. 1993 visar att varaktiga besparingsåtgärder
            i storleks- - Mot. 1991/92 ordningen 1 900 milj.kr. per år behövs
            för att nå ekonomisk balans. Skulle = Fi305 detta bli verklighet
            måste den kommunala verksamheten minska med ytterli- gare 15 2
            eller 10 000 anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-2o8h9ibQGX7EmGgW1JY7m6">
            Helårseffekt 1993 (milj.kr.) Minskat skatteunderlag i jämförelse
            med riket - 400 Kommunalekonomiska kommittén - 455 Utebliven kompensation
            för skatteomläggning - 500
          </p>
          <p xml:id="i-Bpz3fy7x1HnQeAQKSFX5uZ">
            SUMMA =—-1355
          </p>
          <p xml:id="i-GVYB6rhNNGkYUg6nby8oac">
            Till detta kommer utfallet av årets budgetförslag:
          </p>
          <p xml:id="i-H8xM8mcgKLU2ADH1eQ3YJh">
            + Statsbidrag till kommunerna aviserad minskning - 400 &gt;"
            Speciella statsbidrag —- skolan - 50 — skolpeng ? —- företagshälsovård
            - 20 " Införande av två karensdagar = 100 Budgetprop. SUMMA -
            370
          </p>
          <p xml:id="i-5FdhBjCXoviQiAbCFEwDS8">
            TOTALT SUMMA +—-1925
          </p>
          <p xml:id="i-U2jhWfjMLsELnhoctniqus">
            Med tanke på den moderata hetskampanjen under valrörelsen på
            temat ”So- cialdemokraterna kör storstäderna i botten” är det
            än mer anmärkningsvärt med en politik som så ensidigt slår mot
            Göteborgs kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-Eic8XXZh7w8DfPT4PPLGUo">
            Storstadskostnader
          </p>
          <p xml:id="i-AMgUDxEwPcpgCevxbgKCd3">
            Göteborg har i sin egenskap av regioncentrum och till följd av
            den sociala strukturen merkostnader. Göteborg och Malmö har i
            gemensamma utred- ningar beräknat att dessa kostnader motsvarar
            en utdebitering med i stor- leksordningen 3:50 kr. per skattepliktig
            hundralapp, jämfört med riksge- nomsnittet för kommunerna. Kommunförbundets
            utredning ”Bestämma i eget hus” bekräftar i stort denna bild.
            I olika hälsorapporter beskrivs storstädernas problem. Det som
            är spe- ciellt utmärkande är den höga sjukligheten, den stora
            andelen förtidspensio- nerade, många socialbidragstagare och hög
            vårdkonsumtion. I förhållande till sin folkmängd har exempelvis
            Göteborg 26 0 högre sjuktal, 22 26 fler förtidspensionärer och
            30 7 fler mottagare av socialbidrag. Det är dock inte storstaden
            själv som skapar alla problem. Många männi- skor söker sig också
            till storstaden. Dess möjligheter men också anonymitet utövar
            en stark dragningskraft. Även flyktinginvandringen har i hög grad
            kommit att ske till storstadsområdena, med risk för ökad segregation
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-N47ourwEbEgbyMbsTrpwJZ">
            följd. Att förhindra en sådan oönskad utveckling kommer att kräva
            särskilda ekonomiska insatser. En viktig del i den regionala funktionen
            är trafiken. Hälften av allt trans- portarbete i Göteborg alstras
            av källor utanför kommunens gränser. Ett exempel på den hårda
            belastningen är tung lastbilstrafik. Den åsamkar kommunens invånare
            stora kostnader i form av slitage, buller och luftförore- ningar
            medan intäkterna i form av skatt på juridiska personer och kilometer-
            skatt inte kommer kommunen till del. Samtidigt som vi under ett
            antal år hade en osedvanligt intensiv och lång- varig högkonjunktur
            har storstadskommunernas ekonomi urholkats. Detta har nu under
            lågkonjunkturen ytterligare förstärkts. Det har inte varit möj-
            ligt att klara en nödvändig utbyggnad av barn- och äldreomsorg.
            I jämförelse med övriga landet har volymökningen varit svag.
          </p>
          <p xml:id="i-8qGhSrwnC756hv5F8dYLes">
            Regeringens stagnationspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-WmPuFo1s4jmjmTGwDRfG3Y">
            Som tidigare visats innebär budgetpropositionen att förutsättningarna
            för Göteborgs kommun och kommunsektorn i övrigt förändras i grunden.
            Göte- borgs kommun förlorar ca 570 milj.kr. genom regeringsförslagen.
            Göteborgs kommun har hitintills utgått från att staten kompenserar
            de kommuner som förlorat på skatteomläggningen. Detta med bakgrund
            av löf- tet om kostnadsneutralitet. Regeringens politik innebär
            en åstramning efter samma mönster som till- lämpats i bl.a. Storbritannien
            och USA. Genom minskade offentliga utgifter och ökat privat sparande
            skall inflationen bekämpas och konkurrenskraften återställas i
            exportindustrin. Men denna politik riskerar i stället att knäcka
            näringslivet i stället för att skapa framtidsmöjligheter. Strategin
            att föra över en allt större del av sparandet från offentlig till
            pri- vat sektor innebär att också stabiliseringspolitiken hamnar
            i händerna på ”marknaden”. När konjunkturen vänder och efterfrågan
            ökar är risken stor att inflationen späds på ytterligare genom
            en kraftig ökning av den privata konsumtionen som finansieras
            genom minskat sparande. Med regeringens politik kommer konjunktursvängningarna
            att förstärkas. Det blir som att åka berg-och-dalbana. Sämre förutsättningar
            för näringsli- vets fortsatta utveckling kan man väl knappast
            tänka sig.
          </p>
          <p xml:id="i-HhcUREqHHQmQ71BDAkJr4i">
            Göteborgsregionen starkt exportberoende
          </p>
          <p xml:id="i-5qUnQcyZmju8peR6oH9UVP">
            Näringslivet i Göteborgsregionen är starkt exportberoende. Här
            har den in- ternationella lågkonjunkturen redan slagit hårt. Arbetslösheten
            är hög och ökar snabbt. Samtidigt minskar den inhemska efterfrågan
            genom regering- ens stagnationspolitik, vilket innebär att regionens
            näringliv pressas från två håll. Får vi inte den efterlängtade
            uppgången i den internationella konjunk- turen kan Göteborgsregionen
            råka riktigt illa ut. Speciellt hårt slår regeringens politik
            mot bygg- och anläggningsbran- schen. Mot bakgrund av den lägre
            prisnivå som etablerats inom branschen finns goda möjligheter
            att göra framtidsinvesteringar inom infrastruktur med hög samhällsekonomisk
            avkastning. Men regeringens dogmatiska linje att till varje pris
            banta den offentliga sektorn tycks ta överhanden framför ett sunt
            ekonomiskt tänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-9uNLaT9kscBqwnHAVkp9Tj">
            Mot. 1991/92 Fi305
          </p>
          <p xml:id="i-GR2bBuKZFTgsJRtTP2kFLo">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-BD3FPpUdm7BDhvZ8X244sE">
            Socialbidrag i stället för arbete
          </p>
          <p xml:id="i-PjE8xPtyA9dmQCjXWLT3NB">
            Samtidigt som regeringen vill ge sken av att satsa på arbetslinjen
            inom ramen för olika trygghetssystem innebär budgetförslaget en
            återgång till ”kontant- principen”. Denna politik har prövats
            i Danmark med förskräckande resul- tat. Nedskärningen inom vuxenutbildningen
            och den uteblivna förläng- ningen av de tvååriga yrkeslinjerna
            i gymnasieskolan är utslag av denna poli- tik. Den redan höga
            arbetslösheten i Göteborg riskerar att öka ytterligare med dessa
            åtgärder. Risken är stor att människor slås ut från arbetsmarknaden
            och att vi får en konstant hög arbetslöshet i likhet med andra
            europeiska länder. Förutom de sociala tragedier som följer av
            en sådan politik ger den inte det bidrag till inflationsbekämpningen
            som regeringen önskar. För hur skall arbetslösa, osäkra och outbildade
            människor kunna konkurrera om nya jobb när kon- junkturen vänder.
            Den ”reservarmé” som de borgerliga drömmer om som en stabiliserande
            faktor existerar inte i verkligheten. Nästa konjunkturuppgång
            kan mycket välleda till en betydande inflation genom bristen på
            utbildad och kunnig ar- betskraft. Därför måste riksdagen avvisa
            regeringens förslag om neddragning inom vuxenutbildningen och
            förslaget om att avvakta med förlängningen av de treåriga yrkeslinjerna
            inom gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-K4GFWiXuM2v5QJhkjo7CAp">
            Chans att utvecklas
          </p>
          <p xml:id="i-Q2AE7xXVW54Eb4JdHtxpwV">
            Som tidigare understrukits behövs investeringar om Göteborgs
            stad även i framtiden skall kunna medverka i samhällsutvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-KxbeEUgKiL6NMYBmxm5L9R">
            Byggverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-8rT45qVRXQg6cnQ7uME6HZ">
            Inom kommunen finns ett ambitiöst upprustningsprogram för skolorna,
            och en tidigareläggning av detta borde vara möjligt. Renovering
            och upprustning av nedslitna bostadsområden är ex. på andra projekt.
            Därvid skulle ett räntebidrag åt kommuner och landsting för bygginveste-
            ringar, ny eller ombyggnad, som tidigareläggs, i likhet med vad
            som föreslås i den socialdemokratiska motionen till arbetsmarknadsutskottet
            kunna få ef- fekter. Även andra projekt kunde då komma igång.
          </p>
          <p xml:id="i-LpznYPaN3twFmX4QAHU3vr">
            Trafik
          </p>
          <p xml:id="i-GdAf2L5Mv7yiAwkZyRdzU1">
            Vägverket visar i samråd med trafikkontoret i Göteborg på en
            mängd exem- pel på vägprojekt som skulle kunna tidigareläggas
            och som om de sätts igång kan ge viktiga bidrag till sysselsättningen
            på byggsidan. Göteborg är en av de kommuner som ingår i storstadssatsningen
            ”Storsta- dens trafiksystem” i vilken Adelsohnska utredningen
            för Göteborgs del ledde till en överenskommelse förra året. Syftet
            är att förbättra miljö, öka tillgängligheten och skapa förutsättningar
            för regionens utveckling. Detta syfte är om möjligt mer angeläget
            i dag än när principöverenskommelsen
          </p>
          <p xml:id="i-C21a4gbq8BMMTGBZ7BbEzo">
            Mot. 1991/92 Fi305
          </p>
          <p xml:id="i-STHY41FFQxt8GbPx61VFYV">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-C5xRxU2DWiH2UMcs2BkCet">
            träffades, inte minst av arbetsmarknadsskäl. Vi förutsätter att
            den överens- kommelsen som träffats mellan Göteborgsregionens
            kommuner och staten följs, både i intentioner och finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-6wJEH18SFwsx4PgqoMB8GC">
            Utbildning och forskning
          </p>
          <p xml:id="i-DCEYppqaM8A7XSEHnFeRka">
            En rad angelägna högskolelinjer och enheter som är av betydelse
            för Göte- borg behöver byggas ut. Byggnadsstyrelsen bör kunna
            tidigarelägga projekt eller delar därav. Det är positivt med den
            satsning som regeringen föreslår på elektroniken- heten på Chalmers
            tekniska högskola. För att denna enhet skall bli fullstän- dig
            krävs dock en stor och modern renrumsanläggning som är anpassad
            för forskning. En annan nödvändig nybyggnad är en ny ingenjörsskola
            på Lindholmen, avsedd för Chalmers 2-åriga utbildning. En färdig
            detaljplan finns och vad som återstår är att få till stånd ett
            hyresavtal mellan Byggnadsstyrelsen, Chalmers och fastighetsägaren.
          </p>
          <p xml:id="i-Rfuh9uth7FWpfFRDZrcZwz">
            Kultur
          </p>
          <p xml:id="i-RKJcjJXqihA1uF2QV1uTVF">
            Inom Europarådet har en expertgrupp granskat svensk kulturpolitik.
            I stort sett får den under många år bedrivna kulturpolitiken ett
            gott betyg i utvärde- ringen. Granskningsgruppen anför dock en
            både kritisk och konstruktiv syn- punkt, nämligen att staten bör
            gynna uppkomsten av nationella kulturcentra och kulturinstitutioner
            utanför Stockholm. I utvecklandet av nationella kulturinstitutioner
            har Göteborg åtskilligt som kan vara av intresse. Göteborgssymfonikerna
            torde vara den främsta symfoniorkestern i Sve- rige. Den har de
            senaste åren vunnit stora framgångar, genom turnéer och skivinspelningar,
            såväl inom landet som internationellt. Teatrarna lockar publik
            från hela regionen och Stadsteaterns skolscen har fått utmärkelser
            som Sveriges bästa barn- och ungdomsteater. Den inbjuds för övrigt
            ofta att ge föreställningar i andra europeiska länder. Den nya
            musikteatern kommer att medverka till att Västsverige får ett
            kulturcentrum värt namnet. Människors tillgång till olika former
            av kultur är viktigt. Om flera natio- nella centra skall bildas
            måste det statliga stödet fördelas rättvist över landet. Det statliga
            bidraget utgår i form av grundbelopp. Göteborg Konsert AB:s tilldelning
            under innevarande budgetår är 135 grundbelopp och Stockholms konserthusstiftelse
            får 170 grundbelopp. Motsvarande ojämlikheter finns hos teatrarna.
            Det finns ingen saklig grund för denna skillnad som enbart är
            historiskt betingad. Ett inslag i Europaanpassningen bör alltså
            vara en större statlig satsning på både Göteborgssymfonikerna
            och teatrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-PpAHpbF9abTU1XgNRERZDw">
            Rättvis behandling
          </p>
          <p xml:id="i-ULeQAjYbybadhu4M56p6ww">
            Som tidigare framhållits är indragningen av beskattningsrätten
            för juridiska personer den helt dominerande förklaringen till
            storstädernas försämrade
          </p>
          <p xml:id="i-FnWmwJA83x8VuRj3sfpNnH">
            Mot. 1991/92 Fi305
          </p>
          <p xml:id="i-Jgmarud8D9iuEGL6r1dE9w">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-PHKJiNJoJBMKvFJxZMPpzn">
            ekonomi under 1980-talet. Vi kan ha förståelse för att denna
            rätt inte går att återföra till kommunerna fullt ut. Den hade
            inslag av snedfördelning som inte kan försvaras. Men eftersom
            det finns ett så tydligt samband mellan kommunernas utgif- ter
            och den verksamhet som företagen bedriver är det nödvändigt med
            nå- gon form av resursöverföring från företagen till kommunerna.
            Den kompen- sation som utbetalas i dag motsvarar på inget sätt
            de faktiska kostnaderna. Enbart inom trafikområdet krävs investeringar
            i mångmiljardklassen i stor- stadsområdena under 1990-talet. Eftersom
            företagen genom sin verksamhet direkt och indirekt medverkar till
            att kommunen ”drabbas” av kostnader är det rimligt att de på ett
            mer direkt sätt medverkar till finansieringen av sådana utgifter
            som är kopplade till trafikinvesteringar, påverkan på den yttre
            miljön, arbetsskador etc. En idé som bör prövas är en särskild
            skatt på fastigheter i storstadsområ- dena där det bedrivs kommersiell
            verksamhet. En sådan skatt skulle främst belasta företag som etablerar
            sig i mycket attraktiva områden. Skatten drab- bar inte boendet.
            Skatten kan tas ut antingen av varje kommun eller genom staten.
            Det bör finnas en möjlighet till fördelning mellan storstäderna
            som tar hänsyn till behoven och till den ekonomiska situationen.
            I det ”åtstramningspaket” som riksdagen fattade beslut om 1989
            tillämpa- des för första gången en teknik som visar att det är
            möjligt att variera skat- ten. Den statliga löneavgiften har hittills
            använts för att sänka lönekostna- derna. Syftet har varit att
            stimulera företagsamhet och sysselsättning i vissa regioner. En
            höjning av löneavgiften i storstadsområdena skulle kunna ha två
            syften. För det första kunde den bidra till att finansiera kommunala
            utgif- ter på samma sätt som fastighetsskatten. För det andra
            skulle den kunna bli ett regionalpolitiskt instrument som motverkar
            en överetablering av företag i storstadsregionerna. Göteborgs
            kommun har i olika sammanhang uppmärksammat regering och riksdag
            på den ekonomiska situationen. Vi tycker att det är rimligt att
            Göteborg i likhet med övriga storstäder medverkar till välståndsutveck-
            lingen i hela landet. Vi kräver därför inte ökade statsbidrag
            på bekostnad av andra. Däremot är det nödvändigt att Göteborg
            får behålla en del av det överskott som genereras inom stadens
            gränser. Statsmakterna bör framför allt medverka till följande
            fyra förändringar i förutsättningarna för Göte- borgs kommunalekonomi.
            1. Göteborg bör kompenseras för den bristande neutraliteten i
            skatteom- läggningen. 2. Ränte- och amorteringsfriheten bör förlängas
            i det lån på 900 milj.kr. som Göteborg beviljats av riksdagen.
            3. Det nya statsbidragssystemet till kommunerna bör ta särskild
            hänsyn till de särskilda storstadskostnaderna. 4. I enlighet med
            storstadsutredningens förslag bör kommunerna i stor- stadsområdena
            ha möjlighet att ta ut fastighetsskatt på kontor och industri-
            lokaler för att kunna finansiera en upprustning av trafiksystemet.
            Storstäderna står inför en utmaning, inte bara ekonomiskt utan
            framför allt mänskligt och politiskt. Inför en sådan utmaning
            kan det vara befogat att
          </p>
          <p xml:id="i-8od8Y3RYm53NTdG8ZzVhjj">
            Mot. 1991/92 Fi305
          </p>
          <p xml:id="i-V6QhWrJ4Aqo3pJKBSrTL9x">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-8xxh2zE3KYvafAHeys2WQR">
            också ställa frågan — hur den nuvarande indelningen i Göteborgsregionen
            vad avser län, landsting och primärkommuner — borde reformeras
            till en mer ändamålsenlig förutsättning för detta storstadsområdes
            framtid. Om vi inte har förmåga att utveckla storstadens positiva
            sidor, så att män- niskor känner trygghet och tillförsikt, finns
            inte heller förutsättningar för att storstäderna som hittills
            kommer att vara en motor i svensk ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-5JvWVrtgQzziAsAtsk9tNs">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FzXbZKwyTcmKLYxxiT8RGj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att förlänga ränte- och amorteringsfriheten i det lån som Göteborg
            har beviljats av riksdagen, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om kompensation
            för den bristande neutraliteten i skatteomläggningen, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om det nya statsbidragssystemet, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om kommunal
            fastighetsskatt på kontor och industrilokaler.!
          </p>
          <p xml:id="i-156rdxUSxtxUuXThh26JsZ" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1992 Inga-Britt Johansson (s) Marianne
            Carlström (s) Jan Bergqvist (s) Sten Östlund (s) Doris Håvik (s)
          </p>
          <p xml:id="i-AxU1kHBUW2KXgEjUJkCXN6">
            Torgny Larsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-4inxFAJhhcMozDuZDxdmn5">
            ! Yrkande 4 hänvisat till SKU
          </p>
          <p xml:id="i-8FjQjb1h2z2sh5AS8HSPEB">
            Mot. 1991/92 Fi305
          </p>
          <p xml:id="i-GFvdG1ck6eT4PwUBjHQTpi">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_305/mot_199192_FiU_305-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-33hnM2pcUJg13FWFqA6Byj">
            gotab 40571, Stockholm 1992
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
