<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-BoU-00228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Allmänna samlingslokaler m.m.</title>
        <author corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN">av Göran Magnusson m.fl. (s, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Allmänna samlingslokaler m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Bo228</idno>
          <rs type="number">Bo228</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Bo228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Bo228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Bo228</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN</idno>
            <name>Göran Magnusson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk</idno>
            <name>Berit Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN</idno>
            <name>Göran Magnusson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk</idno>
            <name>Berit Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HaKYDPhqQoiPsd7QQNhMqw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HaKYDPhqQoiPsd7QQNhMqw">
          <note type="signatory" corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-998zuvZXsvbXuA7m2RRgZk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SgyJhzDEsnZg4Rj5AThiFf" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AVcSjw4dF3ykAhwnzQskbd" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9ghTgwMMiaYjahLbVoT66P" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7a456pEj67dnvsY2rWF3vR" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4iQp4WptCjnqCi2eBuSrkU" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YV1WLVtVbWLdVe9vhPvd2T" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6Xw6bskYsQ3aj7hgML6Ar2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-6Xw6bskYsQ3aj7hgML6Ar2">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_228/mot_199192_BoU_228-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AsjZoJH2UHf9mUAn4wWq4B" type="motHeader">
        <div xml:id="i-pUQ3MBJvcLKfKGGKzsMcZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3ogMYqffAiFAk4Vsj66W2i" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Jco4kjgx1g8HnEfvoFA3WY" type="motBody">
        <div xml:id="i-3dwPa9JYNqKwHwzSav92yq">
          <p xml:id="i-BFkzv1QryctkTySdrJuJYo">
            Motion till riksdagen 1991/92:B0228
          </p>
          <p xml:id="i-5pyRS1VA5mQV2qsgFpmc6n">
            av Göran Magnusson m.fl. (s, c) Allmänna samlingslokaler m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KXSjL7pQNxWbNSnpoTwhJy">
            Det finns i dag i Sverige 2 300 allmänna samlingslokalanläggningar.
            Dessa ägs av det lokala föreningslivet på orten genom en särskild
            samlingslokalför- ening. Dessa samlingslokalföreningar är medlemmar
            i de fyra riksorganisa- tionerna — Bygdegårdarnas Riksförbund,
            Folkets Husföreningarnas Riksor- ganisation, Folkparkernas Centralorganisation
            samt Riksföreningen Våra Gårdar. Allmänna samlingslokaler har
            av dessa organisationer i mer än hundra år ställts till föreningslivets
            och enskilda människors förfogande för en fri de- batt, för ett
            obundet föreningsliv samt för ett fritt kulturliv. Lokalerna har
            varit tillgängliga för alla utan hinder av åsikt eller målsättning.
            Samlings- lokalorganisationerna har alltid hävdat att deras lokaler
            ”opartiskt, i skälig omfattning och på skäliga villkor skall upplåtas
            åt envar inom orten verksam organisation eller sammanslutning
            av invånare”. I mitten av seklet infördes även en sådan regel
            som förutsättning för att statligt stöd skulle kunna ges till
            byggande eller upprustning av en föreningsägd allmän samlingslokal.
          </p>
          <p xml:id="i-N7mHnmxF8Xi5qhqMLSGuv2">
            50 miljoner besök
          </p>
          <p xml:id="i-JFEUDXjDjtXjDYq4aKyeUp">
            De fyra samlingslokalorganisationerna kan i dag sammantaget redovisa
            mer än 50 milj. besök per år i lokalerna. I anläggningarna anordnas
            varje år när- mare en miljon verksamhetstillfällen, studiecirkelträffar,
            teater, danser, barn- och ungdomsverksamheter av de mest skilda
            slag. I samarbete med kommuner drivs fritidsgårdar, barnomsorgsverksamheter,
            pensionärsverk- samheter m.m. Samlingslokalorganisationerna är
            i det närmaste ensamma om att bedriva filmverksamhet på mindre
            orter och i glesbygd. Verksamhe- terna i samlingslokalanläggningarna
            är en grundbult i landets kultur- och nö- jesliv. Den genomsnittliga
            samlingslokalanläggningen är mindre än 500 m? stor. Den förvaltas
            genom ideella arbetsinsatser från medlemmarna. De enskilda verksamheterna
            i lokalerna anordnas av det lokala föreningslivet. Anlägg- ningens
            skötsel finansieras av medlemsavgifter, genom uthyrning av lokaler,
            inträdesavgifter vid evenemang samt ett mindre kommunalt anslag.
            Större anläggningar har anställd personal och i allmänhet uppdragsersätt-
            ningar och kommunala garantier för vissa av verksamheterna, främst
            barn- och ungdomsverksamheterna. Samlingslokalanläggningarna är
            fördelade i stort sett jämnt över landet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_228/mot_199192_BoU_228-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-28bwLNCUxW4Wv7z8GbWRFK">
            Dock är denna typ av lokaler starkt underrepresenterad i de tre
            storstadsre- gionerna. Detta gäller framför allt i de bostadsområden
            som byggdes under 1960- och 1970-talen. Även i glesbygdsorter
            finns ett behov av flera samlings- lokalanläggningar. Det bildas
            emellertid successivt allt flera samlingslokalföreningar i landet.
            Detta sker främst i mindre samhällen i glesbygd och i tätorternas
            nyare bo- stadsområden, där det ofta finns brister i miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-YGjYvQ8WnVucFyRsbaEfNa">
            I glesbygd
          </p>
          <p xml:id="i-81mXYsySmNxhmzmRqf2pt8">
            I de mindre samhällena grundar sig det ökande intresset för anordnande
            av allmänna samlingslokaler i föreningsregi på främst två behov.
            Lokalerna behövs för föreningslivets fortlevnad. I lokalerna skall
            invå- narna i sina föreningar kunna skapa ett aktivt kulturliv
            och därmed höja livs- kvaliteten i närsamhället. Man vill skapa
            identitet för bygden och en bättre kulturmiljö för såväl unga
            som äldre. Inte minst viktigt är att bibehålla ett nöjesliv på
            hemmaplan. I dessa samhällen, hotade eller redan drabbade av arbetsplatsnedlägg-
            ningar och befolkningsutflyttning, har servicen i olika avseenden
            försämrats. Ett lågt invånarantal har inneburit att underlaget
            för en rimlig social service dragits undan. Det är administrativt
            och ekonomiskt svårt att upprätthålla en god äldreomsorg och sjukvård
            på nära håll. Underlaget för bra barnom- sorg skapar problem.
            Underlaget för kommersiell service har också i många fall dragits
            undan.
          </p>
          <p xml:id="i-JgEVj67Ln8e3xJPJzn6NEH">
            I tätort
          </p>
          <p xml:id="i-UUYXrT681Jusv6MbwZr6Bq">
            Föreningslivet i tätorternas bostadsområden, kanske främst i
            de tre stor- stadsområdena, har under senare år genom en aktiv
            planering och bildande av samlingslokalföreningar, påvisat ett
            mycket stort behov av allmänna sam- lingslokaler i sina närområden.
            Den deltagandedemokratiska utvecklingen i denna typ av bostadsområ-
            den inger oro. Invånarnas engagemang i politiska partier och andra
            slag av idéorganisationer minskar. Valdeltagandet har minskat
            under hela 1980-ta- let. I dessa områden är också möjligheterna
            till att utöva eller att uppleva kulturaktiviteter små.
          </p>
          <p xml:id="i-XEgpVma9Z4P9rd6DWFidJX">
            Engagemang och ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-RUjnUWEf59hThKhATSXQXv">
            I en pågående eftervalsdebatt har stor oro uttalats från samtliga
            politiska partier över utvecklingen. Man har från flera håll i
            debatten framfört att bättre demokratisk utveckling i denna typ
            av bostadsområden först och främst kräver ett rikt och varierat
            föreningsliv. Då krävs också tillgång till ändamålsenliga samlingslokaler
            i föreningsregi. Här kan medlemmarna ta ett eget ansvar för förvaltning
            och verksamheter. Möjligheten till engage- mang och ansvar och
            möjligheten att fatta egna beslut kring kulturverksam- heter och
            andra aktiviteter ger förutsättningar för ett vidare engagemang
            i samhällsfrågor. I storstadsregionerna finns mindre än en tiondel
            av landets föreningsägda samlingslokalanläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-LSzRYtm1hnKRXgjWHkaR81">
            Mot. 1991/92 Bo228
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_228/mot_199192_BoU_228-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-P9qLrsuDPJVCnS3eAgC8Kw">
            I många förorter och stadsdelar saknas bra lokaler för traktens
            behov. Pla- neringen har ofta inneburit att samlingslokaler byggts
            i centrum och att kom- pletterande lokaler inte byggts i anslutning
            till nya bostadsområden. Därför är det angeläget att skapa bra
            lokalförutsättningar för föreningar och kultur- aktiviteter också
            på dessa orter.
          </p>
          <p xml:id="i-GEk1Lwj7p1HZ9wd7rUqnWC">
            Samnyttjande av allmänna samlingslokaler
          </p>
          <p xml:id="i-SkJqnutfjXJzyHqVBfzD9C">
            Många av de nu aktuella samlingslokalprojekten är s.k. samnyttjandepro-
            jekt. Samlingslokalen utvecklas till servicecentrum i sin bygd.
            Det gemen- samma nyttjandet innebär att man samlokaliserar olika
            verksamheter som t.ex. barnomsorg, fritidshemsverksamhet, distriktssköterskemottagning,
            gymnastiksal och matsal för skolan, hemtjänstlokaler, postkontor
            osv. till samlingslokalen. När man utvecklar närservicen och skapar
            lokaler för lokala initiativ är det framför allt kvinnor och ungdomar
            som får arbete. Det underlättar för äldre och handikappade att
            bo kvar i sin bygd. Det säger sig självt att denna typ av anläggningar
            får en mycket stor bety- delse för att tillgodose servicebehovet
            på den aktuella orten och utgör därför en viktig resurs i den
            regionala infrastrukturen. De fyra samlingslokalorganisationerna
            bedriver tillsammans ett projekt för att stimulera till en sådan
            utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Xpe6vtUyNUfyKVb2nH4EWi">
            Samlingslokalen — en resurs för utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-7BHx6esWkCHyvdq8Derjt1">
            I samband med den svenska landsbygdskampanjen ”Hela Sverige skall
            leva” samlades studiecirklar och utvecklingsgrupper över hela
            landet för att disku- tera sin bygd och dess utvecklingsmöjligheter.
            I ett brett samarbete mellan olika grupper föddes nya idéer och
            nytt hopp för utsatta bygder och regioner. Många av de grupper
            som arbetade med sin bygds utveckling inom ramen för landsbygdskampanjen
            kom fram till att en viktig förutsättning som be- hövdes för den
            egna bygdens utveckling var tillgången till en bra samlingslo-
            kal. En väl fungerande allmän samlingslokal är ofta nödvändig
            för att större grupper skall kunna samlas och därmed också en
            förutsättning för delaktig- het i samhällsutvecklingen och en
            förutsättning för att ortsbornas engage- mang i den egna bygdens
            utveckling skall kunna tas tillvara. Även som bas för kulturlivet
            spelar samlingslokalerna en viktig roll. Ett aktivt kulturliv
            be- tyder mycket för en orts utvecklingsmöjligheter. Samlingslokaler
            är också ett samlingsställe för social gemenskap. Fortfarande
            är möjligheterna till kulturdeltagande ojämlikt fördelade över
            landet. Det har tidigare i motionen konstaterats att tätorternas
            bostads- områden med miljöbrister har dåliga resurser för att
            tillgodose behovet av kulturverksamheter. Men många småorter i
            glesbygd är också dåligt för- sedda med levande kultur. Enligt
            vår mening måste det bli möjligt för alla människor oavsett bostadsort
            att få möjlighet att delta i ett rikt kulturliv. I detta avseende
            är de kulturpolitiska mål som riksdagen ställde upp år 1974 långt
            ifrån tillgodosedda.
          </p>
          <p xml:id="i-2xLQ4MoeeVZhtdzvXy1g6N">
            Mot. 1991/92 Bo228
          </p>
          <p xml:id="i-Y8Ub2mezNnE8fVSUefDuGg">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_228/mot_199192_BoU_228-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GRpucausjRj9AVwhTf63tC">
            De regionalpolitiska anslagen i kulturpolitiken måste således
            ökas inte minst genom att tillgången till allmänna samlingslokaler
            fås att bättre svara mot behoven i glesbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-XXoAtusUjMoECszZTwEPoC">
            Samhällsnyttan
          </p>
          <p xml:id="i-KbmkkRdX1754676DXiN4rg">
            De ovan sammanfattade verksamheterna inom samlingslokalorganisatio-
            nerna och de målsättningar som gäller för anordnande av allmänna
            samlings- lokaler anser vi kommer att bli allt viktigare för samhällsutvecklingen
            under 1990-talet. Det råder en bred enighet i samhällsdebatten,
            att framtidens samhälle i allt högre grad måste bygga på människors
            vilja att tillsammans ta ansvar för såväl egna som andras förhållanden.
            De exempel på invandrar- fientlighet som visat sig under senare
            tid och som förefaller öka i antal, stry- ker ytterligare under
            behovet av en sådan utveckling. Därför måste utrym- met för medborgarnas
            aktiva deltagande och ansvarstagande väsentligt öka inom en rad
            samhällsområden såsom social omsorg, fritids- och kulturverk-
            samheter, hälsovård, boende m.fl. En sådan utveckling måste stimuleras
            yt- terligare så att föreningsliv och folkrörelser ges möjligheter
            att öka sitt an- svar. Utifrån detta synsätt blir tillgången till
            allmänna samlingslokaler en cen- "tral fråga när 1990-talets samhälle
            skall formas. Statens och kommunernas stöd till lokalerna är att
            se som en investering för demokrati och engage- mang. Det är därför
            angeläget att det statliga stödet kan hållas på minst den nivå
            som gäller för innevarande budgetår, alltså 52 miljoner. För nästa
            bud- getår anger budgetpropositionen ett anslag på 46 miljoner.
            Vi vill sammanfatta denna idé i följande punkter: —- Det demokratiska
            samhället förutsätter att människor är delaktiga och tar ansvar.
            Detta sker bl.a. genom att människorna själva genom sina för-
            eningar svarar för sina lokaler och sina verksamheter i dem. —-
            I det lokala föreningslivet och i samverkan med andra stimuleras
            den en- skilda människan till ansvar och engagemang av de konkreta
            arbetsupp- gifter som ägande och förvaltning av allmänna samlingslokaler
            utgör. - Genom att en samlingslokalförening, som i huvudsak utgörs
            av för- eningslivet i närområdet, sköter sin egen lokal kan en
            långsiktig och i hela bygden förankrad planering av skötsel och
            verksamheter göras. - Genom medlemskap i det föreningsliv, som
            utgör samlingslokalföre- ningen, har människorna möjligheter att
            själva kontrollera och påverka förvaltningen. Därigenom får flera
            möjlighet till ett aktivt deltagande och engagemang i gemensamma
            angelägenheter i närområdet. Härigenom skapas förutsättningar
            för ideellt arbete och effektivare förvaltning. Kost- naderna
            blir lägre.
          </p>
          <p xml:id="i-4YYhHcBs8KYy6SY4getAwS">
            Uppmärksamheten behövs och ett fortsatt stöd från stat, landsting
            och kom- muner är av stort värde och i vissa avseenden nödvändigt.
            I många för- eningar har nu en tilltagande oro kunnat iakttas
            för att statliga institutioner, landsting och kommuner skall dra
            undan sitt stöd eller avsevärt minska det. Föreningarna har oftast
            anordnat sina lokaler i gott samarbete med framför allt kommuner,
            men även med statligt stöd. Samlingslokalföreningarna är i
          </p>
          <p xml:id="i-UZNx8LHwN5Ght3XjPBcekA">
            Mot. 1991/92 Bo228
          </p>
          <p xml:id="i-NosQZvTYDCp58GnDaCxPFS">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_228/mot_199192_BoU_228-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4GJyrSQK26gbV9VUQrwNfD">
            stället värda sitt stöd och uppskattning för sina verksamheter.
            De är mycket viktiga inslag i den demokratiska, kulturella och
            sociala utvecklingen i sam- hället. Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LY4bAR717uxTWnX6ETuQVS">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vikten av bra tillgång till allmänna
            samlingslokaler och betydelsen av samlingslokal- föreningarnas
            arbete.
          </p>
          <p type="date" id="i-WrjjXpxK6ehVYqPHg9ZVEV">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-WbHhx7YC1DPELPtSMh9SfK" type="signatureBlock">
            Göran Magnusson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-CsUFsGdUyR3bHwaiB3zsx1">
            Berit Oscarsson (s) Elving Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-VZNZzaqrda5VLiioJn49t6">
            Mot. 1991/92 Bo228
          </p>
          <p xml:id="i-8G45rnSZBzWxVrZUwU3HSL">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
