<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-UbU-00447">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett universitet i Mittsverige</title>
        <author corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ">av Bo Forslund m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett universitet i Mittsverige</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Ub447</idno>
          <rs type="number">Ub447</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Ub447/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Ub447</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Ub447</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>Nils-Olof Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW</idno>
            <name>Sven Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E8RYUg1BkEEkAtUt2AhVzP</idno>
            <name>Elvy Söderström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs</idno>
            <name>Hans Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <name>Berit Andnor</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E8RYUg1BkEEkAtUt2AhVzP</idno>
            <name>Elvy Söderström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <name>Berit Andnor</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs</idno>
            <name>Hans Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW</idno>
            <name>Nils-Olof Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW</idno>
            <name>Sven Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8QMCsqcVweZtG6wKT4xbWG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8QMCsqcVweZtG6wKT4xbWG">
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E8RYUg1BkEEkAtUt2AhVzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E8RYUg1BkEEkAtUt2AhVzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JERWRnB227uTCW6FGLWfYs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8cFSCdWjvpDgozuk8RHZyW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FnZ452YxEiUq5EUyY1ehiC" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Bf1upLsBMY2WUouhr3LZFf" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BS4HvkQyet9VnGs3HEmTie" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y3t8c2MwUWgyindVjZY8ZN" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2kVoNzPUMHnqgn7qFWwYhz" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JZjxB12k58x4kvMuCrsnC6" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Js7sDq1vaZxAMWCZtkm5Rq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Js7sDq1vaZxAMWCZtkm5Rq">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_447/mot_199192_UbU_447-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9hjmLymCint9SrtTjkzyAY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MYuKLMbZHFPNTThEbdESmu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-C88NStkrL8KpUhXvQDTYnr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8YPo1pdLCyhuhexTEVCMVf" type="motBody">
        <div xml:id="i-Z8TDtjK96u754PYQp9Y7z">
          <p xml:id="i-QwXgqRg2SzLVgw2EWxuDb4">
            Motion till riksdagen 1991/92:Ub447
          </p>
          <p xml:id="i-6WNJvRVzfxeViFyFMukyXy">
            av Bo Forslund m.fl. (s) Ett universitet i Mittsverige
          </p>
          <p xml:id="i-CpewNL9aPmhNFUJiHP6kSY">
            Sverige behöver vidareutveckla den högre utbildningen och forskningen
            för att kunna hålla takt med sina främsta konkurrentländer. I
            dag förespråkar samtliga politiska partier tillsammans med andra
            samhällsorgan en utbygg- nad av högskolesystemet. Detta kommer
            till uttryck i den senaste regerings- förklaringen från den 4
            oktober 1991, där det hävdas att ”den högre utbild- ningen och
            forskningen måste uppvärderas” och att detta ”är en central del
            av politiken för att återupprätta tillväxt- och utvecklingskraften
            i vårt land”. I årets budgetproposition betonar utbildningsministern
            ”betydelsen av att Sverige satsar på högkvalitativa utbildningar
            som kan hävda sig framgångs- rikt i den internationella konkurrensen”.
            En konsekvens av detta bör rimli- gen vara en rejäl förstärkning
            av den högre utbildningen och forskningen. Vi ser det som en förutsättning
            för att Sverige skall behålla sin position som modern kultur-
            och industrination. De satsningar på ytterligare platser som under
            senare tid gjorts inom hög- skolan är i sammanhanget lovvärda.
            Emellertid är det viktigt att den fort- satta satsningen på ytterligare
            resurser inom högskolan leder till strategiskt och strukturellt
            bestående effekter för både högskola och samhälle. Den re- gionala
            obalansen i vårt högskolesystem bör då vara en utgångspunkt för
            fortsatta överväganden.
          </p>
          <p xml:id="i-LZyPKAzM8ToL93YppUUnZo">
            1. De nationella behoven
          </p>
          <p xml:id="i-PmwFXcKBGDnb76HZUMeatj">
            1.1 Högskolans kapacitet
          </p>
          <p xml:id="i-WvfB7adHKAHhGNkEyRjoo9">
            Sverige har i dag för få personer med akademisk utbildning. Vårt
            land har halkat efter. Som exempel kan nämnas att i Japan har
            12 20 av de anställda inom tillverkningsindustrin högskoleutbildning.
            I USA är motsvarande siffra 18 20 medan endast 5 26 har högre
            utbildning inom svensk tillverkningsindu- stri. I Sverige går
            för få gymnasister vidare till högre utbildning, endast ca 30
            7 av åldersklassen. I de flesta konkurrentländerna är denna siffra
            väsentligt högre. Genomsnittet inom OECD närmar sig 40 20. Därtill
            kommer att en- dast ca 12 20 av åldersklassen, drygt en tredjedel
            av våra studenter, följer längre akademiska program av den typ
            som utbildningsministern efterlyser. I internationell jämförelse
            hävdar sig Sverige här dåligt, vilket är oroväck- ande. I exempelvis
            Danmark följer i dag över 25 Z av åldersklassen lägre
          </p>
          <p xml:id="i-23qK9uvfjNk2T8XN87xygh">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_447/mot_199192_UbU_447-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GLMEZYKAaMHVk79jnwY6S6">
            akademiska utbildningar. Det är således långt till det mål som
            utbildningsmi- nistern formulerar i årets budgetproposition att
            ”andelen ungdomar som ge- nomgår högre utbildning måste vara större
            än i jämförbara länder” (rege- ringens proposition 1991/92:100,
            bil. 9, sid 15). Även vad gäller antalet professorer, doktorer
            och forskarstuderande häv- dar sig Sverige som nation svagt gentemot
            sina främsta konkurrentländer. Den nödvändiga satsningen på ökad
            forskarutbildning berörs i årets budget- proposition. Flera utredningar
            (exempelvis från OECD, IUI, CERUM) pe- kar på behovet av fler
            professorer. En ökning med ca 50 4 skulle föra oss i nivå med
            våra konkurrentländer.
          </p>
          <p xml:id="i-56ZgzYLDLwjgCQZ1eN4YDR">
            1.2 Förändringar inom yrkesliv och produktion
          </p>
          <p xml:id="i-Qyobik5Ss3h9Ct6iRab7xj">
            Det är de s.k. kunskapsyrkena som snabbt växer i antal och ställer
            krav på fler välutbildade. Dessutom växer den internationella
            forskningen snabbt. Den vetenskapliga kunskapsmassan beräknas
            fördubblas vart tionde år. Kunskapsyrkena i Sverige beräknas öka
            från ca. 800 000 vid mitten av 1980- talet till drygt 1,3 miljoner
            vid sekelskiftet. Den vetenskapliga kunskapen är en viktig produktionsfaktor.
            Forsk- ningen blir alltmer ett instrument med direkt anknytning
            till utveckling av produktion, ekonomi och marknad. Efterfrågan
            kommer inte längre huvud- sakligen från utbildnings- eller vetenskapssamhället.
            Detta innebär en vä- sentlig strukturell förändring vad avser
            förväntningarna på högskolesyste- met både vad gäller utbildning
            och forskning. Utvecklingen mot ett nytt s.k. kunskapssamhälle
            leder till omfattande struturella förändringar. Ett nytt fenomen,
            K-regioner, har använts i olika studier för att beskriva den aktuella
            samhällsutvecklingen. K-regionen ut- görs av effektiva och kraftfulla
            nätverk, där kommunikation och kunskap utgör nyckelbegrepp. Tillgång
            till kommunikationsresurser och kunskap ut- gör i sin tur förutsättningar
            för att skapa en internationell gemenskap, inte minst på regional
            nivå. Flera studier visar på att den regionala tillväxten är direkt
            beroende av effektiva kommunikationer och fullt utvecklade universi-
            tet, dvs. högskolor med fasta forskningsresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-T9CY97VygBvXJwzH7VfBNS">
            1.3 Internationalisering och regional utvecklingsförmåga
          </p>
          <p xml:id="i-PU9Bx2T9hdYGejiBFWN4aV">
            Flera studier visar på att det är regioners förmåga att hävda
            sig i internatio- nella sammanhang som alltmer är nyckeln till
            utveckling av näringsliv och samhälle. En förutsättning för detta
            är att det råder en hygglig infrastruktu- rell balans inom landet.
            Särskilt gäller detta tillgång på högre utbildning och forskning.
            En satsning på fler högskolor med fasta forskningsresurser är
            så- ledes en samhällsekonomisk angelägenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-TAHJVfQgXhx4gnK5AnZhVm">
            1.4 Nya universitet som komplement
          </p>
          <p xml:id="i-BttatBXdHzgbHN1hsEgWW3">
            Det svenska samhället behöver nu flexibla, effektiva universitet
            och högsko- lor som kan anpassa sig till samhällets strukturomvandling
            och den ökande internationaliseringen. De etablerade lärosätena
            måste förstärkas i vissa av- seenden, både personellt och materiellt.
            Men vi behöver samtidigt få fram
          </p>
          <p xml:id="i-6Qvx3z12Pf1L9yd8f2bRoP">
            Mot. 1991/92 Ub447
          </p>
          <p xml:id="i-HZdhnb4rMspSzaeLupo9uN">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_447/mot_199192_UbU_447-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UbiBP77WTzkL3VsmJXMF32">
            komplement till de etablerade universiteten. Detta bör leda till
            en vitalise- ring och förnyelse av landets forskning och utvecklingsarbete.
            Ur kvalitetssynpunkt behöver Sverige nya utbildnings- och forskningspro-
            gram som kan integrera nya strukturella förutsättningar och behov
            i samhäl- let. Möjligheterna att samutnyttja olika typer av resurser
            för forskning och högre utbildning kunde prövas mellan exempelvis
            högskola och industri- forskning eller mellan högskola och andra
            forskningsintensiva delar av sam- hället. Nya distributionsformer
            för den högre utbildningen måste utvecklas. Efterfrågan på nya
            tvärvetenskapliga forskningsoch utbildningsprogram borde kunna
            ges stöd inom högskoleorganisationen. Nya samverkansmodel- ler
            inom högskolesystemet skall kunna utvecklas inom ramen för nya
            organi- satoriska former. Mindre och flexibla organisationer är
            en förutsättning för detta. Eftersom Sverige kvantitativt behöver
            bygga ut längre utbildningar och öka forskningskapaciteten inom
            de flesta områden borde detta kunna förenas med behoven av en
            mera flexibel högskola.
          </p>
          <p xml:id="i-V8w8vhRKUUpAtuxYMwZZRN">
            2. Mittsverige; en basregion i obalans
          </p>
          <p xml:id="i-BHmLk94hNYqNqgoaiLWPJA">
            Sverige behöver en bättre regional balans vad avser utbudet av
            högre utbild- ning och forskning för att hävda sig internationellt.
            Flera av våra konkur- rentländer, inte minst våra nordiska grannländer,
            har lyckats avsevärt bättre i detta avseende. Mittsverige, dvs.
            Jämtlands och Västernorrlands län samt norra Hälsingland, är en
            av de regioner i landet som har längst till existe- rande universitet
            och fackhögskolor med fasta forskningsresurser. Regionen har sedan
            industrialismens genombrott svarat för en väsentlig del av nationens
            export och internationella kontakter. Den stora tillgången på
            råvara och energi, mäktiga skogsförråd och vattenkraften, i regionen
            ut- gör ursprunget till detta. Skogsindustrin i regionen har länge
            varit världsle- dande. Till detta kommer utvecklingen av ett i
            dag relativt väl differentierat näringsliv. Stora investeringar
            har gjorts i regionen. Den pågående strukturomvandlingen utsätter
            nu regionen för stora på- frestningar oberoende av de aktuella
            konjunkturproblemen. Den samhälls- byggnad som genomförts innebär
            avsevärda investeringar inom såväl nä- ringsliv, offentlig verksamhet
            som infrastruktur, som måste förvaltas skick- ligt. Inom näringslivet
            krävs kompetensutveckling. Produktionen måste för- ädlas. För
            att driva samhällsarbetet vidare behövs också ökad kompetens.
            Kompetensutvecklingen måste kvalificeras i regionen för att den
            skall bibe- hålla sin självständiga utvecklingskraft. En fortsatt
            utveckling av högskole- systemet ses som central — en grundläggande
            förstärkning av infrastrukturen. Regionen har redan i dag ett
            par framgångsrika mindre och medelstora högskolor i Sundsvall/Härnösand
            och i Östersund. Samarbetet mellan hög- skolorna är gott. Deras
            verksamhetsprofiler är därtill i huvudsak komple- mentära. För
            att skapa önskvärd balans och för att ge Mittsverige möjlighet
            att även fortsättningsvis hävda sig i den internationella konkurrensen
            vill vi att dessa gemensamt utvecklas fullt ut till ett nytt universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-HEWCPoGpHuFnNeq2FHs9VD">
            Mot. 1991/92 Ub447
          </p>
          <p xml:id="i-Kr2yGk1RTWpJYRzKefDTxy">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_447/mot_199192_UbU_447-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-45a5i2PpVvqciUdenBKUBU">
            3. Mål och ambitioner i Mittsverige
          </p>
          <p xml:id="i-9a8j9nLzUhjmjEBZ4tdBwF">
            För att utreda förutsättningarna för att utveckla sina högskolor
            till full uni- versitetsstatus har Universitetsprojektet Omega
            startats i Jämtlands och Västernorrlands län. Projektet är gemensamt
            för de båda länen och förpro- jekteringen har, med stöd av länsstyrelserna
            och andra organisationer, ge- nomförts av högskolorna i Sundsvall/Härnösand
            och Östersund. Målet för arbetet är att lägga ett förslag till
            ny universitetsorganisation för 8 000-10 000 studenter och med
            ett tillräckligt antal professurer för att skapa en konstruktiv
            kreativ miljö. Internationella förebilder tyder på att detta
          </p>
          <p xml:id="i-VPEkT9XYhAZZSWHKP7Af21">
            skulle kunna vara en optimal organisation. Befolkningsunderlaget
            i regionen
          </p>
          <p xml:id="i-5b52gc2nCuKVqAxbdewSyC">
            motiverar också ett universitet av denna storlek. Utgångspunkten
            för utredningsarbetet har varit att universitet är interna- tionella
            företeelser och att verksamheten måste mätas med internationell
            standard. En grundläggande förutsättning för att en högskola skall
            ha en framgångsrik utveckling är att den ständigt relateras till
            internationellt god- kända förebilder, principer, företeelser
            och verksamheter. De preliminära resultaten sammanfattas i det
            följande. Mindre enheter för forskning och högre utbildning kan
            skapa avancerade kreativa miljöer. Som exempel kan nämnas att
            mer än hälften av nobelpris- tagarna under 1980-talet kommer från
            institutioner med mindre än 10 000 studenter. Principer för uppbyggnad
            av kreativa miljöer vid mindre enheter bör därför göras till föremål
            för fortsatt studium.
          </p>
          <p xml:id="i-P5RrfNYxJvzc74dqVn5aR2">
            3.1 Högskolorna i Sundsvall/Härnösand och Östersund
          </p>
          <p xml:id="i-Y3V9vzDiu1FdTn5G6oBfPD">
            Högskolorna i Sundsvall/Härnösand och Östersund fick grunden
            till sina nu- varande strukturer i samband med 1977 års högskolereform.
            Organisations- kommittén, sedermera regionstyrelsen, för Umeå
            högskoleregion, tilläm- pade en komplementaritetsprincip i syfte
            att norra Sverige skulle ha så brett utbud av högre utbildning
            som möjligt. I södra delen av regionen fick hög- skolorna i Sundsvall/Härnösand
            och Östersund i det närmaste helt olika pro- filer. I Östersund,
            som tidigare var en socialhögskola, fick samhällsvetenska- parna
            dominera, medan tyngdpunkten i Sundsvall/Härnösand lades mot tek-
            nik och lärarutbildning. Båda högskolorna var då små i nationell
            jämförelse. I dag har högskolan i Sundsvall/Härnösand nått en
            storlek i nivå med de tidigare universitetsfilialerna i Karlstad,
            Växjö och Örebro. Verksamheten är differentierad men den tekniska
            sektorn dominerar och är i dag den största bland de nya högskolorna.
            Lärarutbildningen planeras efter behoven i båda länen i regionen.
            I övrigt är ekonomiutbildningen stor. Kommunika- tion och journalistik
            utgör också en viktig profil. Högskolan i Östersund har den, näst
            högskolan i Örebro, största samhälls- vetenskapliga sektorn (AES-sektorn)
            bland de nya högskolorna i landet. Därutöver har man en speciell
            profil mot speciella näringar, särskilt mot tu- rism och mot småskalig
            produktion. Högskolan visar dessutom upp ett frukt- bart samarbete
            med landstingets vårdhögskola. Båda högskolorna har varit framgångsrika
            i rekryteringen av forskarutbil- dade lärare. Närmare en tredjedel
            av lärarkåren har forskarutbildning. Där- till kommer att ett
            60-tal doktorander är knutna till de båda högskolorna och omfattar
            i dag 10-15 22 av den totala omsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4efaT2BPRcm1sBHeUhAtCY">
            Mot. 1991/92 Ub447
          </p>
          <p xml:id="i-8btwKWNaH7ihrNXt9bAN4C">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_447/mot_199192_UbU_447-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-AUh8RZo6a6qTi2cHrZjB2a">
            Finansieringen av forskningen vid de mittsvenska högskolorna
            sker för närvarande ofta på projektbasis och med extraordinära
            administrativa insat- ser. (Det är endast undantagsvis som någon
            av de nya högskolorna kan komma i åtnjutande av forskningsrådens
            mera långsiktiga flerårsanslag.) Forskningsverksamheten har nu
            emelHertid nått en sådan omfattning att dess administration börjar
            bli klumpig och ibland ta orimliga proportioner. Orsa- ken till
            detta kan främst förklaras av frånvaron av tillräckliga långsiktiga
            bas- resurser för forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-UGmKpPZwQGoR1Yh7SgpvXY">
            3.2 Utgångspunkter för ett nytt universitet i Mittsverige
          </p>
          <p xml:id="i-3PGWsqBzEuKZw4DF31Jtpe">
            3.2.1. Internationella erfarenheter
          </p>
          <p xml:id="i-WUPTcZPYUt5BH4vNKkDxPu">
            De flesta OECD-länder har högskolor/universitet där forskning
            och grund- utbildning integreras i gemensamma program. I exempelvis
            Finland har varje ny högskola eller universitet från starten erhållit
            egna professurer. Varje enskild högskoleenhet har dessutom ett
            enda gemensamt anslag för grundutbildning och forskning. Storbritannien
            har länge haft ett binärt system för högre utbildning, med viss
            separation mellan grundutbildning och forskning. Universiteten,
            å ena sidan, är av klassisk modell och har hittills dominerat
            forskningen i landet. Polytechnics, å andra sidan, liknar våra
            nya högskolor, dvs. man har vid si- dan av undervisning bedrivit
            forskning endast relativt marginellt. Våren 1991 har emellertid
            den brittiska regeringen genom ett nytt grepp meddelat att Polytechnics
            nu skall kunna utvecklas så att de får fullt universitetsstatus
            inom några år. Nätverksuniversitet finns ännu inte i Sverige.
            Förebilder finns dock i flera länder, exempelvis i Kanada, Australien
            och Nya Zeeland. I våra nordiska grannländer pågår också strävanden
            i denna riktning. Grundläggande prin- cip eller motiv för skapande
            av nätverksuniversitet är strävan efter synergief- fekter och
            samordningsvinster. Fler-campus-universitet har mestadels profi-
            lerade campus. Tvärvetenskapliga fakulteter finns inte fullt utvecklade
            i Sverige. (Möjli- gen kan den s.k. Tema-organisationen vid universitetet
            i Linköping utveck- las till denna typ av fakultet.) I en särskild
            utredning som genomförts för Västernorrlands forskningsråd (Andersson
            et al, ”Mittnorrlands Universi- tet, 1991) föreslås en fakultet
            för produktionssystem och logistik. En sådan fakultet finner sin
            främsta motsvarighet i de Schools of Manufacturing som förekommer
            i USA. Vid en genomgång av universitet inom OECD-området visar
            det sig att sambandet mellan storleken på ett universitet och
            dess vetenskapliga och pe- dagogiska kvalitet är svagt eller,
            åtminstone, komplicerat. Det visar sig i sammanhanget att Sverige
            har relativt stora universitet. Endast Umeå och Linköping har
            en storleksordning som är vanlig bland industrinationerna. I Storbritannien
            har de flesta universitet 10 000 studenter eller färre. Flera
            europeiska länder visar liknande bilder även om det förekommer
            riktigt stora universitet i flera länder, exempelvis Tyskland
            och Frankrike. I USA varierar principerna för universitetsuppbyggnad.
            Vissa stater har ett fåtal
          </p>
          <p xml:id="i-4dyoyS2Wfe34Fb7XkcdPn6">
            Mot. 1991/92 Ub447
          </p>
          <p xml:id="i-Q76xpPH51WfVmimf4FZLkh">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_447/mot_199192_UbU_447-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-WGmrMgHETJUHwS1WeQgeqF">
            stora universitet, exempelvis Michigan, medan andra har många
            mindre, ex- empelvis New England. I Kalifornien tillämpar man
            båda principerna. Totalt omsätter högskolorna ca. 259 milj.kr.
            under innevarande läsår. Till- sammans har högskolorna närmare
            500 anställda och 5 500 studenter.
          </p>
          <p xml:id="i-38UmGi7i7FHRn1DSmi4zeL">
            4. Förslag
          </p>
          <p xml:id="i-QKZitRed5FV5rTPw2vEaUh">
            Med hänvisning till de underlag som ovan presenterats föreslås
            riksdagen att utreda och verka för en utveckling av ett fullt
            utbyggt universitet i Mittsve- rige. Utgångspunkt för detta arbete
            bör vara verksamheterna vid högskolorna i Sundsvall/Härnösand
            och Östersund. Det är väsentligt att även i framtiden kunna utnyttja
            de resurser som redan finns vid högskolorna på ett optimalt sätt.
            Genom det regionalt initierade utredningsarbetet har grunden lagts
            till ett nytt universitetskoncept.
          </p>
          <p xml:id="i-Uqvc8hgaCNLAgSLZtXmQwX">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6J7UzXhmTPSwV5c3AsbKbn">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av att utveckla ett fullt utbyggt universitet i Mittsverige.
          </p>
          <p xml:id="i-UX8Ff4szVakiAF8ky7HZuM" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1992
          </p>
          <div xml:id="i-6HiSQTaGZaY3uT1vspAxyi" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KX8tMRj4GHwb6gP5Yzn4im">
              <item xml:id="i-QQ9Q1sbnwefHSgDQZJDWWA" who="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ" type="signature">
                Bo Forslund (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-2caTSchEQxvnhRLGFZDkJc">
            Sven Lundberg (s) Britta Sundin (s) Bo Holmberg (s) Hans Stenberg
            (s) Elvy Söderström (s) Nils-Olof Gustafsson (s) Margareta Winberg
            (s) Berit Andnor (s)
          </p>
          <p xml:id="i-9KXj3pTbfkRpi3vDfR3eEX">
            Mot. 1991/92 Ub447
          </p>
          <p xml:id="i-7Lxa3iA66Ssg1we8JA9mAm">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_447/mot_199192_UbU_447-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-FQfR7hjiZxaTHQC9v4TLix">
            gotab 40533, Stockholm 1992
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
