<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-KrU-00501">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljöinformation om turistorter</title>
        <author corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec">av Bengt Silfverstrand och Birthe Sörestedt (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljöinformation om turistorter</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Kr501</idno>
          <rs type="number">Kr501</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Kr501/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Kr501</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Kr501</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DscL5aAknggija925xZvLb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DscL5aAknggija925xZvLb">
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-RyFURP5LGr8nPSr8ATHeS7">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JcsQJLd3xmPwDxDKqjHrov">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-98FvctmpSwYxXjsD52CD8D">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GfobE9taBGuszZekKD7QfT">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-BUYJaxN6BkDZef69vNjbwb">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6463a3iKdQaPzdZXrHwmGj">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GFG4dFVie4BL9UkQBnPJwz"/>
        <correspContext corresp="i-GFG4dFVie4BL9UkQBnPJwz">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KrU_501/mot_199192_KrU_501-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Fgy1nFx8c3cA9chyxnkSKe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-M3NQfRBzAgwAjdeSuEyEuX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LN1DAKS2VFiF3hjDVKxoY9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-ChBLuBDGugDBmri7sZ1Hwu">
        <div xml:id="i-QWgg5ocwSoXwJfF7jUkxcF">
          <p xml:id="i-VxXyQx5a5ccfNhjV9fS6Lx">
            CC
          </p>
          <p xml:id="i-BFJen8ySP89u6WCL3RczdZ">
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KrU_501/mot_199192_KrU_501-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-RWi7qxCCi5RUtrvEEPr4oE">
            Motion till riksdagen 1991/92:Kr501 | |
          </p>
          <p xml:id="i-SY6FsSnFwj7C47LYqfaYk5">
            av Bengt Silfverstrand och Birthe Sörestedt (s) Mot. Miljöinformation
            om turistorter 1991/92 Kr501—506
          </p>
          <p xml:id="i-GDn9H1eSgwrbpbWSng7fRn">
            En massiv turistvåg tycks svepa fram över världen. Vid ett interparlamenta-
            riskt möte i Haag 1989 talade man till och med om en ”turistrevolution”.
            Enligt ”World Tourism Organization” (WTO) kommer turismen att
            vara världens ledande exportindustri vid sekelskiftet. Detta skulle
            innebära att de belopp som kommer att genereras av turistutbytet
            mellan världens länder snart kommer att överskrida omsättningen
            inom världens oljehandel — f.n. världens största exportindustri.
            Turistindustrin erbjuder både löften och hot för framtiden. Dess
            betydelse för mindre utvecklade länder är uppenbar. I en värld
            där tillverkning och handel blir alltmer beroende av högteknologi
            och automatik, kommer turis- men otvivelaktigt att i stor utsträckning
            vara hänvisad till människor som kan göra arbetet. Eftersom turismen
            är så arbetsintensiv och växer så snabbt, är turismen på väg att
            bli en ny arbetkraftskälla i många utvecklingsländer. En- ligt
            det amerikanska institutet ”Wharton Econometric Forecasting Associa-
            tes” är en av 16 arbetare räknat på världsvid bas verksam i turistnäringen.
            Resor och turism är enligt institutet världens största industri
            räknat i termer av sysselsättning och man hävdar också att länderna
            blivit 166 miljarder dol- lar rikare i form av skatteintäkter
            som kommer från turismen. Enligt WTO kan turistresorna förväntas
            öka med 4096 inom det närmaste decenniet. Än så länge drar de
            europeiska länderna in mer turistintäkter än någon annan region
            (4692 av de totala intäkterna). Den industriella världen och de
            socialt sett mest utvecklade länderna har också det största ansvaret
            för den fortsatta utvecklingen av turismen. Ty me- daljen har
            också en baksida. Och den baksidan heter exploatering och miljö-
            förstöring. Det gäller att finna en balanspunkt mellan investeringar
            i turist- komfort och bevarande av ofta unika miljövärden. Turismen
            expanderar i både utvecklingsländer och även vissa industrilän-
            der (t.ex. Medelhavsländerna) så snabbt att den redan åstadkommit
            i vissa fall obotliga skador på miljön. Miljöförstöringen har
            gått så snabbt att frågan blivit en högsta angelägenhet i UNDP:s
            program för att skapa balans mellan turism och miljö. Organisationen
            har just färdigställt en turistutvecklings- plan med hjälp av
            WTO. Att behovet av sådan planering är stort visar inte minst
            situationen på Cy- pern — ett turistmål som inte minst lockar
            ett stort antal resenärer från de skandinaviska länderna. I UNDP-rapporten
            sägs bl.a. om Cypern att i näs-
          </p>
          <p xml:id="i-NMegnngkQeF5HFZi9t9dXt">
            1 Riksdagen 1991/92. 3 saml. Nr Kr501—-506
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KrU_501/mot_199192_KrU_501-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HMxRGZFdbGtE2hjX9fBNSP">
            tan varje exploaterat område är miljön utsatt för en så svår
            belastning att ytterligare påfrestningar kan leda till en katastrof.
            ”Ibland undrar jag, om vi inte är på väg att sälja våra själar”,
            säger föreståndaren för Cyperns fiskeri- departement, Andreas
            Demetropoulos. Och representanter för miljörörel- sen hävdar att
            de flesta turister som kommer till Cypern inte har något att erbjuda.
            ”De kommer bara för att köpa våra naturresurser, vår sol, vårt
            hav likt produkter på en stormarknad. Sen försvinner de. De vet
            ingenting om våra förhoppningar, om våra nationella problem, vår
            kamp för frihet eller vår historia.” Dessa exempel kan mångfaldigas.
            Att miljön är en begränsad resurs vid turistexploatering måste
            i betydligt större utsträckning än hittills beaktas också av svenska
            researrangörer av olika kategorier. På frågan om svenska reseföretag
            bedriver någon målinriktad miljöinfor- mation till de svenska
            utlandsturisterna har man svarat att ingen information om miljöproblemen
            i turistländerna lämnas, utom när akuta problem upp- står. Ett
            exempel på en sådan akut situation är algblomningen i Adriatiska
            havet sommaren 1989. Detta förhållande måste betecknas som djupt
            otillfredsställande. Sverige, som i många avseenden varit ett
            föregångsland på miljöområdet, måste ta ett betydligt större ansvar
            för de påfrestningar vi själva utsätter miljön för vid turistresor
            i andra länder. Vår miljömedvetenhet måste ta sig praktiska uttryck
            även då vi befinner oss på rekreations- och semesterresor i länder,
            där miljöbelastningarna redan nått smärtgränsen. Ett sådant större
            ansvar bör med fördel kunna läggas på de svenska företag som arrangerar
            turistre- sor utomlands. Dessa bör uttryckligen åläggas att lämna
            sina kunder en fyllig och tydlig information om miljösituationen
            i resp. turistland samt även mana turisterna till varsamhet med
            natur och miljö i dessa länder. Kulturutskottet avstyrker i betänkande
            1990/91:KrU16 ett motionsyr- kande av ovannämnda innebörd. Utskottet
            hänvisar dels till att ”OECD:s turistkommitté tagit upp frågor
            om miljöproblem i samband med turismen och dels till att det ”inom
            Turistrådet diskuteras genomförandet av ett för- söksprojekt om
            turismen och miljön.” Utskottet finner också att en informa- tionsverksamhet
            av åsyftat slag ”är en grannlaga uppgift som kräver stor sak-
            kunskap.” Med tanke på vidden av de miljöproblem som förekommer
            i många turist- länder är enligt vår uppfattning denna grannlaga
            uppgift av behovet påkal- lad. Den sakkunskap som erfordras för
            att i resebroschyrer på ett enkelt och lättfattligt sätt redovisa
            miljösituationen i turistländerna finns också i rikt mått representerad
            hos svenska miljö- och myndigheter/organisationer. Det är inte
            orimligt att kräva att researrangörer som inte försummar att utmåla
            resmålens förtjänster i mer eller mindre ljusa färger också åläggs
            en skyldig- het att lämna information om miljösituationen i resp.
            turistländer.
          </p>
          <p xml:id="i-XTco5GNw9LcCooa1PwQm8i">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GAWszHaZTCsWnY7fz3Sv9S">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio-
          </p>
          <p xml:id="i-6acvmUu4SoVLLtB7p8dq3a">
            Mot. 1991/92 Kr501
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KrU_501/mot_199192_KrU_501-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-AsMEtNS4yQaRp4J3snLpYq">
            nen anförts om skyldigheten för svenska researrangörer att informera
            Mot. 1991/92 om miljösituationen i turistländerna. Kr501
          </p>
          <p xml:id="i-NFASe9LFyjyB7B63hDRtAL" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-AmTVWKvkB7YLtU5Rknjxbt">
            Bengt Silfverstrand (s) Birthe Sörestedt (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
