<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-FiU-00036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1991/92:92 Utskiftning av löntagarfondernas tillgångar m.m.</title>
        <author corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG">av Stig Rindborg (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1991/92:92 Utskiftning av löntagarfondernas tillgångar m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Fi36</idno>
          <rs type="number">Fi36</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Fi36/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Fi36</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Fi36</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG</idno>
            <name>Stig Rindborg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-3Kakbs9TzfeXFrzorHXbxK"/>
        <correspContext corresp="i-3Kakbs9TzfeXFrzorHXbxK">
          <ref>Proposition 1991/92:92</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XGxyo639HdURPGCXhpVUHX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XGxyo639HdURPGCXhpVUHX">
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UbvajuFemhBJVPzqk7sHWG"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WqRfmTi5WQCVcGEY7nWPyH">
          <date when="1992-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-PfxCpz5oqFbfXjMpNKVy6F">
          <date when="1992-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MDDvqy8VGidUyu23zy6uhU">
          <date when="1992-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-BuY9u7RqfFQyYD3EyMDd1h">
          <date when="1992-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-X5fxYVhQQEUFMLM5qftej7">
          <date when="1992-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JmjpYcNNSsapnDAaYj327H">
          <date when="1992-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-K1yzk6JwtfPdNbesVJk1T2"/>
        <correspContext corresp="i-K1yzk6JwtfPdNbesVJk1T2">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_36/mot_199192_FiU_36-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UEao6b8gKFmv3qfRJemYTG">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KuFpgskTExZEJDrzEXqqRP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BVtF5jk2xWhiRutDSNNaki"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Y6EgjMoZpB71w5iNgZMKdJ">
        <div xml:id="i-LC7oi7DvFemwpMfe6F7wfz">
          <p xml:id="i-RbJ8zibr81xRKqoGXjt7q7">
            Motion till riksdagen 1991/92:Fi36
          </p>
          <p xml:id="i-N9FdoLZbFtL9JL3S4UrtpB">
            av Stig Rindborg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-C5EM5QYTR8Ebvg38HHb6HG">
            med anledning av prop. 1991/92:92 Utskiftning av löntagarfondernas
            tillgångar m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-7eT9frhS8cm7NvGJaKMWBB">
            Riksdagen bör besluta att bifalla regeringens proposition samt
            därutöver be- sluta att vinstdelningsskatt ej skall tas ut vid
            1991 års taxering. Redan inbe- talda vinstskatter avseende 1991
            års taxering bör snarast återbetalas. I och med avvecklandet av
            löntagarfonderna har ett stort hot mot svenskt företagande avvärjts.
            Det är nu viktigt att fondernas tillgångar skyndsamt omvandlas
            från kollektivt till individuellt ägande. I proposition 1991/92:92
            föreslår regeringen tre huvudområden för använ- dande av fondernas
            medel, dels högre utbildning och forskning, dels stimu- lans till
            enskilt sparande, dels främjande av små och medelstora företag.
            Alla dessa områden är av stor vikt för framtida ekonomisk utveckling.
            Löntagarfonderna byggdes upp för att överföra makten över produktions-
            medlen från de ursprungliga ägarna till de fackliga organisationerna.
            Konse- kvensen av förkastandet av denna idé borde vara att uttaxerade
            medel åter- förs till de rättmätiga ägarna. Denna princip ställer
            sig också regeringen bakom genom att i propositio- nen framhålla
            att: ”Den uppfattning som flera remissinstanser gett uttryck för,
            att vinstdelningsskatten borde betalas tillbaka till de företag
            som erlagt den kan i och för sig vara principiellt riktig. Att
            i efterhand se till att företa- gen skattemässigt hamnar i samma
            situation som de skulle om vinstdelnings- skatten inte hade införts,
            skulle emellertid vara förenat med betydande kom- plikationer.”
            Det hade varit bättre om regeringen förklarat varför man föredrar
            att satsa på högre utbildning och forskning samt stimulans till
            sparande, framför att med hänvisning till komplikationer avvisa
            den återbetalning till företagen som regeringen i princip är för.
            De förslag regeringen nu för fram baseras på en gemensam motion
            till riks- dagen i januari 1991, 1990/91:Fi213, av Carl Bildt,
            Bengt Westerberg och Olof Johansson. Det är denna lösning de tre
            partierna sökt mandat för i valet och det är därför naturligt
            att nu i regeringsställning framföra dessa förslag i propositionsform.
            Avvecklingsförslagen löser dock inte de problem som orimligheten
            i vinst- delningsskattens utformning fört med sig. Systemet har
            varit sådant att t.o.m. vissa företag som gått med förlust tvingats
            betala vinstdelningsskatt. Det gäller t.ex. företag med fastighetsinnehav
            som ökat i värde med inflatio- nen. I flertalet fall har, sedan
            uttaxeringen gjordes, dessa fastigheter kraftigt sjunkit i värde.
          </p>
          <p xml:id="i-Fqwb9PsqkaYFrrEKLAJc7E">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_FiU_36/mot_199192_FiU_36-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8VUR4s9WJfzufVzHhEWjpW">
            Dessa orimligheter var kända av motionärerna Bildt, Westerberg
            och Jo- hansson som skrev: ”Skulle företagen till följd av orimligheter
            i vinstdel- ningsskattens konstruktion komma i stora svårigheter
            får särskilda åtgärder övervägas.” Något resultat av dessa överväganden
            redovisas tyvärr inte i re- geringens proposition. I april 92
            aktualiseras detta problem ånyo genom att svenskt näringsliv tvingas
            avstå miljardbelopp i en sista inbetalning till de löntagarfonder
            som redan avskaffats. Medlen kommer att stanna i AP-fonden, som
            redan är be- tydligt större än funktionen som buffert i pensionsystemet
            kräver och som dessutom f.n. uppvisar en snabb kapitaltillväxt.
            Med den bristande lönsam- het som många företag har i dag kan
            denna kvarskattebetalning vara tillräck- lig för att somliga av
            dem tvingas i konkurs. Ett sätt att undvika detta är att stå fast
            vid vad Bildt, Westerberg och Johansson skrev i januari 1991:
            ”Fondskatterna bör hanteras på följande sätt. Lagen om upphävande
            av la- gen om vinstdelningsskatt bör ändras så att den upphävda
            lagen inte heller skall tillämpas vid 1991 års taxering.”
          </p>
          <p xml:id="i-UckVMeh7WBNhzdGrorcmig">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-ApC8xj5giazSKHQxVVrDy5">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att vinstdelningsskatt ej skall tas ut vid 1991 års taxering,
            2. att riksdagen beslutar att redan inbetalda vinstskatter avseende
            1991 års taxering återbetalas.
          </p>
          <p xml:id="i-8XWKqosHb4FcBMmPzQKnj1">
            Stockholm den 21 april 1992
          </p>
          <p xml:id="i-G41DEbHUZtfUyyhqZ2fsNx">
            Stig Rindborg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-EexzYj2vdmAVXMi4g1w5SP">
            Mot. 1991/92 Fi36
          </p>
          <p xml:id="i-7kxaiHHb5gop5rfDCYnnb7">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
