<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-AU-00239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmiljö</title>
        <author corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM">av Kenth Skårvik och Charlotte Branting (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">GF02A239</idno>
          <rs type="number">A239</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02A239/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02A239</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02A239</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM</idno>
            <name>Charlotte Branting</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM</idno>
            <name>Charlotte Branting</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Xs1WfCFdDYzvgR7Z9XForz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Xs1WfCFdDYzvgR7Z9XForz">
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Wa9uKhDSec4YgsmQ456oNK" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SNt9LbMrs3KE1Hy1roA9ZQ" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ui6F8cGVwfwVVx1GnyqyAy" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NQggsEFaWmiTK79BkZwgwF" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4YX4QtiEYX97mEk9ZUnPr2" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C9Mw3ahX1yrjgGfXowkB6A" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L96eykvSE6VYsxTusVMfSq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-L96eykvSE6VYsxTusVMfSq">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_239/mot_199192_AU_239-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-yVcb5qyhCzu4BR63MiUuF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7nwGYyFB4SNV8MpDAmoYSR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2HoZV6uDcVLoTQChKPmkP7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Jq8hN1gZFAcaG3npMWkpA7" type="motBody">
        <div xml:id="i-WHS8XVwYABWgm1CkX5Ai8u">
          <p xml:id="i-AMJFoi1QmB6rE1pLkAoA1B">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-WsuN4sYr6VWAL4eJ2MnBHh">
            1991/92:A239
          </p>
          <p xml:id="i-AjPReduEEeJxHVQiSDi8SW">
            av Kenth Skårvik och Charlotte Branting (fp) Arbetsmiljö
          </p>
          <p xml:id="i-MjL2JZekGVpPKDrWooyGrD">
            1. Arbetsmiljöproblemen
          </p>
          <p xml:id="i-2nypBQJgBSH1ywJ2QvE5D8">
            Även om många arbetsmiljöer förbättrats under 80-talet ser vi
            idag tecken som inger oro. Antalet inrapporterade arbetsskador
            har ökat explosionsar- tat under 80-talet. Om man ser till typen
            av arbetsskador är det främst arbetssjukdomar av typ belastningsskador
            som ökat. Smärttillstånd i rygg, nacke och axlar svarar för den
            största delen av ökningen. I stor utsträckning är det kvinnor
            som drabbas av belastningsskadorna. Som orsak till belastningsskadorna
            uppmärksammas inte bara ergono- miska förhållanden utan nu också
            alltmer arbetsorganisationen och individ- relaterade faktorer.
            Kritiken mot den psykosociala arbetsmiljön har också vuxit — icke
            minst inom den offentliga sektorn, som bl.a. på grund av dessa
            problem visat sig ha svårigheter att rekrytera och behålla personal.
            Även utanför den offentliga sektorn är problemen ofta stora. På
            senare tid har allt fler problem visat sig ha kopplingar till
            den psykiska och sociala arbetsmiljön. Ett exempel är mobbning
            på arbetsplatsen, där utbredningen sannolikt är större än vad
            un- dersökningarna visat. Belastningsskador är nu orsaken till
            drygt hälften av kostnaderna för alla nybeviljade förtidspensioner/sjukbidrag.
            Under 80-talet har vi kunnat se hur kostnaderna för socialförsäkringssystemen
            ökat kraftigt — så kraftigt, att ök- ningen utgör en väsentlig
            del av de ekonomiska problem som både samhället som helhet och
            den offentliga sektorn idag brottas med. Orsakerna till denna
            ”explosion” är flera. Det är inte otroligt att en viss del kan
            förklaras med förändrade regler för dessa system. När det t.ex.
            gäller arbetssjukdomarna, visar statistiken att anmälningarna
            om dessa föll under perioden 1979-82, för att sedan stiga kraftigt.
            Det är svårt att förklara denna utveckling utan att ta hänsyn
            till bl.a. ändrade regler för arbetsskadeförsäk- ringen. Det torde
            också vara svårt att hävda att arbetsmiljöerna under 80- talet
            skulle ha försämrats i den grad siffrorna antyder. Men inget av
            det ovanstående kan tas till intäkt för att minska ansträng- ningarna
            för att förbättra arbetsmiljöerna. Tvärtom krävs kraftfulla åtgär-
            der, en ny arbetsmiljöpolitik, under 90-talet. Detta bl.a. av
            följande skäl: - Bakom siffrorna döljer sig ett stort personligt
            lidande för den som skadas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_239/mot_199192_AU_239-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WTVfjk4sr579H71oxDiTLc">
            Den utslagning som bristfälliga arbetsmiljöer medför innebär
            ofta, vid sidan om det rent fysiska lidandet, isolering för den
            enskilde och svårig- heter att fungera även i andra roller. Arbetsmiljöproblemen
            är på så sätt också folkhälsoproblem. —- Bättre arbetsmiljöer
            är ett nödvändigt inslag i en politik som syftar till att öka
            arbetsutbudet. Om fler skall kunna komma ut i arbetslivet och
            fun- gera väl i sina yrken krävs att både fysisk miljö, arbetsorganisation
            och psykosocial omgivning är anpassade till den enskilde. — Bättre
            arbetsmiljöer är också viktiga för livskraftiga företag. Hög perso-
            nalomsättning, sjukfrånvaro och otrivsel medför sämre produktionsre-
            sultat.
          </p>
          <p xml:id="i-SdKJm9SZTak4tfBjvkrNfK">
            2. Arbetsmiljöpolitik för 90-talet
          </p>
          <p xml:id="i-XJTep6pFMo1tmhWPpxEikc">
            En grundprincip för dagens arbetsmiljöverksamhet är att den lokala
            parts- samverkan, samverkan i yrkesinspektionsnämnderna och i
            arbetarskydds- styrelsen skall präglas av konstruktivt samarbete
            mellan jämställda parter. Denna grundprincip om jämställd samverkan
            på alla nivåer måste gälla även framöver. Den är en förutsättning
            för en framgångsrik bekämpning av risker och andra negativa miljöfaktorer
            i arbetsmiljön. Denna politik bygger i hög grad på ett synsätt,
            där en god arbetsmiljö ses som en förhandlingsfråga mellan parterna
            inom ramen för ett allmänt arbets- givaransvar. Den måste nu kompletteras
            med en annan utgångspunkt, där effekterna av en bristfällig arbetsmiljö
            ses som samhällsekonomiska kostna- der. Dessa kostnader återspeglas
            idag i alltför ringa grad i arbetsgivarnas kal- kyler. Kostnaderna
            övervältras bl.a. på socialförsäkringssystemen. Åtgär- derna måste
            inriktas på att föra in arbetsmiljöhänsynen i företagets ordinarie
            kalkyler. Denna inriktning av arbetsmiljöpolitiken motiveras också
            av att dess för- utsättningar ändrats under senare år. Arbetslivet,
            och därmed arbetsmil- jöerna, håller på att omdanas i grunden.
            Företag och andra organisationer befinner sig idag i en decentraliseringsprocess,
            där beslutsfattandet förs ut till de små, lokala enheterna. Dessa
            arbetar ofta under eget budgetansvar eller i ännu mer självständiga
            former. Inte sällan fattas de reella besluten under mer informella
            former. Ur arbetsmiljösynvinkel är denna utveckling på många sätt
            positiv — ju närmare besluten ligger verksamheten, desto större
            möjligheter att finna flexibla lösningar på problemen. Samtidigt
            understryker utvecklingen svårigheterna med att söka samla hu-
            vuddelen av beslutsfattandet i arbetsmiljöfrågor till några få
            partssamman- satta organ eller att driva dem i form av formella
            förhandlingar — exempelvis inom medbestämmandelagens ram. Vikten
            av att arbetsmiljöaspekterna in- tegreras i det löpande beslutsfattandet
            ökar. Detta kan endast ske om fler stimulanser att göra detta
            tillkommer. När det gäller den yttre miljön har folkpartiet liberalerna
            sedan lång tid förespråkat en politik som bygger på att miljöförstöring
            skall ses som en pro- duktionskostnad. Vi har i decennier hävdat
            att kostnaderna för miljöförstö- ring skall bäras av förorenaren,
            främst genom miljöavgifter. Detta arbete har nu burit frukt i
            och med att sådana avgifter införts i samband med skattere- formen.
          </p>
          <p xml:id="i-GoWXTKoUYZ1g6esUskjBNh">
            Mot. 1991/92 A239
          </p>
          <p xml:id="i-NjJeKdcJAMcGKeLAoLZdsr">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_239/mot_199192_AU_239-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RnqYkwjyzL6qTTsYgKbGBy">
            Ett liknande synsätt bör enligt vår mening prägla arbetsmiljöpolitiken.
            Huvudlinjerna kan sammanfattas i följande två principer: - - Decentralisering.
            Idag är arbetsmiljöarbetet uppsplittrat på en rad organ. I och
            med till- komsten av arbetslivsfonden har splittringen ökat. Att
            arbetet för en god ar- betsmiljö måste innebära samverkan mellan
            olika organ och instanser är självklart. Samtidigt leder dagens
            splittring till tydliga samordningsproblem, vilka endast till
            en del kan lösas genom att kontakterna mellan de olika orga- nen
            byggs ut eller regleras. Om samverkan skall bli effektiv måste
            den ske i ett sammanhang, där pro- blemen och möjliga lösningar
            är så tydliga som möjligt och där arbetet kan bedrivas så konkret
            som möjligt. Detta är en viktig orsak till att arbetsmil- jöarbetet
            bör decentraliseras ytterligare. Tyngdpunkten i arbetet för en
            bättre arbetsmiljö måste ligga lokalt. Det är där kunskaperna
            om de konkreta förhållandena finns, och det är där ste- get är
            kortast från identifikation av risker och behov till åtgärder.
            Mot denna bakgrund föreslår vi bl.a. att rehabiliteringsarbetet
            organiseras så, att det i ökad grad kan initieras lokalt. —- Preciserat
            arbetsgivaransvar. Arbetsgivarens ansvar för att initiera rehabilitering,
            att undersöka arbets- miljöns beskaffenhet, planera och genomföra
            åtgärder samt redovisa dessa ansträngningar bör preciseras.
          </p>
          <p xml:id="i-Uef2CoYVKk1JTYL1Sv33yT">
            3. Informativa styrmedel
          </p>
          <p xml:id="i-CPB8nckE3F5W9gM9rY2Ub9">
            Vid sidan om ekonomiska styrmedel för arbetsmiljöinsatser bör
            även ett sy- stem med informativa styrmedel införas. Ett sådant
            styrmedel kan vara att en redovisningsskyldighet åläggs arbets-
            givaren vad gäller arbetsmiljöns beskaffenhet och planerade åtgärder.
            Ar- betsgivaren bör sålunda vara skyldig att årligen genomföra
            arbetsplatsunder- sökningar och att i samverkan med skyddsombud
            eller skyddskommitté utar- beta åtgärdsprogram. Rapporteringen
            om situationen vid arbetsplatserna bör tillställas Yrkesinspektionen.
            I arbetsmiljödebatten har ibland tankar framförts om att en offentlig
            redo- visning av arbetsmiljöförhållanden skall ges i samband med
            att företaget av- ger sin ekonomiska redovisning. Idag förekommer
            försök med ”personal- ekonomiska bokslut”. Sådana system skulle
            medföra ökad stimulans att ägna intresse åt arbets- miljö- och
            rehabiliteringsfrågor vid företagen. De skulle också bl.a. medföra
            att arbetssökande skulle ges möjlighet att få en bild av arbetsmiljösituatio-
            nen hos olika arbetsgivare vid sidan om sådant som lönevillkor.
            Man talar ofta om de anställda som företagets viktigaste resurs,
            en resurs som emellertid sällan behandlas så i praktiken. En förklaring
            kan vara just att personalfrågor inte syns i företagens ekonomiska
            styrsystem. Via perso- nalekonomiska redovisningar synliggörs
            de anställda på ett annat sätt än idag. Resultatet kan bli att
            man i ökad grad lyfter fram personalfrågorna i planeringen. Personalekonomiska
            redovisningar visar att det kostar att ha vakanser, att det kostar
            att ha hög personalomsättning, att ekonomin stärks
          </p>
          <p xml:id="i-ED1xLoknKGpGUFrnFo3yBq">
            Mot. 1991/92 A239
          </p>
          <p xml:id="i-KfKY6fwDgp7VBupmQhRfNv">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_239/mot_199192_AU_239-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KEsLEK9chNS37qgBkfHmvU">
            om man i tid satsar på utbildning och andra insatser för att
            utveckla persona- len. Inte minst inom den offentliga sektorn,
            som saknar en naturlig intäktssida, är det lätt att man gör misstaget
            att endast se personalen som en kostnad bland andra i budgeten.
            Är personalen frånvarande eller befattningar va- kanta blir resultatet
            ett överskott i budgeten, dvs man ”sparar pengar”. Enligt vår
            mening kan personalekonomiska ”bokslut” eller ”redovis- ningar”
            utgöra ett viktigt inslag i framtidens arbetsmiljöpolitik. En
            systema- tisk försöksverksamhet med sådana bör därför initieras.
            Vårt mål är sålunda att bruk av personalekonomiska redovisningar
            med hög kvalitet skall bli allmänt förekommande. Samtidigt gäller
            det att idag agera på sådant sätt, att detta kan uppnås så effektivt
            som möjligt. En central fråga är när och om sådana redovisningar
            skall göras obligato- riska. Fördelen med obligatorium är att
            man den vägen snabbt kan nå full- ständig täckning. Att mäta arbetsmiljöns
            beskaffenhet och personalens till- stånd är emellertid ofta en
            komplicerad uppgift. Olika faktorer betyder olika mycket i olika
            situationer, och risken är att ett obligatorium leder till att
            man pressar in samtliga arbetsplatser i en mall som inte passar
            alla. Utvecklingen av metoder för personalekonomiska redovisningar
            befinner sig ännu i sin linda. I dagsläget är det viktigast att
            stimulera denna process, att se till att en mångfald experiment
            sätts i gång. Ett genomförande av ett obligatorium i ett skede
            där denna metodutveckling inte nått tillräckligt långt riskerar
            att kväva experimentverksamheten och kan medföra att man på ett
            stelbent sätt tvingar företag och organisationer att presentera
            redovis- ningar vars innehåll brister i relevans.
          </p>
          <p xml:id="i-5F2KMYTEhPebZhhKyMdBHY">
            4. Kvinnors arbetsmiljö
          </p>
          <p xml:id="i-MGmr7rPjv7GdQnjiUt2pT7">
            Sedan 1945 har antalet förvärvsarbetande kvinnor tredubblats
            och kvin- norna utgör idag 48926 av den totala arbetskraften.
            32960 av alla kvinnor job- bar deltid. Sverige har en starkt könsuppdelad
            arbetsmarknad trots alla strä- vanden att åstadkomma en förändring.
            Två tredjedelar av kvinnorna arbetar inom vård, handel, kontor
            och lokalvård. Männen finns till två tredjedelar inom den privata
            sektorn, en tredjedel inom service och offentlig sektor. Trots
            detta har män oftare än kvinnor högre tjänster och befattningar
            även inom vård och omsorg. Man kan konstatera att kvinnor och
            män alltså inte har samma arbetsuppgifter och arbetsmiljöer även
            om de finns inom samma sektor eller bransch. Kvinnor har ofta
            sämre påverkansmöjligheter i arbetslivet. Detta beror bl.a. på
            större andel deltidsarbeten, arbetets organisation och mindre
            fack- ligt engagemang. Kvinnor har högre sjuktal än män. De långa
            sjukskriv- ningsperioderna har ökat därför att belastningsskadorna
            ökat i takt med att fler kvinnor förvärvsarbetar. Däremot är antalet
            arbetsolyckor större för män. Det är väsentligt inte minst för
            småbarnsföräldrar att arbetstiden blir mer flexibel. Kvinnor måste
            i större utsträckning ges möjlighet till befattningsut- veckling
            för att öka arbetstillfredsställelsen och minska arbetsskadorna.
            Den nya tekniken har förändrat många kvinnors arbete i positiv
            riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-VYRBXKN2MjCRME9WUsu28V">
            Mot. 1991/92 A239
          </p>
          <p xml:id="i-CVHdHkVT7XfZmeKHAWYJYU">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_239/mot_199192_AU_239-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DZHwMSkdXGUSBW2ogRnbUk">
            Dock har t.ex. arbete vid bildskärm ökat belastningsskadorna.
            Bland kvin- nor sitter 3596 av belastningsskadorna i nacken mot
            1596 hos männen. Ökat lagarbete, mindre ensidighet och flexiblare
            arbetsuppgifter skulle förbättra kvinnors arbetsmiljöer. I fråga
            om gravida kvinnor finns behov av att dessa får ett bättre skydd
            i arbetsmiljöer som är eller kan vara skadliga för fostret. Det
            är därför viktigt att gravida kvinnor får rätt till omplacering
            under graviditeten. Kan ompla- cering inte ske bör rätt till utbyggd
            havandeskapspenning omedelbart in- träda. Denna förändring skulle,
            till skillnad från nuvarande regler, ge kvin- nan möjlighet att
            själv bedöma behov av omplacering.
          </p>
          <p xml:id="i-DYtSJvc3UudanrbbAyXLzP">
            5. Offentlig sektor
          </p>
          <p xml:id="i-LtabT2cSFi5aT6VwLYLFth">
            Inte sällan har förhållanden inom den privata sektorn — och då
            ofta tillverk- ningsindustrin — stått i centrum för intresset
            när arbetslivsfrågor debatterats. Ofta är det i arbeten inom denna
            sektor som de tydligaste, lättast mätbara och ”klassiska” arbetsmiljöriskerna
            återfinns. Den offentliga sektorn kom sålunda i skymundan i de
            debatter, som fördes i arbetslivsfrågor under 70- talet. Resultatet
            har enligt vår mening blivit vissa problem när det gäller att
            tillämpa exempelvis MBL i offentliga sammanhang. Idag är det uppenbart
            att förhållanden inom den offentliga sektorn på ett helt annat
            sätt än tidigare måste lyftas fram i arbetsmiljödebatten. Så t.ex.
            visar arbetsskadestatistiken att det huvudsakligen är i den offentliga
            sektorn som de anmälda arbetsskadorna ökat mellan 1979 och 1986.
            Ofta är det kvin- nors arbetsmiljöer det gäller: när det gäller
            kvinnors högriskyrken ifråga om belastningsskador kommer sjukvårdsbiträden
            och hemvårdare i topp. Dessa siffror avspeglar sannolikt de allmänna
            problem som den offentliga sektorn upplever idag. Mycket av den
            offentliga sektorns problem kan sägas vara arbetsmiljöproblem:
            den psykosociala miljön för personalen tycks ha blivit sämre under
            senare år. Detta samtidigt som de fysiska kraven — i form av t.ex.
            tunga lyft inom vården — ofta är stora. När det gäller arbetsmiljön
            i den offentliga sektorn har politikerna ett dub- belt ansvar,
            dels som regelmakare och ansvariga för lagstiftning och förvalt-
            ning, dels som arbetsgivare. I denna senare kapacitet kan stat
            och kommu- ner göra avsevärt mer än hittills för att förbättra
            arbetsmiljön. I stor utsträckning handlar det om att öka personalens
            frihet att själva fatta beslut, skapa bättre system för belöningar
            och uppskattning av goda insatser samt stimulera och understödja
            personlig utveckling. Den decentralisering och den ökade tilltro
            till den enskilde en sådan politik bygger på är relevant på olika
            sätt för arbetsmiljöproblemen. Dels är det välkänt att ökat ansvar
            och mer allsidiga arbetsuppgifter förbättrar den psykosociala
            arbetsmiljön. Dels innebär decentraliseringen ökade möjligheter
            för de direkt berörda att lösa andra typer av arbetsmiljöproblem
            på den enskilda arbetsplatsen. I detta sammanhang bör nämnas att
            folkpartiet liberalernas krav på fler alternativ för social service
            också har relevans för arbetsmiljön. Ett problem för personalen
            är att man är bunden till en och endast en arbetsgivare — näm-
            ligen stat eller kommun. Fler alternativ innebär inte bara ökad
            valfrihet för den enskilde medbor-
          </p>
          <p xml:id="i-TGo4z3NXwkL5uViTs9EgSR">
            Mot. 1991/92 A239
          </p>
          <p xml:id="i-Lxqn4r5QzX7KZLEJ1f7JDJ">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_239/mot_199192_AU_239-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-BP9N5R8GEDTsfYAS7ppNsA">
            garen. De innebär också ökad valfrihet för personalen att kunna
            välja mellan olika arbetsgivare. Möjligheter för personalen att
            själv bedriva verksamhet i privat form ger också frihet att själv
            ta ansvar fullt ut för hela verksamheter, och därmed också för
            sin egen arbetsmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-8Xu8576f7jaKPRJf3SN1Bx">
            6. Skolan
          </p>
          <p xml:id="i-WY4ypDpdhRBpn3c4XBRoga">
            Skolan fyller en dubbel roll inom arbetsmiljöpolitiken. Dels
            är skolan en ar- betsplats bland andra, som måste erbjuda sunda
            och säkra miljöer både för lärare, elever och övrig personal.
            Dels är det i skolan som de första och vik- tiga stegen genom
            bl.a. hälsofostran kan tas mot ett ökat arbetsmiljömedve- tande.
            Det är viktigt att se till att elevskyddsombuden ges en god introduktion
            i sina arbetsuppgifter. Många skolor har redan sådana ombud, och
            folkpartiet liberalerna har i flera sammanhang krävt att organisationen
            måste byggas ut så att den blir heltäckande. För att underlätta
            utbyggnaden av elevskydds- verksamheten måste verkställighetsföreskrifter
            för arbetsmiljölagen när det gäller elevarbete utarbetas. I och
            med att arbetsmiljölagen även gäller elevarbete finner vi det
            natur- ligt att företagshälsovården skall omfatta även eleverna.
            Situationen idag är orimlig när det krävs att lärare eller annan
            anställd personal drabbas innan företagshälsovården kan ta ställning
            till t.ex. mögelproblem i skollokalerna.
          </p>
          <p xml:id="i-5H4574bPAeexa212Cuwwhp">
            7. Internationell samverkan
          </p>
          <p xml:id="i-6Zs351QvCnNiFYyWpzjWrL">
            Sverige ligger med alla mått mätt internationellt sett långt
            framme när det gäller arbetsmiljöfrågor. Samtidigt kan vi idag
            skönja ett ökat intresse i andra länder för arbetsmiljön. Icke
            minst gäller det de nyligen befriade länderna i Öst- och Central-
            europa, där en process inletts som kommer att innebära att gammal
            och för- åldrad teknologi ersätts med modern. I den allmänna debatten
            har stor upp- märksamhet riktats mot de effekter bristen på teknisk
            utveckling i dessa län- der haft på den yttre miljön. I detta
            sammanhang vill vi understryka att minst lika stora brister finns
            när det gäller arbetsmiljön. Det är angeläget att Sve- rige även
            i detta sammanhang deltar i uppbyggnadsarbetet i de f.d. kommu-
            nistdiktaturerna. Även i samband med EG:s integrationsarbete fyller
            arbetsmiljöfrågorna en central plats. I EG:s enhetsakt från 1985
            betonas att EG:s politik vad gäl- ler bl.a. hälsa och säkerhet
            skall utgå från en hög skyddsnivå. Möjligheter öppnas också för
            länder som vill tillämpa strängare normer att göra detta, förutsatt
            att de inte utgör medel att ”godtyckligt diskriminera mot eller
            dolt begränsa handeln”. I Romfördragets artikel 118A konstateras
            att EG:s mini- mikrav för miljön på arbetsplatsen inte hindrar
            medlemsstater från att upp- rätthålla eller införa strängare nationella
            regler. De europeiska standardiseringsorganen spelar en central
            roll för EG:s po- litik på dessa områden. Redan idag har Sverige
            goda möjligheter att påverka detta arbete i och med att deltagande
            i dessa inte är knutet till medlemskap i EG.
          </p>
          <p xml:id="i-UtZJbZuBZgoyUUhSxAkF3o">
            Mot. 1991/92 A239
          </p>
          <p xml:id="i-JGUwfPJJ2HcCHGmAK72Nrt">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_239/mot_199192_AU_239-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-SQ1Yk8tFpRwGaCHhbUPZra">
            Men om Sverige skall kunna påverka EG-integrationen i alla dess
            delar på detta område — och inte bara påverkas av den som utomstående
            part — krävs ett svenskt medlemskap. Med ett fullt deltagande
            kan Sverige stärka de kraf- ter inom EG som vill driva på samarbetet
            inom de sociala och miljöpolitiska områdena. Det är vår övertygelse
            att svensk och europeisk arbetsmiljö har mer att vinna på att
            Sverige deltar fullt ut i den europeiska integrationen än om vi
            skulle välja en mer passiv roll och ställa oss utanför detta samarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-WhuqSWF8b1ZvZU9Bn42Tv1">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NkL81dG6KbhAxd5danoxZG">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om riktlinjer för 1990-talets arbetsmiljöpolitik, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om informativa styrmedel, 3. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om kvinnors arbetsmiljö,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om arbetsmiljön inom den offentliga sektorn,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om skolan, 6. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om internationell
            samverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-6bTFnEfNLTwwVaWzYrc3XE">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-Qc18Pnso7Zgef1SUf1mnXr">
            Kenth Skårvik (fp) Charlotte Branting (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-7QBKfrRRhBe43ehVZ3EYU4">
            Mot. 1991/92 A239
          </p>
          <p xml:id="i-9bFovmoU6qaatiS5XXF3qn">
            15
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
