<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-NU-00044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1991/92:134 Riktlinjer för överföringen av verksamheten vid domänverket till aktiebolagsform</title>
        <author corresp="i-HCx7jM5Tbb5jzUFN25F2f4 i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT i-HCx7jM5Tbb5jzUFN25F2f4 i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT">av Carl Olov Persson och Jan Erik Ågren (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1991/92:134 Riktlinjer för överföringen av verksamheten vid domänverket till aktiebolagsform</title>
          <idno type="rdwebb">GF02N44</idno>
          <rs type="number">N44</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02N44/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02N44</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02N44</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HCx7jM5Tbb5jzUFN25F2f4</idno>
            <name>Carl Olov Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT</idno>
            <name>Jan Erik Ågren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HCx7jM5Tbb5jzUFN25F2f4</idno>
            <name>Carl Olov Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT</idno>
            <name>Jan Erik Ågren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XqhES7bv7JEspNfHCbHthc" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-XqhES7bv7JEspNfHCbHthc">
          <ref>Proposition 1991/92:134</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BsRdGEE35G83v7foNEEGpQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BsRdGEE35G83v7foNEEGpQ">
          <note type="signatory" corresp="i-HCx7jM5Tbb5jzUFN25F2f4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HCx7jM5Tbb5jzUFN25F2f4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VBzgaa5LqyF3zW5AiDmAth" type="referral">
          <date when="1992-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9U5pKFFbKmZoJW4xymNyVj" type="dismissal">
          <date when="1992-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AJCXFnVZnGT3VogV9a2EhJ" type="submission">
          <date when="1992-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A4roGmDp8e6jDzYMmKjU8r" type="referral">
          <date when="1992-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CiD76FHLY9XaNwotvLSTwh" type="dismissal">
          <date when="1992-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X59y1WfCeAatcwWMFgMCyu" type="submission">
          <date when="1992-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G7VKkbzszh15T85bxfYfkx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-G7VKkbzszh15T85bxfYfkx">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_NU_44/mot_199192_NU_44-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GiEntQ4vXdXGUiW1YkR5cA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RkKR6ns8FNG5qUbSTKvECb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-R7BL4aWgkgPLfKTmKSXVWu" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2vh5EkfnDdyCEyS6Rr2qAY" type="motBody">
        <div xml:id="i-TXUfddRL2EpckcZbXCevGu">
          <p xml:id="i-Lk3qBaPRaKNNyhY5PLgSUQ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-FZ1yBudB4JKJDMhLcNv7Nf">
            1991/92:N44
          </p>
          <p xml:id="i-VHuuLJaFxhysPiudPB49DL">
            av Carl Olov Persson och Jan Erik Ågren (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-6upFBZF4EkD294mzcjAyCh">
            med anledning av prop. 1991/92:134 Riktlinjer för överföringen
            av verksamheten vid domänverket till aktiebolagsform
          </p>
          <p xml:id="i-Bi8iEgmFVQHqfkbkAvSzjF">
            Propositionen syftar till att större delen av Domänverkets tillgångar
            och skulder förs över till Domän AB (nuvarande Domänverket AB).
            Samtidigt kommer viss del av Domänverkets tillgångar att privatiseras
            genom försälj- ning. Av propositionen framgår att ”regeringen
            finner det angeläget att sna- rast påbörja processen genom att
            överföra huvuddelen av statens markinne- hav till bolag.” Principiellt
            ställer vi oss bakom inriktingen i propositionen. Framför allt
            kan möjligheten för enskilda skogs- och jordbrukare att få köpa
            mark få mycket positiva effekter. Ett ökat privatägt skogsbruk
            innebär att en viktig resurs tas till vara för att skapa en levande
            landsbygd. En större försäljning till privatpersoner och företag
            innebär ökat fastboende i det som nu kallas glesbygd, ökad köpkraft
            och ökad skattekraft. Ett av regeringens näringspolitiska mål
            är att skapa ett småföretagarvänli- gare klimat. En hörnsten i
            denna nya politik är omdaningen och förnyelsen av den offentliga
            sektorn som bland annat syftar till att överföra betydande delar
            av dess verksamhet till privata företag. Propositionen innehåller
            riktlinjer i detta avseende. Men risken finns att när tillgångar
            och skulder överförts till Domän AB bolaget motsätter sig för-
            säljning av mark så att enskildas önskemål om köp av mark inte
            kan fullföl- jas. Domän AB måste ges sådana instruktioner så att
            intentionerna att sälja ut bolagets tillgångar till enskilda skogs-
            och jordbruksägare fullföljs även om det kommer att innebära att
            bolaget tvingas att avstå värdefulla till- gångar. Det är mycket
            angeläget att Domän AB inte privatiseras innan dessa utförsäljningar
            har avslutats. Den mark som på detta sätt avsätts för framtida
            försäljning till privatper- soner bör sedan delas upp i brukningsenheter
            med bra arrondering som kan ge en rimlig avkastning, nog stor
            för att försörja en självverksam skogsägare, minst 1000 m? sk
            avverkning per år. Speciell hänsyn måste givetvis tas till mindre
            skogsägare och jordbrukare som är i behov av tillskottsmark för
            att få bärkraftiga enheter. En annan viktig köparkategori är nuvarande
            Domän- verksanställda. Det är nödvändigt att tillräcklig tid ges
            för försäljningsprocessen. Det kan bli fråga om en så lång tid
            som fem år. Så många som möjligt måste få möjlig- het att oberoende
            av konjunkturläge delta i anbudsgivning. I propositionen framgår
            vidare att regeringen vill avvakta med överföran-
          </p>
          <p xml:id="i-PwskZ75wQYoC2mE36Q3zCa">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_NU_44/mot_199192_NU_44-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EkUPeZTk9Muy9wDNHF5HoC">
            det av egendom som efter en inventering kan anses nödvändig att
            överföras till naturreservat eller på annat sätt måste skyddas.
            Skogen är livsmiljö för en oersättlig biologisk mångfald och en
            av de vikti- gaste länkarna i jordens ekologiska system. Samtidigt
            är skogen en betydel- sefull råvarukälla med god förmåga till
            förnyelse när den blir brukad och förvaltad på ett ansvarsfullt
            sätt. För att skogens näringspolitiska och miljö- politiska aspekter
            ska vara i harmoni med varandra krävs att den kristna för- valtarskapstanken
            blir vägledande. Mot denna bakgrund måste bolagiseringen av Domänverkets
            skogsmarks- arealer genomföras på ett miljöpolitiskt väl genomtänkt
            sätt. Erfarenhe- terna visar också att mindre enskilda skogsägare
            i många fall är bättre vår- dare av skogens miljövärden än stora
            företag och statliga verk. Förutom att enskilda jordbruk och skogsägare
            ska kunna köpa mark från Domänverkets skogsmarksarealer krävs
            en betydande avsättning till naturreservat. Marker som avses är
            fjällnära skogar och övrig statlig skog som är och på sikt kan
            bli värdefull ur naturvårdssynpunkt. En grupp bör utses som får
            i uppgift att identifiera de områden som skall kvarstå i statens
            ägo. I avvaktan på resultatet av en sådan inventering bör all
            den mark som kan komma ifråga för naturskyddsändamål undantas
            från bolagiseringen. Efter inventeringen, som bör ske skyndsamt,
            kan den mark som inte anses nödvändig för miljöskyddsändamål säljas
            till högstbjudande på öppna marknaden. Den mark som sedan kommer
            att kvarstå i statens ägo bör överföras till naturfonden, som
            i sin tur åläggs att svara för förvaltandet på ett rationellt
            och kostnadseffektivt sätt. Ett sätt kan vara att naturfonden
            erbjuder lokala naturvårdsföreningar möjlighet att arrendera naturskyd-
            dade områden. Skapandet av naturreservat bör underlättas genom
            de möjligheter som bo- lagiseringen och privatiseringen av Domänverket
            ger. Privata markägare bör ges tillfälle att erhålla rimlig ekonomisk
            ersättning eller bra bytesmarker som ersättning för de marker
            som går till naturreservat. Hittills har den ekono- miska kompensationen
            eller möjligheterna till ersättningsmark vid bildande av naturreservat
            på många platser inte skötts på ett tillfredsställande sätt av
            staten. Försäljningen av Domänverkets skogsmarksareal bör ske
            med en förmån- lig finansieringsplan för de enskilda köparna.
            Genom en ganska lång utför- säljningstid och en genomtänkt finansiering
            kan en överdrivet snabb skogs- avverkning undvikas för att klara
            betalningarna. Ett förslag kan vara en fi- nansieringsplan som
            innebär 10-20960 kontant, 40-5092 inom två år och res- ten som
            ett långvarigt statligt lån.
          </p>
          <p xml:id="i-B5G2TYggQbTGiWnqN11gL7">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2HFxw6vmZTTH5BMp6DETA5">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om hur domänverkets skogsmark bör bolagiseras och utförsäljas,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-XEbzkoJ2CbcX6h84Yphrru">
            Mot. 1991/92 N44
          </p>
          <p xml:id="i-Js2syvNSs9KFGTqnXeYRE8">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_NU_44/mot_199192_NU_44-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-T7otn72xGtrA6TM5hL2gon">
            tionen anförts om de miljöhänsyn som krävs i samband med en bolagi-
            sering och utförsäljning.
          </p>
          <p xml:id="i-NXPVdgMEt1BbGZfhJ7X3B" type="date">
            Stockholm den 21 april 1992
          </p>
          <div xml:id="i-YFHn3e29BkwhFB4x2GnGTj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3TcNcFyhyYCf98aWUx1QwJ">
              <item xml:id="i-9uwiBFsPgH4pgw2pSnFfUm" who="i-HCx7jM5Tbb5jzUFN25F2f4" type="signature">
                Carl Olov Persson (kds)
              </item>
              <item xml:id="i-Xn2ZRKeGPg9Nn4c6jwGRbE" who="i-9qwc3VxwtKLym8d6MM3YkT" type="signature">
                Jan Erik Ågren (kds)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-oNn9LXCLV1RVCQsUSTXSZ">
            Mot. 1991/92 N44
          </p>
          <p xml:id="i-QYS2eNE3iLzjkR7photjgR">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_NU_44/mot_199192_NU_44-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-d5Bcj3dNvgfoPXoAoscsM">
            gotab 41270, Stockholm 1992
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
