<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_TU_410/mot_199192_TU_410-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_TU_410/mot_199192_TU_410-001.pdf"/>
          <p>
            7
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1991/92:T410 ES
          </p>
          <p>
            av Ulla Orring (fp) Mot. Vägmärket ”stop” AV 20
          </p>
          <p>
            I samband med högertrafikomläggningen skedde ett utbyte av trafik
            och vägmärken. Skyltningen anpassades mer till internationell
            standard. Syftet är att oavsett var skylten är uppsatt så känns
            dess karaktäristik igen och bud- skapet blir internationellt oavsett
            språk. Vägmärket stopp har fått en ur det svenska språket olycklig
            utformning. Stavningen är anpassad till engelska och stopp skrivs
            därför med ett p. Detta är felaktigt. Ordet stop betyder på svenska
            någonting helt annat, nämligen ett gammalt svenskt rymdmått motsvarande
            1,31. Ofta förknippas ordet stop med dryckesvanor, t.ex. ett stop
            öl. Märket i sig med sin karaktäristik är tillräckligt för att
            visa vad märket skall symbolisera, dvs. att bilisten skall stanna.
            Den språkliga utformningen bör därför anpassas till landets egen.
            Vi talar och skriver svenska i vårt land som majoritetspråk. Därför
            är det viktigt att det officiella språket är korrekt och följer
            de språkliga normer som finns. Framför allt för den uppväxande
            generationen som lär sig läsa och skriva är detta djupt olyckligt
            att ett viktigt trafikmärke är felstavat.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om att
            trafikmärket som påbjuder stopplikt utformas en- ligt svenska
            språkets normer.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1992
          </p>
          <p>
            Ulla Orring (fp)
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1991/92. 3 saml. Nr T410-420
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
