<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-KU-00718">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kyrka-statfrågans fortsatta beredning</title>
        <author corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah">av Jan-Erik Wikström och Carl-Johan Wilson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kyrka-statfrågans fortsatta beredning</title>
          <idno type="rdwebb">GF02K718</idno>
          <rs type="number">K718</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02K718/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02K718</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02K718</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah</idno>
            <name>Carl-Johan Wilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah</idno>
            <name>Carl-Johan Wilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Uqbq8yo3Xm8wvkuZtambTb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Uqbq8yo3Xm8wvkuZtambTb">
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JaXVrQ5DtCAycNCxMu3niS" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Fs9nSqfw9jodz2f4tGqRRZ" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FiadfD6D6uzr9KvwPJRq16" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NVHJF62yqnnyhFoG5QNpD1" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-zCUpLYM6M2kK6bzd28Awm" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4otxSXkm8cPTvkbNLC6Rkv" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Nha5veTj5kJnmTKkJTbMUQ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Nha5veTj5kJnmTKkJTbMUQ">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_718/mot_199192_KU_718-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Sv23Jgepp267KYMqY5shYq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4ciQNq1LEt9NzCJpN37byM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HGx7X6FwMWdSTdkq6FyogV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AddosQFou9Q5dLk2PX2Nw3" type="motBody">
        <div xml:id="i-C6yyXH2KqMC5AFLV5KhbA1">
          <p xml:id="i-KTqYV7tNZxogTYBYuMAna8">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-6uTRDtK9XCacksNvbiA4wj">
            1991/92:K718
          </p>
          <p xml:id="i-QxGPzNVyX1boChZJVnhvUy">
            av Jan-Erik Wikström och Carl-Johan Wilson (fp) Kyrka-statfrågans
            fortsatta beredning
          </p>
          <p xml:id="i-AprE7J4YANsT3qsugxVVd2">
            1988 års kyrkomöte begärde att regeringen skulle tillsätta en
            expertutred- ning med inriktning på att närmare klargöra Svenska
            kyrkans ekonomiska och rättsliga förhållanden (mot. 1988:2, 19
            och 28:KL 5; Kskr 3). Direktiv till en sådan utredning meddelades
            av regeringen den 16 februari 1989 (C 1980:02). Till utredare
            utsågs förra statsrådet, hovrättspresident Carl Axel Petri. Direktiven
            innebär att utredningen har i uppdrag att redovisa ett fylligt
            underlag för en bedömning av vilka ekonomiska och rättsliga betingelser
            kyrkan lever under i dag och hur dessa låter anpassa sig till
            förändring av relationerna inom ramen för nuvarande samband mellan
            stat och kyrka eller förändringar med mer långtgående innebörd.
            Härvid bör övervägas vilka al- ternativa ekonomiska modeller som
            kan erbjuda sig för Svenska kyrkan. Ut- gångspunkten skall vara
            den i lagen om svenska kyrkan uppställda målsätt- ningen att kyrkan
            genom sina församlingar skall upprätthålla en på demo- kratisk
            grund uppbyggd riksomfattande verksamhet. Resultatet av utvärde-
            ringen av kyrkomötesreformen bör också beaktas i arbetet. Jämförelser
            med andra folkkyrkor kan också enligt direktiven vara av värde
            för att belysa frå- gan. Redovisningen bör avse de olika politiska
            respektive teologiska princi- per som utgör bakgrund till de alternativ
            som presenteras. Utredningen bör utgå från Svenska kyrkans särskilda
            karaktär av öppen folkkyrka med riks- täckande verksamhet och
            demokratiska arbetsformer. Utredningen har nu avslutat sitt arbete.
            Betänkandet kommer att över- lämnas vid månadsskiftet januari-februari
            detta år. Under tiden för detta utredningsarbete har riksdagen
            avvisat motioner från samtliga riksdagspartier på kyrka-stat-området
            med hänvisning till den pågående utredningen. I fråga om den fortsatta
            beredningen av Petris utredning har förslag fram- lagts i motioner
            från folkpartiet liberalerna och socialdemokraterna. I motion
            1989/90 av Bengt Westerberg m.fl. föreslogs att samtal tas upp
            mellan regeringen och Svenska kyrkan, där regeringen klargör vilka
            villko- ren är från statens sida för en relationsförändring. Först
            sedan ett sådant ställningstagande föreligger och sedan kyrkan
            haft tid att internt debattera förutsättningarna, kan man vänta
            att Svenska kyrkan själv skall ta det initia- tiv till relationsförändringar
            som regeringen efterlyst, sägs det i motionen. I motion 1990/91:K208,
            också av Westerberg m.fl., föreslogs en tidsplan
          </p>
          <p xml:id="i-C7bK7psHzXKnTzWr1D2ovd">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_718/mot_199192_KU_718-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9CQdApn9HuC8KRkyd73gnF">
            med målet att en relationsförändring skall kunna genomföras år
            1995. Vi- dare anför motionärerna att sedan Petris utredning framlagt
            sina förslag, bör nästa steg bli ett samtal mellan regeringen
            och Svenska kyrkan, där rege- ringen klargör vilka villkoren är
            från statens sida för en relationsförändring. ”Ställer staten
            upp med den uppbördshjälp, som rimligen kommer att bli ett av
            utredningens huvudalternativ? Kommer den modell folkpartiregeringen
            (1979) valde med ett särskilt statsbidrag till kyrkan att följas
            i en kommande utfästelse från statens sida?” frågar motionärerna.
            Sådana ställningstagan- den måste göras av regeringen, gärna efter
            överläggningar med riksdagspar- tierna, och framläggas i nära
            anslutning till expertutredningens presentation av faktamaterialet,
            för att Svenska kyrkans företrädare skall kunna ta ställ- ning
            till ett förslag om en relationsförändring, sägs det vidare i
            motionen. I motion 1990/91:K624 av Bo Holmberg m.fl. föreslogs
            att det tillsätts en parlamentarisk beredning under hösten 1991
            för att föra arbetet i Petris ut- redning vidare. ”Denna beredning
            bör med utgångspunkt från utredningens material kunna utforma
            politiskt väl förankrade förslag. Som ett led i detta arbete bör
            beredningen överlägga med företrädare för Svenska kyrkan. Be-
            redningens slutresultat bör sedan bli föremål för en bred remissbehandling
            och därefter ställningstagande”, säger motionärerna. På samma
            sätt som anförts i ovan refererade motioner anser också vi att
            det är nödvändigt att man när man i Svenska kyrkans församlingar
            och pasto- rat tar ställning till framtiden vid remissbehandlingen
            av Petris utredning har en klar bild av hur regeringen och riksdagspartierna
            ställer sig till Petris olika modeller. När svenska kyrkans församlingar
            och pastorat skall ta ställning till Petris utredning, är det
            värdefullt för kyrkans förtroendevalda — som i stor ut- sträckning
            också representerar de politiska partierna — att ha en klar bild
            av hur regeringen och partiernas företrädare i riksdagen ställer
            sig till Petris olika modeller. Petris utredning skall enligt
            direktiven ange flera olika alternativ, både när det gäller den
            ekonomiska framtiden för Svenska kyrkan och när det gäller statens
            och Svenska kyrkans juridiska förhållanden. Det underlättar Svenska
            kyrkans interna och externa opinionsbildning och dess ställningsta-
            gande om den vet vad staten är villig att erbjuda. Med stor sannolikhet
            åter- kommer, som ett av Petris alternativ, 1979 års förslag avseende
            det ekono- miska systemet, d.v.s. erbjudandet att staten tar upp
            kyrkoavgift tillsam- mans med skatteuppbörden, liksom sker i Finland.
            Står 1979 års regerings- förslag kvar? Bakom den fanns en reell
            riksdagsmajoritet. Troligen kommer också 1979 års förslag att
            Svenska kyrkan får behålla sina ekonomiska till- gångar i form
            av jord och skog att kvarstå. Kan staten acceptera detta? Och
            hur ser regering och riksdag på erbjudandet i 1979 års kyrkomötesskrivelse
            om att kyrkan därtill skulle få 275 milj.kr. om året i 1975 års
            penningvärde? Beloppet grundades på de reella statsbidrag som
            tidigare hade tillförts kyr- kofonden. Nu har ju dessa upphört.
            Självklart skall Petris utredning sändas ut på en bred remiss
            inom och utom Svenska kyrkan, men alternativet eller alternativen
            till de nuvarande relationerna stat-kyrka måste vara klart formulerade.
            Petri har inte haft i uppdrag att lämna ett alternativ. Vad regering
            och riksdag anser om hans mo-
          </p>
          <p xml:id="i-Uegemj8VKke5xjnx9cTPkL">
            Mot. 1991/92 K718
          </p>
          <p xml:id="i-AFcupvnCzvhfSRcxZMMwKw">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_KU_718/mot_199192_KU_718-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GJsyfCSkgMiBiXy6CvkMDx">
            deller måste vara klart, annars diskuterar man i blindo inom
            de organ som skall svara på remissen. De realistiska förutsättningarna
            bör vara så tydliga, att man inte nödgas genomföra ytterligare
            en remissomgång för att få en re- levant reaktion på framtidsalternativen.
            Ger staten kyrkan möjlighet att få besked om vilka de ekonomiska
            och juridiska förutsättningarna är innan kyrkans förtroendevalda
            bestämmer sig, kan också kyrkan ta de initiativ som man på den
            statliga sidan sagt bör före- ligga innan ett riksdagsbeslut om
            ändrade relationer kan tas. En parlamentarisk beredning bör därför
            tillsättas för att klargöra riksdags- partiernas syn på de olika
            alternativen i Petris utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-25KdQizH42FWVoivTiSiZx">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RB3nR5tjtkpxRoFmsdZP67">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om tillsättandet
            av en parlamentarisk beredning för att klargöra riksdagspartiernas
            inställning till de olika modeller som framläggs i utredningen
            om svenska kyrkans ekonomiska och rättsliga förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-Tc6EMwEyUqHWenA94Cvbim">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-DRMqXSBznS7zESyp5o5wip">
            Jan-Erik Wikström (fp) Carl-Johan Wilson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-LdKF1Ydki7u2XM63V2Txdb">
            Mot. 1991/92 K718
          </p>
          <p xml:id="i-FbnMAhuCVrxWFpfcat1w8h">
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
