<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_EU_1/mot_199192_EU_1-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8iQTz29f86L2yJj6zN6m5f">
        <div type="motTitle" xml:id="i-G3n6JBi9kySPvvmP8TfJom"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VzAzw6CXhDg6puSYHYXZn8"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-D2PNJ8Tx2YNVkGUXkXxjVS">
        <div xml:id="i-PTPFQ9AnWyJLgH6RUbPUDh">
          <p xml:id="i-XbkjASsPo8rZD5YVXJsRCD">
            EE
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_EU_1/mot_199192_EU_1-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-7MBKhGcGu3LpqLBSHZJU6o">
            Motion till riksdagen ÅN 1991/92:E1 |
          </p>
          <p xml:id="i-2PUG1fJRdozotYQdjPEafG">
            av Birgitta Hambraeus (c) Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-Ghk7fPzEiXmrNVFg6wYawm">
            med anledning av prop. 1991/92:170 Europeiska 1991/92 ekonomiska
            samarbetsområdet (EES) E1-12
          </p>
          <p xml:id="i-QEMdeb4T6CYUgKuek6QoFR">
            Behåll rätten till kommunala stödåtgärder!
          </p>
          <p xml:id="i-JUzim9WT3WeDs19hFwavpw">
            EES-avtalet har undertecknats av EFTA-länderna och EG. Riksdagen
            kan alltså inte ändra något i avtalet, bara anta det i sin helhet
            eller förkasta det. Lagen om EES, som återfinns på sid 232 i propositionen
            del I, rör emellertid Sveriges tillämpning av avtalet. Över denna
            bestämmer riksdagen. Regeringen har tolkat EES-avtalets artikel
            61 om förbud mot statligt stöd till företag, så att det även ska
            omfatta kommunala stödåtgärder. Denna arti- kel hör ihop med EGs
            stränga konkurrensregler och rädsla för handelshin- der. Som svar
            på Svenska Kommunförbundets protester i remissyttrandet, anför
            regeringen (sid 156 f del I) fallet i EG-domstolen 248/84, Tyskland
            mot kommissionen. ”Mot bakgrund därav måste även stödåtgärder
            från kommu- ner och landsting anses omfattas av artikel 61.” Jag
            har inte kunnat finna detta rättsfall i någon av propositionens
            fem volymer. Kanske kommer det med i något av de 15 band sekundärrätt
            som enligt uppgift på sid. 185 ska publiceras på svenska i anslutning
            till riksdagsbehandlingen av propositio- nen. Det är ett mycket
            allvarligt ingrepp i den kommunala självstyrelsen som krävs i
            $$ 7 och 8 i Lag om EES: ”Kommuner och landsting är skyldiga att
            lämna upplysningar till regeringen ——-— om alla former av stöd
            som planeras och som kan bli föremål för prövning av EFTA:s övervakningsmyndighet.”
            Regeringen får upphäva ett kommunalt beslut om man menar att det
            strider mot artikel 61 i EES-avtalet. Svenska kommuners befogenheter
            att lämna stöd till näringslivet regleras i kommunallagen 2 kap
            8 $. Dels får män allmänt främja näringslivet och dels i undantagsfall
            lämna stöd till företag. Utredningen som ligger bakom lagen tog
            hänsyn till EG-aspekterna. Svenska och finska kommuner är inte
            jämförbara med lokala enheter inom EG-länderna, t ex i Tyskland.
            De är fristående juridiska personer. Den grundlagsfästa primär-
            och landstingskommunala beskattningsrätten finns veterligt ingen
            annanstans. Det är alltså tydligt att kommunala stöd inte är statliga.
            Vi har alla skäl att slå vakt om den kommunala självstyrelsen
            som en tillflykt för demokratin! Det är viktigt att Sverige inte
            övertolkar EG:s regler till sin nackdel! Artikel 61 bör inte anses
            gälla kommunalt stöd. Kom- munernas upplysningsskyldighet och
            regeringens rätt att upphäva kommu-
          </p>
          <p xml:id="i-LTxsG11pVV9nRCvn5gb1P9">
            1 Riksdagen 1991/92. 3 saml. Nr E1-12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_EU_1/mot_199192_EU_1-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UWKi8fkJvQZBwELEFWx5LG">
            nala beslut bör alltså inte lagstadgas. Det betyder att $$ 7
            och 8 bör utgå ur förslaget till Lag om EES. 6 $ bör endast gälla
            statligt stöd. Jag hemställer att utskottet utarbetar erforderlig
            lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-59CnMCHktuZka2eanzcAZb">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Pn6z8wJikK6AaDhKXsS7ru">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            utforma lag om EES så att artikel 61 i EES- avtalet inte omfattar
            kommunalt stöd, i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-2QnTQQ6hrvRatvHSC44B5A">
            Stockholm den 1 juni 1992
          </p>
          <p xml:id="i-MWFU45fjoVaHkc2FRhrKrA">
            Birgitta Hambraeus (c)
          </p>
          <p xml:id="i-BCEuoTTDqCzA6DY5XG8meq">
            Mot. 1991/92 E1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
