<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-JoU-00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jordbruket i Skaraborgs län</title>
        <author corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT">av Birgitta Carlsson och Bengt Kindbom (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jordbruket i Skaraborgs län</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Jo235</idno>
          <rs type="number">Jo235</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Jo235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Jo235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Jo235</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>Bengt Kindbom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EbTuBmKFBM8zKQHskyDZEv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EbTuBmKFBM8zKQHskyDZEv">
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TcfRuKRHhDRX9iMgUxycEC" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TvccUo8QwjbDDHJN21f1Js" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AYFS6DRY8xYFkyXfQWEjLG" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3cYaG5xTE3mCJ8Jj7MxvxS" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9kkizspdoVCSA5fyajDECK" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7v5tjSQQTDiqABPPGu7kML" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DZGifu8wiEAg3gqy3uZ4ZN" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DZGifu8wiEAg3gqy3uZ4ZN">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_235/mot_199192_JoU_235-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6DZwhXhcnxxSroypFTo1uW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HZsmLGcTiAmtNzuexwc3qF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Qyx96h3N6ofJu1322n2jzh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2KNTRJa19vLAFbpbHpyww4" type="motBody">
        <div xml:id="i-8WD7XeyjXzYAFpFdEwnQiD">
          <p xml:id="i-LDkoCpEQx1XmN3QDiqX135">
            Motion till riksdagen 1991/92:Jo235
          </p>
          <p xml:id="i-QZgm6YoZsuHGeY2npDAFz8">
            av Birgitta Carlsson och Bengt Kindbom (c) Jordbruket i Skaraborgs
            län
          </p>
          <p xml:id="i-2g5e6iU6wCgbXHZDtJkEnF">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-SbJ5S3it5J21KtwrU4QuK7">
            Skaraborgs län är ett av landets viktigaste områden när det gäller
            jordbruk. 10 procent av landets åkerareal finns i länet. Jordbruket,
            förädlingsindustrin och jordbrukets servicenäringar svarar för
            en tredjedel av länets totala ar- betsplatser. Minst en tiondel
            av produktionen skall bort samtidigt som arbetslösheten stiger
            och antalet varsel ökar rekordartat i vårt län. De senaste årens
            diskussioner om jordbrukets framtid har skapat stor oro och många
            frågetecken i bondeleden. Jordbruket måste vara långsiktigt, uthålligt
            och ha en produktionsförmåga så att insatta resurser ger företagsekonomisk
            avkastning. Jordbruket skall dessutom vara både miljövänligt och
            effektivt. Miljösituationen i världen försämras ständigt. Försurning,
            förgiftning och klimatförändringar kan snabbt leda till att ekosystemets
            produktionsför- måga inte kan upprätthållas. Det är med anledning
            av detta angeläget att väl vårda den resurs som jord- bruksmarken
            utgör. Detta gäller naturligtvis även i Sverige. Internationella
            konflikter visar att försörjningsberedskapen även fortsätt- ningsvis
            måste vara hög. En viktig förutsättning är därför att all bruknings-
            värd åker skall bevaras.
          </p>
          <p xml:id="i-RTtuXARRGbzokg5X6esWZ1">
            Krav på jordbrukspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-YFRrqNLsxQ4NA4cd3Xu4R5">
            Enligt vår uppfattning måste målsättningen för jordbrukspolitiken
            utgå från bl a följande principer: —- Den brukningsvärda åkermarken
            skall bevaras. —- Jordbruket skall ges förutsättningar att producera
            energi- och industrirå- varor. - Jordbruket måste ge brukaren
            en rimlig inkomst för hans arbete. —- Jordbrukarnas sociala villkor
            måste ses över. - Importerade livsmedel skall hålla samma kvalitetskrav
            som inhemskt producerade.
          </p>
          <p xml:id="i-6icQyYTkVdeNXA1dgvQ5CJ">
            Konsumenterna skall garanteras livsmedel av hög kvalitet till
            rimliga priser. Råvarukostnaden är en liten del av slutpriset
            i butik. Därför måste leden mellan bonden och butikshyllan utvärderas
            så att man kan se även på dessa leds inverkan på priset.
          </p>
          <p xml:id="i-9qRa53YgwE8vrt8BftXKRZ">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_235/mot_199192_JoU_235-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rqzj5DghBhYczxucKqcT8n">
            Skall det öppna landskapet försvinna i Skaraborgs län?
          </p>
          <p xml:id="i-BWMduzS5uXwNV6Jea5VYJh">
            Omställningsarealen i länet är 39.300 ha vilket är drygt 13 procent
            av länets totala åkerareal. Många av länets lantbrukare har tagit
            fasta på det livsmedelspolitiska be- slutet från juni 1990, där
            man får ersättning för att under en femårsperiod ställa om sin
            odling till annan produktion. Intresse finns att odla energigrö-
            dor, men ovissheten är stor vad det gäller avsättning av dessa
            grödor. För att i framtiden få användning av den omställda arealen
            för annat ända- mål än livsmedelsproduktion, ser vi som nödvändigt
            att vi får igång tillverk- ning av etanol. I Lidköping har en
            försöksanläggning för framställning av etanol drivits under några
            år. Denna anläggning håller på med förberedelser för att efter
            några år i malpåse åter tas i drift. Här finns ett kunnande som
            måste tas tillvara. I Lidköping finns också närhet till foderfabrik
            som direkt kan ta hand om det högvärdiga proteinfoder som är en
            del i processen. Vi utgår från att en av de.etanolfabriker som
            skall byggas lokaliseras till Lidkö- ping. Vidare anser vi att
            det är mycket viktigt att skattefrågorna beträffande etanolens
            användning slutligt löses. Inom andra områden av energipolitiken,
            uppvärmning och kraftvärme, måste göras långsiktiga satsningar.
            Detta är en förutsättning för att både pro- ducenter och huvudmän
            för energianläggningar skall kunna utveckla alter- nativen.
          </p>
          <p xml:id="i-BFcAfRN8Fd6HUaUNRMJHrw">
            Samverkan
          </p>
          <p xml:id="i-GHxoMccfjztaN7ULUEiPSA">
            En förutsättning för att jordbruket skall kunna hävda sig i konkurrensen
            med framförallt de europeiska livsmedelsjättarna på en hårt dumpad
            världs- marknad är samverkan. Kooperationen har i vårt land svarat
            för väsentliga delar av samhällsbyggandet och utvecklingen inom
            livsmedelsindustrin och dagligvaruhandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-7KB8HydiBFVZtS8BdLaWww">
            EG-medlemskap
          </p>
          <p xml:id="i-PTmm64112ZZK16ysCw6QhB">
            En kommission har nyligen tillsatts för att följa omställningen
            av jordbruket och föreslå åtgärder som underlättar anpassningen
            till EG:s jordbrukspoli- tik. Det är viktigt att kommissionen
            snabbt klargör villkoren för den om- ställda åkerarealen så att
            garantier finns att den kommer att räknas som areal för livsmedelsproduktion
            vid ett eventuellt medlemskap i EG.
          </p>
          <p xml:id="i-59eV3Du9NjGmWYTFhDApr9">
            Landsbygdsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-Ecovt1u2iCS84ETEBKRwfJ">
            Skaraborgs läns Hushållningssällskap har under fyra år haft en
            landsbygds- konsulent anställd som arbetat under mottot ”Hela
            Skaraborg skall leva”. Stora satsningar har gjorts i länet att
            stärka landsbygdens konkurrens- kraft, att tillföra ”ny” kunskap/teknik
            och att utveckla marknader/produk- ter. Detta projekt har gjort
            att en mångfald av olika satsningar gjorts i länet, vilket vi
            tror skall ytterligare stärka jordbruket och dess näringar i Skara-
            borg.
          </p>
          <p xml:id="i-BkqB85zbqJdeFuUDZE9Bjz">
            Mot. 1991/92 Jo235
          </p>
          <p xml:id="i-XfmgtEwDJtZPMoNzvjnLzY">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_235/mot_199192_JoU_235-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-J46k8tKyLAyi6CVrW4smPx">
            Lantbruksuniversitetet i Skara
          </p>
          <p xml:id="i-24pKjZfYLvMUGAwQvH2XX3">
            Det är viktigt att denna utbildning fortsätter att vidareutvecklas
            i vårt län. I Skaraborgs län finns en omfattande djurhållning
            och i Skara ligger dessutom ett av landets största slakterier.
            Dessa faktorer är mycket viktiga för de vete- rinärstuderande
            som under årskurs 3 och årskurs 5 har delar av sin undervis- ning
            förlagd till Institutionen för husdjurshygien. I budgetpropositionen
            föreslås en viss begränsning av anslagsramen till SLU. Med hänvisning
            till vad vi sagt anser vi att någon neddragning av ut- bildningen
            i Skara inte bör komma i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-CUhEHFtujM1rwy9MUvYv3Q">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6tBjmwHz1seqLGRsULXd7n">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om omställningsarealen, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om Lantbruksuniversitetet
            i Skara, ! 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen i övrigt anförts om jordbruket i Skaraborg.
          </p>
          <p xml:id="i-8peAvjfSoHW4RfCMhM5Rn" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-FsuwggbaMKFFGD1pGjzwgX" type="signatureBlock">
            Birgitta Carlsson (c) Bengt Kindbom (c)
          </p>
          <p xml:id="i-YPVdeGmotht1yP63diHASn">
            ! Yrkande 2 hänvisat till UbU
          </p>
          <p xml:id="i-ECxRi6avaiakuys7CGy4qG">
            gotab 40680, Stockholm 1992
          </p>
          <p xml:id="i-8MaLqTJaEjfER97w5xQ16Y">
            Mot. 1991/92 Jo235
          </p>
          <p xml:id="i-8snBXziHZJRB97nak3nPqt">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
