<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-JoU-00312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ädellövskog på åkermark</title>
        <author corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89 i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89">av Ingvar Eriksson och Carl G Nilsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ädellövskog på åkermark</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Jo312</idno>
          <rs type="number">Jo312</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Jo312/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Jo312</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Jo312</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5CGDMWDDRaPf3dV84M379T" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5CGDMWDDRaPf3dV84M379T">
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-AoReKh2ne1CRJcq9BHpJSp">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7kd9HxojTuce2CRysftXdr">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BqnNio1NbCiF9iXMjqztAB">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-LBBU14KcmFSik934b8ZBGY">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2CB91PyaBdvv5wwEagiZvA">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BNejfC2JcpyKy53RAGW6bX">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BbYjhBrSqzfSQMMq6nKoes"/>
        <correspContext corresp="i-BbYjhBrSqzfSQMMq6nKoes">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_312/mot_199192_JoU_312-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8Fx9GqMx6WAJTNKFGn5GYF">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4Y3smkBDx2pEpHDwfYnTqM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UMojAC1riVjocp97Q2zJzi"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PhSbr4982rWshKFr4hfm2t">
        <div xml:id="i-QbGBKDhks8VVJ5nkgJ4w37">
          <p xml:id="i-MUHoKwX4NEfwCAsbwFCHfq">
            Motion till riksdagen 1991/92:Jo312
          </p>
          <p xml:id="i-VVmRf2MLBDRjNXm1KzGLaj">
            av Ingvar Eriksson och Carl G Nilsson (m) Ädellövskog på åkermark
          </p>
          <p xml:id="i-VjUoFRgmYt6k7PoKe74cSy">
            Riksdagen beslutade i juni 1990 om en ny livsmedelspolitik som
            innebär att viss jordbruksareal skall tas ur livsmedelsproduktionen.
            Ett omställnings- stöd utgår därvid och den enskilde lantbrukaren
            har möjlighet att plantera skog eller inrikta sin produktion på
            denna areal till något annat än livsmedel. Vid anläggning av lövskog,
            bl.a. ädellövskog, kan dessutom ett särskilt anläggningsstöd utgå.
            Då ädellövskog anläggs är det dock vanligt att den dras upp i
            ett blandbe- stånd av ädellöv och barr. Detta förfaringssätt har
            fördelar och åtskilliga ex- empel finns i praktiken som visar
            att man härigenom långsiktigt får ett ädel- lövbestånd av hög
            kvalitet. Dessutom får man en viss intäkt av ingående barrbestånd
            som avverkas betydligt tidigare. Många skogsbrukare, och även
            skogsvårdsstyrelserna t.ex. i Skåne, har haft uppfattningen att
            anläggningsstöd skulle utgå även till blandbestånd av ädellöv
            och barr — då den långsiktiga inriktningen avser satsning på ädellö-
            vet. Man har därvid känt stöd i dels Lantbruksstyrelsens information
            (LSFS 1990:45), dels i Skogsstyrelsens föreskrifter och allmänna
            råd till ädellöv- skogslagens paragraf 8. Våren 1991 framhöll
            jordbruksutskottet i betänkandet 1990/91:JoU22, att syftet med
            anläggningsstödet delvis är att åstadkomma en variation i land-
            skapsbilden, företrädesvis i form av lövträd. Utskottet framhåller
            också att anläggning av ädellövskogsbestånd har större förutsättningar
            att ge ett full- gott resultat om beståndet innehåller en viss
            andel barrträdsplantor. Därför bör reglerna om anläggningsstöd
            anpassas efter de bidragsregler som avser anläggning av ädellövskog
            enligt ädellövskogslagen. Dåvarande jordbruksministern har emellertid
            i förordnigen (1991:1177) meddelat att ett reducerat anläggningsstöd
            om 7.000:- kronor kan ges enbart om maximalt 30 procent barr ingår
            i blandningen ädellöv/barr. Med denna förordning blir det knappast
            vare sig mycket blandbestånd el- ler ädellöv på ”överskottsmark”.
            Det blir troligen huvudsakligen barrskog. Detta var inte jordbruksutskottets
            avsikt. Bestånd med endast 30 procent barrinslag, täcker bara
            en del av de model- ler av blandningsförhållanden som normalt
            tillämpas vid anläggning av ädel- lövskog. Det är inte onormalt
            att använda ända upp till 75 procent barrinslag t.ex. vid anläggning
            av ekskog. I blandbestånd bok/lärk kan man dock accep- tera 30
            procent barrinblandning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_312/mot_199192_JoU_312-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-U8QNwyeLLFKBNAByedu4tG">
            Anläggningsstödet och ädellövsbidraget bör utgå i proportion
            till bland- ningsförhållandet ädellöv/barr. 1. Om t.ex. ädellövsplantorna
            utgör 25 procent av totalantalet plantor bör stödet utgå med 25
            procent av (10.000 +4.000) =3.500 kronor/ha eller om de utgör
            50 procent av totalantalet med 50 procent av (10.000 +4.000) =
            7.000 kr/ha. 2. Bidrag till stängselkostnaderna bör oberoende
            av blandningsförhållan- dena utgå med 4.000 kronor/ha.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7DNJYQMN4tD9rq2wvP1mh">
            Goda skäl för blandbestånd
          </p>
          <p xml:id="i-YanVWycDLv5P3h4bbBrnyp">
            Det finns många goda skäl för att anläggningsstöd borde utgå
            även vid plan- tering av blandbestånd syftande till ädellövsbestånd:
            —- Vissa blandtyper är väl beprövade och används därför att de
            ger lövbe- stånd av bättre kvalitet. - Det finns begränsat plantmaterial
            av acceptabla lövträdsprovenienser. Rena lövbestånd kräver ett
            oproportionellt stort antal plantor. Om man därför inte accepterar
            blandbestånd av barr och ädellöv blir det med största sannolikhet
            plantbrist. - Blandbestånd har högre ägaraccept därför att de
            ger ägare tidigare gall- ringsintäkter. Rena lövbestånd ger positiva
            täckningsbidrag först 50 år ef- ter plantering, vilket ställer
            utomordentligt stora krav på ägarens likvidi- tet. —- Vid samråd
            med naturvårdsintressenter är blandbestånd ofta en använd- bar
            kompromiss mellan ägarens ekonomiskt motiverade önskemål om barrplantering
            och naturvårdens önskemål om löv, varvid konflikter mel- lan naturvård
            och ägarönskemål undvikes.
          </p>
          <p xml:id="i-FAD148ApPrxfCSEvn1uE7B">
            Sammanfattningsvis skall understrykas, att ett blandbestånd successivt
            un- der sin utveckling övergår till rent löv och att en eventuell
            barrdominans så- ledes enbart förekommer i inledningsskedet. Dessutom
            har man genom eta- blering av blandbestånd bundit den framtida
            arealanvändningen till ädellöv- skog. Blandbestånd av löv och
            barr är inte en ny idé. Således är nog världens mest unika ekanläggning
            (Visingsöeken) ursprungligen anlagd som blandbe- stånd och ingen
            vill i dag döma ut denna anläggning som ädellövskog. Även andra
            förnämliga ädellövsbestånd finns bl.a. i Blekinge och Skåne som
            dra- gits upp ur blandbestånd löv-barr. Slutligen kan tilläggas,
            att man från ekologisk synpunkt knappast kan ha något att erinra
            mot blandbestånd av ädellöv och barr. I stora delar av det europeiska
            lövskogsområdet finns ädellövskog i spontan blandning med barr
            (gran, lärk och ädelgran) där de olika trädslagen ömsesidigt gynnar
            varand- ras tillväxt och föryngring. Den föreslagna lösningen
            med stimulans för anläggande av blandbestånd av ädellövskog/barr
            på åker förutsätts ske inom av riksdagen tidigare an- givna ekonomiska
            ramar. En lösning med stimulans i förhållande till graden av lövinslag
            skulle stimulera lantbrukare att gå in i omställningsprogrammet
            för jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-FFrDV9zMKZMSKMuoQ49hZo">
            Mot. 1991/92 Jo312
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_312/mot_199192_JoU_312-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5XwpFQhg3Stwk4ML6CxjKM">
            Hemställan Mot. 1991/92
          </p>
          <p xml:id="i-MP8Eu7e5TkBEnpB4ZBu2KC">
            Med hänvisning till det anförda hemställs Jo312
          </p>
          <p xml:id="i-Q8Aw9jHSB4vM8BLBXNFqJM">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om anläggningsstöd vid plantering av blandbestånd
            av ädellöv- och barrskog inom ramen för omställningsprogrammet
            inom jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-SqqTJTQwgzKcr4bVqbRapz">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-7jChgJMji85Xha7hKDhwXe">
            Ingvar Eriksson (m) Carl G Nilsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-LZ66YhhJ4RWL3tXfqrkqFw">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
