<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-BoU-00501">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Naturskydd för Kösjöområdet i västra Jämtland</title>
        <author corresp="i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV">av Axel Andersson och Kurt Ove Johansson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Naturskydd för Kösjöområdet i västra Jämtland</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Bo501</idno>
          <rs type="number">Bo501</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Bo501/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Bo501</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Bo501</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ</idno>
            <name>Axel Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV</idno>
            <name>Kurt Ove Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ</idno>
            <name>Axel Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV</idno>
            <name>Kurt Ove Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MUFLwdVAtqLYm49TnqQ9KB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MUFLwdVAtqLYm49TnqQ9KB">
          <note type="signatory" corresp="i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTuuYHp9xWAMFgs56cbdRJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UVAgeLYUkfmr8A9VVChgiV"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Bjiq2BJFbQgtkyAfctvJJH" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EpU4JyLZzScheejvafDPWA" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-932yQn4m7hbHpsLnGbjuFg" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7zA1q7zCKk9AMSCM1rMfTe" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MvqzXHN3GBM6JN38QZLhx6" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ScMSeXFMGeZ7mxBxook1KT" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PmnoPk1C94aLoLykvk6AUF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PmnoPk1C94aLoLykvk6AUF">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_501/mot_199192_BoU_501-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-oaT5U8eD4JyXjTTFuDdKg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E5bcPdiRwym3mA8TLJf7VA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SXtXnjv6mswSxn3GbufF6L" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DnFybkeEp8pJ1mJNF8KG8y" type="motBody">
        <div xml:id="i-8NPLWbC22jZHSpHUQMt9uj">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_501/mot_199192_BoU_501-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-5iu9fYpUPQF9xQo71D4neV">
            Motion till riksdagen ÅN 1991/92:B0501 2t
          </p>
          <p xml:id="i-BPvtTnoPmZYWZqwapZhq6w">
            av Axel Andersson och Kurt Ove Johansson (s) Mot. Naturskydd
            för Kösjöområdet i västra Jämtland 1991/92 Bo501-509
          </p>
          <p xml:id="i-UAtH7zdnk7kTyVV2qLUmon">
            Fem kilometer rakt öster om Ånnsjön i västra Jämtlands fjällvärld
            ligger Kösjön i ett större fjällnära och hittills väglöst vildmarksområde
            som är av stort intresse för naturvården. Området är beläget ovan
            både gränsen för svårföryngrad skog och Do- mänverkets skogsodlingsgräns.
            Ett flertal utrotningshotade djurarter förekommer i området, bl.a.
            har det kunnat konstateras att kungsörn häckar inom området. Det
            stora naturvärdet ligger främst i storleken på det i dag väglösa
            fjäll- nära området och på den därmed också mycket intressanta
            faunan. Myrarna kring Kösjön har mycket höga naturvetenskapliga
            värden. Turism är den i särklass största näringen i Jämtlands
            län. Vildmark och ostörd natur framstår alltmer som turismens
            främsta dragplåster. Därför är det av stor vikt för länets framtid
            att de få områden av vildmarkskaraktär som fortfarande finns kvar
            bevaras och säkerställs för framtiden. Kösjöområdet i västra Jämtland
            hör dit. Området är redan i dag en avgö- rande resurs för kringliggande
            turistanläggningar och används för vand- ringar och vildmarkscamping.
            Kösjön med biflöden och näraliggande mindre vatten är dessutom
            ett jungfruligt fiskeområde. Kösjöområdet är rikt på myrmarker
            och skogen återfinns (i områdets norra och östra del) främst på
            åsryggar och myrholmar, medan mer samman- hängande skogsområden
            finns i den södra delen, omedelbart öster om Kö- sjön. I delar
            av området förekommer hänglavsbärande skog. Den här beskrivna
            vildmarken — norr och öster om Kösjön och i sydost, direkt gränsande
            till Vålådalens naturreservat — ligger inom ett av de områ- den
            i Jämtlands län, som är klassat som riksintresse för naturvård
            och fri- luftsliv. Detta borde räcka för att det beskrivna områdets
            särart skulle kunna sparas åt eftervärlden. Men så är inte fallet.
            Långt gångna planer på skogsavverkning i området föreligger. Den
            ena av de två dominerande markägarna i området, Korsnäs AB (den
            andre är Domänverket), har hos Åre kommun ansökt om medgi- vande
            att bygga en skogsbilväg rakt igenom Kösjöområdet, för att där
            be- driva skogsavverkning. Kommunens byggnadsnämnd sökte hejda
            bolagets framfart, men ett överklagande till länsstyrelsen i Jämtlands
            län gav Korsnäs AB tillstånd att bygga samt bidrag till hela den
            begärda vägsträckningen. Länsstyrelsens beslut är på flera punkter
            överraskande:
          </p>
          <p xml:id="i-U2ykdKMrBT26jPLLF4FUuK">
            1 Riksdagen 1991/92. 3 saml. Nr Bo501-509
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_BoU_501/mot_199192_BoU_501-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-nNuaic91VzDodK4pX1ZuG">
            - Området kring Kösjön, som är av riksintresse, skall skyddas
            enligt natur- resurslagens (NRLs) 2 kap. 6 $. - Det sjörika området,
            d.v.s. även de delar som ligger utanför riksintresset för naturvård,
            är ekologiskt känsligt område och skall så långt möjligt skyddas
            enligt NRL 2 kap. 3 $. —- Skogsvårdsstyrelsens i Jämtlands län
            beslut, att den av Korsnäs AB öns- kade skogsbilvägen genom Kösjöområdet
            är bidragsberättigad, strider, enligt vår uppfattning, mot skogsstyrelsens
            föreskrifter om stöd (SKSFS 1987:1 4 $).
          </p>
          <p xml:id="i-YXhTXGSiJKE9dVScbnJiSW">
            Vi anser att det i motionen aktualiserade Kösjöområdet i västra
            Jämtland bör, såsom varande ett område av riksintresse för naturvård
            och friluftsliv, skyddas mot exploatering. De senaste månaderna
            har diskussionen om de fjällnära skogarna och de- ras brukande
            varit intensiv och bl.a. lett till att de flesta storskogsägare
            med markinnehav i fjällregionerna (dock, så vitt oss bekant, ej
            Korsnäs AB) be- slutat undanta stora, sammanhängande fjällnära
            skogsområden från avverk- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-TUoQu23nbE2oPNQjz4CJHF">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NMDRcJovymuqgHpJUw5RAY">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av att bevara Kösjöområdet i västra Jämtland som objekt av riksintresse
            för naturvård och friluftsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-MhVYctgAWM3VheWKkrDz55">
            Stockholm den 15 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-SjrZEzcSybzr211cGCm9GE">
            Axel Andersson (s) Kurt Ove Johansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-8iWTfy8krPwx75nGXYG224">
            Mot. 1991/92 Bo501
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
