<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-NU-00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1991/92:51 En ny småföretagspolitik</title>
        <author corresp="i-GkGATynUsbQhroqVm6AkQW i-GkGATynUsbQhroqVm6AkQW">av Sonia Karlsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1991/92:51 En ny småföretagspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GF02N10</idno>
          <rs type="number">N10</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02N10/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02N10</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02N10</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GkGATynUsbQhroqVm6AkQW</idno>
            <name>Sonia Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GkGATynUsbQhroqVm6AkQW</idno>
            <name>Sonia Karlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-6nkjq7pUURsm4eNpAnF8WW"/>
        <correspContext corresp="i-6nkjq7pUURsm4eNpAnF8WW">
          <ref>Proposition 1991/92:51</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MSq86nz7gn9UCiF8eLTy7i" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MSq86nz7gn9UCiF8eLTy7i">
          <note type="signatory" corresp="i-GkGATynUsbQhroqVm6AkQW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GkGATynUsbQhroqVm6AkQW"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-UWxCSPeq3hqbGuuQZPxonf">
          <date when="1991-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KHbnxFKuSfAjH5UTjUpc2U">
          <date when="1991-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TjcnqEKxAWmHpfJugEbx95">
          <date when="1991-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-G2W1a9HSsHTzuyhg6ey6EY">
          <date when="1991-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-4v6AnSVgT5Q7phCZewjqxs">
          <date when="1991-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BKK1buYoLELtT5TUBwf9s4">
          <date when="1991-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-5t5Fs6EdesHQdyc6NFxTqx"/>
        <correspContext corresp="i-5t5Fs6EdesHQdyc6NFxTqx">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_NU_10/mot_199192_NU_10-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1991/92:N10
          </p>
          <p>
            av Sonia Karlsson (s)
          </p>
          <p>
            med anledning av prop. 1991/92:51 En ny småföretagspolitik
          </p>
          <p>
            I propositionen läggs fram förslag till ändring av planoch bygglagen,
            för att kommunerna i sin planering skall främja näringsfrihet
            och en effektiv kon- kurrens. Enligt den borgerliga regeringen
            utgör den kommunala plane- ringen hinder för nyetablering av företag,
            framför allt detaljhandeln. Man anser ”att möjligheterna för handeln
            att etablera sig fritt, är av central bety- delse för konkurrens
            inom handeln, och att en ökad konkurrens inom han- deln måste
            utgöra ett naturligt inslag i vad som allmänt avses med en lämplig
            samhällsutveckling.” PBL och uttalanden i förarbetena till lagen
            ger goda förutsättningar för att pröva markens användning för
            olika ändamål utan att konkurrensen i något väsentligt avseende
            sätts ur spel. Enligt PBL 2 kap. 1 paragrafen skall plan- läggning
            ske så att den främjar en från allmän synpunkt lämplig utveckling
            och ger förutsättningar för en från social synpunkt god bostads-,
            arbets-, tra- fik- och fritidsmiljö. Samt enligt 3 paragrafen
            att bebyggelse skall lokaliseras till mark som är lämpad för ändamålet
            med hänsyn till bl.a. möjligheterna att ordna trafik, vattenförsörjning
            och avlopp samt annan samhällsservice. Genom reglerna i PBL kan
            kommunen bestämma var på marken det är lämpligt att bedriva olika
            slag av verksamheter. Däremot ger inte det kom- munala planmonopolet
            rätt att bestämma vem som skall bedriva verksamhe- ten. Det är
            viktigt att förbättra konkurrensen, men rättvisa och fri konkurrens
            behöver självfallet inte innebära att samhället avstår från alla
            krav utan kan lika gärna uppnås genom att man ställer exakt samma
            krav på alla handelsin- tressenter. I debatten har framförts att
            handeln själv skulle få bestämma lokalisering av butiker. Under
            årets allmänna motionstid följdes detta upp i motioner från moderaterna
            och folkpartiet, vari man föreslog att PBL skulle ändras så att
            kommunerna inte i detaljplan kan styra handelns lokalisering och
            varu- sortiment. För handeln är detta säkert en önskad utveckling.
            Men vad innebär det för konsumenterna? Redan nu flyttar handeln
            ut från stadskärnor och bostadsområden till stor- marknader och
            köpstäder utanför staden eller till något industriområde, dit
            det är i stort sett omöjligt — och i varje fall opraktiskt och
            otrevligt — att gå, cykla eller åka kollektivt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_NU_10/mot_199192_NU_10-002.pdf"/>
          <p>
            Om man tar bort möjligheten till reglering av olika former av
            handel så kommer detta att innebära risk för ytterligare utflyttning
            av butiker från stadsdelscentra och bostadsområden. Den som inte
            har tillgång till bil, får mycket svårt att klara sina inköp.
            Detta drabbar bland annat många pensionärer, vilket innebär en
            ökad be- lastning på den kommunala hemtjänsten. För dem som är
            ensamstående ökar risken för social isolering när de inte längre
            kan ta den dagliga prome- naden till närbutiken. En annan grupp
            som saknar bil är barn och ungdomar. Om närbutikerna försvinner,
            förlorar de möjligheterna att göra egna inköp, gå ärenden åt för-
            äldrarna och successivt träna sig till att bli självständiga och
            ekonomiskt medvetna. Det är inte heller så att konsumenterna tjänar
            på en utglesning av butiks- nätet. En hushållsekonomisk undersökning
            visar på att lönsamheten vid ett normalt veckoinköp för en tvåbarnsfamilj
            går vid ett avstånd på 34 km vid inköp i lågprisbutik. I propositionen
            hävdas att skillnaden i omgivningspåverkan mellan de olika former
            av handel som här är i fråga — partihandel, detaljhandel med skrymmande
            varor och detaljhandel med livsmedel —-i praktiken torde sakna
            betydelse, eftersom olika verksamheter naturligt kan antas söka
            sig till för verksamheten ändamålsenliga platser. Detta är en
            from förhoppning. Redan nu vet vi att många affärsidkare gärna
            vill flytta butiker till industriområden. Här är marken billig
            och det är lätt att ta sig hit för den stora gruppen bilister.
            Att de som saknar bil därmed blir utan service, att kommunens
            kostnader för hemtjänsten ökar och att bil- trafiken och dess
            miljöstörningar blir än värre, är ju inget de behöver bry sig
            om. Finns det då inte vissa affärer som passar i industriområdena?
            Jodå. Han- del med bilar, möbler, kylskåp, byggvaror — d.v.s.
            sådant som man till skill- nad från t.ex. kläder, skor och livsmedel
            m.m. ändå inte kan ta hem på bus- sen eller cykeln. Sådana affärer
            kan det vara en fördel att slippa i stadskär- nan, eftersom de
            med nödvändighet alstrar mycket trafik. Därför kan man, sedan
            den nya planoch bygglagen trädde i kraft 1987, i detaljplan skilja
            ut ”handel med skrymmande varor” från annan handel. Med ovanstående
            vill jag ha sagt att vad gäller detaljhandelns lokalisering och
            varusortiment är PBL:s nuvarande regler nödvändiga för att vi
            skall få en närservice som underlättar för oss som boende och
            konsumenter, samt en trafikutveckling som är acceptabel ur miljösynpunkt.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att avslå förslaget om ändring i plan- och bygglagen (1987:10)
            1 kap. 5 $. Stockholm den 25 november 1991
          </p>
          <p>
            Sonia Karlsson (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1991/92 N10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
