<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-UU-00011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1991/92:146 Bemyndigande att avskaffa vissa sanktioner mot Sydafrika, m.m.</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1991/92:146 Bemyndigande att avskaffa vissa sanktioner mot Sydafrika, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GF02U11</idno>
          <rs type="number">U11</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02U11/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02U11</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02U11</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh</idno>
            <name>Björn Samuelson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
            <name>Annika Åhnberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS</idno>
            <name>Rolf L Nilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS</idno>
            <name>Rolf L Nilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
            <name>Annika Åhnberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh</idno>
            <name>Björn Samuelson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PD6ppXH5hoHT6h8nub3cDi" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-PD6ppXH5hoHT6h8nub3cDi">
          <ref>Proposition 1991/92:146</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SEcJkqqRxgJoFCawCFSAHm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SEcJkqqRxgJoFCawCFSAHm">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Y5jxqW6CBDM13KqsHLCxMz" type="referral">
          <date when="1992-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HU48vJ2sqQfFDMb4Zjswo7" type="dismissal">
          <date when="1992-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NQRTnyFCLYtkhYGorhXrDw" type="submission">
          <date when="1992-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AoD6aQhkUohgnRC6MhUAwX" type="referral">
          <date when="1992-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XTATfdXxP14RiihkzAoRkB" type="dismissal">
          <date when="1992-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RbXonvo3c4B742fq3QmXVm" type="submission">
          <date when="1992-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RvyTvPuNtkVCq1NDdWRDHL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-RvyTvPuNtkVCq1NDdWRDHL">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_11/mot_199192_UU_11-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DRoRWArSHJi2HHm6cw74LB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GBGJ9zNngTHP6wecp78HiE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QL5cnbssRLefTk9qgdsHTz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4cZYZujx7UPqQHRXvgjhuL" type="motBody">
        <div xml:id="i-9Mcn4G33FMspuXMWM6qzfD">
          <p xml:id="i-3amLGjJhxE12PhBF9ukkbP">
            Motion till riksdagen 1991/92:U11
          </p>
          <p xml:id="i-NT96paC7FdqdGscnMnWG8Q">
            av Lars Werner m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-HiSGB8t3VUEVgLJB7jxQQ9">
            med anledning av prop. 1991/92:146 Bemyndigande att avskaffa
            vissa sanktioner mot Sydafrika, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-GiJMhH9bfBu26KaTnx3tEJ">
            Den svenska opinionen mot apartheidsystemet i Sydafrika utvecklades
            tidi- gare och starkare än i de flesta europeiska länder. Tack
            vare denna folkrö- relse kom Sverige att bli ett föregångsland
            i införandet av sanktioner mot Sydafrika. Det ger oss ett särskilt
            ansvar. Nu när frågan om sanktionernas avskaffande ställts på
            dagordningen, är det viktigt att noga följa utveck- lingen i Sydafrika
            och överväga vilka steg som bör tas — och när. Omvärldens ögon
            är i hög grad riktade på Sverige. Sanktionerna gav effekt. Utländskt
            kapital och investerare lämnade Syd- afrika i stor skala. En huvudorsak
            till att Sydafrika drog sig ur Angola och accepterade Namibias
            självständighet var den ekonomiska nedgången, som visade sig i
            mitten av 1980-talet. Tillsammans med den växande demokra- tiska
            rörelsen drev den fram ett genombrott i kampen för ett demokratiskt
            styre. 1990 frigavs Nelson Mandela och andra politiska fångar.
            Afrikanska nationalkongressen (ANC) och andra demokratiska rörelser
            tilläts arbeta le- galt. En del apartheidlagar upphävdes. I december
            förra året öppnades CODESA (Convention for a Democratic South
            Africa) med ANC och nationalistpartiet som huvudparter. En över-
            enskommelse träffades om principerna för en övergångsregering.
            Över- gångsregeringens beslut skulle vara bindande för det sydafrikanska
            parla- mentet, sades uttryckligen. Därefter har president de Klerk
            emellertid backat. Nationalistpartiet före- slog den 23 mars en
            övergångsstruktur med endast rådgivande funktion, så att den sittande
            regeringen och parlamentet — där de vita i realiteten har ve-
            torätt — skulle komma att utöva den reella kontrollen över processen.
            Detta accepteras inte av ANC. Även ifråga om utarbetandet och
            antagandet av en ny grundlag har parterna inte enats ännu. ANC
            vill ha val, där varje röst är lika mycket värd, till en ny församling.
            Detta blir huvudfrågorna i CODESA II, som väntas äga rum i maj.
            Om förhandlingarna leder till en bindande uppgörelse, kan en övergångsregering
            tillträda i juni (ev. juli). Övergångsregeringens status är en
            avgörande fråga för att få slut på vål- det, som regeringen är
            inblandad i. Frank Chikane, generalsekreterare i SACC, det sydafrikanska
            kyrkorådet, sa när han besökte Sverige nyligen: ”Vi har sett ett
            politiskt våld som går att stänga av och på som en kran. Bara
            genom att en övergångsregering får kontroll över säkerhetsstyrkorna
            kan våldet sluta.”
          </p>
          <p xml:id="i-BgaBHXiKqHYSi4errioNnX">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_11/mot_199192_UU_11-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PHCTQDbBzj7E8ZDn31o1cT">
            När kan sanktionerna hävas?
          </p>
          <p xml:id="i-Nd2QRQwx5DyBcNB7kpceNU">
            Riksdagen har tidigare beslutat att sanktionerna ska kvarstå
            till dess att ut- vecklingen mot ett avskaffande av apartheid
            är oåterkallelig och grundläg- gande. Detta beror på utgången
            av CODBESA II. Först när en representativ övergångsregering bildats,
            som kan kontrollera att övergången sker demo- kratiskt, kan utvecklingen
            bedömas vara oåterkallelig. Till dess behövs omvärldens påtryckningar
            fortfarande. Det svenska han- delsförbudet måste kvarstå till
            dess att en överenskommelse träffats om en representativ övergångsregering.
            Investeringsförbudet ska bibehållas till dess att denna regering
            installerats och begär att sanktionerna ska lyftas. Det bindande
            vapenembargot, som FN:s säkerhetsråd ska avgöra, ska finnas kvar
            tills en ny demokratisk grundlag antagits. Återhållsamhet ska
            iakttas i kontakterna med det officiella Sydafrika till dess att
            demokratiprocessen kan betraktas som oåterkallelig. Det är viktigt
            att Sverige inte urholkar sanktionerna genom att ge dispen- ser,
            vilket skett vid några tillfällen nyligen. Dispenser till investeringar
            bör inte ges, förrän en överenskommelse finns om en representativ
            övergångsre- gering.
          </p>
          <p xml:id="i-CgeDQYkPdnHFyUfJEiqtvw">
            Stöd demokratiprocessen
          </p>
          <p xml:id="i-YNR9uhrpFz1Nb2emNAQv32">
            I CODESA arbetar parterna på mycket ojämlika villkor. Hemlandsregering-
            arna kan finansiera sin verksamhet med skattemedel och får stora
            direkta bidrag från Pretoria. Nationalistpartiet kan bl.a. använda
            miljontals kronor av justitiedepartementets medel. ANC har inte
            dessa möjligheter. I den fö- restående valprocessen måste Sverige
            medverka till att minska dessa orätt- visa förutsättningar. Biståndet
            till ANC och den breda demokratiska rörel- sen måste öka.
          </p>
          <p xml:id="i-NoPUxqXY3YMCy5TVZfd5VG">
            Stoppa våldet
          </p>
          <p xml:id="i-NWUVnenmAZj8NjdTR5g6KG">
            Det politiska våldet är ett stort hot mot den demokratiska utvecklingen.
            In- ternationella juristkommissionen besökte Sydafrika i mars
            och drog slutsat- sen att fria och demokratiska val inte kan hållas
            i de områden som är värst drabbade av det politiska våldet — Natalprovinsen
            och Johannesburgs förstä- der. Amnesty International sade i sin
            rapport till FN:s kommission för de mänskliga rättigheterna i
            januari, att det finns överväldigande bevis för att säkerhetsstyrkorna
            agerar partiskt tillsammans med Inkhata mot ANC, och att detta
            leder till mord och andra brott mot de mänskliga rättigheterna.
            Sverige måste agera i internationella fora för att förmå den sydafrikanska
            regeringen att beslutsamt ta itu med våldet och ställa de ansvariga
            inför rätta. Vi bör också stödja organisationer som arbetar i
            Sydafrika för att kartlägga och motverka det politiska våldet.
          </p>
          <p xml:id="i-4iseNUXoUsGEpdqhjfAaHx">
            Fortsatt bistånd behövs
          </p>
          <p xml:id="i-PmCuFiCmtx4TTB3ok7NGHk">
            Den demokratiska processen är inte fullbordad i Sydafrika den
            dag demo- kratiska val kan genomföras. Rasförtrycket kommer då
            att lämna efter sig
          </p>
          <p xml:id="i-KuCCRT8ahcx2YfrJi74G1n">
            Mot. 1991/92 Ull
          </p>
          <p xml:id="i-CfVb5qDcUVzc6EyJFNnArF">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_11/mot_199192_UU_11-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HkTXVSxvFgWcQH1GkCuY1b">
            ett sargat land med skriande sociala och ekonomiska orättvisor,
            som apart- heidlagarna orsakat. Rasismens offer måste då kunna
            påräkna ett omfat- tande internationellt bistånd.
          </p>
          <p xml:id="i-9YqFPHQtg8vNVxQuzjXPfC">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HtahwmiojH3Sti6L4yRUka">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att handelsförbudet mot Sydafrika måste kvarstå till dess att
            en överenskommelse träffats om en representativ över- gångsregering,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att investeringsförbudet i Sydafrika skall
            bibehållas till dess att en övergångsregering installerats och
            begär att sanktio- nerna skall lyftas, 3. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            vapenembargot mot Sydafrika skall bibehållas till dess att en
            demokratisk grundlag antagits, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att återhållsamhet
            skall iakttas i Sveriges officiella kontakter med Sydafrika till
            dess att demokratiprocessen kan betrak- tas som oåterkallelig,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att dispenser för investeringar i Sydafrika
            inte bör ges förrän en överenskommelse finns om en representativ
            övergångs- regering, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om ökat svenskt bistånd till
            ANC och den breda demo- kratiska rörelsen i Sydafrika, 7. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om svenskt agerande i internationella fora för att stoppa
            våldet i Sydafrika, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om bistånd till rasismens
            offer i Sydafrika.
          </p>
          <p xml:id="i-VDjYAF8ttRoLbNsk6bfDeu" type="date">
            Stockholm den 27 april 1992
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-8sxGoyvhTW4P1cijM1vZ9D">
            <p who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              Lars Werner (v)
            </p>
            <p who="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM" type="signature">
              Bertil Måbrink (v)
            </p>
            <p who="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS" type="signature">
              Rolf L Nilson (v)
            </p>
            <p who="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9" type="signature">
              Elisabeth Persson (v)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Björn Samuelson (v)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TwAKm7pQEZe3PMmMqbeZzT">
            Annika Åhnberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-NteJheLYzEBCbLGbpkXDAB">
            gotab 41299, Stockholm 1992
          </p>
          <p xml:id="i-g2jou77zpkdFi8uhEfXbs">
            Mot. 1991/92 Ull
          </p>
          <p xml:id="i-NFf3yBmynGqksMcTkAWgHz">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
