<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-SoU-00524">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Handlingsprogram mot tobak</title>
        <author corresp="i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7 i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7">av Birger Rosqvist och Sven-Gösta Signell (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Handlingsprogram mot tobak</title>
          <idno type="rdwebb">GF02So524</idno>
          <rs type="number">So524</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02So524/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02So524</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02So524</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL</idno>
            <name>Birger Rosqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>Sven-Gösta Signell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL</idno>
            <name>Birger Rosqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>Sven-Gösta Signell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DGThDPhrCzHLMKUAH71bg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DGThDPhrCzHLMKUAH71bg">
          <note type="signatory" corresp="i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RVMDA8NcF8YRYEU3Y4MfQL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EcgpHk9Yp83nKLguE1BirU" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R25Z8L4imnNKFJ8K3DVD7W" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KRS13VP26Ng4cfgCY5LpmW" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8qKG4vZissQGFqXn6YTGuo" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wx8NcBeBYgZKKRMNVNGzAQ" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SJNw4wH8r1LWAQASJBTuNK" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TjuN4GEY9ryqajcAWCNDss" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TjuN4GEY9ryqajcAWCNDss">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SoU_524/mot_199192_SoU_524-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KUeWra71xLQ64dwdF1JoE3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ArdqjFC7kJ77WrPkXCUzFi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SACVDS237GZHWfzK181axo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dvp28PMrqM7QeTLWMoW634" type="motBody">
        <div xml:id="i-WyrKrFvUkmN9TjXjtAb8yC">
          <p xml:id="i-kYFz1cF43zoR6kyCtsuwF">
            Motion till riksdagen 1991/92:S0524
          </p>
          <p xml:id="i-Jz8CQQbfpYm7aRH4W4jKTY">
            av Birger Rosqvist och Sven-Gösta Signell (s) Handlingsprogram
            mot tobak
          </p>
          <p xml:id="i-AvVzxHQgbS1Sp9rpnNNYZb">
            Vi tror ofta att tobaksbruket har blivit ett mindre problem än
            tidigare. I vissa kretsar har rökningen minskat, det är sant.
            Men i andra folkgrupper har to- baksbruket ökat, och spridningen
            i vissa av de grupperna gör epidemin ännu svårare i framtiden.
            Under 1980-talet blev andelen rökare bland gravida kvinnor och
            små- barnsmammor större än någonsin tidigare. Aldrig förr har
            så många barn utsatts för tobakens skadeverkningar redan som foster,
            under amningen och genom passiv rökning därefter. De tobaksexponerade
            barnen får i genom- snitt sämre hälsa och studieresultat — och
            därmed som vuxna även lägre in- komster. Då det gäller barns exponering
            för tobak är ingen förbättring i sikte. Bland flickor och unga
            kvinnor röker nämligen fler än någonsin. Bland pojkar och unga
            män är det en lika stor andel tobaksanvändare i dag som under
            tidigare topperioder. Till det här kommer att både rökning och
            passiv rökning skadar allt fler till följd av att andelen allergiker
            och andra överkänsliga ökar snabbt, sär- skilt bland barn. Olika
            undersökningar har visat att det är en skillnad i sjukfrånvaro
            på 30-40 20 mellan rökare och människor som aldrig har rökt. Dödligheten
            bland rökare blir också högre, med en tydlig skillnad från 55
            år, alltså redan i de produktiva åldrarna. Rökningen i dag bland
            unga människor kommer alltså att orsaka en högre sjuklighet långt
            in i framtiden. Den kommer att följa de nu unga rökarna upp genom
            åren under hela deras återstående livstid om de fortsätter att
            röka. Till detta kommer att folkhälsan försvagas markant under
            de närmaste decennierna av att de första stora rökarårskullarna
            då passerar 55-årsåldern. För samhället betyder den högre sjukligheten
            och ökade dödligheten bland rökare i produktiva åldrar ett så
            stort produktionsbortfall att det tillsammans med ökade sjukvårdskostnader
            ställer inkomsterna från tobaksskatten helt i skuggan. Att hejda
            tobaksepidemin är en svår uppgift. Ännu svårare är det att tränga
            den tillbaka. Det hjälper inte med en eller ett par kampanjer.
            Vad som krävs är ett heltäckande handlingsprogram för en långsiktig
            och uthållig tobakspolitik. Världshälsoorganisationen (WHO) arbetar
            för en tobakspolitik med
          </p>
          <p xml:id="i-Eq6VdSh1gr8NzTdgw4rezL">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SoU_524/mot_199192_SoU_524-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UGSozvXCGzDzMRHruttYV9">
            kvantifierade mål och långsiktigt handlingsprogram. I EG-kommissionens
            arbete mot cancer läggs stor vikt vid tobaksfrågan. En rad länder
            har förbju- dit tobaksrökning i känsliga miljöer och inskränkt
            eller förbjudit tobaks- reklam. I några länder, t.ex. Norge, har
            man utarbetat och börjat genomföra ett heltäckande handlingsprogram
            som har kvantifierade mål. Nu är det dags att utarbeta, fastställa
            och genomföra ett rullande handlings- program mot tobak i Sverige.
            Den viktigaste uppgiften för programmet i startskedet måste vara
            att få till stånd sådana långsiktiga åtgärder som för- mår unga
            människor att aldrig börja röka eller snusa. När dessa åtgärder
            är igång, tillkommer den svårare uppgiften att hjälpa dem som
            redan använder tobak — ett beroendeframkallande medel — att avbryta
            sin konsumtion. Om 25 år skall tobakskonsumtionen inte längre
            vara ett av de största hoten mot folkhälsan. Då skall ingen behöva
            exponeras för tobaksrök ofrivilligt. Då skall alla som vill sluta
            använda tobak få hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-6L4Gisz3kynvPeXY8in5CG">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-73o9F6JoSq3G4ZnqAjharD">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär handlingsprogram mot tobak i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-NGVpLNPwj7NSpF2NSZuWD3" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-NeFEihHssc32HgAu4TjajH">
            Birger Rosqvist (s) Sven-Gösta Signell (s)
          </p>
          <p xml:id="i-JYKLQ9KT9xmTtHXCMwkuMG">
            Mot. 1991/92 S0o524
          </p>
          <p xml:id="i-RSBQErcr4mzP2M3ReXDWAX">
            14
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
