<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-JuU-00204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot eko-brottslighet</title>
        <author corresp="i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn">av Hans Karlsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot eko-brottslighet</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Ju204</idno>
          <rs type="number">Ju204</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Ju204/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Ju204</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Ju204</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn</idno>
            <name>Hans Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn</idno>
            <name>Hans Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YNUocEybsHpPeze8Aw6aCb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YNUocEybsHpPeze8Aw6aCb">
          <note type="signatory" corresp="i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GNvNCieK8kY4u3moi4akZ7" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JLfTkFXTpw8oz7pe6oGrPC" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HCM3SDiBLtMH1hqmFMDAtE" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VSAKnf6ChbdJVHwS9a8Sti" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rsrar2QuFDULGoMLUnKDYD" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7DhEDnWU4NvcRQ1QeiHY3T" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9sy5wYjaG3i9eofvvXF2Af" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9sy5wYjaG3i9eofvvXF2Af">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JuU_204/mot_199192_JuU_204-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-qjN6ZLWje9ddirhsYKoxJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PwLH5DuD9VUocMMLtTquuJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XuXwz14yArZBoeGm2tKpn6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UgxCK9dE3Br5T6kvHoynce" type="motBody">
        <div xml:id="i-8bpm186PhfHadUv9QxMbvY">
          <p xml:id="i-LtMk6VucWphgiwirT98q3q">
            Motion till riksdagen 1991/92:Ju204
          </p>
          <p xml:id="i-Mi6xUNNgBMVKHyGu5Tk9g3">
            av Hans Karlsson (s) Åtgärder mot eko-brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-VHE9VLHE9BK1yhs28GQrzS">
            Den ekonomiska brottsligheten är ett samhällsont. Dess förekomst
            betyder att samhället undandras betydande inkomster. Såväl välfärdsmål
            som fördel- ningsmål hotas när samhället inte får de skatteinkomster
            som det samlade produktionsresultatet i landet ger underlag för.
            Den ekonomiska brottsligheten har ytterligare negativa effekter
            på sam- hället och medborgarna. | — Oseriösa företag skaffar sig
            ett ekonomiskt övertag över de seriösa. Kon- kurrensvillkor snedvrids.
            Konkurserna ökar och den samhällsekono- miska resursstyrningen
            försämras. - Den allmänna moralen luckras upp, när de som sysslar
            med ekonomisk brottslighet kan göra det utan överhängande risk
            för upptäckt och straff. Samhällssolidariteten urholkas. Kampen
            mot den ekonomiska brottsligheten måste fortsätta och intensi-
            fieras. För den socialdemokratiska regeringen var bekämpningen
            av den ekonomiska brottsligheten ett prioriterat område. Den kampen
            måste fort- sätta. Trots denna prioritering har antalet outredda
            brott ökat. Eko-poliserna kan konstatera att listan blir allt
            längre över de anmälningar som inte har hunnit att utredas. Det
            är en resursfråga. Fler eko-poliser och utredare kom- mer att
            korta kölistan. Men kampen mot den ekonomiska brottsligheten kan
            inte enbart föras ge- nom utredningsresurser och straffskalor.
            Det handlar också om solidaritet och moral. Samhällssolidaritet
            och moral i ett vidare perspektiv, påverkas av det sam- hällsklimat
            vi lever i. Situationen i samhället kan förändras genom informa-
            tion och opinionsbildning. Av tradition har folkrörelserna haft
            en stor bety- delse när det gäller att bedriva upplysning och
            opinionsbildning. Under se- nare år har dock folkrörelsernas roll
            minskat såväl på detta område som andra. Detta har flera orsaker.
            Det handlar om såväl en krympande ekonomi som människors inställning
            till folkrörelserna roll och möjligheter. Trots denna inte särskilt
            optimistiska beskrivning av situationen, vad gäl- ler såväl utredningsresurser
            som opinionsbildandet, finns det ändå exempel på insatser som
            är värda att stödja och utveckla i detta avseende. Tack vare de
            ekonomiska resurser som Justitiedepartementet tidigare av- satt
            för informationsinsatser har några olika projekt etableratats
            på detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JuU_204/mot_199192_JuU_204-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FDW446y7sCbsqqXJi8rJzT">
            område. I Örebro län har Högskolan, berörda myndigheter, Brå
            och Lands- organisationen inlett ett informations- och utbildningsarbete
            som har till syfte att öka kunskaperna hos löntagarna om tillvägagångssätt
            och former för eko-brottsligheten inom näringslivet och företagandet.
            Detta är ett sätt att bedriva upplysning och information. Andra
            folkrörel- ser kan säkert spela en lika aktiv roll på detta område
            i samarbete med myn- digheter och experter. Det är därför angeläget
            att resurser även fortsätt- ningsvis skapas för insatser av den
            här karaktären. Genom det engagemang och de erfarenheter som folkrörelserna
            besitter, kan utvecklingen på det här området påverkas med förhållandevis
            mindre resurser, än om kampen mot den ekonomiska brottsligheten
            enbart skall föras i former av utredningsre- surser och straffskalor.
          </p>
          <p xml:id="i-NEew17aYaBTxfrTLre63c5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TgKtxN7baLdyTLMY6XH5Vp">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av insatser för att bekämpa den ekonomiska brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-L6zpNmQDo6BYMqrojZF7f4">
            Stockholm den 21 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-MC6Ew1wf96Hqs27uUeTT13">
            Hans Karlsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-XmVHFue3bGTxrLXBQtUVN7">
            Mot. 1991/92 Ju204
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
