<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-TU-00434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lämplighetsprövning för erhållande av körkort</title>
        <author corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">av Erling Bager (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lämplighetsprövning för erhållande av körkort</title>
          <idno type="rdwebb">GF02T434</idno>
          <rs type="number">T434</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02T434/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02T434</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02T434</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DFfBMiTECyqYknW4zs1XEf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DFfBMiTECyqYknW4zs1XEf">
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4KYuYuwbAdNvyAY43JKJVs" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VNC2SWaW869FFCWEWmUq8D" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6EiL67DWqssemcyUGdansr" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MUmaUYHWWMiUt57oXyanXU" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-97B6YdLRwEatGaRWV2up9j" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AJkz9LpmgF5eQxsAkfwdRn" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2actwkNR1m6DgYksYdCgN1" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2actwkNR1m6DgYksYdCgN1">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_TU_434/mot_199192_TU_434-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HAsjZTnuK6Y2exRsZaRvX5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5nsKJX9UAttuJGgR8izFTQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BXAL2NmvGUcR4V6kqg8NeS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JvjE8ZMmYQpKa1rzYgC54t" type="motBody">
        <div xml:id="i-LY891czGZabU8Aio1LV3j">
          <p xml:id="i-N4jNDWBdmY3hBfKfJfq6LP">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-FdxHtBVLjDrMQPu7dzhEKo">
            1991/92:T434 av Erling Bager (fp) Lämplighetsprövning för erhållande
            av körkort
          </p>
          <p xml:id="i-8xaSmU4CABqPfPK1UKBL87">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-2FGusxt3pxdHhEYp3EWGQa">
            Många faktorer är avgörande om en säker trafik skall upprätthållas
            och anta- let olyckor minimeras. Det stora antalet förare som
            kör i berusat tillstånd är fortfarande allt för högt. Många av
            dem har inte fått den hjälp de behövt för att avstå från drogkonsumtion
            i samband med trafik. I betänkandet Snabbare körkortsingripande
            m.m. (SOU 1987:43) före- slogs, mot bakgrund av att en stor del
            av dem som döms för trafiknykterhets- brott är alkoholberoende,
            krav på att dessa efter ett sådant brott skall visa att han/hon
            inte missbrukar alkohol vid ansökan om förnyat körkortstillstånd.
            I prop. 1988/89:134 föreslogs att ”den som söker körkortstillstånd
            efter att ha dömts för rattfylleri måste för att få tillståndet
            genom särskild utredning visa att han uppfyller körkortslagens
            krav på ett nyktert levnadssätt”. Utredning- ens förslag godtogs
            i allt väsentligt. Trafiksäkerhetsverket, som fr.o.m. den 1 januari
            1990 övertagit socialsty- relsens ansvar för de trafikmedicinska
            frågorna, meddelade i särskilda före- skrifter att gränsen för
            den vidgade lämplighetsprövningen inledningsvis borde sättas vid
            0,8 promille. TSV menade att alkoholhalten i blodet vid prov-
            ningstillfället inte står i någon given relation till personens
            alkoholberoende. Slumpen spelar i sådana sammanhang stor roll,
            men sätts gränsen vid 1,5 pro- mille kommer urvalet att bli alltför
            snävt. Trots detta valde dåvarande rege- ringen att sätta gränsen
            vid 1,5 promille. En rad undersökningar visar att trafiknykterhetsbrott
            har sin grund i ett ut- talat alkoholberoende. Vid en studie av
            trafikonyktra i Uppsala län under pe- rioden 1985 — 1988 (ca 1600
            fall) bekräftades vad man konstaterati tidigare un- dersökningar:
            27 Zo saknade körkort vid brottet och 47 96 hade tidigare dömts
            för samma brott. Fem år efter trafiknykterhetsbrottet saknade
            40 9 fortfa- rande körkort. Det sistnämnda, menade man i utredningens
            sammanfattande diskussion, var ett uttryck för att man inte kommit
            till rätta med sin alkohol- konsumtion och därmed ej bedömts lämplig
            som körkortshavare. I dag görs personundersökningar endast på
            hälften av alla som åtalas för grovt rattfylleri. Det rationella
            vore att domstolarna i princip alltid förord- nade om personundersökning
            i mål om grovt rattfylleri eftersom alkoholpro- blem i princip
            alltid föreligger vid höga promillehalter. Om en person efter
            konsumtion av alkohol når en blodalkoholkoncentration överstigande
            1 pro- mille vid varje dryckestillfälle, är detta enligt de flesta
            av världens alkoholfors- kare en klar indikation på alkoholproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-HFDBR3hoqtoMGvpYrJtpqq">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_TU_434/mot_199192_TU_434-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CTLmjh8d3iuc492gDxbJqr">
            I svenska undersökningar har man konstaterat att återfallsfrekvensen
            bland fängelsedömda rattfyllerister är så hög som 6590. Detta
            konstaterande borde i princip omöjliggöra användandet av villkorlig
            dom. Det system som i dag finns för att nå bakgrundsorsaken vid
            en mycket stor andel av trafiknykterhetsbrotten — alkoholberoendet
            — är mycket otillfreds- ställande. Dels beror detta på bristande
            kunskaper hos domstolarna att se al- koholproblem, dels beror
            det på rättssystemet i sig som i dag inte stipulerar personundersökningar
            för att förbättra beslutsunderlaget i domstolarna. Dessutom har
            domstolarna mycket olika inställning när det gäller att skaffa
            personutredning i mål om rattfylleri. I alltför många fall får
            därför den dömde en villkorlig dom -— trots att åter- fallsfrekvensen
            är upp till 65 Yo — eller ett frihetsberövande straff utan någon
            uppföljning, vård eller rehabilitering. Detta innebär att vederbörande
            efter en tid åter finns i trafiken med fortsatt alkoholberoende
            och utgörande samma trafikfara. Därför är det angeläget med ett
            relevant rehabiliteringsprogram som ges till denna stora grupp
            trafikanter som uppträder i trafiken. Utan en särskild insats
            med skärpta regler är de fortfarande en stor olycksrisk där människors
            liv och hälsa sätts i fara.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4QHHQe8ytk8yWT5JqXKga">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5CnfTJBHwHFZNswYh85uR1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om sänkta gränsvärden för den vidgade lämplighetspröv- ningen,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            personer med hög alkoholkonsumtion eller andra problem som kan
            äventyra trafiksäkerheten erbjuds ett aktivt rehabiliteringsprogram.!
          </p>
          <p xml:id="i-5beYMX42ZqfsA6xSWqTKgw">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-YQv9DdmNur6QGbUthPaseP">
            Erling Bager (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-UpwyqiLuB2abe8YkBtHExV">
            ! Yrkande 2 hänvisat till JuU
          </p>
          <p xml:id="i-33wyPbCch95oNMntZcvkAs">
            Mot. 1991/92 T434
          </p>
          <p xml:id="i-R1YdTzZmWowtWTZ7qQYySP">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_TU_434/mot_199192_TU_434-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PDVhqNqhtggHx2DuVbtduj">
            gotab 40766, Stockholm 1992
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
