<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-UbU-00466">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utveckling av högskolan i Örebro</title>
        <author corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">av Inger Lundberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utveckling av högskolan i Örebro</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Ub466</idno>
          <rs type="number">Ub466</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Ub466/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Ub466</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Ub466</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw</idno>
            <name>Maud Björnemalm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1</idno>
            <name>Sture Ericson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo</idno>
            <name>Håkan Strömberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn</idno>
            <name>Hans Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn</idno>
            <name>Hans Karlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo</idno>
            <name>Håkan Strömberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw</idno>
            <name>Maud Björnemalm </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1</idno>
            <name>Sture Ericson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CghJuEN4eTZzZxftjojDbo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CghJuEN4eTZzZxftjojDbo">
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VvmFc1QdZUrzxunymPXLNn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnC3VHufiqpKfgXVa9Vozo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dqwk6WRPNzjzwmqmA18xc1"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-J2HgxU7FX6AFiJgxmpv6wx">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HgEcHvW1LUgsTkJvj3kD5z">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KVcxVjStbkpao8LyHfoyJ5">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TLPekxfSLvCDQjQPyS23qQ">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Kay9pA3ykgVA97BYHBQZ1b">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9xvgQbbzVSFGYTwGff8CyT">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DiS2YhtZ4FcASDdfaStnHX"/>
        <correspContext corresp="i-DiS2YhtZ4FcASDdfaStnHX">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_466/mot_199192_UbU_466-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1991/92:Ub466
          </p>
          <p>
            av Inger Lundberg m.fl. (s) Utveckling av högskolan i Örebro
          </p>
          <p>
            Högskolan i Örebro står väl rustad för att möta de närmaste årens
            snabba ökning av högskoleutbildningen i riket. Med sina över 5.000
            studenter och väl utvecklad forskning inom flera sek- torer har
            högskolan mognad och kapacitet att ge bra utbildning åt många
            fler studenter. Högskolans utveckling är av strategisk betydelse
            för en region, som drab- bas hårt av strukturrationaliseringar
            och arbetslöshet. Inför 1993 års treårsplan för den högre utbildningen
            samt samma års forsk- ningspolitiska proposition avser vi att
            återkomma med förslag om utbyggnad av högskolan i Örebro inom
            flera sektorer. Budgetpropositionen innehåller nästan uteslutande
            förslag om nya platser i högskolan på universitetsorterna. Ett
            viktigt skäl härför är prioriteringen av vissa längre linjeutbildningar.
            Vi vill därför framhålla behovet att regeringen skapar förutsättningar
            för nya utbildningsvägar vid orter, där de inte nu är representerade.
            När riksdagen beslutar om en så kraftig utbyggnad av den högre
            utbild- ningen, som nu görs, är det olyckligt om det år för år
            sker genom att de nya platserna i första hand fördelas på redan
            stora universitet med enstaka ut- bildningsplatser här och var
            — se t.ex. förslaget om fördelning av platser på juristlinjen.
            Det är just vid en kraftig volymökning av Högskolan som stats-
            makterna har unika möjligheter att samtidigt påverka regionernas
            konkur- renskraft och ge studenterna tillgång till den goda studiemiljö
            en högskoleort av Örebros storlek kan erbjuda. Regeringen bör
            därför, inför nästa års treårsplan, överväga möjligheten att öppna
            vissa utbildningsvägar på högskolor, där de inte nu är represente-
            rade. Exempel på utbildningsvägar, som med fördel skulle kunna
            förläggas till Örebro, kan vara sjukgymnastutbildning, utbildning
            på läkarlinjen i samver- kan med något universitet, vissa ingenjörsutbildningar
            med anknytning till bl.a. miljö och ekonomi och utbildning på
            psykolog- och juristlinjerna, YTH-utbildning samt den lärarutbildning
            vi nedan vill återkomma till genom konkreta förslag inför vårens
            lärarutbildningsproposition. Högskolan i Örebro har ända sedan
            den formella starten för cirka 15 år sedan — den reella skedde
            med universitetsfilial, socialhögskola och GIH re- dan 25 år tidigare
            — slagit vakt om kvalitet och basämnen. Det har lett till att
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_466/mot_199192_UbU_466-002.pdf"/>
          <p>
            högskolan har ett brett basämnesutbud och också bedriver utbildning
            på 80- poängsnivå inom ett tiotal basämnen. De sociala och planeringsmässiga
            förutsättningarna för en breddning och utbyggnad av högskolan
            i Örebro är mycket goda. Örebros goda kommuni- kationsläge i landets
            befolkningstyngdpunkt ger bra förutsättningar för riks- rekrytering
            till angelägna utbildningar. Högskolan utvecklade tidigt ett inter-
            nationellt nätverk och ligger väl framme i utvecklingen av internationellt
            an- passade utbildningar.
          </p>
          <p>
            Forskning
          </p>
          <p>
            Högskolan i Örebro har förutsättningar att utvecklas till ett
            universitet oav- sett att den idag inte ensam kan bilda underlag
            för ett universitet i den tradi- tionella betydelsen, med flera
            fakulteter med både grundutbildning och fast forskningsorganisation.
            Inför den forskningspolitiska propositionen är det angeläget att
            regering- ens noga prövar möjligheten att tillåta kompaktare universitetsutbildningar.
            Här finns också möjligheten att etablera fasta forskningsresurser
            vid högsko- lan i Örebro inom de områden, där högskolan redan
            nu har de reella förut- sättningarna. Närbelägna högskolor och
            universitet kan då bygga nätverk med systematiskt utbyte av kunskap
            och forskningsresultat. Internationella erfarenheter visar att
            ett universitet inte måste vara stort för att kunna erbjuda bra
            undervisning. Små universitet är ofta goda univer- sitet, präglade
            av både hög kvalitet och god miljö. Goda förutsättningar för kreativitet
            ges när nya forskningsenheter etableras. Det kan inte heller vara
            rimligt att inför ett svenskt EG-inträde fortfarande ålägga vissa
            regioner starka restriktioner för forskningen medan de inte påläggs
            andra. Några områden där högskolan i Örebro har särskilda förutsättningar
            för att etablera fasta forskningsresurser är inom det samhällsvetenskapliga
            om- rådet, som är större än fakulteten i Linköping och i paritet
            med motsvarande fakultet i Umeå. Det är inte god hushållning att
            en så mogen utbildning inte ges de möjligheter fasta forskningsresurser
            innebär för både studenter och lärare. Bland andra områden där
            Örebro har goda förutsättningar för att snabbt bidra till kunskapsutvecklingen
            i landet och också internationellt finns bl.a. miljöområdet —
            i samverkan med bl.a. SAKAB och Regionsjukhuset — och forskning
            inom handikappområdet. Ingen stad i Sverige — och förmodligen
            inte heller internationellt — har till- gång till så många resurser,
            som arbetar med olika kommunikationshandi- kapp som just Örebro.
            Genom samverkan mellan statliga, kommunala och landstingskommunala
            intressenter skulle ett spännande centrum för forsk- ning runt
            kommunikationshandikapp kunna etableras i Örebro. Samverkan med
            högteknologisk industri i och utanför länet skulle kunna betyda
            konkur- rensfördelar för svensk industri.
          </p>
          <p>
            Mot. 1991/92 Ub466
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_466/mot_199192_UbU_466-003.pdf"/>
          <p>
            Grythytte akademi
          </p>
          <p>
            Det finns, som framgår av en tvärpolitisk motion, som inlämnats
            till riksda- gen, bred uppslutning kring den s.k. Grythytte akademi
            — högre restaurang- utbildning i Grythyttan. Utbildningen vid
            Grythytte akademi möter ett mycket stort intresse bland studenter.
          </p>
          <p>
            Lärarutbildning
          </p>
          <p>
            När riksdagen under våren beslutar om en kraftig utbyggnad av
            lärarutbild- ningarna förutsätter vi att man tar till vara tillfället
            att etablera grundskollä- rar- och ämneslärarutbildning i Örebro.
            Avsaknaden av fast grundskollärarutbildning har betytt att Örebro
            län hör till de delar av landet, där antalet obehöriga lärare
            är störst. På lågstadiet är cirka 9 90 av lärarna i länet obehöriga
            och på mellanstadiet 14 20. Situationen försämras successivt genom
            att en förhållandevis låg andel av ledigförkla- rade tjänster
            kan besättas med behöriga sökanden. Etablering av grundskollärarutbildning
            i Örebro skulle ha stor betydelse för högskolan och regionen.
            Örebro kan genom sina tidigare resurser på lä- rar- och skolområdet
            ge viktiga bidrag till den pedagogiska utvecklingen. Marginalkostnaderna
            för att etablera lärarutbildning i Örebro torde bli rimliga genom
            att högskolan redan nu har väl utbyggda basämnen och till- gång
            till viktiga utvecklingsresurser inom området. Konkret vill vi
            föreslå att följande lärarutbildningar etableras vid högsko- lan
            i Örebro: —- grundskollärarutbildning 1-7 —- grundskollärarutbildning
            4-9 —- ämneslärarutbildning
          </p>
          <p>
            Örebro finns musikhögskola och den ena av landets två idrottshögskolor.
            Musikhögskolan i Örebro är den enda i landet, som bara kan erbjuda
            et- tämnesutbildning genom avsaknad av såväl grundskollärarutbildning
            1-7 och 4-9 som ämneslärarutbildning vid högskolan. Idrottshögskolan
            hade tidigare tvåämnesutbildning men får nu endast er- bjuda ettämnesutbildning.
            Många av de studenter som väljer ämnet idrott tvingas att förlägga
            sin utbildning till två orter. En utökning och breddning av idrottslärarlinjen
            i Örebro skulle eliminera dessa missförhållanden. Högskolan har
            goda förutsättningar också för andra ämneskombinationer än dem
            med musik och idrott. Högskolan i Örebro har därtill god beredskap
            för att öka antalet platser på ettämnesutbildningen i musik och
            för utbildning till grundskollärare för förskollärare och fritidspedagoger.
            Högskolan har i en särskild utredning redovisat möjligheter till
            snabb ut- byggnad med över 300 nya utbildningsplatser. Genom här
            föreslagen utbyggnad av lärarutbildningen skulle Örebro kunna
            utvecklas till något av ett pedagogiskt center i Mellansverige.
            Många av förutsättningarna finns där redan: = Idrottslärarlinjen
            och musikhögskolan med sina tunga basinvesteringar - Högskolan
            med sitt relativt breda utbud av basämnen med utbildning i flera
            fall upp till 80-poängsnivån
          </p>
          <p>
            Mot. 1991/92 Ub466
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_466/mot_199192_UbU_466-004.pdf"/>
          <p>
            Förskollärar- och fritidspedagogutbildningarna Skolledarhögskolan
            En bred pedagogisk konferensverksamhet med bl.a. ”Skolan i Cent-
            rum” — sammandrag av aktuellt uvecklings- och forskningsarbete
            inom skolområdet Specialpedagogisk profil med flera nationellt
            och internationellt unika in- stitutioner och skolor främst för
            kommunikationshandikappade elever. I en särskild motion hemställer
            vi också om inrättande av speciallärarlinje vid högskolan i Örebro
            Omfattande lärarfortbildning vid högskolan i Örebro Forskning
            inom Centrum för skol- och barnomsorgsutveckling
          </p>
          <p>
            Som framgått ovan är behovet av allmänlärarutbildning stort såväl
            med hän- syn till rekryteringsläget i länet, högskolans utveckling
            som möjligheterna för Örebro att aktivt bidra till den pedagogiska
            utvecklingen inom olika sek- torer —- inte minst vad gäller skolledning
            och utveckling av stöd till handikap- pade barn.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p>
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om fortsatt utbyggnad av högskolan i Örebro,
            speciellt in- rättande av grundskollärar- och ämneslärarutbildning
            fr.o.m. hösten 1992.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1992
          </p>
          <p>
            Inger Lundberg (s) Maud Björnemalm (s) Sture Ericsson (s) Hans
            Karlsson (s) Håkan Strömberg (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1991/92 Ub466
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UbU_466/mot_199192_UbU_466-005.pdf"/>
          <p>
            gotab 40596, Stockholm 1992
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
