<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-AU-00252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samhällets kostnader i samband med arbetslöshet</title>
        <author corresp="i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD">av Birgitta Johansson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samhällets kostnader i samband med arbetslöshet</title>
          <idno type="rdwebb">GF02A252</idno>
          <rs type="number">A252</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02A252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02A252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02A252</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD</idno>
            <name>Birgitta Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q8WzP8vYdvJL6vzDTwXJ6u</idno>
            <name>Jan Fransson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL</idno>
            <name>Anders Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>Sven-Gösta Signell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD</idno>
            <name>Birgitta Johansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>Sven-Gösta Signell </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q8WzP8vYdvJL6vzDTwXJ6u</idno>
            <name>Jan Fransson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL</idno>
            <name>Anders Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9qUnBC3guR6nhBGEdXAEr4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9qUnBC3guR6nhBGEdXAEr4">
          <note type="signatory" corresp="i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q8WzP8vYdvJL6vzDTwXJ6u"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8kBfhXyjrBgUH1YAVjW1DD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q8WzP8vYdvJL6vzDTwXJ6u"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F8Q1QN8EmRLzQz9iUe6zgL"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5JVDDEJgTqjxNaJMvA2bcR">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MP36YtFVpCGWAGsDCTFzs5">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-3JGTNirFsvM5qbwkmrtB9S">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-RZYvmLsxgjy3zS78t9zVAS">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Ez4JTuM29XnRiDEs6Dv5L7">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-W3bBUewTFR1e24rzN8g3kF">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Gk16jGJ7nSbVMMdX4t2oxM"/>
        <correspContext corresp="i-Gk16jGJ7nSbVMMdX4t2oxM">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_252/mot_199192_AU_252-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1991/92:A252
          </p>
          <p>
            av Birgitta Johansson m.fl. (s) Samhällets kostnader i samband
            med arbetslöshet
          </p>
          <p>
            Grunden för ett samhälles välstånd är medborgarnas vilja till
            förvärvsarbete. Likaså är det en grundläggande förutsättning för
            den enskildes trygghet och oberoende att ha ett arbete. Det går
            aldrig att i efterhand kompensera avsak- naden av ett arbete via
            socialförsäkringssystemet. Det gäller självfallet lik- värdigt
            för kvinnor och män. Rätten till eget arbete är också ett grundläg-
            gande villkor för jämställdhet mellan könen. Utan en politik för
            arbete åt alla kan jämställdhet aldrig uppnås. Under de senaste
            decennierna har en dramatisk ökning skett av andelen kvinnor som
            förvärvsarbetar. Andelen kvinnor som förvärvsarbetar i Skara-
            borgs län är över 80 Zo. Även om kvinnorna i dag inte släpper
            kontakten med arbetslivet när de bildar familj och skaffar barn,
            är det ingen tvekan om att de fortfarande har huvudansvaret för
            barnen samtidigt som de förvärvs- arbetar. Kvinnorna har därför
            den dubbla rollen som yrkesarbetande och hu- vudansvarig för hem
            och barn. För att klara detta arbetar kvinnorna deltid i större
            utsträckning än männen. Arbetsmarknaden i Skaraborgs län är, på
            samma sätt som i övriga landet, mycket starkt könsuppdelad. Kvinnorna
            återfinns i omsorgs- och undervis- ningsyrken. Kvinnorna har ofta
            mer okvalificerade, monotona och ofria ar- beten än männen. Under
            december månad ökade arbetslösheten i länet kraftigt. Över 6 000
            personer noterades som arbetslösa. Det innebär en ökning med 1
            100 arbets- lösa jämfört med november månad. Ungdomsarbetslösheten
            noterades till nära 2 000 personer vid månadsskiftet december/januari.
            1991 blev ett dystert år då inte mindre än 274 företag varslade
            7 387 perso- ner. Av dessa blev 4 759 varslade om uppsägning och
            2 628 varslade om per- mittering. 77 0 av alla varslade finns
            inom tillverkningsindustrin och 10 2 inom byggbranschen. Övriga
            13 20 återfinns inom tjänste- och offentlig sek- tor. Arbetslösheten
            i Skaraborgs län ligger nu över riksgenomsnittet, vilket oroar
            oss. En arbetslöshet på nästan 4 22 är inte bara en svår börda
            för den enskilde. Samhällets kostnader för arbetslöshet återfinns
            på många nivåer. Kostnader för samhället i samband med arbetslöshet
            är bl.a. utbetalning av A-kassa och kontant arbetsmarknadsstöd.
            I Skaraborgs län uppgick den summan under 1991 till nästan 400
            milj.kr., jämfört med motsvarande siffra för 1990 som var knappt
            150 milj.kr. Mer än en fördubbling har skett under det senaste
            året.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_AU_252/mot_199192_AU_252-002.pdf"/>
          <p>
            Självklart är att den som drabbas av arbetslöshet skall ha ett
            ekonomiskt stöd. Under längre peioder av arbetslöshet räcker inte
            arbetslöshetsunder- stöd, därför har också kommunernas kostnader
            för arbetslösheten ökat. Det är kostnader, som är svåra att beräkna.
            Det gäller bl.a. ökade socialbi- drag och bostadsbidrag. Kommunerna
            tar också på sig kostnader i samband med ungdomsplatser och andra
            aktiviteter. Till följd av en ökad arbetslös- het, blir många
            både fysiskt och psykiskt sjuka, vilket också ger samhället ökande
            kostnader. Det är angeläget att alla former av utbildning används
            i arbetsmarknads- politiken. I Skaraborg utnyttjas AMU, företagsutbildning,
            utbildningsvikariat, stu- dieförbund och folkhögskolor, beredskapsarbete,
            särskilda inskolningsplat- ser, rekryteringsstöd, lönebidrag och
            samhällsföretag. Avgörande för om arbetsmarknadspolitiken skall
            ge önskat resultat är att tillräckliga resurser ställs till förfogande.
            Minskade anslag till kommunal vuxenutbildning, folkhögskolor och
            folk- bildning drabbar dem som är eller riskerar bli arbetslösa.
            En samordning för att bättre kunna utnyttja de ekonomiska resurserna
            är nödvändig. Enligt vår uppfattning bör de ekonomiska ersättningarna
            för- bättras för de arbetslösa som engageras i aktiva åtgärder.
            I Skaraborgs län bör åtgärder sättas in på utbildningsområdet
            för att höja kompetensen. Mer flexibla lösningar måste prövas
            för den enskilde, så ar- betslinjen kan hävdas. Det privata näringslivet
            har ett stort ansvar för att ge den som riskerar att bli eller
            är arbetlös, en meningsfull framtid. Samarbete mellan försäkringskassa,
            arbetsförmedling, sjukvård och so- ciala myndigheter bör också
            ingå i kampen för arbete åt alla.
          </p>
          <p>
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om ett effektivare utnyttjande av samhällets kostnader i samband
            med arbetslöshet. Stockholm den 27 januari 1992 Birgitta Johansson
            (s) Jan Fransson (s) Sven-Gösta Signell (s)
          </p>
          <p>
            Anders Nilsson (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1991/92 A252
          </p>
          <p>
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
