<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-SkU-00363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beskattningen av minderårigas sparande</title>
        <author corresp="i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g">av Tage Påhlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beskattningen av minderårigas sparande</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Sk363</idno>
          <rs type="number">Sk363</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Sk363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Sk363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Sk363</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g</idno>
            <name>Tage Påhlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g</idno>
            <name>Tage Påhlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Te43kqJN6tmHWG5noHDry6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Te43kqJN6tmHWG5noHDry6">
          <note type="signatory" corresp="i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PYyYJc4bAcYHVAE5H3YE6g"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EmjDERpqckxC2tYSrcZTkw" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SEEe52g1XttT3BHkzwsxpo" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7LiAUUcv2bnKvn7pgVtREL" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P8Q4XN6QeM1XCV1MR36MGZ" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RJW3bDB8ywQYqqTiDomiqu" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BWbGYKSczTSorDE9a9Cj72" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-qNEc2fjkBVZQohhsS7bXi" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-qNEc2fjkBVZQohhsS7bXi">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SkU_363/mot_199192_SkU_363-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3ZdxA5ZxDgPFVi1zzHHYWG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3hjW9km4PNi5npbuSCFDwn" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MHukksXEGb21dMzxL7PoXv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V515yeNXqyGuUFdsNa1Jzp" type="motBody">
        <div xml:id="i-FcT5rz6C419mjWSmAktsUQ">
          <p xml:id="i-DtYisJw9edQA4uaJadkU1f">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-KwBxgCHx5rys8sviVMMqWR">
            1991/92:Sk363
          </p>
          <p xml:id="i-GooLWssifvKutjKjZptkQj">
            av Tage Påhlsson (c) Beskattningen av minderårigas sparande
          </p>
          <p xml:id="i-PAyeL6gpENZKNCQw6AgfV5">
            Enligt de nya skattebestämmelser som införts i och med skattereformen,
            skall bankerna fr.o.m. i år göra preliminärskatteavdrag på sparkapitalräntor.
            Detta gäller allt sparande i bank — även barns sparade slantar.
            Grundavdrag medges inte längre mot inkomst av kapital. Trots protester
            bl.a. från bankerna under remissbehandlingen av skattere- formen
            ansåg den socialdemokratiska regeringen att barnens sparkapital
            måste beskattas för att rättvisa skall råda i landet. En liten
            eftergift gjorde man dock i och med att man satte en nedre gräns
            på 100 kr. Alla räntor över detta belopp skall preliminärbeskattas
            med 30 2. Under det glada 80-talet har det ju rått en köpfest
            utan like i vårt land. Människor har lånat för att köpa och man
            har köpt på kredit med kontokort. Bankerna och finansbolagen har,
            som man ibland skämtsamt brukar säga, ”kastat” pengar efter folk.
            Många människor — inte minst ungdomar — har fått sin framtid förstörd
            på grund av stora skulder som man i många fall inte klarar av
            att återbetala un- der sin livstid. Alla är nog överens om att
            detta inte kan fortsätta, och denna insikt är ju också en del
            i den nya regeringens strategi för att få Sverige på fötter igen.
            Nu gäller det att åter lära ut fördelarna med att spara. Speciellt
            viktigt är det att barn och ungdomar får insikten om att det är
            bättre att spara och ha ett sparmål än att låna och skaffa sig
            det man önskar på ett lättvindligt sätt. Det må gälla cykel eller
            moped eller CD-spelare eller annat som kan hägra för barn och
            tonåringar. Föräldrar och skola m.fl. kan påvisa fördelarna med
            att spara innan man köper — peka på hur kapitalet växer genom
            ränta och ränta på ränta på sparade medel. Det gäller alltså att
            skapa förståelse för sparandet, att återskapa den gamla ”Lyckoslanten-filosofin”.
            Alla som minns Spara och Slösa förstår vad jag menar. Mot denna
            bakgrund är de ovan beskrivna beskattningsreglerna olyckliga.
            Många barn och ungdomar har i dagarna blivit besvikna över att
            staten har ”tagit” delar av deras sparpengar. Det är ett svårt
            pedagogiskt problem att för barnen förklara den nya bekantskapen
            skattemyndigheten. Jag talar här om normala sparanden av barn
            och ungdom, dvs. konton som består av mindre gåvor från föräldrar,
            far- och morföräldrar, intjänade slan- tar på feriejobb, skolsparande
            — i den mån det förekommer numera — och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_SkU_363/mot_199192_SkU_363-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RCaRxxrt3Xjx1Cc4PmQMEU">
            liknande. Det blir naturligtvis en helt annan sak med de kapitalplaceringar
            som i mindre skala förekommer. Ett skäl till de införda reglerna
            var att för- hindra att föräldrar av rena skatteskäl skulle kunna
            föra över kapital till sina barn. Det bör dock enligt mitt förmenande
            vara möjligt att hitta en lösning som ger en rimligare beskattning
            av barn och ungdomars sparande men som än- dock ger ett tillfredsställande
            skydd mot skatteundandragande transaktio- ner. Riksdagen bör uppdra
            åt regeringen att se över skattereglerna ifråga.
          </p>
          <p xml:id="i-j2BVaaD7vakK6Zb1e9MgH">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9ozybBgfzHBTYJB1FHq7mv">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en översyn av reglerna för be- skattning av minderårigas
            ränteinkomster i enlighet med vad i motio- nen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-Qdm61ZzZoxn25N3RBf2ckz" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1992
          </p>
          <p xml:id="i-UPtDBeZAVbg4wgHtwnsUTw" type="signatureBlock">
            Tage Påhlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Hu7ycvyNRvEGrBwDHBCfFZ">
            Mot. 1991/92 Sk363
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
