<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-JoU-00434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Yrkesfisket</title>
        <author corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7 i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7">av Ingbritt Irhammar och Gunhild Bolander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Yrkesfisket</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Jo434</idno>
          <rs type="number">Jo434</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Jo434/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Jo434</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Jo434</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7</idno>
            <name>Gunhild Bolander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7</idno>
            <name>Gunhild Bolander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RupKN8DjGSm9ooaB9Mkxy9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RupKN8DjGSm9ooaB9Mkxy9">
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GZv35vbvyF6thFgyP9a2Mx" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5Dyr2Ar1GUL5zdYX5hYTeg" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WpDFvnHbfL4BDYuHAjAHu6" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MsrZgYXQVswj1pWajnsre8" type="referral">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VVh3DudF5LFiFvFTXecdxq" type="dismissal">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SF5uXS11nk5rVgpnGDnW9" type="submission">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DpoveQ4jGHaZKxBHe5PpMt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DpoveQ4jGHaZKxBHe5PpMt">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_434/mot_199192_JoU_434-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MUq34tUthJgaBzxLvPTpKR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-oN3Rv2gvKz6aNptB6Vg9h" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NzEAD4WLSw8wqmrGHZwx1u" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FLXyHLnQH817J4YexPSYcP" type="motBody">
        <div xml:id="i-5aGoSnxGifK5FvGyJvmLMw">
          <p xml:id="i-UefqCxTxt4FbcaQoTGjKur">
            Motion till riksdagen 1991/92:J0434
          </p>
          <p xml:id="i-KGc1DxpnE6CG51u88m2Go3">
            av Ingbritt Irhammar och Gunhild Bolander (c) Yrkesfisket
          </p>
          <p xml:id="i-UVBoqoZhWPFQFo1KkdCQrF">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-XtoPyBnFA3yZdFW85KFkxN">
            Tillgången på torsk i Östersjön har i början av 90-talet minskat
            kraftigt. Detta orsakas av mycket svaga årskullar de senaste åren
            samt en för detta torskbestånd överdimensionerad fiskeflotta.
            Den dåliga föryngringen beror framför allt på uteblivna saltvattensinbrott,
            men även på den kritiska miljö- situationen i Östersjön. Den allvarliga
            situationen för torsk har framtvingat en halvering av torsk- kvoterna
            i Östersjön mot tidigare år och 1992 kommer den svenska kvoten
            att vara nästan 20.000 ton mindre än 1991. Detta motsvarar en
            minskad in- täkt på ca 180 milj kr till det svenska yrkesfisket.
            Åtskilligt tyder på att kvo- ten kan komma att fiskas upp långt
            före årets utgång, vilket skulle medföra ett torskfiskeförbud.
            Den kraftiga minskningen av torskkvoten och ev fiske- stopp kommer
            att innebära allvarliga problem för en redan hårt drabbad nä-
            ring inklusive beredningsindustrin som får en ojämn råvarutillförsel.
            Behovet av att skydda Östersjöns kvarvarande bestånd av vildlax
            har för laxfiskets vidkommande medfört minskade kvoter och, när
            kvoterna är fyllda, fiskeförbud under vissa tider. Kraftiga prisfall
            har dessutom inträffat på marknaden genom lågprisimport av odlad
            lax. Samtidigt är fisket efter sill/strömmning i Östersjön olönsamt
            p.g.a. överskott på marknaden och som en följd härav låga priser.
            Särskilt allvarligt är det ekonomiska läget för de fiskeriföretag
            som gjort stora investeringar, i enlighet med statsmakternas rekommendationer,
            i nya eller bättre begagnade fartyg under senare delen av 1980-talet.
            Flera av dessa fiskeriföretag har idag stora problem med likviditeten
            vilket medför svårigheter att klara amorteringar och betalning
            av räntor på sina lån. Om inga åtgärder vidtas kommer sannolikt
            ett antal av våra modernaste fiskefartyg att slås ut med allvarliga
            konsekvenser för sysselsättningen i re- gioner som redan idag
            är sysselsättningssvaga. Förutom fiskeföretagen drab- bas fiskberedningsindustrin
            och de småföretag som sysslar med olika typer av service åt fisket.
            Statens förluster kan, genom de statliga garantier och lån som
            utgått, bli stora om de högt belånade fiskeföretagen tvingas i
            konkurs. Samtidigt riske- rar man att de satsningar som gjorts
            genom statens fiskeripolitik för att få fram dagens moderna och
            rationella fiskeflotta går förlorade, då det äldre mindre belånade
            tonnaget torde klara de kommande påfrestningarna bättre.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_434/mot_199192_JoU_434-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DwRNbu5GBDEL8PwREUf1ka">
            Den uppkomna situationen är nu så allvarlig att extraordinära
            åtgärder krävs för att mildra de negativa följderna. En del av
            dessa åtgärder är av kortsiktig natur. Andra får effekt först
            på längre sikt och behövs för fisket i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-7xUvawzVvaLpmys6PZ6YMP">
            Förslag till åtgärder på kort sikt
          </p>
          <p xml:id="i-Rf3yeEszvsmCHkQCF98dYg">
            Enligt ”Förordningen om statligt stöd till yrkesfisket m.m.”
            (SFS 1985:439) får amorteringstiden för fiskerilån och lånegaranti
            inte överstiga 20 år, vidare får ränte- och amorteringsfrihet
            medges i högst två år. I samband med likviditetssvårigheter i
            fiskeföretagen kan anstånd med amortering av lånen beviljas. Detta
            innebär dock inte en amorteringsfrihet utan amorteringen skall
            betalas i nästkommande avbetalning eller utslaget på kvarvarande
            amorteringstid. Vid beviljande av statliga fiskerilån ges ge-
            nerellt ränte- och amorteringsfrihet de två första åren och i
            de fall då investe- ringarna är stora skrivs amorteringsplanerna
            på maximalt tillåtna tiden 20 år. Detta innebär att möjligheterna
            till åtgärder inom nuvarande regelsystem är mycket begränsade.
            Författningen SFS 1985:439 bör ändras så att länsstyrelsen efter
            särskild prövning kan medge utökad amorteringstid samt bevilja
            ytterligare amorte- ringsfrihet utöver de idag tillåtna två åren.
          </p>
          <p xml:id="i-7ovNcY7T5DVYQRHWaXP8MJ">
            Förslag till åtgärder för att förbättra yrkesfiskets situation
            på längre sikt
          </p>
          <p xml:id="i-17emHtZWSiC9bwbqusZCkH">
            En utredning bör tillsättas med uppgift att utreda redskapsanvändningen
            i fisket för att förhindra att det olicensierade fisket expanderar
            samtidigt som yrkesfisket kvoteras samt hur redskapsbestämmelserna
            för fiske i Östersjön kan anpassas för ett mer långsiktigt torskfiske.
            Detta kan förslagsvis ske ge- nom bl.a. höjning av minsta maskstorlek
            i redskapen, ökning av minimimåt- tet på torsk, framtagning av
            mer selektiva redskap för att minska oönskade bifångster, maximering
            av antalet torskgarn per fiskare och fartyg. Frågan om fiskeförbud
            på vissa platser vid vissa tider bör också prövas. Bestånds- vård
            i övrigt och utsättning av torsk är också angelägna frågor för
            en utred- ning. Likaså bör övervägas ett agerande från svensk
            sida vid internationella förhandlingar om fiskekvoter (TAC) innebärande
            ett ökat skydd för torsk- yngel i reproduktionsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-FrxnSCoXvFRrd8R3UJz2RH">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Uq8H4CuKkAr1hY97qK9MtL">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om ändring av reglerna om amortering av fiskerilån, 2. att riksdagen
            hos regeringen begär att en utredning tillsätts med uppgift att
            utreda yrkesfiskets situation.
          </p>
          <p xml:id="i-S91LnuLhbSyTQMzVkAStyN" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1992
          </p>
          <div xml:id="i-E9tqwSoiTMZ4jxKinA3p6Y" type="signatureBlock">
            <p who="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a" type="signature">
              Ingbritt Irhammar (c)
            </p>
            <p who="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7" type="signature">
              Gunhild Bolander (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LAVTEDa2CMhbxSQW3o5zVQ">
            Mot. 1991/92 Jo434
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
