<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-UU-00534">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Europa, EES och EG</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Europa, EES och EG</title>
          <idno type="rdwebb">GF02U534</idno>
          <rs type="number">U534</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02U534/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02U534</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02U534</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh</idno>
            <name>Björn Samuelson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
            <name>Bengt Hurtig</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
            <name>Bengt Hurtig </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh</idno>
            <name>Björn Samuelson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GHYgkmVLEFFzXX4i4VGvK1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GHYgkmVLEFFzXX4i4VGvK1">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Aoysv9eYQaFejMEHuQ7qoT">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-RHYpUmKUNaRrZbPZ4ic6Qb">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KuTxyR2fMPUaLqZRyiQR5D">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CFQMXTpTu4AgjVLGpu5JJM">
          <date when="1992-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-MzB6RArzhbs4BstayXTfx5">
          <date when="1992-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EMWNfkbSRHy9PS91oLqG1w">
          <date when="1992-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-WeVNkjyBSbNDfAMcpwSbHx"/>
        <correspContext corresp="i-WeVNkjyBSbNDfAMcpwSbHx">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AkReAGmgfWPbgTNGN1HDk9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DvmFfye7sesctPfcfT7xPn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-411igUnLSkNMdMtjs95W9w"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5THNqD43JhTdgp1tCf2EUu">
        <div xml:id="i-QAiD1WfspdHRyTks2ZCdnB">
          <p xml:id="i-3ESr1ki7KuwTP3JbPinYJE">
            Motion till riksdagen 1991/92:U534
          </p>
          <p xml:id="i-644MMuHeUVLktkXFNpX13S">
            av Lars Werner m.fl. (v) Europa, EES och EG
          </p>
          <p xml:id="i-3H68FypZ7fMAJTUK8MXz8E">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-ARirCXht4D45jCJUEcWpXv">
            Nej till svenskt medlemskap i EG/EU
          </p>
          <p xml:id="i-21eACbEE64hUgZgSDqWG1t">
            Vänsterpartiet är ett internationalistiskt parti. Vårt nej till
            medlemskap i EG är inte ett uttryck för inskränkt provinsialism.
            Vårt alternativ till EG innebär ökad frihet för människor att
            röra sig över nationsgränser i hela världen. Vårt alternativ innebär
            också fördjupad demokrati och självständighet i Sve- rige. Vänsterpartiet
            förespråkar frihandel och är principiell anhängare av att tull-
            och handelshinder avvecklas, inte bara inom en viss del av världen,
            utan i hela världen. EG:s protektionism med tullmurar och importbegränsningar
            gentemot länder utanför, är snarast uttryck för provinsialism.
            Grundfrågan i diskussionen om ett eventuellt svenskt medlemskap
            i EG är synen på den politiska demokratin. Dels gäller det demokratin
            inom EG. EG är en regeringarnas organisation. Ministerrådet tar
            de avgörande beslu- ten. Är man inte överens, röstar man. Ministrarna
            från de stora länderna har fler röster än ministrarna från de
            små länderna. Besluten tas i slutna rum utan offentlighet, och
            protokollen publiceras inte. Fattade beslut blir bin- dande för
            samtliga medlemsländer. Det folkvalda parlamentet har ett syn-
            nerligen begränsat inflytande i den politiska processen och reell
            beslutande- rätt i ytterligt få frågor. Dels gäller det frågan
            hur medborgare i små länder ska kunna få ett infly- tande i en
            stormakt. Ty även om EG:s styrelseskick skulle demokratiseras,
            t.ex. genom att parlamentet fick mer makt i förhållande till ministerrådet,
            så skulle medborgare i små stater som Sverige inte ha mycket att
            säga till om. Vårt nationella folkstyre skulle begränsas, om vi
            gick med. EG omfattar idag ca 350 miljoner invånare och i en framtid
            kanske ännu fler. Huvudfrågan är, om det över huvud taget är möjligt
            att bygga upp en superstat och samtidigt bevara en livskraftig
            demokrati. Det handlar om av- ståndet mellan medborgarna och beslutsfattarna.
            Om demokratin ska fun- gera, måste det till en mindre centralistisk
            ordning än EG:s. Sverige har en tradition av politisk pluralism
            och kommunalt självstyre, som inte kan förenas med EG:s överstatlighet.
            Sedan lång tid tillbaka har medborgarna rätt till insyn i myndigheternas
            förehavanden. Någon sådan rätt finns inte i EG:s rättssystem.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-xew7s6V3L2XLbeTzP94WV">
            Den offentliga makten i EG utövas i hög grad på grundval av de
            fördrag och det regelverk, som under historiens gång byggts upp,
            och i mindre grad på den pågående demokratiska processen och parlamenten
            i medlemslän- derna. En svensk kommissionär i EG ska alltså företräda
            EG:s intressen och inte Sveriges. Vid konflikt mellan EG-rätt
            och nationell rätt kan EG-dom- stolens avgöranden sätta den nationella
            rätten ur funktion. Denna domstol kan också, som vi erfarit, annullera
            såväl rådets som kommissionens rättsak- ter. I flera avseenden
            kommer vid ett medlemskap beslut, som hittills fattats av politiskt
            valda organ, att beslutas av ämbetsmän i EG:s institutioner. I
            vad mån dessa institutioner styrs av starka lobbygrupper är svårt
            att avgöra. Men lobbygruppernas verksamhet skulle inte pågå, om
            de inte ansåg sin verksamhet framgångsrik och lönsam. Vänsterpartiet
            är i princip för att frågor om gemensam säkerhet, miljö och mänskliga
            rättigheter kan beslutas på överstatlig nivå, men vi accepterar
            inte EG:s djupt odemokratiska struktur med en sluten byråkrati
            och ett tandlöst parlament.
          </p>
          <p xml:id="i-PNV5srbJJ2jdiu14S6mpTW">
            Från EG till EU
          </p>
          <p xml:id="i-99MzrD36JAkrfWTgE8vqcH">
            Sverige har lämnat in en ansökan om medlemskap i EG. Sedan dess
            har en viktig förändring skett. De europeiska gemenskaperna ska
            också bilda en politisk union (EPU) och en ekonomisk och monetär
            union (EMU) som till- sammans med EG ska utgöra den Europeiska
            unionen (EU). De besluten träffades på toppmöte i Maastricht den
            9—10 december förra året. Den nya traktaten ska undertecknas i
            februari. När Sveriges förhandlingar med Brys- sel inleds, kommer
            de alltså att gälla medlemskap i EU, inte EG. Förutsättningarna
            för det riksdagsbeslut, som togs i december 1990, har alltså förändrats.
            Ett ja till EG betyder nu ett ja till den politiska och mone-
            tära unionen.
          </p>
          <p xml:id="i-NhcjJqSTZkLEYucjzeDx7F">
            Säkerhet i Europa — och utanför
          </p>
          <p xml:id="i-Qymhcom8RMLtKdZWCYftQU">
            I det nya Europa, som växer fram efter Sovjetväldets och Jugoslaviens
            sön- derfall, finns motsättningar och konflikter, en del gamla,
            andra nya. Vi ser dem på Balkan och inom OSS. Folk kräver sin
            självbestämmanderätt. Cy- pernfrågan är fortfarande olöst. I Turkiet
            bemöts kurdernas nationella krav med militärt våld. Mot den bakgrunden
            får den alleuropeiska säkerhetsprocessen (ESK) inte överges. Tvärtom
            måste ESK stärkas och vidareutvecklas, få fredsskapande och fredsbevarande
            funktioner. Begreppet ”gemensam säkerhet” måste fyl- las med ett
            nytt innehåll nu när den gamla förutsättningen, uppdelningen på
            två block, bortfallit. Sverige och andra neutrala och kärnvapenfria
            länder (NN-staterna) ska arbeta för att ESK ger de central- och
            östeuropeiska fol- ken sådana säkerhetsarrangemang att de kan
            känna sig trygga, även minori- teterna. Utanför Europa, i Mellanöstern,
            Asien, Afrika och Latinamerika, pågår ett trettiotal krig. I många
            av dem är de europeiska stormakterna och USA inblandade. De har
            fortfarande intressen, som de bevakar i sina f.d. kolonier
          </p>
          <p xml:id="i-HQu3LatbFA5QBJzLbvhwZe">
            Mot. 1991/92 US534
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YT63G5A6DeabPNVx65TCF7">
            och intressesfärer. De har militära biståndsavtal och trupper
            i oroliga områ- den. Militärbaserna har inte avvecklats. Världen
            är inte fredlig. Därför måste Sverige fortsätta att arbeta för
            fredlig lösning av konflikter, för ett stärkt och mer handlingsdugligt
            FN.
          </p>
          <p xml:id="i-6bE2qL5SVTprF2C4maiat2">
            Neutraliteten behövs
          </p>
          <p xml:id="i-WJAhimpDRVmtFfA7ReVsD8">
            Vänsterpartiet, som under hela sin existens försvarat den svenska
            neutralite- ten, kan inte acceptera att den reduceras till att
            Sverige ska förhålla sig neu- tralt till krig i vårt närområde,
            att den ersätts med en ”klar europeisk identi- tet”. Ty, även
            om förutsättningen för den alliansfria utrikespolitiken bortfal-
            lit genom den ena alliansens, Warszawapakten, upplösning, kvarstår
            de skäl, som föranledde Karl XIV att 1834 avge vad han kallade
            ”ett formligt förkla- rande av mitt system av sträng och oberoende
            neutralitet.” Den gången handlade det om att hålla Sverige utanför
            ett fruktat krig mellan England och Ryssland i Mellanöstern. Detta
            var begynnelsen till det som senare utvecklades till ”aktiv neutrali-
            tet” och som givit oss möjlighet att medla och skapa fred. Detta
            har varit en grundbult i vårt FN-arbete. Det är därför grundfalskt
            att säga att neutralite- ten inte behövs längre, därför att öst-väst-konflikten
            upphört.
          </p>
          <p xml:id="i-DnTKGF2S3gz9EGiXF8vz7B">
            Den europeiska unionen
          </p>
          <p xml:id="i-BDffS8dBTGKdSXEhm4aLyL">
            De beslut, som EG fattade på sitt toppmöte i Maastricht i december,
            lade grunden för Europeiska unionen med en gemensam utrikes- och
            säkerhets- politik, som ska inbegripa alla frågor som hör samman
            med EU:s säkerhet, inbegripet utformningen av en gemensam försvarspolitik,
            som i sinom tid kan komma att leda till ett gemensamt försvar.
            Den ska vara förenlig med NATO:s säkerhets- och försvarspolitik.
            Västeuropeiska unionen (VEU) ska bli en integrerad del i EU:s
            utveck- ling och stärka solidariteten inom NATO. VEU ska verkställa
            sådana EU- beslut och -aktioner, som har försvarskonsekvenser.
            VEU ska utvecklas som EU:s försvarskomponent och som medel att
            stärka NATO:s europeiska pe- lare. VEU-staternas representation
            i alliansen och EU kan bli enligt formeln ”dubbla hattar”, som
            återstår att utforma. Inom EU ska de övergripande besluten fattas
            av ministerrådet. Då krävs i princip enhällighet. Men om det redan
            finns två tredjedels majoritet, ska enskilda länder så långt som
            möjligt undvika att blockera ett beslut. Ett nära samarbete skisseras
            mellan EU:s och VEU:s respektive lednings- organ. VEU ska flytta
            till Bryssel. Även dess parlamentariska församlingar ska samarbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-UfHL3QPcLtdvYCMaMRRZuy">
            Vad betyder detta för Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-6Jf62jHAp5ZHG1BR56txdA">
            Sverige, som inte är medlem i VEU, kommer att utsättas för ett
            starkt tryck att bli det. Det har antytts i Bryssel att Sveriges
            ställning annars blir ohållbar. Redan 1996 kan situationen bli
            akut, när integrationen av VEU i EU ska revideras. Ett svenskt
            medlemskap i EU leder bakvägen in i NATO.
          </p>
          <p xml:id="i-A5Wi8jAkrfVmN63VGgVfAv">
            Mot. 1991/92 U534
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PRtJEkFehDy7YPMnAVuDG8">
            Det kan också betyda slutet på Sveriges kärnvapenfria status.
            President Mitterrand har väckt frågan, om Frankrike kan tänkas
            ställa sina kärnvapen i EU:s tjänst, när enighet nåtts om en gemensam
            utrikespolitik. Det är också oklart, om planerna på att göra Norden
            till en kärnvapenfri zon måste skrinläggas, i det fall ett nordiskt
            land går in i VEU. Som medlem där kan ett land bli förpliktat
            att ta emot kärnvapen under vissa omständig- heter.
          </p>
          <p xml:id="i-Vqb5wE9bgHqAzJDjULViUx">
            Var ska svenska soldater slåss?
          </p>
          <p xml:id="i-VvdiS5pzDKXs1dwahD6nL6">
            De ”dubbla hattarna” betyder att de s k brandkårsstyrkor, som
            nu både NATO och VEU bygger upp, kan komplettera varandra. Under
            en ameri- kansk general utgör de NATO-trupper, som endast kan
            sättas in inom NA- TO:s operationsområde, dvs. inte utanför Europa
            — det var ju problemet i kriget vid Persiska viken. Om styrkorna
            ställs under en brittisk eller fransk general, kan de däremot
            operera som VEU-styrkor varhelst EU ska hävda sin ”identitet på
            den internationella scenen”, som det står i Maastrichtdoku- mentet.
            Då måste vi ställa frågan: Ska Sverige delta när de gamla kolonialmak-
            terna försvarar sina intressen utanför Europa? Uppenbarligen anser
            statsmi- nistern det. Svenska Dagbladet citerade honom den 24
            november: ”Det är fullt möjligt att Sverige kan delta i en gemensam
            europeisk mili- tärstyrka som kan gå in i olika krislägen, säger
            Carl Bildt”, skrev tidningen. EU:s gemensamma utrikes- och säkerhetspolitik
            gäller även vapensamar- bete, vapenhandel, militär utbildning,
            planering, nedrustningsarbetet och ESK-processen.
          </p>
          <p xml:id="i-6Z55iVQX2jFAfzD2fihFGM">
            Ingen egen stämma
          </p>
          <p xml:id="i-YL2TrsZchBSZBy3xdSAXAF">
            EU ska tala med en röst, vilket EG gör redan idag, t.ex. i FN.
            Här skulle Sverige inte längre kunna spela en självständig roll,
            som medlare och freds- mäklare. Redan nu finns det tveksamhet
            i FN-kretsar om Sveriges kandida- tur till säkerhetsrådet. Sverige
            har blivit för europeiskt, sägs det. Men Sveriges möjligheter
            att påverka EU:s politik torde bli ännu mindre. Vi har exempelvis
            sett EG:s agerande i fallet Jugoslavien, som påminner om den orwellska
            djurfarmen: vissa är jämlikare än de andra djuren. Den tyska återföreningen
            förvandlade Tyskland från en någorlunda jämnstor makt till en
            dominerande. Det har framkallat reaktioner i de andra EG-länderna,
            sär- skilt Frankrike.
          </p>
          <p xml:id="i-KkfQJkNmRFrYk7u393U9AJ">
            Med kolonialmakterna mot tredje världen
          </p>
          <p xml:id="i-QevLBsV8PPQxHLy7ScRXJU">
            Även biståndspolitiken ska samordnas inom EU. Visserligen heter
            det i traktaten att unionens utvecklingsbistånd ska komplettera
            medlemsstater- nas politik. Men det står också att medlemsländerna
            ska samordna sin u- landspolitik och sina biståndsprogram. Då
            ställs vi inför frågan om Sverige ska medverka i en politik, som
            slår ut u-ländernas jordbruk? EG:s livsme- delshjälp har gjort
            det genom dumpning av exempelvis vete och torrmjölk från överskottsbergen.
            EG:s jordbruksbistånd har huvudsakligen gått till att
          </p>
          <p xml:id="i-Xd43JQyKgUCDB7ABZ87VZe">
            Mot. 1991/92 U534
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-XVicKVvfTG35AyTpCVMAnm">
            öka produktionen av exportgrödor, vilket pressat ner priserna,
            och till stor- - Mot. 1991/92 skaligt jordbruk. U534 Vid ett svenskt
            EU-medlemskap — vad sker med de fem av riksdagen fast- slagna
            biståndspolitiska målen: — resurstillväxt - ekonomisk och social
            utjämning - ekonomiskt och politiskt oberoende —- demokratisk
            samhällsutveckling framsynt hushållning med naturresurser och
            omsorg om miljön?
          </p>
          <p xml:id="i-UcrbSzyVuJTncvh6JqgwFA">
            Om Sverige integreras med de gamla kolonialmakterna Storbritannien,
            Frankrike, Spanien, Portugal, Belgien, Nederländerna, Tyskland
            och Ita- lien, kommer våra relationer med tredje världen att förändras.
            Då försvin- ner drömmen om en ny ekonomisk världsordning. Den
            bör avföras från FN:s dagordning, har EG yrkat.
          </p>
          <p xml:id="i-DF6QtJQArwiEbmMjzrQz91">
            Nya murar
          </p>
          <p xml:id="i-EmeUCWWohAzN6vKQpn8KQN">
            När många gamla murar rivits, är EG-länderna i färd med att resa
            nya murar mot flyktingar, främst från världens fattiga länder.
            Hittills har denna verk- samhet i huvudsak skett utanför EG:s
            institutioner, något som undandrar den från parlamentets insyn
            och domstolens kontroll. Det är bl.a. fråga om att genom en kombination
            av gemensamma, skärpta visumregler och stränga sanktioner mot
            transportföretag, som medför passa- gerare utan alla resehandlingar
            i ordning, som asylsökande utestängs från Västeuropa. Sverige
            måste ta omedelbara initiativ i lämpliga internationella fora
            för att bryta denna farliga utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-LMrQJ8joDZGf7iyfEeom4e">
            EG och den samhällsekonomiska effektiviteten
          </p>
          <p xml:id="i-6BJfF8wohZhVwGrSTnE8hf">
            Kortsiktigt täknar man med att en ekonomisk integration sparar
            in direkta kostnader för gränskontroller och tulladministration.
            1989 beräknade man de återstående besparingarna av denna typ inför
            1992 totala gemensamma marknad till mellan 0,5 och 1920 av EGs
            samlade BNP. Självklart finns där också en del att spara in på
            våra gränsstationer mot främst Danmark och Tyskland om Sverige
            kommer med i EG. Man skall också komma ihåg att en hel del kontroll
            av varutransporter och icke-EG-medborgare måste finnas kvar också
            inom EG. Jordbruksvaror som man begär exportbidrag för inom ramen
            för den gemensamma jord- brukspolitiken är ett exempel. Man kommer
            också att tvingas införa kontrol- ler mot sådant som kan sprida
            epidemier, mot terrorism och narkotika. Så länge de enskilda länderna
            har kvar sin beskattningsrätt, måste det också finnas ett omfattande
            skattekontrollsystem, oavsett EG. En av tullver- kets viktigaste
            uppgifter är i dag att hantera momsregistrering. De olika momssatserna
            kräver ett komplicerat clearing-system som slussar pengar mellan
            export- och importländer. EG:s uppdelning av varorna vid tullkontroll
            är betydligt mer finfördelad än den svenska. EG arbetar med ca
            14 000 varugrupper mot ca 6 800 här. Detta leder till att Sverige
            tvingas investera i nya datasystem och nya mer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-6iZrFKVdGZ9EZVC8YVqdr2">
            omfattande administrativa rutiner vid ett medlemskap. Det kan
            inte heller ses som ett bidrag till internationell harmonisering,
            eftersom det inte är självklart att FNs statistik kommer att likna
            EGs mer än vår.
          </p>
          <p xml:id="i-V14BWGDdRsVXu4AHK4gXeU">
            Vinsterna av frihandel
          </p>
          <p xml:id="i-FtGmxAVjxhfaqG9N3E6fbz">
            På medellång sikt beräknas frihandeln leda till en omflyttning
            av kapital och arbetskraft i riktning mot de företag och branscher
            man har bäst naturliga förutsättningar för inom respektive land
            och därmed ökad handel. Cecchinirapporten räknade med stora vinster
            på EG:s inre marknad. Vinstmöjligheterna är naturligtvis störst
            i branscher där handelshindren —- som ju numera nästan enbart
            består av s.k. icke-tariffära (icke-tullar) hin- der — mellan
            EG och Sverige är störst. Victor Norman (norsk EG-positiv professor
            i nationalekonomi) använde Cecchinirapportens metoder och be-
            räknade 1989 vinsterna för bilar till 622 av förädlingsvärdet,
            för kontorsvaror och farmaceutiska produkter 296 och för elapparater
            i hushållen 196. Men denna typ av undersökning tar bara hänsyn
            till effekterna av bort- tagna handelshinder mellan Sverige och
            EG, inte till de nya hinder, som till- kommer som ett resultat
            av EG:s handelshinder utåt. Det frihandelsavtal, som vi har med
            EG, ger oss redan tullfrihet på industrivaror. Om Sverige blir
            medlem, måste vi tillämpa EG:s tulltaxa utåt, som för industrivaror
            ligger på en högre genomsnittlig nivå än Sveriges. 1988 var skillnaden
            mellan höjden på EG:s och Sveriges tullmur utåt en procent enligt
            UD (5,6 mot 4,6) och 1,82 enligt Kommerskollegium (5,6 mot 3,8).
            Exempel på varugrupper, där tullarna genomsnittligt låg högre
            i EG än i Sverige är papper och massa (+1,690 i skillnad 1988),
            transportmedel (+2,0), kemiska produkter (+2,8), elektriska maskiner
            (+3,990) samt foto/ film-utrustning (+6,2). EG:s skydd verkar
            vara som högst i branscher ut- satta för japansk och amerikansk
            konkurrens. EG har också icke-tariffära handelshinder. Bl.a. fanns
            det 1990 ca 40 fri- villiga exportbegränsningar. De gällde främst
            tredje världens teko-varor, men också japanska bilar och östeuropeiskt
            stål. Särskilt branscher, som do- mineras av storföretag i Sverige,
            skulle få ökat skydd mot konkurrens från länder utanför EG vid
            ett svenskt medlemskap. Det skulle inte medföra ökad effektivitet
            för svensk ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-DYU4vU5zSh8FS7ibdM5eHG">
            Kläderna och maten
          </p>
          <p xml:id="i-Lz7kij5wG3W1Xwn4dtspkh">
            I juli 1991 avvecklade Sverige multifiberavtalet, som begränsar
            import av textilier och kläder och som främst haft udden riktad
            mot tredje världen. Det är högst ovisst om EG kommer att göra
            detsamma med de 26 avtal om begränsningar av tekoimporten under
            multifiberavtalet, som enskilda med- lemsstater i EG eller deras
            företag har. EG:s jordbrukssubventioner kostar ca 30 miljarder
            ECU (ca 200 miljarder kronor) och tar mer än halva EG-budgeten.
            Prisstödet tar 9696 och resten går till direkta bidrag och arealbidrag.
            Effektivitetsförlusterna, som jord- brukspolitiken lett till,
            har uppskattats till 20 miljarder ECU. Sveriges stöd- politik
            stod 1990 för 5920 av jordbrukets inkomster mot 48270 i EG.
          </p>
          <p xml:id="i-5cgeFcnqwoVChEnhKHfSJ1">
            Mot. 1991/92 U534
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-27iGv7qEeLntJRodVD2yYZ">
            EG:s överskottslager av spannmål, nötkött, smör och torrmjölk
            är nu högre än 1988. Den mest högljudda kritikern av EG:s jordbruksprotektio-
            nism är visserligen USA, men det är länder som det köttexporterande
            Ar- gentina som drabbas hårdast. De högre svenska matpriserna
            beror i huvudsak på dålig konkurrens i för- ädling och distribution
            och högre matmoms. Om den svenska avregleringen av jordbruket
            fortsätter, om matmomsen sänks mera och om konkurrenslag- stiftningen
            skärps, så kanske vi får matpriser, som ligger i nivå med eller
            rentav lägre än EG:s. En svensk EG-anslutning kan alltså komma
            att inne- bära en effektivitetsförlust för jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-VymWeJuJT4MYLyVyBQSGRH">
            Samhällsekonomisk effektivitet och miljö
          </p>
          <p xml:id="i-DS4vtqALiWa612AS6aBp9d">
            Hittills har vi utgått från ett snävt företagsekonomiskt effektivitetsmått.
            Men vad händer om man tar hänsyn till sociala kostnader och föroreningar
            av olika slag samt förslitning av människor och natur? Med andra
            ord: är ett svenskt EG-medlemskap samhällsekonomiskt effektivt?
            Det är naturligtvis en komplicerad fråga. På en del områden har
            EG mer avancerade fysiska kontroller och kvali- tetskrav än Sverige.
            Men troligen har vi mer av miljöavgifter. EG har exem- pelvis
            hårdare kvalitetskrav på luft och vatten än vad vi har, medan
            vi har kilometerskatt och avgifter på konstgödsel. EG-kommissionen
            lade 1991 fram förslag om koldioxid- och energiskatter på kol
            med 6072, på olja med 4096, på naturgas med 35926, på el med 2096
            och på bensin med 5976 fram till år 2000. Höjda miljöskatter är
            bra ur miljö- synvinkel. I verkligheten gynnar EG kärnkraft —
            trots sina planerade skatte- höjningar. Varken kärnkraften, bilismen
            eller flyget bär sina egna samhällsekono- miska kostnader om man
            tar hänsyn till alla miljöeffekterna av produktion och användning,
            till olycksfall och säkerhetssystem och till skrotnings- och avfallshanteringen.
            På en genuin konkurrensmarknad med full samhällseko- nomisk kostnadstäckning
            skulle dessa branscher få stora svårigheter att överleva med nuvarande
            teknologi.
          </p>
          <p xml:id="i-MSJxLreyC38cMXy4mWht6M">
            Effektivare konjunkturpolitik i EG?
          </p>
          <p xml:id="i-FArEhaeWypZtttY4Z2v6JN">
            I begreppet ekonomisk effektivitet ligger också det fulla utnyttjandet
            av samhällets alla resurser: arbetskraft, maskiner, fabriker och
            naturresurser. Anhängarna av en svensk EG-anslutning hävdar att
            det också ur denna ef- fektivitetsaspekt är nödvändigt med en
            svensk knytning till både det gemen- samma valutasystemet och
            till den ekonomiska politiken i övrigt inom EG. Eftersom den öppna
            arbetslösheten ligger ca 590 högre i EG än här, strider deras
            argumentation mot begreppet ekonomisk effektivitet. Nyliberala
            ekonomers resonemang går ut på att arbetslösheten måste upp först
            i en chockbehandling så att man tar knäcken på inflations- och
            devalve- ringsförväntningarna, men om några år antas arbetslösheten
            minska igen, när kapitalismen får ny fart. Men erfarenheterna
            från övriga länder — t.ex. England — där man fick sin massarbetslöshet
            redan för mer än ett decennium
          </p>
          <p xml:id="i-3qkKBCUGPbKhgVbLogM7ei">
            Mot. 1991/92 U534
          </p>
          <p xml:id="i-S7RHK9EaHEhvMfq84dxnng">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5oQzsZ8UrETffEh63LxJW6">
            sedan, är att arbetslösheten tenderar att bli permanent. Dessutom
            stiger då också inflationen igen eftersom den utslagna arbetskraften
            inte längre funge- rar som lönepress.
          </p>
          <p xml:id="i-Tr4nKL4D2wj8e5xQoyGzyn">
            Den monetära unionen
          </p>
          <p xml:id="i-EAgAgq2rVoxzcp3ULPhTzL">
            Den svenska kronan är nu knuten till ECU:n, som är en sammanvägning
            av EG:s 12 valutor. Ett exempel på vad ECU-anknytningen har inneburit,
            är att dollarn sjunkit jämfört med den svenska kronan, vilket
            kraftigt försvagat konkurrenskraften för den del av den svenska
            exportindustrin, som är inrik- tad på USA. Allt fler ekonomer
            varnar i dag för konsekvenserna av den i Maastricht beslutade
            monetära unionen. Den tyska räntan har stigit och den tyska riks-
            banken, som också är motorn i EGs valuta- och penningpolitik,
            driver i dag en hård antiinflationsdrivande — och arbetslöshetsskapande
            — politik. Trots detta beräknas inflationen i EG bli högre än
            i Sverige i år. Vi uppfyller redan alla de krav man ställde upp
            i Maastricht för deltagande i valutaunionen. Det finns ingen anledning
            varför vi skulle tvinga in oss i valutaunionens tvångs- tröja
            och avsvära oss rätten att föra en mer aktiv politik mot arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-EcZxvcoYj6Zus1PLBLajdS">
            Skatter och löner
          </p>
          <p xml:id="i-UFiCLG6mWT1mJ94JUHLv6G">
            De flesta EG-anhängarna påstår att utgifterna för den offentliga
            sektorn och de svenska skatterna måste ner till EG:s nivåer vid
            ett medlemskap. De sä- ger att de svenska lönerna och vinsterna
            måste anpassas till EG. Men det är högst tveksamt. Skillnaden
            mellan den offentliga sektorns storlek i EG och Sverige har överdrivits.
            Korrigerar man för ”rundgången” av skatt på svenska transfere-
            ringar (ATP, sjukpenning etc) har Danmark större offentliga utgifter
            i pro- cent av BNP, och Belgien och Irland högre skatteuttag än
            här. Tar man också hänsyn till olika andelar pensionärer, passeras
            vi också av Holland. Lönerna är inte heller i genomsnitt särskilt
            höga i Sverige. Det som hänt under 70- och 80-talen är att produktiviteten
            höjts när inkomstskillnaderna minskade under 70-talet, men produktiviteten
            ökade mindre när klyftorna ökade.
          </p>
          <p xml:id="i-MyfR96pczTD2rBR7YvzVbo">
            Rörlig arbetskraft?
          </p>
          <p xml:id="i-GdpA54fsSD1zEShvdbdu3w">
            Undersökningar visar att chefer och högutbildade specialister
            är de som i första hand använder sig av den fria arbetsmarknaden.
            I mitten av 80-talet låg de årliga mellanstatliga flyttningarna
            inom EG på 0,196 av befolkningen och detta betydde en minskning
            sedan 70-talet. Det är osannolikt att arbets- kraftsrörligheten
            mellan de nuvarande EG-länderna och Sverige blir större än så
            vid ett medlemskap, snarare talar de geografiska och kulturella
            avstån- den för en ännu lägre procentandel som flyttar. En viktig
            orsak är den stora arbetslösheten inom EG, som hämmar rörlighet
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-4B37aGfPqmPNbepbQnVmp4">
            Mot. 1991/92 U534
          </p>
          <p xml:id="i-41M4tpPiknMvRrNnogcosH">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-EfxuMX5gHe5L3zBPHSpfxY">
            Konkurrens och monopol
          </p>
          <p xml:id="i-C9eQcSVeF7RD9D9JUPkwpR">
            EG-anhängarna hävdar att konkurrensen ökar och monopolen får
            svårare inom EG. Och det är sant, att på papperet är EG:s konkurrenslagar
            hårdare än de svenska. Men EG tycks ha minst lika svårt som Sverige
            att omsätta sina konkurrenslagar i effektiv kamp mot monopol.
            EG kan exempelvis stoppa en fusion, om de fusionerade företagens
            samlade årsomsättning på världsmarknaden överstiger 5 miljarder
            ECU och om minst två av företagen har en omsättning inom EG på
            minst 250 miljoner ECU. Men detta hindrade varken fusionen mellan
            ASEA och Brown Boveri eller Tetra Paks köp av Alfa-Laval, trots
            att båda fusionerna ledde till stark marknadsdominans på vissa
            produktområden. Redan Adam Smith sa att så fort två kapitalister
            träffas så börjar de kon- spirera mot marknaden, och detta är
            i högsta grad sant för EG. I EES-avta- lets artikel 13 står det,
            att reglerna om den fria rörligheten inte gäller, om de hotar
            ”industriell och kommersiell äganderätt”. Vad det betyder kan
            man exempelvis se nu, när EG:s läkemedelsjättar försöker förlänga
            patentti- derna och därmed hålla uppe sina till stor del skattefinansierade
            monopol- vinster. I Rom-traktatens 37 $ står det att medlemmarna
            gradvis skall anpassa de statliga varuhandelsmonopolen, så att
            alla inom EG behandlas lika med hän- syn till leverans och försäljningsvillkor.
            Detta kommer troligen att betyda, att både Systembolagets och
            Apoteksbolagets monopol blir förbjudna. Slut- satsen blir: lagstadgade
            statliga monopol skall inte få finnas inom EG, men de privata
            marknadsmonopolen driver med framgång sin lobbying i Bryssel.
          </p>
          <p xml:id="i-V3Ak3TxWGwBSFhU8uqpNui">
            Offentlig upphandling
          </p>
          <p xml:id="i-W1MnnFnKkMKrKoE2YrNdGT">
            EG:s regler för offentlig upphandling föreskriver, att en vara
            får innehålla högst 50960 icke-EG-lands-material för att få företräde.
            Detta förutsatt att priset inte ligger mer än tre procent över
            konkurrerande anbud med större inslag av icke-EG-material.
          </p>
          <p xml:id="i-J6va1sjThYTgZ7bQHxUb58">
            Är EG ett hot mot storfinansen?
          </p>
          <p xml:id="i-6cWhevt2Dzx4MuokuhrF29">
            EG-medlemskapet har ibland framställts som ett hot mot den svenska
            storfi- nansens maktställning. Men liknande maktgrupper finns
            i alla EG-länder, och tendensen är ett ökat samarbete mellan dem
            i organisationer av typ European Round Table of Industrialists.
            Man trodde ett tag att EG skulle tvinga fram ett avskaffande av
            den graderade rösträtten på aktier. Men se- dan den europeiska
            storfinansens många lobbygrupper agerat, så verkar den ”risken”
            nu vara borta. Små svenska aktieägare lär knappast få mer att
            säga till om i sina bolag vid ett svenskt medlemskap.
          </p>
          <p xml:id="i-PDPsFYH9npuADLz27wk2T4">
            Vad kostar EG?
          </p>
          <p xml:id="i-MPBfsjHBiVPn2N6bUr55n8">
            Grönboken tror att Sveriges bidrag till EG skulle röra sig om
            ca 16-18 miljar- der kronor per år om vi blev medlemmar 1992 (inkl.
            räntorna på vissa fond- avsättningar). Av jordbruksstödet skulle
            vi få tillbaka en betydligt mindre
          </p>
          <p xml:id="i-MdNXKcCAfQTqzBaJ7FeD6n">
            Mot. 1991/92 US534
          </p>
          <p xml:id="i-Qf8m12vBX6kjVLjvLTLQw9">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-BuCFU8KmKis2oDxUZFcFuB">
            andel än vad vi skulle betala. För att en region skall få strukturstöd,
            krävs att dess BNP per invånare är högst 7090 av EG-genomsnittet.
            EG-anslutningens nettokostnad hamnar troligen på nivån 10 miljarder
            kronor. Man kan fråga sig, om detta är väl använda pengar, sett
            ur samhälls- ekonomisk effektivitetssynvinkel.
          </p>
          <p xml:id="i-WFtuxSZoXfe8KLG1ZTiew6">
            En samhällsekonomisk kalkyl behövs
          </p>
          <p xml:id="i-RnHibpTEFY5RU9yJgtET5K">
            I 1990 års långtidsutredning gjorde nationalekonomerna Harry
            Flam och Henrik Horn en genomgång av olika för- och nackdelar
            för Sverige av att vara med eller ej i EG ur ett samhällsekonomiskt
            perspektiv. Deras slutsats var att ”inget av de två belysta alternativen
            entydigt kunde sägas vara över- lägset det andra ur samhällsekonomisk
            synvinkel.” Det finns all anledning att nu följa upp Flams och
            Horns studie. Vad inne- bär besluten i Sverige om jordbrukspolitiken
            och multifiberavtalet? Vad har hänt inom EG, sedan genomgången
            gjordes etc? Man bör då också — om en sådan uppföljning görs —
            belysa genomförbar- heten av det som de båda ekonomerna kallade
            ett ”tredje alternativ”, dvs att Sverige skulle anpassa sig till
            EG ensidigt, öppna oss mer än EG mot resten av världen och samtidigt
            behålla en egen ekonomisk politik utanför EG.
          </p>
          <p xml:id="i-JXDJdnYAKEa2Sn4b6Ai4X5">
            Alternativ till EG
          </p>
          <p xml:id="i-WA4nMcr1aNWwG3XCUSgf2w">
            Vänsterpartiet är för internationellt samarbete. Vi vill ha goda
            handelsför- bindelser med Europeiska unionens länder och folk.
            Frihandelsavtalet från 1973 kan fortsätta och kompletteras med
            delar som går utöver industrivaror. Särskilda solidariska handelsavtal
            med länder i tredje världen bör etableras från svensk sida. Det
            nordiska samarbetet bör utvidgas och effektiviseras. Motståndet
            i de nordiska länderna mot EU-medlemskap är omfattande. Generell
            välfärds- politik, effektiv offentlig sektor, regionalpolitisk
            omfördelning, kärnvapen- fria länder, låg arbetslöshet, starka
            fackföreningar, kvinnors ställning i yrkes- liv och politiska
            församlingar är värden som har stark uppslutning i de nor- diska
            länderna. Dessa grundläggande värderingar är en bra grogrund för
            en fördjupning och utveckling av samarbetet i Norden och Östersjöregionen.
            Det avgörande alternativet till EU-medlemskap är fördjupad politisk
            och ekonomisk demokrati. Den utvecklas underifrån genom medborgarnas
            akti- vitet på arbetsplatsen, i bostadsområdet, i den direktvalda
            kommundels- nämnden, i det kommunala självbestämmandet, i det
            direktvalda länsparla- mentet, i riksdagen, i det alleuropeiska
            samarbetet och i ett demokratiserat FN. Europeiska unionens nuvarande
            uppbyggnad och med ständigt ökad ma- teriell tillväxt som sin
            filosofi styrs av en ogenomtränglig byråkrati. Med sin demokratiska
            efterblivenhet kan den inte vara svaret på vår tids stora utma-
            ningar: den globala ojämlikheten, arbetslöshetsgisslet och miljöhoten.
            Men om EG skulle demokratiseras på ett djupgående sätt, om det
            vidgas till att omfatta hela Europa, om protektionismen avvecklas
            och om miljön,
          </p>
          <p xml:id="i-PHbxPFfA248fxX4kh1TA86">
            Mot. 1991/92 U534
          </p>
          <p xml:id="i-55XKjMk2GowWE3KQLR84vi">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-CToVYje6TYfrgrL8Myta35">
            solidariteten, sysselsättningen och nedrustningen ges förtur,
            är vi beredda att ompröva vårt ställningstagande. Men då är det
            frågan om något helt annat än vad Sverige nu ansökt om medlemskap
            i.
          </p>
          <p xml:id="i-D1T1Hm11WQBtY3btBWXpPG">
            Förutsättningar för ett beslut om EES-avtalet
          </p>
          <p xml:id="i-NEDQR2JwvASgCZDmU4VPZ3">
            Vid ett gemensamt ministermöte mellan EG och EFTA i december
            1989 be- slutades att förhandlingar om ett brett upplagt avtal
            skulle inledas, vilket skedde i juni 1990. EFTA-länderna avsågs
            bli en del av den inre marknad som ska etableras inom EG i januari
            1993 och karakteriseras av den fria rör- ligheten för varor, personer,
            tjänster och kapital: När detta skrives, finns ännu inget färdigt
            avtal. Vi vet inte ens om ett avtal kommer att undertecknas, för
            förhandlarna har råkat i tidsnöd. Det förslag som finns är fortfarande
            hemligt, liksom många av de konsekvensanalyser som görs av offentliga
            myndigheter och institutioner. Hemlighetsmakeriet försvårar det
            politiska arbetet med EES-avtalet. Ur svensk synvinkel är ett
            utvecklat samarbete för ökad frihandel och människors rätt till
            fri rörlighet nödvändigt och önskvärt. Detta gäller EG och hela
            Europa. Den oro, som vänsterpartiet redan från början har ut-
            tryckt, handlar om att en fördjupning av samarbetet inte får ta
            sådan form, att självständiga politiska beslut ytterligare försvåras.
            Vi har särskilt pekat på ovissheten när det gäller välfärdspolitik
            och miljöpolitik. De djupa klyftorna i världen, etniska och nationella
            motsättningar och förtryck av mänskliga rättigheter ökar risken
            för krig och växande flykting- problem. Att då med en trång europeisk
            orientering bygga en västeuropeisk gemenskap, som för en protektionistisk
            politik, präglas av de forna kolonial- makterna och bygger murar
            mot omvärlden, är utmanande för världssam- fundet och kan leda
            till handelskrig. EG:s uppbyggnad har redan framkallat protektionistiska
            reaktioner på andra håll i världen med ett nordamerikanskt och
            ett östasiatiskt handelsblock. Ett EES-avtal får inte binda Sverige
            till EG:s trånga västeuropeiska orientering. Innan riksdagen tar
            beslut om EES-avtalet, bör det göras en mer noggrann ekonomisk
            analys av avtalets effekter på såväl vårt land som omvärlden.
            Nu- varande och framtida kostnader för kontroll av att ursprungsregler
            följs och särskilda kostnader för EG-anpassningsprocessen i Sverige
            måste klart redo- visas och analyseras. Effektiviteten i användningen
            av den summa, som ska tillskjutas EFTA:s fond för ekonomisk och
            social utjämning, bör granskas. Vänsterpartiet bedömer att av
            den totalsumma på 930 miljoner kronor, som redovisas i budgeten
            som kostnader för arbetet med den västeuropeiska integrationen,
            bör 1092 eller 93 miljoner kunna inbesparas. Regeringen bör fördela
            denna inbesparing. Det är också så att den ekonomiska integrationen
            med EG-området redan utnyttjas av starka politiska krafter i Sverige
            för att underordna svensk poli- tik de beslut, som tas inom EG.
            Vänsterpartiet kommer att värdera konse- kvenserna av ett EES-avtal
            för samtliga politikområden. Det slutgiltiga ställ- ningstagandet
            kommer vi att fatta efter ett noggrant studium av avtalet och
            dess regelverk. I enlighet med andan i riksdagsbeslutet i juni
            1988, som ligger till grund
          </p>
          <p xml:id="i-4ibkeqB3QAn3XNwjRp2qes">
            Mot. 1991/92 U534
          </p>
          <p xml:id="i-46nEXrVdZV66sMnHA1BbGs">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-VBCTXjcVcLoLAqep7tEo7Y">
            för de svenska förhandlingarna om EES-avtalet, har vänsterpartiet
            hävdat att ett EES-avtal inte får innebära försämringar av svenska
            fackliga rättighe- ter, arbetsmiljölag, hälso- och miljölagar
            och sociala rättigheter. Handelsminister Anita Gradin lovade i
            riksdagen den 26 januari 1989, att regeringen inte skulle acceptera
            någon social nedrustning, försämrad arbets- miljö, minskat konsumentskydd,
            urholkad arbetsrätt, eftergifter på jäm- ställdhetsområdet eller
            försämrade arbetsvillkor. Sverige skulle ha möjlighet att bibehålla
            och även införa strängare normer för att skydda hälsa, miljö och
            säkerhet, samtidigt som en önskvärd avveckling av tekniska handelshin-
            der sker, sa hon. Nu förefaller våra förhandlare inte ha uppnått
            några permanenta undan- tag för Sverige. Frågan kan t.ex. resas,
            om asbest kan komma tillbaka i pro- dukter på den svenska marknaden.
            Vi vill också veta, hur det blir med be- stämmelser angående motorfordon,
            kemikalier, klorerade organiska lös- ningsmedel, kvicksilver,
            arsenik, kadmium och organiska tennföreningar, freoner och andra
            ozonnedbrytande ämnen, bekämpningsmedel, handels- gödsel, batterier,
            elektrisk materiel, maskinsäkerhet samt förekomst av bly och kadmium
            i keramiskt gods. På alla väsentliga områden och i synnerhet områdena
            hälsa, miljö och sä- kerhet måste offentliga konsekvensanalyser
            av övergångsarrangemangen föreligga, innan riksdagsbeslutet om
            EES-avtal kan tas. Varje försök av re- geringen eller myndighet
            att sekretessbelägga sådana analyser är fullständigt oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-U5xipbgxQhwjBihuuoowMf">
            Våra slutsatser
          </p>
          <p xml:id="i-CKHtkxjA3HfWLmF4UkrB6x">
            Vänsterpartiet har vägt samman alla dessa aspekter av ett eventuellt
            svenskt EU-medlemskap — vad det skulle medföra för demokratin,
            för säkerhetspoli- tiken, för den samhällsekonomiska effektiviteten.
            Vi har granskat de fram- förda argumenten för och emot medlemskap.
            Den slutsats, som vi då har kommit fram till, är att Sverige inte
            ska söka medlemskap i Europeiska unio- nen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1ie2b7RXJ7fWwAY28Li8X">
            Folkomröstning
          </p>
          <p xml:id="i-FceR7zKN3cxJcbJ2JBnKRM">
            Frågan om svenskt medlemskap i Europeiska unionen gäller huruvida
            Sve- rige ska tvingas ge upp sitt nationella självbestämmande
            i en omfattning, som saknar motsvarighet i vår moderna historia.
            Det ska avgöras i en folk- omröstning. Den utlovade folkomröstningen
            måste bli fri från partipolitiska och tak- tiska hänsyn. Det får
            inte göras några försök att manipulera väljarna. Vi ser två risker.
            Den ena uppstår, om folkomröstningen läggs på den ordinarie valdagen
            för att utnyttja partitroheten. Den andra uppkommer, om man går
            fram med fler än två alternativ, så som skedde vid folkomröstningen
            om kärnkraften 1980. En särskild socialdemokratisk valsedel, som
            skulle förespråka ett ”lönta- garnas Europa” eller en ”social
            dimension”, skulle ställa väljarna inför ett
          </p>
          <p xml:id="i-D9WBkQRs8MbTo1yuHf6fwM">
            Mot. 1991/92 U3534
          </p>
          <p xml:id="i-KqxsJYzBnEbDPpqBZKJZtB">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-8G6kDkLBhtbBgcWc9JSiA1">
            val, som inte har med medlemskapet att göra. Medlemskapet i Europeiska
            unionen är odelbart. Det innebär att ansluta sig till ett existerande
            regelverk. Det är det folkomröstningen gäller. Vilken politik
            som Sverige ska driva i EU, om det skulle bli majoritet för medlemskap,
            avgörs dels genom val till den svenska riksdagen, som bestäm-
            mer vilken regering, som ska företräda Sverige i EU:s ministerråd,
            dels ge- nom val till EU:s parlament. Det enda rimliga sättet
            att genomföra folkomröstningen är att hålla den skild från ordinarie
            riksdagsval. Det ska endast finnas två alternativ: ja eller nej
            till medlemskap. Utfallet av omröstningen ska vara avgörande.
            Oavsett utfallet av folkomröstningen, kommer många av våra skäl
            och ar- gument mot den Europeiska unionen att kvarstå. Om det
            blir ett ja till med- lemskap, kommer vi — utifrån de nya förutsättningarna
            — att arbeta för mer demokrati, bättre miljöpolitik och rättvisare
            sociala villkor inom EU. Vår önskan är och förblir ett samarbete
            på lika och demokratiska villkor mellan alla Europas nationer
            och den övriga världen.
          </p>
          <p xml:id="i-TYtuj95WVhYrxRMVWkMxTb">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4XT1NoRZkqmVtoFnqevgk2">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om nej till svenskt medlemskap i EG, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om folkomröstning
            om medlemskap i Europeiska unio- nen separat från ordinarie riksdagsval,
            med endast två alternativ, ja och nej, och där omröstningens utfall
            skall vara avgörande,! 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att Sveri- ges säkerhetspolitik alltfort skall vila
            på principen alliansfrihet i fred syftande till neutralitet i
            krig, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            att ett eventuellt avtal om svenskt EU-medlemskap icke får innehålla
            för- pliktelse att insätta svensk väpnad styrka utomlands, 5.
            att riksdagen hos regeringen begär en utredning om de samhälls-
            ekonomiska för- och nackdelarna för Sverige av ett EU- medlemskap,”
            6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om ett alternativ till EG, 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om noggrann analys av EES-avtalets effekter före riks- dagens
            beslut om godkännande av EES-avtalet, 8. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om vikten
            av konsekvensanalyser av övergångsarran- gemang på väsentliga
            områden före riksdagens beslut om godkän- nande av EES-avtalet,
            9. att riksdagen hos regeringen begär ett förslag, som innebär
            att de olika anslagen för den västeuropeiska integrationen skall
            minskas med 93 000 000 kr. under budgetåret 1992/93.
          </p>
          <p xml:id="i-4caAsNmJZiAnwiBBNjnEcg">
            Mot. 1991/92 US534
          </p>
          <p xml:id="i-HziV2D2Aip3VKrEPitgmAR">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-U6koZFCUo9LE4H87gPUPPf" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1992 Lars Werner (v) Bertil Måbrink
            (v) Elisabeth Persson (v) Björn Samuelson (v) Bengt Hurtig (v)
          </p>
          <p xml:id="i-4g4MxF4CEsYW1Wj9nQyxoa">
            Gudrun Schyman (v)
          </p>
          <p xml:id="i-TGnZkRJKCkzpbjaGcjjUNb">
            ! Yrkande 2 hänvisat till KU 2 Yrkande 5 hänvisat till FiU
          </p>
          <p xml:id="i-n3V9tfeUxdMTYtcWn5eqv">
            Mot. 1991/92 U534
          </p>
          <p xml:id="i-HMAmvEJXkyp8YTWwr8oDb">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_UU_534/mot_199192_UU_534-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-PGwWhWU9g85hs8G51BQoYb">
            gotab 40802, Stockholm 1992
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
