<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199192-JoU-00027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1991/92:96 Vissa jordbrukspolitiska frågor, m.m.</title>
        <author corresp="i-R9vYVJxSeKVQwwHwTyNhm9 i-WAgmxu8ZhuqhPzaK46x5Rp i-R9vYVJxSeKVQwwHwTyNhm9 i-WAgmxu8ZhuqhPzaK46x5Rp">av Christer Windén och Claus Zaar (nyd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1991/92:96 Vissa jordbrukspolitiska frågor, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GF02Jo27</idno>
          <rs type="number">Jo27</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Jo27/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GF02Jo27</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GF02Jo27</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9vYVJxSeKVQwwHwTyNhm9</idno>
            <name>Christer Windén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WAgmxu8ZhuqhPzaK46x5Rp</idno>
            <name>Claus Zaar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9vYVJxSeKVQwwHwTyNhm9</idno>
            <name>Christer Windén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WAgmxu8ZhuqhPzaK46x5Rp</idno>
            <name>Claus Zaar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RzLHdgUr3Y9SREQu2SY7CN" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-RzLHdgUr3Y9SREQu2SY7CN">
          <ref>Proposition 1991/92:96</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7fvkrYf4F45LmM5bUWWxKZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7fvkrYf4F45LmM5bUWWxKZ">
          <note type="signatory" corresp="i-R9vYVJxSeKVQwwHwTyNhm9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WAgmxu8ZhuqhPzaK46x5Rp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R9vYVJxSeKVQwwHwTyNhm9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WAgmxu8ZhuqhPzaK46x5Rp"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XoSBqX23v1cmsqkFMy1Sgh" type="referral">
          <date when="1992-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G2bReThM2a7YLYiYfdbjB9" type="dismissal">
          <date when="1992-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JQq6Uv7gzPprnPkCu1nPxG" type="submission">
          <date when="1992-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ANtd1HKV6sbTi9cwLBv7iQ" type="referral">
          <date when="1992-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T1FWoJaBCHJscZGAaydocf" type="dismissal">
          <date when="1992-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6dske72wHmoYeDgmSmQuVa" type="submission">
          <date when="1992-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CYSPRosGuZLmrgm7gNEGXd" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-CYSPRosGuZLmrgm7gNEGXd">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_27/mot_199192_JoU_27-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3KoqzhmFunQJx2fnq4AQ2e" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8sH1vMsDwrjmRWAQ4qmLkX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RaTMFXubXfHNEhwxjUbe6b" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5qqp2rMpXq3ec1ByMeCj5H" type="motBody">
        <div xml:id="i-WaTZHmQDRx97iZezFG9YGe">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_27/mot_199192_JoU_27-001-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_27/mot_199192_JoU_27-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-TnsaVz6E9iPoL9hEtghaNk">
            Motion till riksdagen | 1991/92:J027 =E
          </p>
          <p xml:id="i-7jxAeoBTBWDcNrbmZ4qcX7">
            av Christer Windén och Claus Zaar (nyd) Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-AtRbmKpLDRh6vzC4eV3QWS">
            med anledning av prop. 1991/92:96 Vissa 1991/92 jordbrukspolitiska
            frågor, m.m. Jo27-34
          </p>
          <p xml:id="i-XZb25PH9GJT2RXia6N3j1y">
            1. Gränsskyddet
          </p>
          <p xml:id="i-8gyyzPCPxz4T9Mj5dfCdjC">
            Den s k Uruguayrundan i GATT-förhandlingarna väntas komma till
            resultat inom kort. Syftet är bl a att åstadkomma internationell
            neddragning av ex- portstödet till jordbruket samt åtföljande
            kraftig minskning av gränsskyd- det. Det är bra. Så länge världsmarknadspriserna
            inte är en funktion av sund konkurrens utan är fiktiva priser,
            som ett resultat av kraftiga statssubventio- ner av alla överskottsproducerande
            länder, kan inte Sverige ensidigt sänka gränsskyddet. Däremot
            bör de inhemska marknadspriserna noga övervakas för varje enskild
            produktgrupp. Så snart klar tendens till överskydd kan identifieras,
            bör referenspriserna sänkas i motsvarande grad. Motsvarande höjning
            bör även övervägas om den svenska produktionens marknadsandel
            drastiskt minskar p g a priset. Sverige bör genom sänkning av
            skatter och avgifter ge bönderna möjlighet att driva lönsamt jordbruk
            med högst det gränsskydd som råder inom EG. Gränsskyddet får dock
            aldrig användas som instrument att hålla olönsam in- dustri under
            armarna på bekostnad av livsmedelspriserna för konsumen- terna.
          </p>
          <p xml:id="i-XhNqim9RGZYTd5Mebdmya9">
            2. Omställningen och stödet till jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-a4YwDnMTS5PUqtzKvuuRu">
            Enligt tillgängliga rapporter är stödet till jordbruket större
            i EG än i Sverige. Vi delar regeringens uppfattning att det finns
            anledning att minska den svenska stödnivån, men däremot inte att
            förändringar ej bör ske p g a svårig- heter att förutse hur den
            gemensamma jordbrukspolitiken CAP slutligen kommer att se ut.
            Svenska bönder skall givetvis ges möjligheter att konkurrera med
            övriga länder i EG på lika villkor. Samtidigt är det dock inte
            till gagn för Sverige och svenska konsumenter att under en övergångsperiod
            av taktiska skäl be- hålla en för stor kapacitet som leder till
            att överskottet måste subventioneras på exportmarknaden, oavsett
            vem som betalar. Det är heller inte ett bra ut- gångsläge vid
            EG-förhandlingarna att redan från starten räkna med ett om- fattande
            stöd från EG i olika former. Ingen förhandling gagnas av lik i
            garde- roben. Vi hävdar att fria, oberoende företagare som kan
            konkurrera på en fri
          </p>
          <p xml:id="i-EUQkYFS1Dtr1Xq5NsjMx46">
            1 Riksdagen 1991/92. 3 saml. Nr Jo27-34
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_27/mot_199192_JoU_27-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FchMjGJsJzogr9dmwhVdYg">
            marknad ger de bästa förutsättningarna. Här utgör lantbrukarna
            inget prin- cipiellt undantag. Vi är emellertid medvetna om att
            anslutningen till EG kan innebära att sådana principer inte kan
            tillämpas fullt ut, eftersom vi måste inlemmas i CAP. Det blir
            då en uppgift för Sverige att inom EG kraftfullt verka för att
            dessa principer genomförs. Först då får vi kostnadseffektiv pro-
            duktion av livsmedel på sunda och affärsmässiga grunder. I detta
            avseende finns ingen anledning till försiktighet eftersom en anpassning
            till CAP, hur den än ser ut, knappast försvåras.
          </p>
          <p xml:id="i-3NHe6ea9QGEuaa6SPdjbB2">
            3. Samordning av svensk jordbrukspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-VpHJhkuqHQiQnJJueFeiGY">
            Sveriges strategi för anpassningen till den gemensamma jordbrukspolitiken
            CAP å ena sidan och som pådrivande kraft i GATT-förhandlingarna
            å andra sidan tycks vara dåligt synkroniserade. Visserligen skjuter
            man på rörliga mål, men detta hindrar inte att det finns ett klart
            uttalat gemensamt mål, oavsett i vilket forum förhandlingarna
            äger rum. Regeringen bör snarast för riksdagen redovisa sin strategi
            samt såväl kortsiktiga som långsiktiga mål.
          </p>
          <p xml:id="i-4cvmYpKHpQSnRf1vEqRLPw">
            4. Stödet till norra Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-R22M3BUEozgK8M2MecWF8g">
            Prisstödet till jordbruket är överlägset arealbidraget som stödform
            rent prin- cipiellt. Ett viktigt skäl är att på så sätt tas inte
            incitamentet bort för kritisk granskning och effektivisering av
            den egna verksamheten. Det finns andra skäl, t ex enklare administration,
            mindre risk för fusk, snabbare justering vid behov, etc. Sverige
            bör därför så långt möjligt tillämpa, förespråka och rekommendera
            prisstöd som stödform vid alla förhandlingar med EG. I propositionen
            nämns: ”lönsamheten i jordbruket i norra Sverige inte skall tillåtas
            sjunka nämnvärt till följd av den interna avregleringen från den
            lönsamhetsnivå som rådde då beslutet fattades”. Detta kan tolkas
            så att oav- sett hur dåligt man än anpassar sig till den aktuella
            situationen, vilka tokiga åtgärder man än vidtar, så är man ekonomiskt
            skyddad till lägst 1990 års nivå. Regeringen måste ställa krav!
            Det får inte tas som intäkt för stagnation eller kvävning av nya,
            kreativa lokala initiativ till sidoverksamheter. Rege- ringen
            bör ge lämplig myndighet i uppdrag att noga övervaka att stödet
            får avsedd effekt och inte leder till vad ovan anförts eller att
            verksamhet flyttas från icke stödberättigade områden. Det är angeläget
            att inriktningen av stödet till livsmedels- industrin i norra
            Sverige främjar såväl jordbruket som förädlingsindustrin. Det
            är i den se- nare de för glesbygden så värdefulla arbetstillfällena
            kan utvecklas. Etable- ringsstöd till småskaliga mejerier och
            s k containerslakterier kan vara en lämplig utvecklingsform för
            sådan alternativ näraliggande produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-QeJ1pzettdTRPwwNToNBvJ">
            5. Mejerierna
          </p>
          <p xml:id="i-5WCKKmbubDz9FeJDTw4PJo">
            Slopandet av uttransportstödet och högstpriset för konsumtionsmjölk
            är bra. Det krävs emellertid krafttag mot maktkoncentrationen
            inom såväl me- jerinäringen som grossist- och detaljistledet.
            Regeringen bör ta initiativ till åtgärder som försvårar monopolbildning
            eller andra former av prissamver- kan, marknadsdelning, samgående
            av såväl leverantörer som förädlare och distributörer och allt
            annat, som kan leda till konkurrensbegränsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-nVdRSMnEQpD4D9QeFTaK9">
            Mot. 1991/92 Jo27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_27/mot_199192_JoU_27-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CAEH4qXkLi1yM3tw8HQ82o">
            6. Livsmedelsindustrin i allmänhet
          </p>
          <p xml:id="i-M3MLAJLauXTh9TRWTJCD2T">
            Den svenska livsmedelsindustrin domineras av KF, bondekooperationen
            samt några få multinationella företag. Speciellt LRF har tillåtits
            effektivt ta död på nästan alla alternativ inom sitt område. Monopol
            eller oligopol är alltid ineffektiva eftersom konkurrensbegreppet
            försvunnit. Det finns inga incitament för effektivisering som
            leder till prispress av slutprodukten. Orga- nisationen tillåts
            växa snart sagt ohämmat. Vi anser att regeringen kraftigt måste
            stärka de konkurrensbevakande myndigheternas befogenheter och
            vid behov skapa andra instrument som övervakar och förhindrar
            att inte de fria marknadskrafterna sätts ur spel eller begränsas.
            Den kommande konkurrenslagstiftningen måste möjliggöra att rådande
            missförhållanden inom livsmedelsproduktionen kan elimineras, dvs
            den skall främja fri konkurrens som leder till lägre matpriser.
            Konsumentens valfrihet och möjlighet att påverka urvalet, kvantitet
            och kvalitet måste all- tid säkras. Såväl vertikal som horisontell
            integration inom hela näringen ända fram till konsumenten bör
            hindras om den kan tänkas få hämmande effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-KZMvpm2n3kbgxE25HNmwhn">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2adFdEQrA34uVUMejxciSY">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om justering av gränsskyddet och dess allmänna inrikt- ning, 2.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om omställningen, stödet till jordbruket samt utgångs-
            läget för EG-förhandlingarna, 3. att riksdagen hos regeringen
            begär en redovisning av regeringens strategi samt dess kortsiktiga
            och långsiktiga mål för jordbrukspoliti- ken med anledning av
            förhandlingarna i GATT samt de förestående förhandlingarna i samband
            med EG-inträdet, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om prisstödet som stödform
            i norra Sverige, 5. att riksdagen begär att regeringen uppdrar
            åt lämplig myndighet att noga övervaka att stödet till jordbruket
            i norra Sverige får avsedd effekt och inte påverkar effektiviteten
            negativt, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att stödet till norra Sverige
            skall främja även den lokala förädlingsindustrin, 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om maktkoncentrationen i mejerinäringen och nöd- vändigheten av
            att åtgärder vidtas snarast, 8. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om behovet av övervakning
            av och åtgärder mot makt- koncentrationen inom livsmedelsindustrin,
            9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-969hZGGLps4wJ4sSfcZ1CN">
            1" Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Jo27-34
          </p>
          <p xml:id="i-DdxuYUHx8y1Nv6df4sZgp3">
            Mot. 1991/92 Jo27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199192/mot_199192_JoU_27/mot_199192_JoU_27-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-EpgV3THpYdx5FQezRiYpWj">
            tionen anförts om behovet av den kommande konkurrenslagstift-
            Mot. 1991/92 ningen och dess syfte. Jo27
          </p>
          <p xml:id="i-DGjy5Z7qtcxW7QwTriKTyn">
            Stockholm den 24 mars 1992
          </p>
          <p xml:id="i-WjZ2atkjD1ghdZVXm4pi3r">
            Christer Windén (nyd) Claus Zaar (nyd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
