<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__17/mot_1905__ak__17-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 17. 1
          </p>
          <p>
            Elzo 17.
          </p>
          <p>
            Af herr O, Persson i Killebäckstorp, om ändring i gällande bestämmelser
            rörande skyldigheten att deltaga i byggnad och underhåll af tingshus
            och häradsfängelse.
          </p>
          <p>
            Vid riksdagarna 1897 och 1898 hemställde jag, att Riksdagen måtte
            för sin del besluta sådan ändring af då gällande lag angående
            skyldighet att deltaga i kostnaden för byggnad och underhåll af
            tingshus och härads- fängelse, att alla de, hvilka inom tingslaget
            erlade kommunalutskylder, skulle i sådan kostnad efter fyrktal
            deltaga. Denna hemställan bifölls båda gångerna af Andra, men
            afslogs af Första Kammaren. Då jag år 1899 åter påkallade Riksdagens
            uppmärksamhet för denna angelägenhet, syntes mig väl fortfarande,
            att ett lika deltagande efter fyrktalet uti omförmälda skyldighet
            vore den rätta beskattningsgrunden, men ansåg mig dock på anförda
            skäl då böra framställa ett efter de i de särskilda kamrarne yppade
            meningar sålunda jämkadt förslag, att i kostnaden för byggnad
            och underhåll af tingshus och häradsfängelse skulle alla de, som
            inom tingslaget erlade kommunalutskylder, deltaga för fastighet
            efter hela samt för andra beskattningsföremål efter hälften af
            därå belöpande fyrktal. Detta förslag blef af Riksdagen gilladt.
            Därefter har lag i ämnet, i öfver- ensstämmelse med Riksdagens
            beslut, den 30 juni 1899 tillkommit. Liksom min afsikt med sistnämnda
            förslag var att förmedla öfver- gången till fullkomlig likställighet
            mellan de skattskyldige, måste ock be- rörda lag med dess ojämna
            fördelning af en skyldighet, hvars mot- svarande rättighet är
            för alla lika, anses såsom ett öfvergångsstadgande, Bih. till
            Riksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 7 Häft. (N:is 17—21)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__17/mot_1905__ak__17-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 17.
          </p>
          <p>
            och då nu snart sex år förflutit efter lagens tillkomst, torde
            tiden vara inne för densammas bringande till öfverensstämmelse
            med hvad som bör för hvarje lag vara det utmärkande, nämligen
            allas likställighet i såväl rättigheter som skyldigheter. Här
            föreligger nämligen, såsom 1898 års lagutskott i afgifvet utlåtande
            i ämnet anförde, icke någon i sakens egen natur grundad anledning,
            hvarför fastigheter böra hafva sig ålagd en drygare börda i afseende
            å ifrågavarande byggnadsskyldighet än öfriga beskattningsföremål.
            På grund häraf och under hänvisning till hvad i ärendet förut
            i samma syfte vid riksdagen förekommit, får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen för sin del ville besluta sådan ändring af lagen
            angående skyldighet att deltaga i kostnaden för byggnad och underhåll
            af tingshus och häradsfängelse, att i sådan kostnad skola alla
            de, som inom tingslaget erlägga kommunalutskylder, deltaga efter
            fyrktalet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1905.
          </p>
          <p>
            Olof Persson
          </p>
          <p>
            i Killebäckstorp.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
