<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1905--ak--00263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__263/mot_1905__ak__263-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RraNaZ1R6syrjBefhjTr96" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MZ9wyaQGbsM2SWaZcDA2PM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WL9EmEPdfhq1W4Srw8fqwb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CAjBvx59oN9traJuhVfrHP" type="motBody">
        <div xml:id="i-B9L6HLWhkPAUpNpXgMEMEn">
          <p xml:id="i-R9m1oxTyoDG9V9rwsi1UtH">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 263. 1
          </p>
          <p xml:id="i-JPkEGEyV6sQLdFzKAMSJJJ">
            N:o 263.
          </p>
          <p xml:id="i-X26DptEk8QhQhss9Byjo58">
            Af herr M. Matsson, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning angdende försäljning af brännvin.
          </p>
          <p xml:id="i-AEUyTZXLznFvSgR5KkkwNA">
            Inom den nutida samhällsutvecklingen i vårt land har tendensen
            för statsförvaltningens centralisation blifvit alltmera framträdande
            på nästan alla områden. MSärskildt har denna benägenhet tagit
            sig uttryck uti allt oftare återkommande kraf på att det ena efter
            det andra af de onera, som nu åligga kommunerna, skola lättas
            eller aflyftas genom beviljande af stats- bidrag eller genom att
            öfvertagas af staten helt och hållet. Statsmakterna ha äfven visat
            beredvillighet att, i den mån sådant utan rubbningar i pla- nen
            för statshushållningen befunnits möjligt, gå dessa anspråk till
            mötes. Då det också utan tvifvel är riktigt, att man söker utjämna
            skattetungan, hvilken nu är synnerligen ojämnt fördelad öfver
            de särskilda delarna af landet, genom att småningom öfverflytta
            på staten i dess helhet sådana utgifter, som nu åligga kommunerna,
            men som hufvudsakligen afse att fylla något statsändamål, så måste
            man tillse att statens inkomster tillväxa 1 samma mån som fordringarna
            på statens mellankomst ökas. I detta sammanhang måste man likaledes
            finna rimligt, att, jämsides med det kom- munernas skattetunga
            sålunda lättas, kommunerna jämväl få till staten afstå motsvarande
            anpart af de kommunerna nu tillgodokommande bränn- vinsförsäljningsafgifterna.
            Såframt allt hvad som nu åtgöres i nykterhetens intresse, såväl
            på lagstiftningsväg som genom upplysning och fostran, icke skall
            blifva verk- ningslöst, har man att motse, det statens inkomster
            af sprithandteringen ' småningom skola minskas. Inför ett sådant
            framtidsperspektiv kan det vara välbetänkt att, under det dessa
            inkomster ännu flyta rikligt in, draga
          </p>
          <p xml:id="i-EatJ7s3PVqztZLyqxESfFN">
            Bih. till Biksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2 Afd. 2 Bd. 95 Häft. (N:is
            263, 264.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__263/mot_1905__ak__263-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GPd3Ee5tqiHhTmxMMqBzxf">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 263.
          </p>
          <p xml:id="i-J3N4BsD2oXwm9zojkxztJm">
            försorg om, att tillflödet till statskassan får påfyllnad från
            annat håll, så att det icke alltför hastigt sinar ut. ÅAfven så
            sedt, tyckes det mig väl- betänkt, att kommunernas andelar af
            brännvinsförsäljningsafgifterna in- dragas till staten. En sådan
            åtgärd innebär ingen kränkning af kommunernas rätt, ty enligt
            den tanke, som ursprungligen var grundläggande för det numera
            i viss mån förvanskade göteborgssystemet, skulle försäljningsvinsten
            inga- lunda tillfalla kommunerna för bestridande af löpande utgifter,
            utan skulle kommunernas vinstandelar i stället anslås till »något
            eller några för den arbetande klassen gagnande ändamål», hvilket
            — såsom erfarenheten visar — minst lika väl kan anförtros åt staten
            som åt kommunerna. En plötslig indragning af kommunernas andel
            i afgifterna för detalj- handel med brännvin skulle emellertid
            orsaka en betänklig rubbning i kommunernas finanser, enär dessa
            ordnats under för utsättning, att ifråga varande inkomst med säkerhet
            vore att påräkna under en lång framtid. Då kommunernas skuldsumma
            enligt statistiska centralbyråns underdåniga berättelse för år
            1900 ökats ifrån icke fullt 50 millioner kronor 1874 till nära
            246 millioner kronor år 1900, och då en stor del af de i allmänhet
            för improduktiva ändamål upptagna kommunallånen utaf nyss anfördt
            skäl är ställd på lång återbetalningstid, synes det mig vara försiktigast
            att före- taga den af mig påtänkta reduktionen successivt under
            en lång följd af år med ett för hvarje år ökadt procenttal utaf
            den andel i detaljhandels- afgifterna och nettovinsten för samma
            år, som, om sådan indragning icke skedde, skulle tillfalla kommunerna.
            I allmänhet torde nog de nu upp- tagna kommunallånen vara slutbetalda
            på 40 år. Men, om detaljhandels- afgifternas indragning till staten
            skulle på nu antydda sätt fullt genom- föras på 40 år, finge nog
            kommunerna svårt att reda sig med de sista årens amorteringar,
            emedan kommunernas afgiftsandelar då nedgått till en obetydlighet.
            Det förefaller mig af denna anledning vara lämpligare att - indraga
            en sextiondedel af kommunernas andel mera för hvarje år, så att
            hela indragningen komme att försiggå på sextio år. Då — såsom
            jag förut anfört — det icke ursprungligen afsetts, att de medel,
            hvars indragning från kommunerna till staten jag nu sätter i fråga,
            skulle ställas till kommunernas oinskränkta förfogande, utan att
            dessa medel i stället skulle af kommunerna användas till åtskilliga
            filantropiska ändamål, ligger det visserligen nära till hands
            att taga i öfvervägande, huruvida icke jämväl statens dispositionsrätt
            öfver dessa medel borde på liknande sätt begränsas. Men jag tror
            icke man kan på sådant sätt be- sluta om statsutgifter för framtiden,
            hvaremot jag gärna tror, att staten i känsla af den moraliska
            förpliktelse, dessa medels förvaltning innebär, icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__263/mot_1905__ak__263-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4oXyFJa7sbuzqCY1A5RbNt">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 263. 3
          </p>
          <p xml:id="i-9WehP9AkaWSKNz1T8outL8">
            skall komma att undandraga de syften, hvartill medlen ursprungligen
            varit afsedda, sitt kraftiga understöd. Vid sådant förhållande
            anser jag, att man för närvarande bör inskränka sig till en successiv
            öfverflyttning af kommunernas andelar i detaljhandelsafgifterna
            och bolagens nettovinster till staten, hvilket äfvenledes ur nykterhetssynpunkt
            torde vara det för- månligaste, eftersom alla kommunala och enskilda
            intressehänsyn på sådant sätt efter hand utsöndras. På grund af
            hvad jag sålunda anfört, tillåter jag mig föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-AwLs8S2zMKE11wDh7HbPCF">
            att Riksdagen uti det vid Kungl. Maj:ts nådiga proposition n:o
            79 af den 6 mars 1905 fogade förslag till förordning angående
            försäljning af brännvin beslutar sådan ändring, att den enligt
            nämnda förordning hvarje kommun tillkommande andel af de afgifter,
            som inflyta för rättig- heterna till detaljhandel med brännvin,
            äfvensom af den nettovinst, som bolag enligt &amp; 21 i förslaget
            skall afstå, minskas under det andra året, efter det brännvins-
            försäljningsförordningen trädt i kraft, med en sextionde- del,
            under det tredje med två sextiondedelar, under det fjärde med
            tre sextiondedelar och så vidare, till dess kommunalandelarna
            helt och hållet indragits, samt att de sålunda indragna medlen
            skola af statskontoret förvaltas.
          </p>
          <p xml:id="i-HxZnEUKyzAqfGVhGj7Gsy9">
            Stockholm den 1 april 1905. M. Matsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
