<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1905--ak--00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__39/mot_1905__ak__39-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JmwFPxveiKxQVySDP3wQHJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F3yDht5LHs3vZcutFk2ppe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YLoqogCZ5iaTpF5s56Jcmg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BxqRhzPf6wzVCUA3byD9yj" type="motBody">
        <div xml:id="i-C4yoe9ZnSnZFbozjgad66m">
          <p xml:id="i-UkobtZaUzFgoiYoxreajkb">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 39. 1
          </p>
          <p xml:id="i-4c1iCsiWGYSgTM2kZPp6Sr">
            N:o 39.
          </p>
          <p xml:id="i-KswW2uPxTHvKrJAHbb1cy8">
            Af herr A. Magnusson i Salstad, angående dagaftöningen till de
            värnpliktige.
          </p>
          <p xml:id="i-58R27hUs3awVDNfJ4ieggW">
            1901 års Riksdags beslut i härordningsfrågan var ett stort offer
            4 fosterlandets altare, men få äro de som numera anse det för
            stort. Emellertid åläggas genom detta beslut Sveriges unge män
            att utgöra vapentjänst under lång tid, och en ganska lång och
            energisk öfning behöfs, om de skola med skicklighet och frimodighet
            kunna möta fien- den. Men rättvisan kräfver, att man gör denna
            öfning så tilldragande som möjligt för de unge, och att man ställer
            det så, att de se sig om- huldade af det land, som de skola med
            lif och blod försvara. Många bland de värnpliktige hafva icke
            blott sig själfva att för- sörja, utan därtill en gammal far eller
            mor eller kanske bådadera. Järskildt för dem, som syssla med jordbruk,
            är sommaren den egentliga arbetstiden, då de skola förtjäna sitt
            uppehälle icke blott för sommaren utan äfven för den följande
            vintern, då arbetsförtjänsterna vid jordbruket äro ganska små.
            När nu sommarmånaderna äro anvi- sade till vapenöfning, finnes
            det icke möjligt för dem att det året för- tjäna för sig och de
            sina hvad som erfordras till lifvets uppehälle och nödtorft hela
            det året. Om för att underlätta dessa svårigheter, dag- aflöningen
            för de värnpliktige äfven under första öfningsåret höjdes från
            nu bestämda 20 öre till 50 öre pr dag, vore det endast hvad bil-
            lighet och rättvisa kräfver. Det skulle också göra de värnpliktige
            mera belåtna med sin ställning, än hvad de nu äro, och med större
            intresse skulle de ägna sig åt militäröfningarna, när de icke
            behöfde lida bröd- bekymmer för sig eller andra. Någon egentlig
            aflöning blir det ju i Bih. till Riksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2
            Afd. 2 Band. 13 Häft. (N:is 39—42). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__39/mot_1905__ak__39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ue9d2K3o3d2s829NGdQ5V7">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 39.
          </p>
          <p xml:id="i-UyGRJRPxvwLLahbh2kwvgc">
            alla fall icke, men det blir ett erkännande åt deras maktpåliggande
            arbete. Säkert är också, att ett sådant bevis på erkännande från
            Riks- dagens sida skulle bidraga till att behålla de värnpliktige
            vid fäderne- torfvan, och hågen för emigration skulle betydligt
            svalna. Med hänvisande i öfrigt till de många skäl, som vid Andra
            Kam- marens behandling af denna fråga vid”såväl 1903 som 1904
            års riks- dag anförts för en sådan förhöjning, och hvilka skäl
            enligt mitt för- menande aldrig vederlagts, vågar Jag vördsamt
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-5Ag5tDRVR2XZkgcGxUz3Qt">
            att Riksdagen ville besluta, det dagaflöningen till de värnpliktige
            äfven under deras rekrytutbildning bestämmes till 50 öre per dag
            från och med inne- varande år samt att denna aflöning vid hvarje
            månads slut för den gångna månaden utbetalas till de värn- pliktige
            själfva.
          </p>
          <p xml:id="i-4TrSnK7WGCamS1vqXXY4b9">
            Stockholm den 25 januari 1905. 4. Magnusson. Instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-5ntmJRvdHgUyDA2dk8n3br">
            Oscar N. Olsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
