<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1905--fk--00004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__fk__4/mot_1905__fk__4-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-F2fhfbywqY31FRNq6mVDaX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-T5E4bHsDSpTFpL54tAN8Cy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WRXhe4JmYg9pmbApvxu8o7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6jRZH2xbSd2hky32ZyEVht" type="motBody">
        <div xml:id="i-Hytw9Yc8NdQWCYQKwS1AHd">
          <p xml:id="i-TzX69smNa7a5Bwm6WBdziP">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 4. . 1
          </p>
          <p xml:id="i-H9muyGCmvuvEC54JSgnK97">
            N:o 4.
          </p>
          <p xml:id="i-Gd68FfWEzGCXQjGARAXaiK">
            Af herr Tham, Sebastian, om ändring af 41 $ i lagen om Sveriges
            riksbank.
          </p>
          <p xml:id="i-zEHaMkddxF342GBZnRd1U">
            Genom riksbankslagen den 12 maj 1897, som förbehöll riksbanken
            ensamrätt att utgifva banksedlar, tillförsäkrades de enskilda
            bankerna i 41 $ till ersättning för deras sedelutgifningsrätt,
            som senast vid slutet af år 1903 skulle upphöra, vissa förmåner
            hos riksbanken. Men det visade sig snart nog efter 1897, att dessa
            förmåner voro så knappt till- mätta, att bankerna kunde väntas
            först i sista stund och således alla på en gång afstå från sin
            sedelutgifning. Under tiden tillväxte äfven deras sedelutgifning
            högst betydligt, så att den enskild bank medgifna rätten att under
            åren 1904—1908 på billiga villkor rediskontera i riks- banken
            intill 40 procent af det belopp, hvartill dess utelöpande sedlar
            den 1 januari 1896 uppgått, skulle blifvit än ytterligare otillräcklig
            så- som ersättning för sedelutgifningen. Det blef således nödvändigt
            att icke blott åt riksbanken bereda ökad styrka och större obetäckt
            sedelutgifningsrätt än 1897 års lag medförde, utan äfven att för
            undvikande af rubbningar i det ekonomiska lifvet in- rymma åt
            de enskilda bankerna en väsentlig ökning af deras särskilda förmåner
            hos riksbanken under åren närmast efter upphörandet af deras sedelutgifning.
            I dessa syften gjordes genom lagen den 3 maj 1901 en del ändringar
            och tillägg i lagen af 1897. Särskildt infördes i 41 8 ett nytt
            stadgande af innehåll att enskild bank, som efter aftal med full-
            mäktige i riksbanken om tid och villkor afstode från sin sedelutgifning
            före 1903 års utgång, skulle intill slutet af år 1903 åtnjuta
            särskilda Bih. till Riksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band.
            3 Häfi. (N:is 4—6) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__fk__4/mot_1905__fk__4-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ui5xYFMhqrQCcCEvqY1aZE">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 4.
          </p>
          <p xml:id="i-5XXWD4doCKCSST2WvEod73">
            förmåner af kreditiv, lån och rediskontering till hela beloppet
            af dess den i januari 1901 utelöpande sedlar, hvilka förmåner
            därpå vid slutet af hvart af åren 1903—1910 skulle minskas med
            en åttondedel af ur- sprungliga beloppet. Redan till stadgandet
            i 1897 års lag hade fogats det tillägg, att de särskilda förmånerna
            skulle bibehållas, äfven där enskild bank om- bildats till aktiebank.
            Och detta tillägg upprepades nu med enahanda ordalag i det nya
            stadgandet af 1901, där det heter, att »bankaktiebolag, hvartill
            enskild bank "blifvit ombildad, må bibehållas vid de förmåner,
            som sålunda medgifvas enskild bank.» I enlighet härmed hafva också
            tre enskilda banker, Västerbottens, Mälareprovinsornas och Göteborgs,
            vid sin ombildning till aktiebanker bibehållits vid förmånerna
            enligt &amp; 41. Det torde emellertid vara högst sannolikt — och
            i riksdagstrycket angående denna sak finnes ej en rad, som talar
            för en annan uppfatt- ning — att såväl fullmäktige 1 riksbanken,
            från hvilka den hufvudsak- liga «formuleringen af de nya föreskrifterna
            i 8 41 utgick, som ock Riks- dagen och dess utskott med det citerade
            stadgandet afsett att vid de särskilda förmånerna bibehålla samtliga
            enskilda banker, på hvilket sätt dessa än komme att ombildas,
            blott de fortfore att i samma omfattning som förut tillhandahålla
            den Sllmänne rörelsen de rörelsemedel, de förat genom sina egna
            sedlar och numera genom krediterna hos riksbanken fått till sitt
            förfogande. I detta syfte gjorde lagen till villkor, att afdelnings-
            kontor, som funnits den 1 januari 1896, ej finge utan Konungens
            tll stånd indragas, och tydligen 1 samma Syfio införde riksbanken
            i sina kontrakt med de enskilda bankerna det ytterliga villkor,
            att aktiebank, hvartill den enskilda banken ombildades, skulle
            ha minst lika stor grund- fond, som denna haft. Men om detta,
            såsom jag bestämdt tror, varit lagstiftarens syfte, så har emellertid
            detta syite ej ernåtts, i det att stadgandets affattning ej ansetts
            medgifva vidare åtnjutande af enskild banks förmåner enligt 5
            41, 1 händelse banken i stället för att omedelbart ombilda sig
            till aktie- bank uppgår i en bestående enskild bank eller aktiebank.
            - Man torde icke misstaga sig, om man påstår, att denna från 1897
            års lagtext lånade ofullständiga formulering har sin grund däruti,
            att man hvarken 1897 eller 1901 i vårt land sett exempel på eller
            kommit att tänka på någon annan form af enskild banks ombildning.
            Och den nämnda påföliden af en banks uppgående it en redan bestående
            bank måste förefalla så mycket hårdare, som det svårligen torde
            kunna betecknas såsom för landets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__fk__4/mot_1905__fk__4-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YMxTG2qaVy2xTbiGGf63EK">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 4. 3
          </p>
          <p xml:id="i-JaAUrUHRZb7AWNXbFrFgBD">
            ekonomiska utveckling skadligt, att de många mindre bankerna
            samman- föras till de färre kapitalstarka institut, samt den stora
            banken onekli- gen bättre än den lilla är i stånd att tillfredsställa
            rörelsens kraf och främja den ekonomiska utvecklingen. Det synes
            mig därför vara med billigheten öfverensstämmande, att lagens
            stadgande utsträckes att omfatta äfven de anförda, nu uteslutna
            fallen. Emot en sådan åtgärd skulle, äfven med erkännande af dess
            billighet, kunna invändas, att den vinst en bank skulle göra genom
            att för de återstående sex åren återfå eller bibehålla förmånen
            af den lägre räntan hos riksbanken, är alltför obetydlig för att
            motivera en lag- ändring, Men det är ingalunda räntevinsten, som
            för bankerna och där- med för den allmänna rörelsen är hufvudsaken,
            utan själfva det i lag tillförsäkrade åtnjutandet af en till sitt
            kapitalbelopp afsevärd kredit hos riksbanken, hvilken kredit en
            bank, som i sig upptager en annan bank, icke utan verklig olägenhet
            torde kunna på en gång inbetala. På grund af hvad jag nu anfört
            får jag föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-HdQjUwwZh52Fyhe4N9uJ6E">
            att Riksdagen för sin del ville vidtaga sådan ändring af näst
            sista momentet i 41 8 af lagen om Sveriges riksbank, att de förmåner,
            som där till- erkännas bankaktiebolag, hvartill enskild bank om-
            bildats, äfven må åtnjutas af bank, hvaruti enskild bank uppgått.
          </p>
          <p xml:id="i-YWVq2d66BNPxeocyMmvP9b" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1905.
          </p>
          <div xml:id="i-UJiR9w862nSHxSp1HVPm1v" type="signatureBlock">
            <p who="i-5Z3TuUuHAgkVo6AzrfMCDP" type="signature">
              Seb Tham
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
