<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__163/mot_1905__ak__163-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XNvcSK94u5Vr82DNRNUAVh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AftmAUHB91iCfWZsWyq1E"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QK6mymGMcosADby7yP61sK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XqxnuHVMtBv88EZvt4gryj">
        <div xml:id="i-AuLTUu6UPnz2o5nGf665cu">
          <p xml:id="i-T6Lmzmtfjr4mFCrxcfUxo5">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 163. 13
          </p>
          <p xml:id="i-VkdXtiRq5CeGHGTtQn8LUq">
            N:o 163.
          </p>
          <p xml:id="i-LFXpN1yNDXyyG3fS1oUmy5">
            Af herr CO. ÅA. Lindhagen, om ändrad lydelse af 38 $ i för- ordningen
            om kommunalstyrelse i Stoelkholm m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-dy9o3GhCq71pNwdDTGVFT">
            Enligt 38 $ i förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm kunna
            till ledamöter och suppleanter i de nämnder och afdelningar, åt
            hvilka vården om kommunens gemensamma angelägenheter närmast är
            anförtrodd, väljas såväl ledamöter af stadsfullmäktige som ock
            andra stadens inne- byggare, som äro valbara till fullmäktige.
            Då kvinna ej är valbar till stadsfullmäktig och följaktligen ej
            heller till nämnd eller afdelning, men det ansågs särskildt lämpligt,
            att kvinna finge utses till ledamot eller suppleant i fattigvårdsnämnden,
            blef genom förordningen den 22 mars 1889 ett tillägg gjordt till
            38 $ i kommunal- förordningen i syfte att dylik befogenhet skulle
            tillkomma kvinna, som vore berättigad att deltaga i val af stadsfullmäktige
            och uppnått 25 år. Samtidigt skedde den ändringen i 15 &amp; af den
            för hela riket gällande fattigvårds- förordningen, att kvinna
            finge väljas till ledamot i de särskilda fattigvårds- styrelser,
            som omförmälas i nämnda paragraf. För ledamotskap i dessa fattigvärdsstyrelser
            äro ej stadgade några särskilda kvalifikationer. Stockholms stadsfullmäktige
            hafva nyligen beslutat inrätta en kom- munal arbetsförmedlingsanstalt,
            kallad Stockholms stads arbetsförmedling. I det ar fullmäktige
            antagna förslaget till instruktion för styrelsen öfver denna arbetsförmedling
            inrycktes den bestämmelsen, att två af styrelsens tio ledamöter
            skulle vara kvinnor. Denna bestämmelse har emellertid ej kunnat
            vinna Kungl. Maj:ts stadfästelse i brist på medgifvande i kommunal-
            förordningen att invälja kvinna i annan nämnd än fattigvårdsnämnden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__163/mot_1905__ak__163-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LKuGpSMy2d2VQVSSg5ebP4">
            14 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 163.
          </p>
          <p xml:id="i-AvkLkktTGTv4AckSiXirgE">
            Till folkskoleöfverstyrelsen i Stockholm skola enligt lagen angående
            folkskoleväsendet i Stockholm den 15 maj 1903 ledamöter utses
            sålunda, att hvarje skolråd och konsistorium väljer en ledamot
            samt stadsfullmäktige bland stadens till fullmäktige valbara innebyggare
            väljer lika många leda- möter som hela antalet af de utaf skolråden
            valde. Författningen uttalar äfven, att öfverstyrelsen intager
            enahanda ställning, som åt förberörda nämnder i kommunalförordningen
            finnes anvisad. Äfven här äro kvinnorna uteslutna, sävidt det
            gäller val genom stadsfullmäktige. Det kan dock vara lämpligt,
            att äfven kvinna må kunna af fullmäktige inväljas, i all synnerhet
            som folkskoleöfverstyrelsen äfven är sådan barnavårdsnämnd, som
            omför- mäles 1 lagen den 13 juni 1902 angående uppfostran åt vanartade
            och i spdligt afseende försummade barn. Ar 1902 aflät Riksdagen
            en skrifvelse med begäran om förslag till sådan ändring af gällande
            lagstiftning om kvinnas valbarhet till ledamot i fattigvårdsstyrelse,
            att dylik befogenhet otvetydigt måtte tillkomma äfven gift kvinna.
            Den motion, som föranledde skrifvelsen, afsåg de särskilda fattigvårdsstyrelser,
            som omförmälas i 15 8 af fattigvårdsförordningen. Det ifrågasattes
            emellertid af Riksdagen, huruvida ej följdriktigheten påkallade,
            att man beredde gift kvinna uttrycklig valbarhet jämväl till Stockholms
            fattigvårdsnämnd, då det ju förekomme, att äfven gifta kvinnor
            ägde kommunal rösträtt, hvilket utgjorde förutsättning för kvinnas
            valbarhet till denna fattig- vårdsstyrelse. I fall nu skulle antagas
            lagändringar i syfte att bereda kvinna valbarhet äfven till styrelsen
            för arbetsförmedlingen och till den af stads- fullmäktige utsedda
            delen af folkskoleöfverstyrelsen, så kunde det vara lämp- ligt
            att samtidigt för besparande af omgång införa en bestämmelse i
            nyss- nämnda af Riksdagen antydda syfte utan afvaktan på de förslag,
            som kunna framdeles förväntas från Kungl. Maj:t i anledning af
            förenämnda riksdags- skrifvelse. Ett förtydligande borde då ock
            ske i ändamål att skolråden och konsistorium äga befogenhet att
            i folkskoleöfverstyrelsen insätta äfven gift kvinna. Det kunde
            ifrågasättas, huruvida ej lagändringen borde gå äfven i den riktningen,
            att kvinna tillerkändes valbarhet till icke blott de nu sär- skildt
            uppräknade nämnderna utan alla nämnder, som framdeles kunna inrättas,
            samt att det för valbarhet stadgade villkoret att äga valrätt
            till stadsfullmäktige borde borttagas med hänsyn till att endast
            ett fåtal gifta kvinnor kunna uppfylla detsamma. För sakens framgång
            är det dock kanske rådligast att nu tills vidare stanna vid tillgodoseendet
            af det omedel- bara praktiska behofvet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__163/mot_1905__ak__163-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DLh994fP6GmyQpV1YWHtwJ">
            På grund af
          </p>
          <p xml:id="i-Jq2M5ZSeSgGyXUehqM61mj">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 163. 15 hvad sålunda anförts får
            jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-WhMzQhgbefbHPCyXFrquj5">
            att Riksdagen ville för sin del antaga: dels följande Lag angående
            ändrad lydelse af 38 &amp; i förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm
            den 23 maj 1862. Härigenom förordnas, att 38 $ i förordningen
            om kom- munalstyrelse i Stockholm den 23 maj 1862, sådan
          </p>
          <p xml:id="i-CeWVAbfZbHSUkksQt6mg7S">
            denna paragraf lyder enligt förordningen den 22 maj 1889, skall
            erhålla följande förändrade lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-Ny8AjUacHNNEa7m4SYm9cG">
            38 $.
          </p>
          <p xml:id="i-5hMfx1gdkDtMy4x4xM1wdd">
            Ledamöter och suppleanter i nämnder och afdel- ningar väljas
            för två år i sänder. Afgående ledamot eller suppleant kan omväljas.
            Till ledamöter eller supple- anter kunna väljas såväl ledamöter
            af stadsfullmäktige som ock andra stadens innebyggare, som äro
            till full- mäktige valbara. Till ledamot eller suppleant i fattigvårdsnämnden
            och styrelsen för Stockholms stads arbetsförmedling kan äfven
            väljas kvinna, gift eller ogift,som är berät- tigad att i val
            af stadsfullmäktige deltaga och uppnått tjugufem år. Kvinna, som
            blifvit till ledamot eller suppleant utsedd, är likväl berättigad
            att när som helst afsäga sig uppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-Seb8TAHAetDWpcjSzGMXrK">
            och dels följande Lag
          </p>
          <p xml:id="i-BstjMzzki6PZmvjsgZrJwc">
            om ändrad lydelse af 3 8 i lagen angående folkskole- väsendet
            i Stockholm den 15 maj 1903.
          </p>
          <p xml:id="i-EaEB9GntZ4MFqWMkctJJBp">
            Härigenom förordnas, att 3 $ i lagen angående folkskoleväsendet
            i Stockholm den 15 maj 1903 skall erhålla följande förändrade
            lydelse: 3 8.
          </p>
          <p xml:id="i-QDVDSeic89ELM8zni5XdiY">
            Öfverstyrelsen utgöres af ledamöter, utsedda af skolråden, Stockholms
            stads konsistorium och stadsfull-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__163/mot_1905__ak__163-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-21ZfUdRUe7pX2uLTjj7zMq">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-W91RLNv2LfTEKsiUgUA6Zn">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 163.
          </p>
          <p xml:id="i-JqcHLr8mfrYydYSum1uyUj">
            mäktige sålunda, att hvarje skolråd äfvensom konsistorium väljer
            en ledamot samt stadsfullmäktige bland stadens till fullmäktige
            valbara innebyggare välja lika många ledamöter som hela antalet
            af de utaf skolråden valde. Ledamot i öfverstyrelsen utses för
            en tid af två är och kan återväljas. Afgår ledamot under den tid,
            för hvilken han blifvit utsedd, väljes annan ledamot för den tid,
            som återstått för den afgångne. Till ledamot i öfverstyrelsen
            äga stadsfullmäk- tige äfven utse kvinna, som är berättigad att
            i val af stadsfullmäktige deltaga och uppnått tjugufem år. Gift
            kvinna är likaväl som ogift valbar till ledamot i Öfverstyrelsen.
            Kvinna, som blifvit till ledamot utsedd, är berättigad att när
            som helst afsäga sig uppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-LQdaGPFfCoWUQgRHgb9FEj" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1905.
          </p>
          <p xml:id="i-QqSASzxt4L195TnRzFrrWA">
            Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
