<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__251/mot_1905__ak__251-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-B1Zk6YHipaaBzm2uAnEiYM">
        <div type="motTitle" xml:id="i-L6YdMV2bfkBzUPZ5Wnhtad"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GTU3SGVU9TAxgjyfvqcwQT"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-G6bTr4pMU95U1QuK5C5BuA">
        <div xml:id="i-Stkh7CSZCbEjvf4exqVdtf">
          <p xml:id="i-3ZVffEEf1gcSVjLm6DvSxQ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 251. 1
          </p>
          <p xml:id="i-Y1T2YAtjGurYFjWEioU1nq">
            N:o 251.
          </p>
          <p xml:id="i-AgR4FMaBTbnJq4qQUxqoBt">
            Af herr C. A. Lindhagen m. fl., i anledning af Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om inskränkning i rätten att
            erhålla ägostyckning.
          </p>
          <p xml:id="i-JwSwMiPRx6NG3NV72tqc8Q">
            Kungl. Maj:ts proposition n:o 81 med förslag till lag om inskränk-
            ning i rätten att erhålla ägostyckning föranleder undertecknade,
            som varit ledamöter i norrlandskommittén, till följande erinringar.
            Norrlandskommittén har i sitt förslag till ny ägostyckningslag
            för Norrland utgått ifrån den uppfattningen, att från de hemman,
            som kommit i industriens ägo, bör man söka att till den jordbrukande
            be- folkningen återbörda i första rummet den redan odlade jorden
            eller den sg. k. inägojorden. För att ett någorlunda själfständigt
            jordbruk skall kunna på denna mark komma till stånd, har det ansetts,
            att en utbryt- ning af denna del af hemmanet måste åtföljas af
            husbehofsskog, betes- rätt på hemmanets öfriga skog samt den odlingsmark,
            som lämpligen kan förenas med denna jordbrukslott. Åfven med en
            sådan anordning blifva visserligen jordbrukets utvecklingsmöjligheter
            afklippta eller synnerligen snäft tillskurna. Men det är ju i
            alla fall bättre något än intet. För att en lagstiftning i ofvannämnda
            riktning ej skulle i en del fall kringgås genom att man, när fråga
            vore om försäljning, medelst jordafsöndring, utbröte allenast
            inägojorden eller en del däraf, har tillika af kommittén föreslagits,
            att till det nu' gällande förbudet att. afsöndra mer än 1/, af
            ett hemmans ägovälde skall; såvidt gäller de sex nord- ligaste
            länen, tilläggas en föreskrift, att i hvad sålunda får afsöndras
            ej må ingå mera än 1, af hemmanets hela åkerareal eller af dess
            samman- Bih. till BRiksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2 "Afd. 2 Bund.
            88 Häft. (N:o 251); 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__251/mot_1905__ak__251-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MiFV3jNUUGtE52JMkenUBN">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 251.
          </p>
          <p xml:id="i-AkiNdcosui9vL6Wt8C7VNt">
            lagda ägovidd i tomt, åker och äng. Visserligen har det visat
            sig, att jämväl vid försäljning af inägojord ägostyckning nästan
            uteslutande användes för områdets utbrytning. Det anses vara ett
            lättare och tryggare förfarande. Och både säljare och köpare önska
            helst, att en del hemmanets mantal fördelas på de olika hemmanslotterna.
            Men då ett tillitande af jordafsöndring 1 en del fall icke vore
            utesluten, har kommittén ansett sig böra göra ofvannämnda förslag
            om tillägg till stadgandena om jordafsöndring. Man har nu invändt,
            att genom dessa förslag skulle uppstå hinder för bildandet af
            s. k. egna hem i den tvåfaldiga bemärkelse detta begrepp erhållit
            genom kungl. kungörelsen angående allmänna villkor och bestäm-
            melser för den af Kungl. Maj:t och Riksdagen beslutade egnahems-
            lånerörelse den 17 juni 1904. Kommittén har häremot haft den upp-
            fattningen, att sådana mera själfständiga jordbruk, hvilkas bildande
            afsetts med kommitténs förenämnda förslag, också äro att betrakta
            såsom egna hem samt att äfven lägenheter af en dylik beskaffenhet
            måste finnas och förefintliga möjligheter till deras bildande
            därför till- varatagas. Tillfälle till åstadkommande af bostadslägenheter
            och mera ofullkomliga jordbrukslägenheter erbjuder sig i rikligaste
            mån på all afrösningsjorden, hvartill enligt kommitténs förslag
            skulle komma den femtedel af inägojorden, som skulle få afsöndras.
            Från det sålunda ifrågasatta förbud att af hufvuddelen af ett
            hemmans. inägojord bilda annat än verkliga jordbrukslägenheter
            har kommittén emellertid medgifvit undantag, när inägojorden i
            sin helhet erfordrades. »för bildande af egnahemssamhällen, industriell
            anläggning eller annat dylikt ändamål». Uti undantaget för egnahemssamhällen
            ligger hufvudvikten på slutordet. Därmed syftas på större samhällen
            å landet, såsom stationssamhällen, sådana samhällen, som uppväxa
            kring industriella anläggningar o. 8. v. Däremot är det naturligtvis
            icke att anse såsom ett samhälle, om t. ex. ett skogshemmans inägojord
            upp- delas i några bostadslägenheter för skogsarbetare. För dylikt
            ändamål får ägaren hålla sig till den icke odlade eller ej odlingsbara
            jorden äfvensom till högst 1/, af den redan odlade jorden. ÅA
            andra sidan gör förslaget ej någon skillnad mellan de två olika
            slagen af egna hem i officiell bemärkelse, hvaraf ett egnahemssamhälle
            kan bildas. Om de egna hemmen äro blotta bostadslägenheter eller
            därjämte ofullkomliga jordbrukslägenheter, betyder ej något för
            undantagets tillämplighet. Kungl. Maj:t har nu i öfverensstämmelse
            med kommitténs hem- ställan framlagt förslag till en provisorisk
            inskränkning i rätten att erhålla ägostyckning, på det att all
            verkan af en blifvande lagstiftning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__251/mot_1905__ak__251-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6dQV9WNkXvy2HHBQ7rsnLE">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 251. 3
          </p>
          <p xml:id="i-L7QKN5oDXsALXDvMR57bnm">
            1 ämnet ej skall förfelas. I detta förslag har anselts, att kommitténs
            förenämnda undantag bort upptagas att gälla äfven för öfvergångstiden.
            Här förefinnes dock en skillnad. I det till högsta domstolen remitterade
            förslaget hade nämligen ordet »egnahemssamhällen» utbytts mot
            orden »egna hem». Närmaste anledningen därtill lär vara ett yttrande
            i det från Konungens befall- ningshafvande i Jämtlands län inkomna
            uttalandet. Däri anföres näm- ligen, att under den tid förbudet
            varade skulle »samma behof af dispens från detsamma komma att
            förefinnas som det af kommittén i förslaget om lag till ägostyckning
            i Norrland förutseddar. I förslaget ansåg befallningshafvande
            därför borde inrymmas befogenhet för befallnings- hafvande att
            lämna tillstånd till ägostyckning, »där sådant erfordras för bildande
            af egna hem vare sig dessa anordnas såsom samhällen eller hvart
            för sig, industriell anläggning eller annat dylikt ändamål». Det
            är uppenbart, att den afvikelse från kommittéförslaget, som så-
            lunda utan närmare motivering insmugit sig i befallningshafvandes
            yttrande, beror på ett förbiseende af de grundläggande utgångspunk-
            terna för kommitténs hemställan i denna del. Detta må ju ock vara
            förlåtligt, då ämnet är inveckladt samt kommitténs motiver härutinnan
            måhända ej äro tillräckligt utredande. Konungens befallningshafvande
            i Västerbottens län, som äfven ansett, att det definitiva lagförslagets
            undantag borde upptagas i den provisoriska lagen, har däremot
            i detta afseende förordat kommitténs förslag oförändradt. Nu har
            sedermera på grund af anmärkning i högsta domstolen uti den kungl.
            propositionen ordet »egna hem» ytterligare utbytts mot ordet »bostadslägenhet».
            Det andra officiella slaget af egna hem är så- ledes nu uteslutet.
            Närmast synes detta hafva vidgjorts för att i öfver- ensstämmelse
            med kommitténs förslag förhindra inägojordens sönder- styckande
            i ofullkomliga jordbrukslägenheter. Man har härvid emellertid.
            tydligen missuppfattat kommittén. Behöfves styckning i vanlig
            ordning för ett samhälles behof, bör det tillåtas, oafsedt om
            lägenheterna blifva egna hem af det ena eller andra slaget. I
            annat fall bör ej vare sig bostadslägenheter eller ofull- komliga
            jordbrukslägenheter få anläggas å inägojorden i vidare mån, än
            kommitténs definitiva förslag medgifver. Att här lösgifva rätten
            att stycka all inägojord för åstadkommande särskildt af bostadslägen-
            heter lämnar likaväl utvägar öppna för lagens kringgående, helst
            skill- naden mellan bostadslägenhet och det andra slaget af: eget
            hem i officiell bemärkelse kan vara mycket sväfvande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__251/mot_1905__ak__251-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UK2jD7zi9vCf3M1AXqrYwK">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 251.
          </p>
          <p xml:id="i-S63qVoZNhfKcGnC4DjUwJX">
            Den ofvan omnämnda skillnaden mellan det kungl. förslag, som
            remitterats till högsta domstolen, och det, som framlagts för
            Riksdagen, synes äfven gifvit anledning till en annan förefintlig
            olikhet dem emellan. I det förra förslaget talas om att det bör
            tillses, att hvarje lott, som erhåller inägojord, varder »tjänlig
            till jordbruk», under det i det propositionen använder uttryckssättet
            »tjänlig för själfständigt jord- bruk». Propositionen afser nämligen,
            såsom ofvan framhållits, att från det medgifna undantaget alldeles
            utesluta sådana egna hem, som utgöra ett mellanting mellan bostadslägenheter
            i inskränkt ' bemärkelse och själfständiga jordbruk. Ändras nu
            det framlagda förslaget till öfver- ensstämmelse med kommitténs
            mening, så kan äfven denna skillnad lämpligen bortfalla. Den ifrågasatta
            bestämmelsen kunde ock lätt leda till misstolkning af hvad som
            här egentligen menas med »själfständigt» Jordbruk. Något absolut
            besuttenhetsbegrepp har kommittén ej afsett att framkomma med.
            Mången gång kan ju hela inägojorden vara så obetydlig, att tvekan
            kunde uppstå, om den lämpade sig för »själfstän- digt» jordbruk.
            Och ännu oftare kan detta blifva händelsen med de olika delar,
            hvari ett hemman styckas för att fördelas mellan en jord- brukares
            barn, innan dessa kommit att göra nya odlingar. I förslaget till
            arrendelag talar visserligen äfven kommittén om »själfständigt»
            jordbruk, men, såsom af sammanhanget framgår, inbegripes därunder
            hvarje själfständig hemmansdel, hvarå en särskild åbo någon gång
            funnits, oafsedt inägornas storlek. Öfvergångsbestämmelserna till
            det kungl. förslaget innehålla bland annat, att lagen äger tillämpning
            jämväl i afseende å ägostyckning, som före lagens ikraftträdande
            blifvit sökt, men ej fastställd; dock att, där an- sökning om
            förordnande för landtmätare att verkställa ägostyckning in- kommit
            till Konungens befallningshafvande före den 1 januari 1905, eller
            afhandling, på grund hvaraf ägostyckning sökes, är upprättad före
            nyssnämnda dag, denna lag i afseende å sådan ägostyckning ej skall
            tillämpas. Sedan propositionen beslutats, har emellertid, enligt
            hvad vi in- hämtat, till justitiedepartementet från Konungens
            befallningshafvande i de fem nordligaste länen inkommit infordrade
            uppgifter å antalet an- sökningar om förordnande för landtmätare
            att verkställa ägostyckning, som till länsstyrelsen inkommit under
            enhvar af sistlidne december, januari och februari månader, äfvensom
            å antalet förrättningar, som i dessa ansökningar afsetts. Dessa
            uppgifter utvisa följande siffror.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__251/mot_1905__ak__251-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-QfSeFE2pAHfZQSco6wxAdm">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 251. 5
          </p>
          <p xml:id="i-HzwNuuK8maKUKY4t8BoNiP">
            Län SSR lsolumbdr | förrättningar Gäfleborgs8 ..... .... .| dec.
            1904 62 I 63 jan. 1905 108 | 108 | febr. 1905 15 15 | | Västernorrlands
            ...... | dec. 1904 9 | 17 | jan. 1905; 38 70 | febr. 1905 41 69
            Jämtlands ........... dec. 1904 17 | 20 "jan. 1903 / 27 | 29 I
            febr. 1905 | 46 | -157-- Västerbottens .........., dec. 1904 70
            91 jan. 1905 | 47 76 febr. 1905 38 51 Norrbottens ...................
            dec. 1904 Tod 48 I jan. 1905 13 15 | febr. 1905 13 31
          </p>
          <p xml:id="i-DEbmM923h6MtyCFJPv1TQ6">
            Med hänsyn till grunderna för de ifrågasatta öfvergångsbestäm-
            melserna synas dessa upplysningar böra föranleda till att tidpunkten
            1 januari 1903 tillbakaflyttas till den 1 december 1904. Redan
            vid den tiden hade nämligen innehållet i norrlandskommitténs i
            november månad afgifna betänkande kommit till allmänhetens kännedom.
            De betänklig- heter, som 1 afseende å öfvergångsbestämmelserna
            framförts med hän- syn till afhandlingar, böra dock måhända föranleda
            till att i den punkten bibehålla propositionens tidsbestämmelse.
            En föga tilltalande punkt i propositionen är dess bestämmelse,
            att ifrågavarande provisoriska lag skall gälla ända till den 1
            januari 1910. Det vore högst beklagligt, om afgörandet af kommitténs
            förslag ej skulle kunna tidigare förväntas. Man kunde därför ifrågasätta,
            huruvida ej för ifrågavarande lags tillämplighet borde nu bestämmas
            en tid af t. ex. allenast tre år, hvilken tid sedan kunde förlängas,
            om frågan ej innan dess hann att slutbehandlas. Sannolikhet för
            att saken därigenom skulle påskyndas förefinnes måhända dock icke.
            Och då vid sådant förhållande ej något skulle vinnas genom en
            ändring af Kungl. Maj:ts förslag, får man kanske slå sig till
            ro med den förhoppningen, att alla veder- börande skola bemöda
            sig, att saken må komma till ett afgörande så fort som möjligt.
            Bih. till Biksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 88 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__251/mot_1905__ak__251-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-AuCCmUNeyxCHkdNgRxv7C9">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 251.
          </p>
          <p xml:id="i-QjRiUaD9UYhU4YmmQxpPpU">
            Det må till sist här allenast understrykas, att meningen natur-
            ligtvis icke är, att under den tid, ifrågavarande lag gäller,
            tillfälle må beredas ägarne af sågverksindustriens hemman att
            få göra ägostyck- ningar på lindrigare villkor, än kommitténs
            definitiva förslag uppställer. Inunder dessa villkor bör något
            medgifvande från befallningshafvandes sida ej få ifrågakomma.
            Med hänsyn till det nu anförda hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-EsYkjdLQRwQZNAuCjij4Ri">
            att Riksdagen måtte besluta, att förevarande lag om inskränkning
            i rätten att erhålla ägostyckning skall erhålla följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-MU4o7b7p8CUYpSYPYhve4a">
            »I Gäfleborgs, Västernorrlands, Jämtlands, Västerbottens och
            Norr- bottens län må ej ägostyckning ske eller förordnande för
            landtmätare att verkställa ägostyckning meddelas, utan att Konungens
            befallnings- hafvande gifvit tillstånd till ägostyckningen. Vill
            någon erhålla sådant tillstånd, ingifve till Konungens befall-
            ningshafvande uppgift om sättet för den tillämnade styckningens
            verk- ställande. Ej må tillstånd lämnas, med mindre hvarje lott,
            som komme att erhålla inägor, skulle med hänsyn såväl till dessa
            ägors omfattning som ock till den myckenhet husbehofsskog, odlings-
            och mulbetesmark, som blefve lotten tilldelad, varda tjänlig för
            jordbruk, eller ock ägo- styckningen erfordras för bildande af
            egnahemssamhällen eller för indu- striell anläggning eller för
            annat dylikt ändamål. Öfver Konungens befallningshafvandes beslut
            i ärende, hvarom nu är sagdt, må klagan föras i den ordning, som
            för ekonomimål i all- mänhet är stadgad.
          </p>
          <p xml:id="i-4uTpk71mLZZc5tdNvq8nCT">
            Denna lag träder genast i kraft och gäller till den 1 januari
            1910. Den äger tillämpning jämväl i afseende å ägostyckning, som
            före lagens ikraftträdande blifvit sökt, men ännu icke fastställd;
            dock att, där an- sökning om förordnande för landtmätare att verkställa
            ägostyckning inkommit till Konungens befallningshafvande före
            den 1 december 1904, eller afhandling, på grund hvaraf ägostyckning
            sökes, är upprättad före den 1 januari 1905, denna lag i afseende
            å sådan ägostyckning ej
          </p>
          <p xml:id="i-GjUgJxiyqUCZxXi1AECeBL">
            skall tillämpas.» Stockholm den 29 mars 1905. Carl Lindhagen.
            J. Bromée. Ad. Wiklund. G. Kronlund.
          </p>
          <p xml:id="i-4DvcgbAi1wpAR9UQq9R54z">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS” BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1905.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
