<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1905--ak--00239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__239/mot_1905__ak__239-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MepBZXHpN1ML7yGqqgpYxS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FM4jJsNKD5H5L5Fjn91SCG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FJQBAezZCEAQkZc1VEcqng" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GPCwfGe5Ho2pu3n9AaVGwv" type="motBody">
        <div xml:id="i-GrTsv1dTa8sJBeGJHgYWzw">
          <p xml:id="i-DSuJxRoLknsjQCvuiJ3UB2">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 239. 11
          </p>
          <p xml:id="i-T6YL8KHHKNUhd1VLhu3FrQ">
            N:o 239.
          </p>
          <p xml:id="i-VeR2K4rZTBiUtiqFrSNfir">
            Af herr C. G. Johansson i Aflösa, i anledning af Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning angdende försälj- ning
            af brännvin.
          </p>
          <p xml:id="i-QbkNzmaYKUy8ezvgAi3iWc">
            Genom propositionen n:o 79 har Kungl. Maj:t föreslagit Riksdagen
            att antaga en ny förordning angående försäljning af brännvin.
            Ehuru denna förordning, jämförd med den nu gällande, i flera afseenden
            inne- håller mycket afsevärda förbättringar, kan jag dock ej i
            vissa punkter gilla densamma. Därför anser jag följande förslag
            till ändringar böra i sammanhang med förordningen i sin helhet
            underställas Riksdagens pröf- ning och beslut. I $ 15 föreskrifves,
            att bolag, som i $$ 12 och 14 omförmäles, skall hafva till ändamål
            endast att i sedlighetens intresse ordna och handhafva detaljhandel
            med brännvin. Grundprincipen i denna föreskrift synes mig vara
            vilseledande. Genom handel med brännvin, afsedt att förtäras af
            all- mänheten, kan enligt min åsikt aldrig något sedligt intresse
            främjas. Att man genom bolag utöfvar sådan handel och därigenom
            möjligen åstad- kommer, att den ej uppträder under alltför stötande
            former, bevisar inga- lunda motsatsen. Jag anser därför, att orden
            » sedlighetens intresse» böra ur nämnda $ utgå. Enligt $ 16 mom.
            1 skulle Kungl. Maj:ts befallningshafvande kunna meddela rättighet
            åt klubbar och föreningar att under ett års tid utskänka brännvin
            åt sina medlemmar eller inbjudna gäster. Att etablera en dylik
            ny krogrörelse synes mig icke allenast vara onödigt, utan äfven
            skadligt. I fall som dessa bör väl lagstiftningen sträfva efter
            att folk må kunna samlas utan störande inverkan af en sådan utskänkning,
            hvilken väl, åt- minstone i de allra flesta fall, kan anses helt
            och hållet främmande för det egentliga ändamålet med dylika sammanslutningar.
            Och att hvarje-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__239/mot_1905__ak__239-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EydBgydw7TCoWQHPbKMi5z">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 233.
          </p>
          <p xml:id="i-QcJjSLVxiMy2KKi6uFVULe">
            handa föreningar till och med bland den studerande mognare ungdomen
            skulle kunna erhålla lagliga rättigheter att å sina lokaler idka
            utskänk- ningsrörelse, kan jag ej fatta på annat sätt, än att
            det i mångt och mycket skulle motarbeta de nykterhetssträfvanden,
            hvilka i våra dagar utöfva ett så gagnande inflytande och vinna
            erkännande ej allenast bland allmänheten utan äfven i Riksdagen.
            I mom. 2 föreslås, att Kungl. Maj:ts befallningshafvande, sedan
            ve- derbörande kommunalstyrelse lämnats tillfälle att yttra sig,
            skall kunna meddela utskänkningsrättigheter för kortare tid än
            ett år vid hälsobrunn, badort eller annan kurort å landet, där
            särskild läkare finnes anställd. Denna åt berörda myndighet meddelade
            rättighet anser jag vara alldeles obehöflig. Här, om någonsin,
            borde väl ett absolut förbud emot all bränn- vinshandel få göra
            sig gällande. Där människor samlas för att finna bot för bruten
            hälsa eller rekreation för i ett eller annat afseende utståndna
            vedermödor, kan utskänkning af spirituosa för visso ännu mindre,
            än vid andra tillfällen, vara till gagn. Den lifsglädje, som uppstår
            genom för- tärande af brännvin och därmed 1i större eller mindre
            grad likställda drycker, tror jag ingalunda främja det, som för
            hälsobrunnar, badorter och dylika inrättningar borde utgöra det
            egentliga syftemålet med deras tillvaro. Öch brännvin för medicinkst
            bruk torde läkaren hafva ganska lätt att anskaffa utan att handel
            därmed bedrifves på platsen. Likaledes anser jag det enligt 3
            mom. 'för passagerarfartyg gjorda medgifvandet att kunna erhålla
            rättighet till brännvinsutskänkning icke af behofvet påkalladt.
            Att såsom nu sker förvandla dylika fartyg till fly- tande krogar,
            är ju icke som sig bör. Deras egentliga uppgift är att tjänstgöra
            som befordringsmedel på sina trafikleder och ingalunda att tillfredsställa
            mer eller mindre skadliga njutningsbegär hos den resande allmänheten.
            Såsom kommunikationsmedel uppfylla de till sjöss samma bestämmelse
            som järnvägarna till lands, och kan jag ej finna annat, än att
            när de senare kunna undvara rättighet att försälja brännvin både
            i sina restaurationsvagnar, där sådana finnas, och å de vid stationerna
            å landet befintliga flesta hotellen, så borde väl också ångbåtarna
            kunna det. För passagerarfartyg synas alla befogade anspråk uppfyllas
            genom med- gifven rätt att tillhandahålla vin och maltdrycker
            till vid måltider spi- sande gäster, ehuru jag för min del strängt
            taget anser det kunna ifråga- sättas, om något verkligt behof
            ens i det ”afseendet förefinnes. Genom be- stämmelserna i den
            nu afhandlade $ synes man med största noggrannhet velat vaka öfver,
            att ej något tillfälle skulle gå förloradt för dem, hvilka inom
            den föreslagna lagens ram önska försälja brännvin, utan att alla
            skola få rättighet därtill. Ty i 4 mom. heter det, att »där i
            annat fall än
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__239/mot_1905__ak__239-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-J7e1vJcrUKh1s1kQWXNTtJ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 239. 13
          </p>
          <p xml:id="i-Na1kS7cm8FuWFCsjyUZeCB">
            förut i denna $ är sagdt värdshusrörelse för någon delaf aret
            tillfälligtvis kan vara af omständigheterna påkallad», skall,
            på ett par angifna undan- tagsfall när, sådan rättighet kunna
            beviljas af Kungl. Maj:ts befallnings- hafvande. Detta synes mig
            vara att med alltför stor omsorg vaka öfver att köpenskap med
            brännvin kommer att bedrifvas å en mängd ställen, där den utan
            men för någon kunde vara borta. På grund af det anförda hemställer
            jag vördsamt, att Riksdagen måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-8SadsfvkqsFXLFJZ8XizfB">
            att 1 5 15 orden » sedlighetens intresse» måtte utgå; samt att
            hela 16 $ jämväl borttages. Den omredigering af åtskilliga andra
            $$, som blir en följd af 16 3:s borttagande, torde benäget verkställas
            af det utskott, som kommer att erhålla denna motion till förberedande
            behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-GijGtWxijYU2cbTP1XSLic" type="date">
            Stockholm den 27 mars 1905.
          </p>
          <p xml:id="i-MipHcS4nWJxTRWJKbrYz8c" type="signatureBlock">
            Carl Johansson, Aflösa.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
