<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__3/mot_1905__ak__3-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 3. jå
          </p>
          <p>
            N:o 3.
          </p>
          <p>
            Af herr E. 0. V. Wavrinsky i Stockholm, om skrifvelse till Kungl
            Maj:t angående undervisning i hälsolära vid rikets läro- och utbildningsanstalter.
          </p>
          <p>
            I motion n:o 220 till förra årets riksdag hemställde jag, att
            »Riks- dagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det
            Kungl. Maj:t täcktes vidtaga åtgärder för meddelande i tillämpliga
            delar af undervisning i äm- net hälsolära vid våra läro- och utbildningsanstalter».
            Jag tillåter mig hänvisa till motionens motivering för att ej
            upprepa densamma. Andra Kammarens första tillfälliga utskott tillstyrkte
            enhälligt mo- tionen. Utskottet framhöll i sitt utlåtande n:o
            10 att, »det icke kan nekas, att ämnet hälsolära vid en företagen
            pröfning af de läroämnen, i hvilka undervisning meddelas eller
            kan komma att meddelas i våra offentliga skolor, visar sig vara
            af en sådan betydelse, att det till och med framför flertalet
            andra ämnen borde utgöra föremål för undervisning i de all- männa
            barndoms- och ungdomsskolorna. Utan att i ringaste mån under-
            skatta värdet af kunskaper i t. ex. gamla tidens historia, främmande
            världs- delars geografi eller läran om himlakropparnas rörelser,
            nödgas man emel- lertid medgifva, att dylika kunskaper för ingen
            människa kunna vara af större gagn eller värde än kunskap om de
            enklaste grunderna för hälsans bevarande. Af ett sådant medgifvande
            borde följa, att undervisning i hälsolära i de allmänna skolorna
            ställdes framför undervisningen i åtmin- stone vissa delar af
            historien, geografien och naturkunnigheten. Så har likväl, som
            bekant, hittills icke varit fallet. Hälsoläran har i stort sedt
            varit utesluten från de allmänna skolornas läroplaner, och detta
            i trots Bih. till Riksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 3
            Häft. (N:o 3.) 1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
