<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1905--ak--00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__10/mot_1905__ak__10-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-N69QeyNAA3ePWuZqSppg4M" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4TYvassosdZbMJKJf4132U" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-URXAFdcoQyrAATUcJq3vGR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3CbwGx1mxRUoarbwHmCjEs" type="motBody">
        <div xml:id="i-XMPVwkWf8rF58ga6vCRT4F">
          <p xml:id="i-7GJqrHcCXqAjQNu9PkT6QY">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 10. 1
          </p>
          <p xml:id="i-GyozdMwbeDK8hS7NYXe9MH">
            N:o 10.
          </p>
          <p xml:id="i-W6vf8RVKsdrmAkJWHSfN5g">
            Af herr P. Hellström, angdende placeringen af kammarens ledamöter
            i kammarens plenisal.
          </p>
          <p xml:id="i-2gseSaddiHkZWY6XBdRvGK">
            Vid ledamöternas placering i plenisalen uti det nya riksdagshuset
            har i stort sedt samma ordning följts som uti det gamla, ehuru
            hela den inre anordningen och särskildt stolsradernas placering
            här är en helt annan än i det gamla riksdagshuset. Följden häraf
            har också blifvit en del praktiska olägenheter, bland hvilka några
            redan framträdt, såsom obekvämligheten vid voteringarne och obehaget
            af att representanter för närbelägna län kommit på stora afstånd
            ifrån hvarandra. Då stolsraderna utgå strålformigt ifrån midtelgången
            snedt ut emot väggarne, blir den naturligaste placeringen den,
            som tar hänsyn till denna lokala anordning och således låter ledamöterna
            intaga sin plats i kammaren längs de strålformigt anordnade stolraderna
            ifrån midtel- gången ut emot väggarne. Med en sådan anordning
            skulle, för att anföra ett exempel, stock- holmarne komma att
            taga plats på tre hela stolsrader och första stolen på den fjärde.
            Om den förste af stockholmarne bibehåller sin nuva- rande plats,
            skulle de andra taga plats bakom denna så långt den första raden
            räcker, därefter på samma sätt på nästa och följande rad, ifrån
            gången ut mot väggen räknadt; efter den skulle komma representanterna
            för Stockholms län o. s. v., län efter län, rad efter rad ända
            till norr- länningarne, som på så sätt skulle intaga de sista
            stolsraderna på andra sidan om salen. Genom en dylik anordning
            af kammarens ledamöter skulle flere högst afsevärda fördelar vinnas.
            Bih. till Riksd. Prot. 1905. 1 Sami. 2 Afd. 2 Band. 5 Häft. (N:is
            10, 11). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__10/mot_1905__ak__10-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rr1KGrD3fPf42KktPwJvxn">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 10.
          </p>
          <p xml:id="i-KrxpqNqoTZ81b8kfZCct6L">
            Den största och viktigaste fördelen är den, att de ofta återkom-
            mande voteringarne kunde försiggå med en snart sagdt idealisk
            ord- ning och precision. Rad efter rad stiga ledamöterna från
            sina stolar ut i gången och gå fram emot valurnan; då den sista
            i en rad kom- mer ner till hufvudgången, vidtager den förste i
            nästa rad o. sg. Va hvarigenom ett enda långt, sammanhängande
            led erhålles, som går fram till voteringsurnan, viker om talmansstolen
            och därefter, rad efter rad, utan att på någon punkt sammanstöta
            med eller korsa vägen för de efterföljande, återvänder till utgångspunkterna.
            — Med den nu följda placeringen kan en votering, sågom vi redan
            sett, icke försiggå utan stor trängsel. För att t. ex. skåningarne
            skola komma fram till valurnan, måste de strömma till midtelgången
            ifrån så godt som alla de olika bänkraderna i salen, därvid i
            hvarje gång mötande de i samma rad placerade ledamöterna från
            andra län, gom redan varit framme och af- lämnat sina röstsedlar
            och nu återvända till sina platser. Hela denna olägenhet undvikes
            helt och hållet vid den af mig föreslagna placeringen af kammarens
            ledamöter. En annan afsevärd fördel med denna placering är den,
            att repre- sentanter för samma län eller provins komma närmare
            hvarandra. Med den nu tillämpade anordningen äro t. ex. skåningarne
            placerade tvärs öfver hela salen ifrån den ena ändan till den
            andra. Liknande är förhållandet med smålänningarne, göteborgarne,
            norr- länningarne m. f., hvilka grupper sitta spridda, hvar och
            en öfver en stor yta på båda sidor om stora midtelgången. Med
            den föreslagna nya anordningen komma däremot representan- terna
            för hvarje län, respektive stad, att intaga en eller flere närbelägna
            stolsrader, och för att träffa en länskamrat behöfver man endast
            gå upp eller ned i samma eller i en närbelägen gång. Redan dessa
            två praktiska synpunkter torde vara tillräckliga för att motivera
            förslaget om ledamöternas placering i närmare öfverens- stämmelse
            med de lokala förhållandena i det nya samlingsrummet. Men härtill
            kommer ännu en synpunkt, som visserligen i och för sig är af mindre
            betydelse, men som ändock icke torde böra lämnas utan allt afse-
            ende; och det är krafvet på att full likställighet emellan kammarens
            alla ledamöter, så långt detta är praktiskt utförbart, får göra
            sig gällande äfven ifråga om deras placerande. I en så stor samlingssal
            som Andra Kammarens plenisal kan det ej undvikas att vissa platser
            blifva gynn- sammare, andra mindre gynnsamma. Naturligtvis kan
            det ej verka an- nat än förhatligt, om vid ledamöternas placering
            inom kammaren vissa orters representanter skola tilldelas alla
            de förmånligaste platserna och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__10/mot_1905__ak__10-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TmrSe9emuu5feoqh8SGufH">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 10. 3
          </p>
          <p xml:id="i-9st4XY2cpDNTmGqW1WGSUR">
            andra orters representanter alla de oförmånligaste platserna.
            Oafsedt den frågan, om platserna närmast talmansbordet äro förmånligare
            eller oförmånligare än platserna längst upp emot väggen, vill
            jag endast framhålla att med detta förslag vinnes äfven 'den fördelen,
            att full rätt- visa göres åt alla de olika landsändarnes berättigade
            kraf på likställig-
          </p>
          <p xml:id="i-P2FZCfm8pszJdedcxkddN2">
            het i fråga om placeringen - ett förhållande, som — med de jämlik-
            hetssynpunkter och den personliga hänsynsfullhet, som alltid gjort
            sig gällande inom kammaren — säkerligen torde få betraktas såsom
            ett
          </p>
          <p xml:id="i-GNjinpcfSpythRiMMh9Xqq">
            ganska talande skäl för den ifrågavarande framställningen. Då
            detta förslag till placering af kammarens ledamöter är ägnadt
            att medföra stora praktiska fördelar såväl med hänsyn till voteringarne
            som också med hänsyn till länsrepresentanternas placering i närheten
            af hvarandra; då det är ägnadt att, så långt detta öfver hufvud
            taget är möjligt, tillgodose ett billigt kraf på likställighet
            emellan de olika orternas representanter och då det icke står
            i strid med den gällande arbetsordningens föreskrift angående
            placeringen, så vågar jag vörd- samt anhålla, &gt; &amp; att Andra
            Kammaren ville besluta att åt vederbörande uppdraga att omedelbart
            gå i författning "om en sådan numrering af ledamöternas platser,
            som här ofvan före- slagits, och som är närmare angifven å bilagda
            plan öfver Andra Kammarens samlingssal. = cc KÖR ANS
          </p>
          <p xml:id="i-TVfT9jy92DunaETLVhPW3G" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1905.
          </p>
          <div xml:id="i-SmguKzwP4zuGkM7qEeUvLh" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-WPKMRSMjDKTfv3Gz1CKydQ" who="i-DQ9MiFCTqXqDgv4LnUitVT" type="signature">
              Paul Hellström
            </p>
            <p xml:id="i-BU6zjyxboNeT9MTBi2DFWT" who="unknown" type="signature">
              Häri instämma:
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7gJS4QSPE1ygaaz8WBpydh">
            J. Bromee. Karl Starbäck. S.J: -Fnänder.
          </p>
          <p xml:id="i-3KXMJAyqLrfv3kd27dnxVt">
            E. G. Åkerlind. S. H. Kvarneelius. C. J. Öberg. N. Boström. P.
            Zimdahl. Johan Olofsson. A. F. Burman. Ad. Wiklund.
          </p>
          <p xml:id="i-Sp7EG4CSbkA9VfDVuufrbD">
            J. Andersson. P. Olsson. Johan Ericsson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__10/mot_1905__ak__10-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CB3JjMMsLzjRSFXLCBhKeU">
            Obs.! De med rödt tryckta siffror utmärka den af motionären föreslagna
            placering.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
