<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__fk__6/mot_1905__fk__6-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 6. 9
          </p>
          <p>
            N:o 6.
          </p>
          <p>
            Af herr Törnebladh, om förtydligande af växellagens bestäm- melser
            angående rätt ställe för växels uppvisande och protesterande.
          </p>
          <p>
            I gällande växellag (8 41) är föreskrifvet, att växelinnehafvare
            till bevarande af sin växelrätt skall till betalning uppvisa den
            förfallna växeln för den, å hvilken den är dragen, samt, om denne
            ej erlägger full betal- ning, därför inom viss tid protestera.
            Från den sålunda angifna regeln att växel skall till betalning
            uppvisas samt protest (de non solutione) tagas hos trassaten finnes
            endast det undantag, som omförmäles 18 43 af växel- lagen. Denna
            8 föreskrifver att, om växel är ställd att betalas å annan ort
            än där växelbetalaren bor, växeln skall uppvisas å den sålunda
            angifna särskilda betalningsorten samt att, om därvid betalning
            ej erhålles, protest skall därstädes upptagas. Ifrågavarande stadgande
            i nu gällande växellag af år 1880 öfverens- stämmer med förut
            gällande lag af år 1851. Vid den tid, stadgandet tillkom, lärer
            knappast ifrågakommit att växel, som skulle utlösas å samma plats,
            hvarest trassaten bodde, gjordes betalbar hos annan person därstädes
            än trassaten själf. Med den utveck- ling, bankväsendet numera
            tagit, inträffar dock nu allt oftare, att en firma gör sina växlar
            betalbara hos den bank eller bankir, hos hvilken firman har sina
            penningeaffärer, samt således att en växel skall å samma plats,
            hvarest trassaten bor, inlösas af annan person för trassatens
            räkning. Grunden till föreskriften, att beträffande domicilierad
            växel upp- visande skall göras samt protest de non solutione tagas
            å domicilierings- Bih. till Riksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2 Afd.
            1 Band. 3 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__fk__6/mot_1905__fk__6-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Första Kammaren, N:o 6.
          </p>
          <p>
            orten, lärer uppenbarligen vara den, att växelbetalaren, som
            är skyldig att å denna ort tillhandahålla betalning, ej rimligen
            kan åläggas att hålla sådan till hands äfven hos sig själf. Samma
            grund finnes ock till föreskrift att växel, som är betalbar å
            trassatens boningsort men hos annan person, bör i fråga om uppvisande
            till betalning och protest för uteblifven betalning behandlas
            såsom domicilierad växel. Då emellertid tydligt stadgande härom
            ej finnes i nu gällande lag, samt angeläget lär vara, det tvekan
            ej finnes i fråga om rätt ställe för växels uppvisande och protesterande,
            hemställer jag vördsamt,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Konungen anhålla om framläggande
            af förslag till sådant förtyd- ligande af växellagen, att hvad
            stadgas i $ 43 af samma lag skall äga motsvarande tillämpning
            för växel, som är ställd att inlösas å trassatens boningsort men
            hos annan än trassaten.
          </p>
          <p>
            Om remiss till lagutskottet anhålles. Stockholm: den 25 januari
            1905.
          </p>
          <p>
            R. Törnebladh.
          </p>
          <p>
            STOCKHOLM, SVENSKA TRYORERIBOLAGET RKNAN&amp; 0:0, 1005.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
