<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1905--ak--00133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__133/mot_1905__ak__133-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GxjPWu5kfv9jyhPAV1ZwY5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KbJUPCf653uFxwXz6jnkqX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XEEYjtK6RQbTu8F3zk14VM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Gy1gt6ivRwnuxFQcoVdPBe" type="motBody">
        <div xml:id="i-FcLnb8NsEdEwUnk2XBRtxD">
          <p xml:id="i-SPfnackYCVKiHKjPd3YxSp">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 133,
          </p>
          <p xml:id="i-7smjtPMd9rRn2xtyZmLbKm">
            N:o 133.
          </p>
          <p xml:id="i-5qXYVkBSgxRXQdhybxRNpQ">
            Af berr D. Holmgren, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående
            förbättrad pensionering af det indelta manskapet vid
          </p>
          <p xml:id="i-8CctAdob4ctfMJRCC7eE78">
            armén m. Mm.
          </p>
          <p xml:id="i-AmhsQxMWXxZFhAhcpo26Gd">
            Enligt nu gällande bestämmelser för underhållsutdelning från
            Vad- stena krigsmanshuskassa äger hvarje indelt soldat vid armén
            att efter afsked ur tjänsten utbekomma ett gratial från nämnda
            kassa af 24 kronor om året, om han tjänat i minst 30 år, och detta
            belopp fördubblas, när gratialisten nått 72 års ålder och fyrdubblas,
            när han blir 80 år. Indelt manskap vid armén, som efter ingången
            af år 1901 erhållit afsked, äger likväl — på grund af en särskild
            kungörelse — att genast vid afskedet uppbära ett gratial af 36
            i stället för 24 kronor. Att emellertid dessa pensionsbelopp äro
            allt för lågt tilltagna, torde ligga i öppen dag för en hvar.
            Med nuvarande dyra lefnads- omkostnader är det helt enkelt omöjligt
            för dessa personer, som dock ägnat sitt lifs bästa krafter åt
            fosterlandets tjänst, att med det blygsamma underhåll, som staten
            sålunda består, kunna utan bekymmer och nöd tillbringa sin ålderdoms
            dagar. Än mera skriande framträder dessa vete- raners nödställda
            belägenhet, om man med deras små pensionsbelopp jämför de rikligt
            tillmätta löner och pensioner, som deras officerare åt- njuta.
            Det finnes officerare med flere tusen kronors pension, som likväl
            ur Vadstena krigsmanshuskassa erhålla såsom en »nådegåfva» flere
            hundra kronor om året. Den fattige soldaten åter afspisas med
            ett årsunderhåll af ett i allt 24 och i några få fall 36 kronor.
            Denna det afskedade manskapets betryckta ställning har äfven vid
            ferfaldiga tillfällen behjärtats inom Riksdagen. Så t. ex. gjordes
            vid riksdagarne 1891 och 1893 framställningar af enskilda motionärer
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__133/mot_1905__ak__133-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-G1VrGnXijV4nxoyseE8U7w">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 133. 23
          </p>
          <p xml:id="i-8DdXpzWp7FE5FxYero8H6n">
            syfte att få till stånd en förhöjning af de belopp, som från
            Vadstena krigsmanshuskassa utgå till gratialisterna. Riksdagen
            ägnade då icke dessa motioner det beaktande, som deras vackra
            syfte förtjänade. Frågan kom emellertid ånyo fram vid 1899 års
            riksdag i en af herr O. AA. Ericsson i Ofvanmyra afgifven motion.
            Med anledning af denna motion hemställde statsutskottet, att Riksdagen
            ville hos Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t ville låta verkställa
            utredning, huruvida från Vadstena krigsmanshuskassa lämpligen
            må till f. d. indelta soldater genast vid deras inträde i pensionsåldern
            kunna beredas någon förbättring uti de för närvarande utgående
            pensionerna, äfvensom angående storleken af det höjda statsbidrag
            till kassan, som af en dylik ökad pensionering skulle blifva erforderligt,
            samt därefter till Riksdagen inkomma med det förslag, hvartill
            utredningen må befinnas föranleda. Denna utskottets hemställan
            bifölls utan debatt i båda kamrarna. I den skrifvelse (daterad
            14 maj 1899), som Riksdagen i frågan aflät till Kungl. Maj:t,
            förklarade Riksdagen, att »Riksdagen har funnit de synpunkter,
            som framhållits för bedömande af den väckta frågan, och de skäl,
            som anförts för ett bifall till framställningen, icke böra lämnas
            obe- aktade. Dock har Riksdagen — — — ansett, att en så vidtutseende
            omreglering af pensionsförhållandena för indelta arméns manskap,
            som motionen synes innebära, icke nu bör ifrågasättas. De från
            berörda kassor nu utgående pensioner och understöd äro emellertid,
            — heter det vidare i Riksdagens skrifvelse — »på sätt i motionen
            framhållits, till sitt belopp ganska obetydliga och kunna först
            för den till hög ålder- dom komne f. d. soldaten uppgå till någon
            mera afsevärd summa.» I anledning af denna Riksdagens skrifvelse
            inkom Kungl. Maj:t följande år, år 1900, med en proposition till
            Riksdagen angående höj- ning af de från Vadstena krigsmanshuskassa
            utgående gratial; i så måtto, att det indelta manskap, som efter
            ingången af år 1901 begärde afsked ur tjänsten, ägde rätt att
            i stället för 24 kronor, som förut lämnats, utbe- komma såsom
            årligt gratial 36 kronor. i Denna Kungl. Maj:ts proposition blef
            af Riksdagen antagen. En af herr O. E. Gädda vid samma riksdag
            med anledning af den kungl. propositionen väckt motion, som gick
            ut därpå, att äfven de soldater, som erhållit afsked före ingången
            af år 1901, skulle äga rätt att få sitt underhåll höjdt från 24
            till 36 kronor, vann däremot icke Riksdagens bifall. Den förändring
            till det bättre i de afskedade soldaternas pensions-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__133/mot_1905__ak__133-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EhxEg4tgWuLo3DSK9mW7q1">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 133.
          </p>
          <p xml:id="i-859aGMsaQi2VqRfYtJXbxi">
            villkor, som Riksdagen med sin skrifvelse år 1899 åsyftade, blef
            således skäligen illusorisk. Vid 1903 års riksdag påpekade också
            herr S. A. Hedin i en motion de usla pensionsförhållanden, som
            fortfarande rådde med afseende å manskapet vid armén. Denna motion
            ledde emellertid icke till någon åtgärd. Riksdagens år 1899 tydligt
            uttalade önskan, att pensionsförhål- landena för det afskedade
            indelta manskapet måtte förbättras, har således endast ledt till
            det resultat, att det indelta manskap, som efter ingången af år
            1901 erhållit afsked ur krigstjänsten, fått en tillökning i pensions-
            beloppet af 12 kronor. Någon förbättring för det manskap, som
            före denna tid afgått ur tjänsten, har således icke inträdt, och
            detta sätt att lösa frågan torde icke kunna anses vara tillfredsställande.
            Dels synes nämligen ett gratial å 36 kronor om året icke kunna
            bereda den nöd- torftiga bärgning på ålderdomen, som därmed afses,
            dels måste det för de förutvarande pensionärerna kännas såsom
            en uppenbar orättvisa, att icke en liknande förhöjning kommit
            äfven dem till del. Vid flere till- fällen hafva också äldre gratialister
            vändt sig till mig och klagat sin nöd. De ha, som det synes med
            rätta, frågat: Hvarför skola yngre af- skedade soldater ha högre
            pension än de äldre, som utan anmärkning tjänat vid armén i 30
            år och därutöfver. Härtill kommer en annan omständighet, som just
            icke är ägnad att verka lugnande på de upprörda sinnena. Vid en
            del regementen, ibland hvilka må nämnas Västgöta och Skaraborgs
            regementen, finnas s. k. regementskassor, till hvilka solda- terna
            själfva hvarje år lämnat bidrag för att efter afskedstagandet
            hafva något tillgodohafvande. När nu en afskedad soldat ur Västgöta
            rege- mente vände sig till vederbörande och begärde att af denna
            kassa få
          </p>
          <p xml:id="i-LPSeNBz2Znk9zhXwskQSvs">
            sin lilla pension, såsom sed varit tillförne, erhöll han — enligt
            hvad för mig uppgifvits — det svaret: »Det finns inga pengar i
            kassan.» En
          </p>
          <p xml:id="i-N2zme7SoZQAn1DafMFMp3b">
            korpral vid samma regemente, som säger sig ha varit. med om revision
            af bemälta kassa, förklarar däremot, att kassan skulle uppgå till
            det aktningsvärda beloppet af 45,000 kronor. Jag har icke varit
            i tillfälle att utröna, huru härmed egentligen förhåller sig,
            men enbart den omständigheten, att dylika uppgifter kunna lämnas,
            synes mig vara af den art, att det för förebyggande af smygande
            misstankar måste anses som en tvingande nödvändighet, att full
            klarhet vinnes 1 denna sak.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1905/mot_1905__ak__133/mot_1905__ak__133-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TWhUbXbVqbKWFjvAFSYFHU">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 133. 25
          </p>
          <p xml:id="i-6FxJsUPts79T46NXxacVWG">
            Det är också för att få till stånd först och främst en förbättrad
            pensionering af det indelta manskapet vid armén, afseende såväl
            nu- varande pensionärer som blifvande, men i samband därmed äfven
            en fullständig utredning rörande de fonder och kassor, ur hvilka
            ålderdoms- understöd, gratialer etc. för närvarande utgå till
            de ifrågavarande per- sonerna, samt jämväl angående grunderna
            för denna pensionering, som jag i min motion tillåtit mig föreslå
            en skrifvelse i ämnet till Kungl. Maj:t. Kungl. Maj:t torde väl
            vara den ende, som sitter inne med alla de förutsättningar, som
            erfordras för åstadkommandet af en fullständig utredning af den
            här förevarande frågan. Riksdagen, särskildt dess Andra Kammare,
            har ju städse visat sig varmt behjärta de berättigade kraf på
            bättre lefnadsvillkor, som framkommit från de små i samhället,
            och därför har jag trott, att utsikt kunde finnas för att äfven
            dessa statens gamla vapendragare, hvarom här är fråga, skulle,
            sedan de tjänat ut, kunna komma i åtnjutande af sin fulla rätt,
            och här om någonsin torde väl ömmande omständigheter föreligga.
            På grund af hvad jag nu anfört, ber jag att få hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-9Yvug19piu7aswQkptcqh4">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            Kungl. Maj:t täcktes låta utarbeta och för Riksdagen framlägga
            förslag, dels till förbättrad pensionering af det indelta manskapet
            vid armén, dels ock till förhöjning i de gratialer och ålderdomsunder-
            stöd, som enligt nu tillämpade grunder utgå till redan afskedadt
            manskap, och i samband därmed utreda, hvad utöfver för sådant
            ändamål redan befintliga till- gångar, 1 såväl de under statskontorets
            som under de olika regementsförvaltningarnas vård stående kassor
            och fonder, kräfves af statsmedel för en dylik för- bättrad pensionerings
            fullständiga genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-4xsUi2BooVsDfHusxmfgKe" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1905.
          </p>
          <p xml:id="i-JivGsB9Amk7AiTBsXpA4ZT" type="signatureBlock">
            David Holmgren.
          </p>
          <p xml:id="i-K5Hn68rhjJzjU5UbNMSQAi">
            Bih. till Riksd. Prot. 1905. 1 Saml. 2 Åfd. 2 Band. 33 Häft.
            4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
