<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JuU-00225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polisen</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Polisen</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ju225</idno>
          <rs type="number">Ju225</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ju225/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ju225</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ju225</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <name>Ylva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <name>Ylva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VyKELuuZNgw2tFQvVMnMQM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VyKELuuZNgw2tFQvVMnMQM">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MFKqJUG5hpnah2aDxa3sLQ" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7mLALSDxub5tkF6zYVzzQf" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XN6SHuQ6AYe68SBvm283L7" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-dGQ59QAWVvQ4Fik5KyCZb" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JzSejYK2tL1rsETZjf5BXm" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LA4gbjfAeUJon2oNtgPgyD" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TMVLrn3FDAWPW14YzfPXUj" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TMVLrn3FDAWPW14YzfPXUj">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_225/mot_199091_JuU_225-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-F3DVrSi9hwE2YRcZ4sKSZU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FmsDpsWEBqmxXbT9uiSLNT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JKcJ9ofbMcMF2CwKtB9JEb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ey27wPzWKLpNsxQoK7fZJX" type="motBody">
        <div xml:id="i-BvhhCvNsUMVUR4hmZvTQWZ">
          <p xml:id="i-ATHHrvQ2F8ZDbbYwQfaXPp">
            Motion till riksdagen 1990/91:Ju225
          </p>
          <p xml:id="i-BHBpzziAKLz5A6RtmHRY5S">
            av Lars Werner m.fl. (v) Polisen
          </p>
          <p xml:id="i-3sWyFEDmbdMpKdj9StdP3C">
            Vänsterpartiet anser att det övergripande målet för polisverksamheten
            skall vara att skapa trygghet för samhällsmedborgarna. Polisen
            har både en servi- ceroll och en brottsbekämpningsroll i samhället.
            Den mätbara brottsligheten är till stor del beroende av polisarbetets
            in- riktning. Vänsterpartiet anser inte att Sverige utsatts för
            terroristaktiviteter som föranleder att vi behöver inrätta en
            specialstyrka för terroristbekämp- ning. De brott av terroristkaraktär
            som förekommit har uppklarats med sä- kerhetspolisens hjälp. Däremot
            har vi t ex en stor och växande ekonomisk brottslighet som hotar
            stora samhällsvärden. Vi vill omfördela pengar från specialstyrka
            till ekorotlar och åklagare. Lönekostnaden för specialstyrkan
            beräknas vara ca 13 miljoner kronor. Vi vill använda dessa medel
            till att dels förstärka rikskriminalens ekorotel med 8 miljoner
            kronor, dels förstärka åklagarmyndigheten med 5 miljoner kronor
            för ekobrottsbekämpning. Från statsmakterna, polisbefäl och från
            allmänhetens sida ställs stora krav på polispersonalen. Den konflikt
            som kan finnas i att förena dessa båda rol- ler service och brottsbekämpning
            kan elimineras genom att relationerna mellan polisen och allmänheten
            är goda. Fotpatrullering av ”kvarterspoli- ser” måste ges hög
            status och vara meriterande vid befordran. För att skapa förtroende
            och samarbete så krävs det att personal i olika verksamheter träffas
            och att polismän kommer i kontakt med allmänheten i andra sammanhang
            än vid polisingripanden. Civilministern uttalar att det är viktigt
            med samarbete mellan olika verksamheter och vikten av att i brotts-
            förebyggande syfte polisen har kontakt med barn och ungdom. Det
            räcker inte med att civilministern uttalar att dessa saker är
            viktiga, polisdistrikten bör få i uppdrag att till rikspolisstyrelsen
            redovisa hur man avser att konkret genomföra samarbete och brottsförebyggande
            arbete ute i distrikten.
          </p>
          <p xml:id="i-K1yiFFuGrP8SCePXvgXjoV">
            Polisutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-FKrPdykpjtuAa1EBTCj7Sx">
            Polisutbildningen är alltför isolerad från annan utbildning och
            bör så långt som möjligt samordnas med det övriga utbildningsväsendet.
            Det innebär att polisskolan och polishögskolan bör avskaffas och
            i stället bör olika polislin- jer inrättas vid gymnasieskolor
            och högskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-JjVAMYshbyYkCZNmHfLSNy">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_225/mot_199091_JuU_225-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YQtsyoqCVMDLUvPX5mECmg">
            Lokalt inflytande i polisverksamheten
          </p>
          <p xml:id="i-QgbHKAw9Q3bYosCSFnuU4g">
            Den decentralisering som inletts även inom polisväsendet är bra
            och måste fortsätta. Det lokala inflytandet bör öka dels på så
            sätt att man lokalt i större utsträckning kan bestämma hur resurserna
            skall användas, dels så att det blir möjligt att lägga interpellationer
            och motioner från kommunfullmäktige till polisstyrelse eller polisnämnd.
            Polischef eller biträdande polischef bör inte vara ledamot i styrelsen
            eller nämnden utan delta som sakkunnig, som fallet är med andra
            förvaltningschefer i kommunala nämnder. Valbar till polisstyrelse
            eller polisnämnd skall den vara som har rösträtt i kommunal- och
            landstingsval, således även utländsk medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-4KDRCTuaWJrvihsyUBdZKZ">
            Insyn och öppenhet
          </p>
          <p xml:id="i-2pxcB4H7Z9MmJjeyWNjEUW">
            Förtroendet för polisen är också beroende av insyn. Vi anser
            inte det är lämpligt att brott som begåtts av poliser utreds av
            poliser. Vi anser därför att utredningsansvaret skall ligga på
            en opartisk myndighet. Det är fel om polisen uppfattas som det
            sista bålverket mellan medbor- garna och brottsligheten. Eller
            som att ett verkligt polisarbete bara består av heroisk bovjakt
            efter förebilder som skildras i amerikanska TV-serier. Det är
            också fel när paralleller dras till totalitära staters polismakt.
            För att dessa båda schabloner inte skall få näring krävs det att
            de spaningsmetoder som polisen använder inte strider mot grundlagsskyddade
            rättigheter. Det krävs också att säkerhetspolisens material som
            utgör regeringens underlag för sina ställningstaganden i terroristärenden
            kan bli föremål för domstolsprövning och att den misstänkte får
            ta del av de anklagelser som ligger till grund för regeringens
            åtgärder. Säkerhetspolisen får i årets budgetproposition en uppräkning
            av sitt anslag med 20 procent. Någon förklaring till denna uppbudgetering
            har inte gått att få på grund av sekretesskäl. Vi finner det orimligt
            att godta budgetförslaget utan att få information om varför anslaget
            ökat så markant från fjolårets och yrkar därför att uppräkningen
            även i år skall vara 10 procent, alltså 30 miljo- ner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-WaU9JQ1M14BnecHUPqGXwE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-z6V1Y2THmd6ckqwQL13pq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att 13000 000 kr. under anslaget E 4, Lokala poli- sorganisationen,
            skall omfördelas till bekämpning av ekobrott, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att tjänstgöring som kvarterspolis skall vara merite- rande
            för andra tjänster inom polisen, | 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att rikspolisstyrelsen
            skall sköta uppföljningen av polisdistriktens brottsförebyggande
            arbete, 4. att riksdagen hos regeringen begär en utredning om
            möjligheten att inrätta polislinjer vid gymnasieskolor och högskolor,
            5. att riksdagen hos regeringen begär förslag till lagändring
            enligt
          </p>
          <p xml:id="i-SmpD4cruwoVVeYntFW6KLU">
            Mot. 1990/91 Ju225
          </p>
          <p xml:id="i-DcjWEeR9oFKSzvmL25k7Gd">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_225/mot_199091_JuU_225-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UhbdQFAvtPxH4FjPvimna3">
            vad i motionen anförts om ökat kommunalt inflytande över den
            lokala polismyndigheten, 6. att riksdagen hos regeringen begär
            ändringar i polislagen enligt vad i motionen anförts om att polischef
            skall vara sakkunnig och inte ledamot i polisstyrelse och polisnämnd,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            ut- ländska medborgare som är valbara till förtroendeuppdrag i
            kommu- ner och landsting även skall vara valbara i polisnämnd
            och polissty- relse, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om utredning av misstanke
            om brott av poliser, 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om brottsmisstänktas möjlighet
            att i vissa fall få ta del av säkerhetspolisens uppgifter, 10.
            att riksdagen för budgetåret 1991/92 till säkerhetspolisen anslår
            20000 000 kr. mindre än vad regeringen föreslagit, således totalt
            340 000 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Qp7WE6X2TYWbvkpQ6oDUUf" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-VA51Gk3HVKDPyFYsiDXuyc" type="signatureBlock">
            Lars Werner (v)
          </p>
          <p xml:id="i-NeimGjCF49jSisZHvJ8wC">
            Berith Eriksson (v) Lars-Ove Hagberg (v) Bo Hammar (v) Margö
            Ingvardsson (v) Ylva Johansson (v) Bertil Måbrink (v)
          </p>
          <p xml:id="i-NjtVrrCEe1JJEv2mtTWe9x">
            Mot. 1990/91 Ju225
          </p>
          <p xml:id="i-HgmtNBaMXekwtKrqmuRwnc">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
