<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SfU-00336">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pensionärernas ekonomiska och sociala villkor</title>
        <author corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb">av Jan Hyttring (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Pensionärernas ekonomiska och sociala villkor</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Sf336</idno>
          <rs type="number">Sf336</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sf336/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sf336</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Sf336</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6DQ6gBqqZWbJMB4Kr62uuV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6DQ6gBqqZWbJMB4Kr62uuV">
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A6ac45pj2CiumuVSMSqz4U" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3bnivqC4qj9YaEzP3Pdmfz" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2XZSNMmoM63ybCpEPKRWib" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KXhZrRnk9U6hAbnhtKKQZy" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QivSFT4f2z7Bu3gozFiqXC" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4oqzpy9YhBHqZs1u5VHKZq" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hpzgvd2xTtc6doMZkyPq25" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Hpzgvd2xTtc6doMZkyPq25">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SfU_336/mot_199091_SfU_336-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CQn2iDafqLhPZoxnNPM7Ku" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Xr1xjNhvCJ38qzdb3WU2sG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Xs5DLd3cPtDMFmbeS69JM6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HMDJKqNXL8TWz6NViaFYjU" type="motBody">
        <div xml:id="i-RgXcn7Cv19yf7od34D7YMZ">
          <p xml:id="i-Udh2x67NojSPBC81DzcPaq">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-VpnkfYt3dWZVV6JEwsu9Eg">
            1990/91:Sf336
          </p>
          <p xml:id="i-MnhBAVbfN2BqAMfrJfXsmk">
            av Jan Hyttring (c) Pensionärernas ekonomiska och sociala villkor
          </p>
          <p xml:id="i-GTmy9VGoX1FvTs6cHTtJDe">
            Allt fler pensionärer behöver socialbidrag för att klara sig.
            Det är låg pen- sion, högre hyror och högre avgifter för vård
            och omsorg som tvingar de äldre att vända sig till socialbyråerna.
            För många är det en ovan och förned- rande upplevelse efter ett
            långt och strävsamt arbetsliv där man försökt klara sig på de
            inkomster man haft genom att leva sparsamt. Att få det att gå
            ihop på äldre dar går tydligen inte trots att regeringen varje
            dag informerar om att nu skall det bli mer pengar i plånboken.
            På socialbyrån är pensionärerna en liten grupp men det faktum
            att de nu finns där och att deras antal ökar är något nytt. Av
            landets 1,5 miljoner pensionärer har så många som en halv miljon
            högst 3.600 kronor i inkomst per månad exklusive KBT. 400.000
            pen- sionärer saknar helt ATP-poäng. En stor del av dem som saknar
            poäng för ATP är kvinnor som ägnat sina liv åt att vårda barn
            eller andra närstående. Genom ATP-systemets starka knytning till
            förvärvsarbetet på heltid har kvinnorna som grupp en svagare ställning
            inom pensionssystemet. Andelen kvinnor är störst bland dem som
            enbart har folkpension och pensionstill- skott. Det kommunala
            bostadstillägget (KBT) kommer knappast, trots viss höj- ning,
            att täcka de väsentligt högre hyror som blir följden av riksdagens
            skat- tebeslut. Det kommunala skattestoppet och den nu föreslagna
            höjningen av den kommunala skatteutjämningsavgiften gör det ännu
            mer ekonomiskt svårt för de kommuner som har vilja att försöka
            kompensera hyreshöjning- arna genom ett högre KBT. Skattereformen
            ger ingen kompensation för de sämst ställda pensionä- rerna. Den
            beslutade begränsningen av basbeloppets höjning ger 100 kronor
            i ökad pension och med hänsyn till de kraftigt stegrade levnadsomkostna-
            derna kan detta knappast, ens med god vilja, kallas kompensation.
            Riksdagen bör därför enligt min mening uttala att någon reducering
            av basbeloppet för pensionerna inte skall göras. I en kommittémotion
            förslår centern en grundpension som baseras på 6870 av 4,5 basbelopp.
            Med nuvarande basbelopp skulle den idag utgöra 98.500 kronor per
            år för alla och ligga inom ATP-systemet. De högre avgifter som
            nu kommer att tas ut för sjukhusvistelse, läkarbe- sök, medicininköp,
            tandvård och hemtjänst kommer att belasta pensionärer- nas ekonomi
            hårt. Jag föreslår därför att riksdagen beslutar uppdra åt regeringen
            att redovisa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SfU_336/mot_199091_SfU_336-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B1rSbGvMcxQNQqMNEyo1B8">
            de förändringar som inträffar i pensionärernas ekonomi vid genomförandet
            - Mot. 1990/91 av de i motionen redovisade försämringarna. Med
            denna redovisning som Sf336 grund bör regeringen framlägga förslag
            som ger pensionärerna en reell höj- ning av nuvarande pension
            i avvaktan på att ett rättvisare pensionssystem införs inom ATP.
          </p>
          <p xml:id="i-9YCqpD8NN1kt977DzE8zJN">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-72zqAA2upeS1hJLbjYEfN2">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag till en rättvis grund- pension i enlighet
            med vad som anförts i motionen, 2. att riksdagen hos regeringen
            begär dels redovisning av de föränd- ringar som inträffar i pensionärernas
            ekonomi vid genomförandet av de i motionen redovisade försämringarna,
            dels förslag som ger pensio- närerna en reell höjning av nuvarande
            pension i avvaktan på att ett rättvisare pensionssystem införs
            inom ATP.
          </p>
          <p xml:id="i-TtWbSR38Hfy8EazNcX8qLH" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-CqjaM6Yy72qshjTkn5oLSo" type="signatureBlock">
            Jan Hyttring (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
