<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-UU-00420">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbudet mot utförsel av krigsmateriel</title>
        <author corresp="i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">av Torgny Larsson och Margareta Winberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbudet mot utförsel av krigsmateriel</title>
          <idno type="rdwebb">GE02U420</idno>
          <rs type="number">U420</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02U420/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02U420</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02U420</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG</idno>
            <name>Torgny Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG</idno>
            <name>Torgny Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Gj1TZaZghF1WpcXWmK8Ry1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gj1TZaZghF1WpcXWmK8Ry1">
          <note type="signatory" corresp="i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AqPDCZeK4xf9BmnrZ31aeG" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ngtna7Z2Nj1WWBa3a6oWs7" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DfQimWUTNiHuqsxZKdk1BM" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TvzNwxzYkSd69tQrkaigqw" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6frobofQ3yRFA3q2DSHpWE" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QHg35Z1y2x1MhFA1jTXLbS" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-71RxfiKT9CuYE5LMbE2bxZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-71RxfiKT9CuYE5LMbE2bxZ">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UU_420/mot_199091_UU_420-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AJcMfbiKMA2BCUseJMA9wq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-88qHNvuYP9VgMvmYH9oEts" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7Y5gMigSeUFDx9ps9KnMr8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JDzkjFVAiGZ7eBv9VnhHuP" type="motBody">
        <div xml:id="i-VD9ieWkrcb71tFWNaSCRqX">
          <p xml:id="i-Jxg41ZfBbgs1f8ahfwjSit">
            Motion till riksdagen 1990/91:U420
          </p>
          <p xml:id="i-CBcEnJUaL1HA6BLD2LmYGd">
            av Torgny Larsson och Margareta Winberg (s) Förbudet mot utförsel
            av krigsmateriel
          </p>
          <p xml:id="i-Rr3XKN8DSEJny5qGfmrCqe">
            Export av vapen utan tillstånd är i lag förbjudet. Undantag får
            göras enligt de riktlinjer riksdagen fastlagt. Ovillkorligt förbud
            gäller dock till —- stat som befinner sig i väpnad konflikt med
            annan stat, oavsett om krigs- förklaring har avgetts eller ej
            —- stat som är invecklad i internationell konflikt som kan befaras
            leda till väpnad konflikt —- stat som har inre väpnade oroligheter
            —- stat som på grund av deklarerade avsikter eller rådande politiska
            förhål- landen kan antas använda materielen för att undertrycka
            mänskliga rät- tigheter i strid med FN-stadgan och konventioner
            på området.
          </p>
          <p xml:id="i-BDiNhDrnR5Q7VPAattWqji">
            Under en följd av år har den svenska vapenexporten diskuterats
            och ifråga- satts. Den medborgarkommission som fick i uppdrag
            att granska frågan före- slog bl.a. med hänvisning till den elasticitet
            olika regeringar visat i tillämp- ningen av riktlinjerna för vapenexporten,
            att riktlinjerna skulle upphöjas till lag. Regeringen tillsatte
            en parlamentarisk utredning med uppgift att bl.a. un- dersöka
            förutsättningarna för att helt eller delvis avbryta vapenexporten
            och föreslå skärpningar i lagstiftningen. Utredningens förslag
            möttes av hård kritik, då den snarare föreslog en li- beralisering
            än en skärpning av vapenexporten. Förslag har väckts om att följande
            ovillkorliga hinder för svensk vapen- handel (export, licensförsäljning
            eller samarbetsavtal) skall lagfästas, så att militär materiel
            med svenskt ursprung inte skall kunna säljas till "— stat, som
            befinner sig i eller kan befaras komma i väpnad konflikt, inom
            eller utom landet, — stat, som undertrycker mänskliga rättigheter,
            — stat med militära styrkor, som är engagerade i stridshandling
            utanför det egna territoriet eller som hålls kvar där, efter det
            att striderna har upp- hört, såvida stationeringen inte är en
            följd av beslut i Förenta Natio- nerna.
          </p>
          <p xml:id="i-NrcsvFjwXaatGJXRj2Q6Ro">
            Något förslag har ännu inte lagts på riksdagens bord. Medan försvarspolitiska
            skäl i vissa fall kan tala för vapenexport och/eller samproduktion
            med andra länder talar utrikespolitiska skäl oftast för en mycket
            stark återhållsamhet på dessa punkter. Sveriges internationella
            an- seende har redan skadats av de s.k. vapenaffärerna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UU_420/mot_199091_UU_420-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TFxrbEnMCawRggX2h4z15X">
            Det är viktigt för Sverige att i internationella sammanhang bibehålla
            vår trovärdighet i engagemanget för fred och nedrustning och för
            vår neutrali- tetspolitik. Den militära produktionen kan förväntas
            minska i Sverige bl.a. mot bak- grund av den minskade efterfrågan
            och redan avtalad kraftig nedrustning av konventionella vapen.
            Men även om den militära produktionen krymps kvarstår vikten av
            en strikt reglering av den svenska vapenexporten. Kriget i Mellersta
            Östern bekräftar behovet av såväl skärpt svensk lagstift- ning
            som internationell kontroll av all vapenöverföring. Under 1980-talet
            har ett stort antal länder genom export av vapen bidragit till
            Iraks enorma militära uppbyggnad. Alla fem permanenta medlemmar
            av säkerhetsrådet har sålt vapen till Irak under den tiden. 80
            26 av vapnen till Irak kommer från tre av dem: Kina, Frankrike
            och Sovjet. Iraks egen krigsindustri har byggts upp med hjälp
            av många länder. Lagen om utförsel av krigsmateriel bör skärpas
            i två avseenden. Dels bör begreppet krigsmaterielexport ersättas
            med militär export för att under- stryka att det är mottagarens
            användning som är avgörande. Dels bör samma villkor beträffande
            slutanvändning m.m. gälla för samarbetsavtal, licensför- säljning
            och exportavtal. Stater som befinner sig i eller kan befaras komma
            i väpnad konflikt — inom eller utom landet — bör inte få köpa
            vapen från Sverige. Det bör inte heller stater som undertrycker
            mänskliga rättigheter få. Länder med militära styr- kor som är
            engagerade i stridshandling utanför det egna territoriet, eller
            som hålls kvar där efter det att striderna har upphört, såvida
            inte stationeringen är en följd av beslut i FN, bör inte heller
            få komma i fråga som köpare av svenska vapen. Dessa villkor bör
            lagfästas som ovillkorliga hinder för export av militär materiel.
          </p>
          <p xml:id="i-M7SBpfuLMiU1GjAvaGVB48">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-DA1EKeQrGhULbtpsKqWWUP">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om skärpning
            av lagen om förbud mot utförsel av krigsma- teriel m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-U2bWNMibwSFN4ZAEHA8BGo">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-HRp4x8ifZgPBYsAEsxyvEN">
            Torgny Larsson (s) Margareta Winberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-C9ZvWLhrGm8fraUe5rmaor">
            Mot. 1990/91 U420
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
