<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00915">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utveckling av hyrbilssystem</title>
        <author corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN">av Kjell Dahlström m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utveckling av hyrbilssystem</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T915</idno>
          <rs type="number">T915</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T915/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T915</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T915</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2</idno>
            <name>Per Gahrton</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7AYyrtR4bzRwsLctDg5j9i</idno>
            <name>Kent Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT</idno>
            <name>Anita Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KF6wD7NQzQww6cajAsNpt</idno>
            <name>Gösta Lyngå</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT</idno>
            <name>Anita Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KF6wD7NQzQww6cajAsNpt</idno>
            <name>Gösta Lyngå</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2</idno>
            <name>Per Gahrton</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7AYyrtR4bzRwsLctDg5j9i</idno>
            <name>Kent Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Phe3ak1RaQv9eHeiYNgVLc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Phe3ak1RaQv9eHeiYNgVLc">
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7AYyrtR4bzRwsLctDg5j9i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KF6wD7NQzQww6cajAsNpt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KF6wD7NQzQww6cajAsNpt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7AYyrtR4bzRwsLctDg5j9i"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NPLTLGdKFgcta1Vb7DjQpx" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AF5uikwWqKDVqwAGcpRz7e" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TjmthEeTwHnHabUGK3gUWC" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q444JSo1USXeEzGckHsrQK" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LwZe6rthsNw2L3ntKmJWxx" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8Di8MzQS4NZv1gfFxS7dkU" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VTuWKBPnfiih2grbM7QutL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VTuWKBPnfiih2grbM7QutL">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_915/mot_199091_TU_915-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NsxQoWFaCWXe6Z5C1dQUiq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KkjLuSg9yL8LmJDhqjSRFG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UdYpeXSHSM48cyWcHbSYba" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xmvo13AU9t3Nz1Ng3uU9Uu" type="motBody">
        <div xml:id="i-Fbk9uWKV6BXauffBSbx3NB">
          <p xml:id="i-P2wH1V753jkgWCVSXAFYh6">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-WhnQC3YEGrpUGMUK9kLfmL">
            1990/91:T915
          </p>
          <p xml:id="i-LHpxyUhgf9XSUBQ7fXdaQH">
            av Kjell Dahlström m.fl. (mp) Utveckling av hyrbilssystem
          </p>
          <p xml:id="i-3RV1R77jq4YgaupV6EizBu">
            Allmän bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-Y26JHqSWmSe41yc9cJXH85">
            Efter andra världskriget har bilismen utvecklats till en massföreteelse
            i vårt och andra industriländer. Samtidigt gastkramas övriga länders
            storstadsghet- ton av bilar även om de är sällsynta i övriga delar
            av dessa länder. Bilindu- strin har betecknats som den västliga
            industrivärldens motor. Efter oljekrisen 1973 antog många att
            bilismen skulle nå en mättnad i vårt land. 1976 inträffade också
            för första gången ett kraftigt brott i bilbeståndets ständiga
            ökning under hela efterkrigstiden. Mättnaden i det svenska bilbe-
            ståndet höll i sig i tre år. Sedan dess har bilbeståndet fortsatt
            att öka i ungefär samma takt som tidigare men de två senaste åren
            har bilbranschen upplevt en ny mättnad. Bilismen har onekligen
            haft en stor inverkan på kultur och samhälle men frågan kan nu
            ställas om inte även bilismen behöver någon form av struktur-
            rationalisering. Bilen utför visserligen en mängd tjänster åt
            samhälle, företag och individer men kostnaderna och olägenheterna
            är samtidigt betydande. Bilismens skadeverkningar har efter hand
            blivit alltmer uppenbara. Avga- serna står för en smygande miljöförstöring
            och sjukdomar som allt fler rea- gerar mot. Samhället försöker
            därför dämpa bilismen med miljöavgifter, ökad bensinskatt och
            biltullar i städerna. Ett bekymmer är dock hur effektivt dämpande
            dessa åtgärder kommer att bli när hela samhället har byggts upp
            kring bilismen. Flera samverkande åt- gärder kommer att krävas.
            Kanske närmar vi oss en situation när helt nya transportinnovationer,
            exempelvis någon form av spårbilssystem, kommer att vara mogna
            att prövas.
          </p>
          <p xml:id="i-C7FBGEJFRtFDGX1W1qMguf">
            Reduktion av bilismen
          </p>
          <p xml:id="i-EsJvAktB4ghHu5utsDhSrR">
            För att kunna minska massbilismen, främst i våra storstäder,
            krävs någon form av ordnat återtåg. Ett problem är härvid att
            det privata bilägandet, ofta för ett litet behov, är mycket dominerande.
            Lyckas samhället i sin föresats att få människor att använda bilarna
            allt mindre så blir det privata bilägandet förhållandevis allt
            dyrare; de höga fasta kostnaderna för bilen slås ju då ut på ett
            färre antal mil. Årets nya skatteregler verkar uppenbart i denna
            riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-4suYeVXGnStBBa6Em6QXnj">
            1"" Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr T912—922
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_915/mot_199091_TU_915-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FzarYrEpijKFRjnVZh8vMQ">
            Nya upplåtelseformer
          </p>
          <p xml:id="i-UMHczP3PATn3J3bpJqYCDb">
            Mot den här bakgrunden är det nog dags för utveckling av nya
            upplåtelsefor- mer såsom biluthyrning, hyrbilsysstem, bilkooperativ
            och bilpooler. Det kan nämnas att vi har omkring 3,5 miljoner
            personbilar i Sverige, och endast drygt 22.000 av dessa är hyrbilar.
            I forskningen har utvecklats en rad olika förslag till hur andra
            former än privat bilägande bättre och billigare kan ge tillgång
            till bil när man verkligen behöver den och bara då. Så kallade
            bilpooler har prövats bland annat i Lund, Västerås och Umeå. Samordning
            mellan kollektivtrafikens period- kort och vanlig biluthyrning
            har prövats i Göteborg och Lund. Framförallt har en väl fungerande
            bilandelsförening etablerats i bostadsområdet Vivalla i Örebro,
            Vivalla Bil. I år planeras nya bilkooperativ i Örebro.
          </p>
          <p xml:id="i-RLu2iQAwggHxe5ZUfSdfM3">
            Vivalla Bil
          </p>
          <p xml:id="i-HJDvLJKn44GAFby3891kDo">
            Vivalla Bil är en ekonomisk förening med visst samarbete med
            OK bensin- station i centrum av Vivalla. Vid stationen får föreningens
            bilar all service och parkering. Föreningen har verkat sedan början
            av åttiotalet. Upprinnel- sen var ett forskningsprojekt 1983 med
            stöd av transportforskningsbered- ningen. Projektets syfte var
            just att etablera en bilandelsförening vilket lyckades, inte minst
            med gott stöd från kommunen. Föreningen har ett tret- tiotal medlemshushåll
            och äger 5—6 bilar. Medlemmarna kan låna nya kataly- satorrenade
            bilar för 170 kronor per dygn med fri körsträcka. Föreningens
            styrelse gör själva en hel del av den bilvård och det bokföringsarbete
            som krävs för att det hela ska fungera. Med den goda erfarenheten
            från Vivalla Bil och den uppenbara ekono- miska och praktiska
            nytta som medlemmarna har av föreningen är det märk- ligt att
            exemplet inte sprider sig och liknande föreningar bildas runt
            om i landet. En rimlig förklaring kan möjligen vara att vanans
            makt är så stor att man inte har förmått att tänka om. Andra förklaringar
            kan vara institutio- nella svårigheter av olika slag. Nu planeras
            dock ett par nya bilkooperativ i Örebro på initiativ av det allmännyttiga
            bostadsföretaget.
          </p>
          <p xml:id="i-Sv9YDhV4LsNtFJT6cou5aV">
            Start av flera bilkooperativ
          </p>
          <p xml:id="i-AThLDzfBwVmoDVdW9rWvMi">
            För att lyckas behöver man troligen ett bra samarbete med en
            bensinstation och gärna även med en bilverkstad. Kommunen kan
            behöva ställa upp med viss mark för parkering. Men det finns även
            andra problem, såsom vissa skat- te- och försäkringsfrågor, vilka
            skulle kunna undanröjas med lite god vilja. Transportforskningsberedningen
            skulle kunna underlätta för intresserade grupper, som vill komma
            igång, genom att ge ut en informationsbroschyr om hur man kan
            gå till väga för att bilda ett bilkooperativ. Dessutom bör enkla
            bokföringsprogram för bilkooperativ tas fram och hjälp med detta
            erbjudas pionjärgrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-2zdQ6tqn2deDUgSD2MHsyh">
            Utveckling av kommersiell biluthyrning m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-8eksa58S5gfeXukQfZB9Qq">
            För biluthyrningsbranschen borde framförallt SJ men även kommunerna
            kunna underlätta en utveckling av övergång mellan hyrbil och tåg
            och annan
          </p>
          <p xml:id="i-FSNxA9vPq2r6tmTpwtkeq2">
            Mot. 1990/91 T915
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_915/mot_199091_TU_915-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KGPPEJue9r9PcbtmV3zLUm">
            kollektivtrafik. Hyrbilscentraler behövs vid främst de stora
            järnvägsstatio- nerna. SJ och biluthyrningsbranschen borde även
            kunna utveckla förmånliga kopplingar mellan SJ rabattkort/årskort
            och hyrbilstariffer. Genom skattereformen kommer användning av
            privatbil i tjänsten att bli mindre förmånligt. Detta har lett
            till att såväl privata som offentliga företag planerar inköp av
            bilflottor för användning i tjänsten. Malmöhus läns lands- ting
            planerar exempelvis inköp av 300 bilar. Detta kan mycket väl utvecklas
            till ett minskat privatbilsinnehav och motsvarande ökat intresse
            för bilko- operativ och bilförhyrning. Frågor om betalningsansvar
            vid trafik- och parkeringsförseelser med hyr- bilar bör utredas
            närmare. Vid eventuella biltullar i våra städer bör hyrbils- centraler
            planeras i anslutning till dessa. Skatt- och försäkringsfrågor
            i biluthyrningen bör ses över. Dåvarande finansminister Gunnar
            Sträng föreslog 1965 att trafikförsäk- ringen med fördel skulle
            kunna knytas till körkortet och därmed ge inneha- varen anledning
            att överväga år för år om och när han/hon själv önskar lämna tillbaka
            körkortet. Med en körkortsbunden trafikförsäkring skulle försäkringskostnaden
            vid bilförhyrning minska samtidigt som olycksbenägna tillfällighetsförare
            helt korrekt skulle ingå i försäkringskollektivet.
          </p>
          <p xml:id="i-E2trfpqcQ4YdgfR459eRqW">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GutroLcPZebnZy1VtyUNwj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att utveckling av olika former av hyrbilssystem bör stödjas,
            2. att riksdagen hos regeringen begär att transportforskningsbered-
            ningen får i uppdrag att informera om möjligheterna att bilda
            ekono- miska bilandelsföreningar, 3. att riksdagen hos regeringen
            begär att statens järnvägar får i upp- drag att redovisa möjliga
            utvecklingar av hyrbilscentraler vid järn- vägsstationerna samt
            kopplingar mellan rabattkort och rabatterad bil- uthyrningstariff,
            4. att riksdagen hos regeringen begär att skatte- och försäkringsfrå-
            gor i biluthyrningsbranschen utreds med syfte att underlätta bran-
            schens utveckling, 5. att riksdagen hos regeringen begär att trafiksäkerhetsverket
            får i uppdrag att utreda betalningsansvaret vid trafik- och parkeringsför-
            seelser med hyrbil samt en alternativ bindning av biltrafikförsäk-
            ringen till körkortet.
          </p>
          <p xml:id="i-6BzXPNSfCpsLRkq8Yry4bb">
            Mot. 1990/91 T915
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_915/mot_199091_TU_915-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3dZaM8f8YtiiQvDRZLPkPR" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-5baE468mSaeu1f2u1oLWWA">
            <p who="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN" type="signature">
              Kjell Dahlström (mp)
            </p>
            <p who="i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT" type="signature">
              Anita Stenberg (mp)
            </p>
            <p who="i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2" type="signature">
              Per Gahrton (mp)
            </p>
            <p who="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD" type="signature">
              Lars Norberg (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-XrhFEwGrUvKtCKuHbVJFpQ">
            Marianne Samuelsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-Cqh5Xgznf59ZSWq5btYCT3">
            Mot. 1990/91 T915 Gösta Lyngå (mp) Kent Lundgren (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-TiGCEbqwwRDrH57jghiPot">
            Ragnhild Pohanka (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-A43X58Rs5g2w1RoiVjN11s">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
