<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JoU-00273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Omställningsåtgärder i jordbruket</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Omställningsåtgärder i jordbruket</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Jo273</idno>
          <rs type="number">Jo273</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo273/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo273</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Jo273</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <name>Ylva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
            <name>Annika Åhnberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <name>Ylva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
            <name>Annika Åhnberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8FLEygrBvJmqkmpqdJJ5qD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8FLEygrBvJmqkmpqdJJ5qD">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DT48T6hBjEq6aY1d1u8GGh" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PgUB6jHghfzkNpLee9m6Au" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QgLa9Hu9aqPdvvTWtoHGbu" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ExiQ6auWcmMiRWgUr84kNB" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T8JwqVw7KjZza6UQwbqzm2" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Fry4Jp9T69Z4tF7QBeu4GK" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4F2oLUByRctexh9Xf56WT4" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4F2oLUByRctexh9Xf56WT4">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_273/mot_199091_JoU_273-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UedPU3MBLi4whXjRCaPMWi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SQ6qYze7aGGT7CvHo2939M" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RpggagnpzEZXAjrdLYY838" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Amnw3BYm7z2foFtnBehqJa" type="motBody">
        <div xml:id="i-V6ssVFTQMKqAyy42oZTe1b">
          <p xml:id="i-Jvn7KGXiZA4Hu7GUcSAxB8">
            Motion till riksdagen 1990/91:Jo273
          </p>
          <p xml:id="i-3W7Cwr79LabTLtMBfkyidB">
            av Lars Werner m.fl. (v) Omställningsåtgärder i jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-W6PoTsQ9WfGhTvPXDUHgRv">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-LdXLwKsFyqW4n5THgEYXE2">
            Under 1990 har den svenska jordbrukspolitiken genomgått en turbulent
            för- vandling. — Väårriksdagen 1990 antog med bred majoritet ett
            förslag om en intern av- reglering av det svenska jordbruket.
            På fem år skall de mer än halvsekel- gamla regleringarna tas bort
            och jordbruket skall anpassas till den in- hemska efterfrågan.
            —- LRF har anslutit sig till tanken på ett EG-medlemskap. - GATT-förhandlingarna
            har brutit samman, men nya försök görs. = Under sommaren och hösten
            1990 har en intensiv debatt förts om våra matpriser. —- Miljöfrågor
            och alternativodlad mat är inte längre viktiga frågor bara för
            en liten grupp inom jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-48nQGJ6UNMN4JhsCtDEHnw">
            Ny jordbrukspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-HgQWfbtJu3gnXpukrXBVxf">
            Vänsterpartiet ställer sig bakom den avreglering av jordbrukspolitiken
            som nu har påbörjats. Detta betyder inte att vi är till alla delar
            nöjda med beslu- tet. Jordbruket kan i framtiden inte helt styras
            av den så kallade fria markna- den. För att få ett jordbruk som
            är så lite sårbart som möjligt vid olika kriser, för att ha bra
            matkvalitet, bra miljö och en ur etisk synvinkel bra djurhåll-
            ning och för att kunna hålla jordbruk i hela landet krävs även
            i fortsättningen ett starkt samhällsengagemang. De senaste kriserna
            i vår omvärld visar att det för vår överlevnad är en alltför viktig
            näring för att helt överlämnas till marknaden. Ekologisk kris
            präglar det moderna industrisamhället. Vi behöver indust- riella
            processer som är anpassade till ekologiska kretslopp. Vi behöver
            hus- hålla med världens tillgångar om vi skall komma till rätta
            med miljöproble- men. Med den hållningen till naturen framstår
            jord- och skogsbruket som framtidsnäringar. De areella näringarna
            baserar sig på förnyelsebara resur- ser och tär inte på lagren
            av ändliga råvaror. Vi har alltså inte råd att avhända oss denna
            möjlighet till hushållning med rersurserna. Jordbruket är en till-
            gång som skall utvecklas — inte avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-E1u4yWZtTV2h3jewVQwfgm">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_273/mot_199091_JoU_273-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2Z1jpQvdtpioRz1UNKRu5p">
            Effekterna av avvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-9wYEFLjD6zXyXQ1gPXcmjS">
            I en färsk opinionsundersökning visar sig endast 11 procent av
            bönderna ha en stark framtidstro, vad gäller det egna företaget.
            Speciellt mjölkbönderna ser med pessimism på framtiden. Precis
            som vi varnade för i vår motion i samband med beslutet våren 1990
            finns farhågorna i skogs- och mellanbyg- den där den dominerande
            produktionen är mjölk. Vi lämnar i den här motio- nen Norrlandsstödet
            därhän eftersom detta kommer upp senare i vår i annan proposition.
            Regeringen anvisar i budgetpropositionen 200 miljoner kronor under
            bud- getåret för att värna om värdefulla odlingslandskap från
            natur- och kultur- miljövårdssynpunkt. Det kommer att tas upp
            senare i miljöpropositionen. Enligt vår uppfattning är anslaget
            för litet och har fel utformning. För att förhindra en nedläggning
            av jordbruk i skogs- och mellanbygder krävs mer generella och
            mindre byråkratiska åtgärder. Vallen är bas för dessa gårdar och
            vi föreslår därför ett arealbaserat inkomststöd i form av ett
            kombinerat areal- och djurbidrag. Djurbidraget skall gå till vallfoderkonsumerande
            djur. Inkomststödet anslås enligt samma nivå som stödet till de
            prisreglerade grö- dorna. Vi föreslår därför att de 200 miljoner
            kronor regeringen anvisat för- stärks med ytterligare 300 miljoner
            kronor för budgetåret 1991/92 och att dessa gemensamma medel administreras
            av det nya jordbruksverket. Det reguljära NOLA-bidraget återkommer
            vi till i samband med miljö- propositionen. Likaså till miljöavgifter
            i jordbruket. Under året har exportpriserna på kött fallit till
            nya bottennoteringar. Re- geringen föreslår nu 200 miljoner kronor
            till att finansiera köttexporten. Vi föreslår att regeringen får
            i uppgift att lämna förslag om hur detta kött istället kan komma
            konsumenterna i Sverige till del. Utöver möjligheten till så kal-
            lade köttreor bör möjligheten att sälja köttet billigt till storkök
            inom den offentliga sektorn som servicehus, sjukhus, skolor m.m.
            undersökas.
          </p>
          <p xml:id="i-KyN1bM3D3f15h6HnqRwuU3">
            Gränsskyddet
          </p>
          <p xml:id="i-WHiS8cgkMu2xqX6hxqbPot">
            I debatten om matpriser och matkvalitet återkommer med viss regelbunden-
            het förslaget om ett ensidigt svenskt slopande av gränsskyddet.
            Det är ett förslag som är oförenligt med medlemskap i EG, eftersom
            EG har gräns- skydd mot omvärlden. Ett medlemskap i EG innebär
            i stället att Sverige tvingas höja gränsskyddet på vissa produkter
            som bl.a. importeras från tredje världens länder. Det ligger i
            konsumenternas intresse att gränsskyddet sänks. Men det ligger
            också i konsumenternas intresse att ha en inhemsk livs- medelsproduktion.
            Ett ensidigt sänkt svenskt gränsskydd betyder att stora delar
            av det svenska jordbruket kommer att läggas ner. Det svenska jordbru-
            ket kan hävda sig väli konkurrensen, men ett ensidigt svenskt
            åtagande inne- bär ju att vi sänker medan andra länder behåller
            sina gränsskydd och subven- tioner. Vi avvisar därför ensidiga
            neddragningar av gränsskyddet från svensk sida.
          </p>
          <p xml:id="i-JyzA7UyePqDg6XmUdstyV4">
            GATT-förhandlingar
          </p>
          <p xml:id="i-KhLBU68maaD9pj5nU3cXDg">
            För att ömsesidiga neddragningar av gränsskydd och borttagande
            av subven- tioner skall kunna genomföras krävs ett framgångsrikt
            internationellt samar-
          </p>
          <p xml:id="i-Jr1DgcAVMvpejc4EaDXPLP">
            Mot. 1990/91 Jo273
          </p>
          <p xml:id="i-GUQ3UTVaB4yprdYsZBCJM3">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_273/mot_199091_JoU_273-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-AxJqinKLFhbMsn2YdsfMts">
            bete. Det hårdnande klimatet, politiskt och ekonomiskt, i världen
            försvårar detta angelägna arbete. Detta är till nackdel för alla
            och negativt ur konsu- mentperspektiv. De största förlorarna är
            tredje världens länder, som inte kan subventionera sin jordbruksproduktion
            och inte kan konkurrera med in- dustriländernas subventionerade
            produkter. Protektionismen vinner terräng. Det måste vara Sveriges
            uppgift att med all kraft bidra till att föra det internationella
            förhandlingsarbetet inom ra- marna för GATT (general agreement
            on tariffs and trade) till framgång. I detta perspektiv måste
            man vara starkt kritisk till EG:s hållning i GATT- förhandlingarna.
            Även om inte ansvaret för sammanbrottet kan läggas på dem enbart,
            så har det en mycket stor del i skulden. För Sveriges del innebär
            avsaknaden av framsteg inom GATT-systemet också ett hårdare tryck
            från EG på ensidiga neddragningar av gränsskyddet i EFTA-länderna.
            EG pres- sar på för att öka sina exportmöjligheter utan att behöva
            förändra sin jord- brukspolitik. Men även inom EG finns motstridiga
            intressen. Sverige måste i EG-Eftaförhandlingarna förespråka gemensamma
            lösningar inom ramen för GATT framför bilaterala överenskommelser,
            som bygger på undantag från GATT-regeln om ”mest gynnad nation”.
          </p>
          <p xml:id="i-5iKyWyyRxgXcwigQQ23G6d">
            Landsbygdsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-SiubD4AdK9Dq2uqekuoaPP">
            Lantbruksstyrelsen arbetar sedan ett antal år tillbaka med ett
            särskilt stöd för landsbygdsutvecklingen i norra Sverige. Det
            har fungerat mycket bra och lantbruksstyrelsen konstaterar att
            det har betytt en kraftig stimulans för upp- byggnad och utveckling
            av med jord och skog kombinerade företag. Lant- bruksstyrelsen
            konstaterar också att det är viktigt att åtgärdsprogrammet fullföljes
            under den omställning som jordbruket och landsbygden i norra Sverige
            kommer att genomgå under de närmaste fem åren. En levande landsbygd
            kräver ett levande jord- och skogsbruk. Det har stor betydelse
            för hela infrastrukturen på landsbygden. Vägar hålls i skick.
            Pen- sionärer får sina gårdsplaner och bilvägar plogade. Lantbrukarens
            svets kommer väl till hands för att göra småreparationer osv.
            Delar av detta skulle annars få tas över av det allmänna. Det
            har också visat sig att kombinationsnäringar speciellt har gynnat
            kvin- nornas situation på landsbygden. Alla åtgärder som idag
            vidtas för att kvin- norna skall stanna kvar på landsbygden måste
            stödjas. Hittills har verksam- heter som ger ökad sysselsättning
            inom skogsbruket — alternativodling, träd- gårdsodling, nya landsbygdsprodukter,
            turism samt särskilda projekt för landsbygdens kvinnor — visat
            sig särskilt framgångsrika. Vi menar att lantbruksstyrelsens utvecklingsprogram
            bör kunna utvidgas till södra och mellersta Sverige. Även här
            finns bygder som kommer att få det ekonomiskt svårt i samband
            med en avreglering av jordbruket. Vi föreslår därför att 200 miljoner
            kronor beviljas för ett fortsatt aktivt arbete med landsbygdsutveckling.
            Tonvikten bör ligga på verksamhet som utgör ett komplement till
            jordoch skogsbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-HGLDodcaV6D2NUvRMKgNgZ">
            Mot. 1990/91 Jo273
          </p>
          <p xml:id="i-XbyPhvSqAa6zVt1Ji9XhPT">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_273/mot_199091_JoU_273-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DfdczsceAGBnVpBJb3Q1wt">
            Inomramsmedel m.m. 1991/92
          </p>
          <p xml:id="i-FX7Ef2NrUW6EyrtdqmJHV2">
            En del verksamheter har enligt propositionen inte erhållit budgetmedel
            för budgetåret 1991/92. Vallväxtfrö saknar gränsskydd enligt en
            tidigare GATT- överenskommelse. Odlingen kommer med all säkerhet
            att slås ut utan ett stöd. Vi föreslår därför att det till stöd
            av odling av vallväxtfrö anslås 10 mil- joner kronor. Djurmiljön
            En djurskyddslag antogs i riksdagen 1988. Produktionen skall mer
            anpassas till djurens naturliga behov. Lösdrift, betesdrift och
            utegång skall befrämjas. Äggproduktion skall be- drivas med frigående
            höns. För att det hela inte bara skall bli en lag på pap- peret
            krävs kontroll, rådgivning och information. Forsknings- och utveck-
            lingsarbetet måste stärkas. På många jordbruk krävs stora investeringar
            för att anpassa anläggningar till den nya djurskyddslagen. Det
            kan betyda att en nedläggning av produk- tionen istället blir
            alternativet. Speciellt i skogs- och mellanbygder, där lön- samheten
            ofta är svag, kan detta ske. Ett investeringsbidrag kan möjliggöra
            anpassningen till bättre djurmiljö. Forskning och utvecklingsarbete
            för nya system för äggproduktion måste också stärkas. Vi föreslår
            därför att 60 mil- joner kronor anslås till jordbruksverket för
            djurskyddet enligt motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FBH1W8zvXv6ZKfJyxTaXnr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Gj6FeG4HQ4JrFEX8gTNBaJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om ny jordbrukspolitik, 2. att riksdagen utöver regeringens förslag
            anslår 300 000 000 kr. till arealbaserat inkomststöd, som kombinerat
            areal- och djurbidrag, enligt vad som anförts i motionen, 3. att
            riksdagen hos regeringen begär förslag om hur köttexportsan- slaget
            alternativt kan användas i Sverige enligt vad som anförts i mo-
            tionen, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om gränsskyddet, 5. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om GATT-förhandlingarna, 6. att riksdagen anslår 150 000 000 kr.
            utöver regeringens förslag till landsbygdsutveckling enligt vad
            som anförts i motionen, 7. att riksdagen anslår 10 000 000 kr.
            till stöd för vallväxtfröodling, 8. att riksdagen anslår 60 000
            000 kr. till djurmiljön enligt vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FBnzXdz1WFhjQiGP1dFVXa">
            Mot. 1990/91 Jo273
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_273/mot_199091_JoU_273-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-PXXyJVBborxs7tMBkFtCbU">
            Stockholm den 22 januari 1991 Lars Werner (v) Berith Eriksson
            (v) Bo Hammar (v) Ylva Johansson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-Qv8DDcGaqCUwBZDzTcPdn8">
            Annika Åhnberg (v)
          </p>
          <p xml:id="i-93LHMBH4n7DLZfW76piaye">
            gotab 97730, Stockholm 1991
          </p>
          <p xml:id="i-FLhM8kxptoNKKk43XtKjst">
            Mot. 1990/91 Jo273 Lars-Ove Hagberg (v) Margö Ingvardsson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-QdusVX5KkPwdTDnMjG5RQ4">
            Bertil Måbrink (v)
          </p>
          <p xml:id="i-Eg8D5CYWiqtp5hTJDQAohZ">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
