<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-KU-00042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:111 Sekretess inom och mellan myndigheter på vårdområdet m.m.</title>
        <author corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV">av Ylva Annerstedt (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:111 Sekretess inom och mellan myndigheter på vårdområdet m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GE02K42</idno>
          <rs type="number">K42</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K42/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K42</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02K42</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8U4MdZyDDkM5Z7Yj7GvEUb" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-8U4MdZyDDkM5Z7Yj7GvEUb">
          <ref>Proposition 1990/91:111</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J2heGNVLXYT3caHWpAvanf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-J2heGNVLXYT3caHWpAvanf">
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EAWVnzqzPfmZrWDesVhefD" type="referral">
          <date when="1991-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R4m5ZL4ELodLrtrJ4h4A1b" type="dismissal">
          <date when="1991-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8T1v4ojJR7aeYcMDSrq8sm" type="submission">
          <date when="1991-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TScLqNiWfYDpR7umcjnmar" type="referral">
          <date when="1991-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xp3rcnFX8Q2cNVeazUsFvo" type="dismissal">
          <date when="1991-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5DHaxU5imnNZQZiwBZwRyd" type="submission">
          <date when="1991-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7iVM79S9Ux2RMuv9jYc4dH" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7iVM79S9Ux2RMuv9jYc4dH">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_42/mot_199091_KU_42-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DUdztFTDnDHzBGf6iLnwpm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UZAayLurFQBa4Tgi7fTdxP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E7snJ9bDBw4dTT61R9YEmY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3g8qYo33ViFdvT9htQF48d" type="motBody">
        <div xml:id="i-NfXv3Lu5V2Eg3VXK8guKUG">
          <p xml:id="i-71LoZmkAunKSG5JqL31eLi">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-YKzQWLzBo5aM4sBqZi11MN">
            1990/91:K42
          </p>
          <p xml:id="i-4pEMtiM6W8GhwMSU1zMTX6">
            av Ylva Annerstedt (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-9Ck6NgqkTZQVXFYWgJ2Bft">
            med anledning av prop. 1990/91:111 Sekretess inom och mellan
            myndigheter på vårdområdet m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-ABNVvbwBux9VhDuqfUL4D2">
            Regeringen föreslår i propositionen att sekretesslagen ändras
            så att hälso- och sjukvårdssekretess eller socialtjänstsekretess
            inte hindrar att uppgifter om barn och ungdomar, ett väntat barn
            eller om den som är missbrukare lämnas mellan dessa myndigheter,
            om det behövs för att den enskilde skall få nödvändig vård, behandling
            eller annat stöd. Vidare föreslås att det skall införas en särskild
            lag med bemyndigande för regeringen att meddela föreskrifter om
            skyldighet för kommuner och lands- ting att lämna uppgifter till
            socialstyrelsen och läkemedelsverket för forsk- ning och statistikframställning
            inom sjukvårdens område. Det föreslås också att sekretesslagen
            ändras så att uppgifter för forskning, statistik och admi- nistration
            skall kunna lämnas mellan kommunala och landstingskommunala myndigheter.
            Någon särskild regel om att s.k. basenheter inom hälso- och sjukvården
            skall jämställas med myndigheter vid tillämpning av sekretessla-
            gen föreslås inte införas. Konstitutionsutskottet, KU, har begärt
            att en översyn bör göras som syftar till en smidigare tillämpning
            av sekretesslagstiftningen i de fall där tillämp- ningen i dag
            är till uppenbar nackdel för den enskilde ur vård- och behand-
            lingssynvinkel. Denna begäran från KU blir tillgodosedd i och
            med proposi- tionen. De förslag i propositionen som syftar till
            att komma åt uppgifter som är skyddade av sekretess inom kommuner
            och landsting för forskning, statis- tik och administration har
            däremot inte begärts av utskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-UhRSG4d6nVvPuUckdB3iP3">
            Samhällets ansvar för att hjälpa utsatta
          </p>
          <p xml:id="i-KesEfyGKqBJCsPVi5jgodL">
            Förslaget om att vissa lättnader skall införas i sekretessen
            mellan socialtjänst och hälso- och sjukvård ser jag som ett bra
            initiativ för att berörda myndighe- ter bättre skall kunna ge
            den enskilda erforderlig vård och behandling. Alla föräldrar klarar
            inte av att bära ansvaret för sina barn. Orsakerna till detta
            kan vara flera. Ett kan vara bristande kunskap eller att brottslighet
            och missbruk finns i den nära omgivning som barnet lever i. Inte
            sällan leder mammans missbruk till grava skador redan på fostret.
            Ett av de viktigaste socialpolitiska målen är att bekämpa missbruket.
            Den nuvarande utform- ningen av sekretesslagen har ibland medfört
            att stöd och skydd inte har kun- nat sättas in för dessa grupper.
            Ibland används dock sekretesslagen som alibi för att försvara
            ett uteblivet samarbete. Det är olyckligt om nödvändiga ini- tiativ
            med hänvisning till sekretesslagen har kommit att utebli. De föreslagna
          </p>
          <p xml:id="i-VrWKZgMd2VySzJmu4DHqZC">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_42/mot_199091_KU_42-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-D7exGCcgeD74pWb1cmsNzM">
            ändringarna kommer att underlätta socialtjänstens och hälso-
            och sjukvår- dens arbete med att stödja dessa grupper. För att
            hjälpa ett barn eller en missbrukare som far illa är det viktigt
            att samarbetet mellan den enskilda och myndigheten fungerar. Ett
            fungerande samarbete är en förutsättning för förtroende som utgör
            grunden i ett fram- gångsrikt behandlingsarbete. För att inte
            undergräva ett växande förtroende är det viktigt att samtycke
            alltid eftersträvas då sekretessbelagda uppgifter lämnas till
            annan myndighet. Myndigheten bör därför inför sin sekretessbe-
            dömning alltid i första hand pröva om sekretessen kan brytas av
            samtycke. Först när denna väg visat sig oframkomlig bör myndigheten
            söka avgöra om sekretessbelagda uppgifter kan lämnas ut trots
            att samtycke inte föreligger. Denna huvudregel måste framgå av
            lagtexten. Uppgifter om en enskild skall lämnas ut i mycket restriktiv
            omfattning. Dessutom bör de uppgifter som lämnas ut vara relevanta
            i det enskilda fallet. Jag förordar därför Advokatsamfundets förslag
            om att endast aktuella upp- gifter som är av väsentlig betydelse
            skall få lämnas ut. Detta måste också framgå av lagtexten. Det
            föreslås att uppgifter om en närstående till en gravid kvinna
            skall kunna lämnas ut om det är påkallat för att skydda det väntade
            barnet. I pro- positionen ges inga skäl till varför detta någonsin
            skulle vara nödvändigt. Jag har svårt att se hur närståendes levnad
            i någon avgörande grad kan skada fostret. Jag avvisar därför förslaget
            om att en närstående till gravida kvinnor skall omfattas av de
            föreslagna undantagen i sekretessen. De nuvarande sekretessreglerna
            hindrar samarbetet mellan apoteken och sjukvården när det gäller
            möjligheten att ingripa mot missbruk av beroen- deframkallande
            läkemedel. Regeringen föreslår inte någon förbättring inom detta
            område. Det finns vittnesmål från personalen på apotek där de
            miss- tänker att en patient konsulterar olika läkare och själv
            använder olika identi- teter för att kunna underhålla sitt läkemedelsmissbruk.
            Men p.g.a. hinder i sekretesslagstiftningen har de ingen möjlighet
            att ingripa genom att kontakta den eller de läkare som utfärdat
            recepten och delge sina misstankar om läke- medelsmissbruk. Jag
            vill därför föreslå en lättnad i sekretesslagstiftningen så att
            det blir möjligt för personalen på apoteken att kontakta läkaren/läkarna
            i dessa fall. Behovet av en sådan ändring är påkallat av att missbrukaren
            skall få en möjlighet till vård för att komma ur sitt beroende.
            Syftet är således inte att kontrollera läkarnas verksamhet beträffande
            ordination av läkemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-4VL6pSGExXfdXaRBE9k1XP">
            Skydda medborgarnas integritet
          </p>
          <p xml:id="i-KFAm2VXmFnx11zQw8a9nRd">
            Jag har vid ett flertal tillfällen krävt att centrala offentliga
            register med integ- ritetskänsliga uppgifter måste regleras i
            särskilda lagar, s.k. registerlagar. Detta skulle skapa bättre
            kunskap och kännedom om det enskilda registret. Integritetsskyddet
            och tillämpningen av sekretessen kan granskas bättre på detta
            sätt. Genom lagreglering av centrala register får medborgarna
            en bättre överblick när det gäller var uppgifter om dem finns
            och för vilket än- damål som de insamlats. Jag har också krävt
            att sekretesskänsliga personuppgifter inom kommuner och landsting
            hanteras på ett betryggande sätt. För att inrätta och föra sär-
          </p>
          <p xml:id="i-FVaHgR9jHsXX5bD285RqeS">
            Mot. 1990/91 K42
          </p>
          <p xml:id="i-EXCN4ikDv6Eaf4662FHiQA">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_42/mot_199091_KU_42-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9EyB99sBhB1RejkvfzUVfo">
            skilt integritetskänsliga ADB-register, d.v.s. personregister
            som innehåller ömtåliga uppgifter om enskilda personer krävs i
            dag normalt tillstånd av datainspektionen. Ett antal register
            är dock undantagna från tillståndsplik- ten. Detta gäller bl.a
            personregister som förs av myndigheter inom hälso- och sjukvården
            och socialtjänsten om de är är upprättade för vård- och be- handlingsändamål.
            Inom den kommunala sektorn har dessa register ökat kraftigt i
            antal. Dessa register, som ofta innehåller mycket integritetskäns-
            liga uppgifter, är vanligen lätt tillgängliga för dem som arbetar
            inom de olika verksamheterna. Detta kan aldrig anses försvarbart.
            Jag anser därför att dessa register måste specialregleras. Om
            regeringens nu föreliggande förslag om friare uppgiftslämning
            mellan olika myndigheter inom t.ex. en kommun genomförs utan att
            de registerty- per som jag nämnt ovan regleras via registerlagar,
            kommer ytterst känsliga uppgifter om enskilda personer att under
            icke betryggande former kunna flyta omkring i stora datasystem.
            Detta får inte ske. Samtidigt med en reglering i s.k. registerlagar
            borde regeringen ha försökt lösa frågan om vilka enheter inom
            hälsooch sjukvården som skall jämställas med myndigheter vid tillämpning
            av sekretesslagen. Regeringens argumen- tation för sitt ställningstagande,
            att en sådan lagreglering inte behövs, är inte övertygande. Det
            är för oss klart att utgångspunkten för en sådan lagregle- ring
            måste vara den enskildes integritetsintresse. Regeringens förslag
            i denna del inrymmer också ett konstitutionellt pro- blem. Nuvarande
            lagstiftning på området har lett till olika tolkningar av be-
            greppet ”myndighet”. Datainspektionen har velat tolka begreppet
            snävt, medan socialstyrelsen har velat ge det en vid tolkning.
            Med datainspektio- nens tolkning blir alltså integritetsskyddet
            starkare, medan socialstyrelsens tolkning underlättar för myndigheterna
            att utbyta information. Förarbetena till nuvarande lagtext ger
            inte tillräcklig ledning för att slutgiltigt avgöra vil- ken tolkning
            som är mest rimlig. Data- och offentlighetskommittén (DOK) uttalade
            redan 1986 skarp kri- tik mot att det i viss mån osäkra rättsläget
            utnyttjades av vissa myndigheter. DOK skrev att den nya sekretesslagen
            1981 hade gjort en alltför vidlyftig tolkning olaglig, men att
            detta förhållande hade förbisetts och att ett sålunda olagligt
            utlämnande av uppgifter hade fortsatt. Bakom denna mycket hårda
            skrivning stod hela DOK, alltså även socialdemokraterna i kommittén.
            Rättsläget måste snarast klargöras, vilket också den departementspromemo-
            ria som ligger bakom regeringens proposition föreslår. För att
            riksdagen skall kunna klargöra rättsläget inom ett område krävs
            lagändring. Rege- ringen föreslår emellertid inte någon lagändring,
            utan framför i stället sin tolkning i motivtexten till andra lagändringar.
            Enligt regeringsformen kan riksdagen endast utfärda regler och
            andra di- rektiv genom lag. För tolkningen av en lag är de förarbeten
            som riksdagen samtidigt antar som sina uttalanden av betydelse.
            Sådana uttalanden är gi- vetvis underordnade texten i den lag
            som stiftas. Denna text kan inte i efter- hand ges ny mening eller
            nytt innehåll. Uttalanden av riksdagen rörande tolkning av tidigare
            stiftad lag saknar stöd i regeringsformen. De uttalanden regeringen
            gjort i propositionen är av denna karaktär. Dessa uttalanden sak-
            nar alltså konstitutionellt stöd och därmed även formell juridisk
            betydelse,
          </p>
          <p xml:id="i-PQpbA1QYK4P5UjntzmGHdW">
            Mot. 1990/91 K42
          </p>
          <p xml:id="i-QeneAJ7CCAdtayfAAR1Tdn">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_42/mot_199091_KU_42-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-4eixjJ3Ba5ctuaV5Ax4ApF">
            även om de skulle godkännas av riksdagen. Det innebär att rättsläget
            fortfa- rande är oklart och att de av DOK påpekade olagligheterna
            kan fortsätta. Ansvaret för detta är regeringens. Rörande uppgiftslämnande
            mellan kommuner och landstingskommuner vill jag tillägga att integritetskänsliga
            uppgifter under inga omständigheter skall få lämnas ut för administrativa
            ändamål. Även på denna punkt har jag stöd för vår uppfattning
            av DOK i dess helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4eCYRrKkCA6YEPKoUPvq8r">
            Slutsatser
          </p>
          <p xml:id="i-N9x6s7kpcXKLrByGTho9EC">
            Jag avvisar alltså regeringens förslag, både om att införa en
            speciell lag om viss uppgiftsskyldighet gentemot socialstyrelsen
            och läkemedelsverket och om sekretessfrihet mellan kommuner och
            landsting. Jag anser att en regle- ring av registren inom kommuner
            och landsting, samt en reglering i s.k. re- gisterlagar av socialstyrelsens
            och läkemedelsverkets centrala register, först måste bli genomförd
            i enlighet med det jag anfört ovan. I alla dessa delar bör regeringen
            återkomma med förslag till lagstiftning som tillgodoser våra krav.
            Ett antal frågeställningar bör klargöras. Regering- ens föreliggande
            förslag är för oprecisa och inte tillräckligt analyserade. I fall
            av s.k. longitudinell forskning, dvs. forskning som bygger på
            att upp- gifter samlas in under en längre tid, är det ibland vetenskapligt
            nödvändigt att identifiera enskilda individer. Det går numera
            att förena den enskildes krav på sekretess med forskningens behov
            av enkelt åtkomliga data. Ett sätt att lösa detta på är envägskryptering,
            där uppgifter successivt samlas in och samkörs på individnivå
            men där en identifikation av de enskilda individerna är omöjlig.
            Bestämmelser om detta måste intas i de aktuella lagarna. Frågor
            om kryptering av personidentifierande uppgifter bereds inom ramen
            för den pågående översynen av datalagen. Frågan om det s.k. informerade
            samtycket är viktig att belysa. Principen skall vara att informera
            den enskilde då uppgifter om henne som samlas in inom hälso- och
            sjukvården eller socialtjänsten används för forsknings- och statistikändamål.
            Undantag från denna princip skall tillåtas mycket restrik- tivt.
          </p>
          <p xml:id="i-FmhdLfy3kPxWwDCidHJp5L">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KAG2abZ7U2pnKS4UzbniXj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            om sådana ändringar i regeringens lagför- slag att det av lagtexten
            framgår att samtycke skall ha eftersträvats för att uppgifter
            om enskilda skall få lämnas mellan myndigheterna för att underlätta
            vård och behandling, 2. att riksdagen beslutar om sådana ändringar
            i regeringens lagför- slag att det ur lagtexten framgår att undantag
            från sekretess endast skall gälla utlämnande av aktuella uppgifter
            som är av väsentlig bety- delse för att den enskilda skall få
            nödvändig vård, 3. att riksdagen beslutar om sådana ändringar
            i regeringens lagför- slag att undantaget från sekretessen inte
            omfattar närstående till en gravid kvinna,
          </p>
          <p xml:id="i-5QSwSVZcBdTytthg11cZBm">
            Mot. 1990/91 K42
          </p>
          <p xml:id="i-4gaEBALMFaKZvycPdDfVBR">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_42/mot_199091_KU_42-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-PDiMJgcdkPhAp8LggV93Wu">
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- - Mot. 1990/91 tionen anförts om sekretess mellan apotek
            och vårdmyndigheter för K42 att ingripa mot läkemedelsmissbruk,
            5. att riksdagen avslår förslaget om lag om viss uppgiftsskyldighet
            inom hälso- och sjukvården, 6. att riksdagen avslår förslaget
            till ändring i 7 kap. 1$ sekretessla- gen, 7. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om s.k. registerlagar, dels för reglering av vart och ett av de
            centrala statliga personregistren, dels för en allmän reglering
            av personregister med känsligt innehåll inom hälso- och sjukvården
            samt socialtjänsten, 8. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            till lagändring syftande att klargöra tolkningen av begreppen
            myndighet och basenhet vid till- lämpning av sekretesslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-9hacXukbfyMsf6W1GMYABd" type="date">
            Stockholm den 19 mars 1991
          </p>
          <div xml:id="i-YiapQoGFgeWbpbWYJEMBH" type="signatureBlock">
            <p who="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV" type="signature">
              Ylva Annerstedt (fp)
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_42/mot_199091_KU_42-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-RL3RqocRAVMcYKkmaoPygC">
            gotab 98336, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
