<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JoU-00727">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Haga-Brunnsvikenområdet m.m.</title>
        <author corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU">av Anna Horn af Rantzien m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Haga-Brunnsvikenområdet m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Jo727</idno>
          <rs type="number">Jo727</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo727/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo727</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Jo727</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2</idno>
            <name>Per Gahrton</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2</idno>
            <name>Per Gahrton</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PbTPu6Rp7Zkmch4pCG8NXH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PbTPu6Rp7Zkmch4pCG8NXH">
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LWCcXrH8Lxpsg6rD8Zuao5" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DZZkXeyt2DpnmSPEB9631d" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-61ZcNwWsXan97QcUUR3ugx" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TAtSsY7geAv6y1qojZJHgn" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8wvcBzR77q4vopg88srmRg" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YT1Wz76V7GDM9qhRwfZTEZ" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-39re3M23xHgbNT1oUrush7" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-39re3M23xHgbNT1oUrush7">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8r2nasur9twAtyw84D3aBR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AFodwkJZMzVQ78d6yZ4m1u" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7CetsgjeLKzPn21MXb8xK5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P9uVCYkbvzCFCzdSooHDWq" type="motBody">
        <div xml:id="i-MSaLNkgrVCmGKLhcKMFXvk">
          <p xml:id="i-721HHXdbuxX1bHrH7eR8Gp">
            Motion till riksdagen 1990/91:J0o727
          </p>
          <p xml:id="i-FvkYqpxUDvMzmqCAyKAe8v">
            av Anna Horn af Rantzien m. fl. (mp) Haga/Brunnsvikenområdet
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-HiDbXmqZa4Ronfh2omGxF6">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-A1CktzVnYKBzjnV3bT85un">
            Det är kanske inte så många av oss som egentligen inser vilka
            värdefulla grönområden vi har i Stockholm. I norr och öster finns
            ett av Storstockholms mest skyddsvärda områden — Norra och Södra
            Djurgården, Ladugårds- gärde, Haga/Brunnsviken samt Ulriksdal/Sörentorp
            (se bilaga 1). Människor, i synnerhet i storstad, behöver gröna
            områden för sin trivsel, rekreation och som en källa för berikande
            kunskaper. Det här nämnda om- rådet har flest människor i sin
            närhet i hela Sverige, dygnet och året runt. Det är vår plikt
            mot samtid och framtid att bevara detta för allmänheten och inte
            för några privata särintressen av vilket slag det vara må. Området
            måste förvaltas på ett sådant sätt att kulturoch naturvärden vårdas
            och förstärks. Detta är Sveriges främsta natur- och kulturpark.
            Inom detta område finns några av våra främsta museer som Skansen,
            na- turhistoriska riksmuseet m fl, här finns universitetet och
            andra statliga insti- tutioner, ett flertal utmärkta gästgiverier,
            och en för stadsborna omistlig oas för avkoppling och friluftsliv.
            Men det finns också fågelsjöar och ekologiskt välskötta skogar
            med en täthet av individer och arter som stundtals är impo- nerande
            och definitivt i toppklass och unik för storstadsnära områden.
            Detta värdefulla område i stort, dvs de återstående obebyggda
            delarna av Norra och Södra Djurgården, har ett konstant hot om
            exploatering häng- ande över sig, främst i form av utvidgning
            av Frescatiområdet, bebyggelse vid Husarviken samt en 6-filig
            motorväg — Österleden = eller som den rätteli- gen borde heta,
            Djurgårdsleden. Just möjligheten för så många människor att kunna
            njuta av en miljö rik på zoologiska, botaniska, geologiska och
            kul- turhistoriska värden motiverar ett starkt skydd. Miljonstaden
            behöver denna gröna lunga. För förverkligandet av denna skyddsplan
            arbetar också bl a Världsnatur- fonden, Ståthållarämbetet och
            Naturens Hus.
          </p>
          <p xml:id="i-RaqcJ4uwfQwKP553m1en11">
            Natur- och kulturvärden Kultur
          </p>
          <p xml:id="i-CFsNxkthpijkGqoWLthZsr">
            - Området har det största antalet K-märkta objekt (oftast hus)
            i park/na-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9KtpKUL8w5LAKqZyxkwZsS">
            turmiljö i Sverige. Stora delar av området är avsatt som riksintressant
            för kulturminnesvården, detta gäller särskilt Haga-Ulriksdal-Stallmästar-
            gården-Södra Djurgården men även tätbebyggda delar såsom Gasverket
            och delar av Gärdet och Hjorthagen. = Här finns landets största
            samling av museer, många i K-märkta hus. Här finns sammanhängande
            hussamlingar som i sig utgör värdefull kulturhis- toria som vetenskapsstaden
            vid Frescati, villorna på södra Djurgården samt slottsanläggningarna
            vid Rosendal, Haga och Ulriksdal. = Institutionerna har i detta
            område viktiga studieområden. —- Här finns ett flertal fornlämningar.
            —- Här finns Sveriges högsta utkikstorn. —- Trädgårdskulturen
            har ett kraftigt fäste i området med fyra botaniska trädgårdar:
            Bergianska, Haga, Ulriksdal och Rosendal (Södra Djurgår- den).
          </p>
          <p xml:id="i-VaCWhqxrb1fkkhiPmwm2Pk">
            Natur
          </p>
          <p xml:id="i-Bm3JkcgrBqZN1JdP1VqKT8">
            = Här finns en mängd intressanta geologiska lämningar från istiden
            bl a in- tressanta de Geermoräner. —- På den botaniska sidan finns
            ett flertal för länet/landet sällsynta växter, bla knölvial, luktvicker,
            gulplister, tvåspetsad fingerört samt intressanta förvildade kulturväxter
            som körvelrova, turkisk lönn och en uppsjö av gräsfröinkomlingar;
            detta sistnämnda gäller särskilt det hotade utbygg- nadsområdet
            vid Frescati och Torphagen/Sofielund. Fina torrbacksmil- jöer,
            som naturvårdsverket särskilt påpekat skyddsvärdet av, har vi
            vid L Skuggan (N Djurgården), Ladugårdsgärde och Kvarnkullen (Ulriksdal).
            En mycket fin ängsflora finns vid den tidigare fårbetade Kaknäs
            skjut- bana och i dikena finns rara vattenväxter som norrlandsstarr.
            Området har Nordeuropas största sammanhängande bestånd av ek vilket
            är ett värde i sig genom att ekar utgör livsrum för så många andra
            livsformer. —- Här finns flera intressanta fjärilar, bl a en glasvinge
            som är utrotningsho- tad. — De stora bestånden av gammal ek har
            många insekter knutna till sig (ca 550 arter), bl a för riket
            utrotningshotade insekter som brun träd- myra. - Beträffande fladdermöss
            finns 6 arter bara inom Ulriksdals naturvårds- område och totalt
            inom området finns 8 av Upplands 11 arter (hela landet har 15
            arter). - Fågeltillgången är rik med täta bestånd av många arter.
            Bla häckar här snatterand, stenknäck, mindre hackspett, mindre
            strandpipare, duvhök, sparvhök, tornfalk och kattuggla. Över 200
            arter är anträffade och ett hundratal häckar.
          </p>
          <p xml:id="i-4PEGEeoJXvZUw7iURa2FpX">
            Friluftsliv
          </p>
          <p xml:id="i-8wHTZ2WPUg7DtxqZP5HdVk">
            —- Många sporter kan utövas här som golf, tennis, boule, ridning,
            fotboll och skridsko, joggning och skidåkning. Här finns också
            klubbar för mo- tion/ styrketräning, kanotsport, segel- och motorbåtar.
            - Vid Stora Skuggan har Friluftsfrämjandet en timmerstuga med
            mulle-
          </p>
          <p xml:id="i-4HMEKus7PeTqmwgjU41522">
            Mot. 1990/91 Jo727
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DNeGr1PFUrzeLVq6HEvq7Z">
            skola och Naturens Hus driver där naturpedagogisk verksamhet
            med na- turskola, utställningar, studieverksamhet och utflykter.
            Man vill göra närnaturen i Stockholm uppenbar och tydlig för besökare,
            och det gäller särskilt det område som motionen behandlar. —-
            Det största värdet kanske ändå ligger i att området är en oas
            för avkopp- ling för storstadsbor och besökare och, naturligtvis,
            även för den rikedom av djur och växter, som här funnit en fristad.
          </p>
          <p xml:id="i-LEPxUcMnZMTM45Vq9TRcWS">
            Synpunkter på Översiktsplan-90
          </p>
          <p xml:id="i-8pBvDsgzsUp5axt815c1AJ">
            Planeringen i Stockholm idag styrs i stor utsträckning av bygg-
            och fastighets- företag som via s k förhandlingsplanering pressar
            fram kommersiella centra (kontor, storcentra) i utbyte mot bostäder.
            Händelsernas hjul snurrar allt snabbare, glesbygden utarmas och
            Stockholm överhettas. Genom att det byggs kontor ökar naturligtvis
            kravet på bostäder. Denna planering gör att regionen alltid kommer
            att ha växtvärk, trafikproblem, bostadsbrist, sociala problem.
            Det är därför dags att vända ”utvecklingen” för att få en region
            och befolkning i balans. Regionen är i princip färdigutbyggd och
            expansionen bör ske i andra delar av länet eller landet. Alla
            människor har rätt till en dräglig boendemiljö och till en grön
            närmiljö. Staden behöver alla de nu be- fintliga grönområdena
            och vidare exploatering kan inte godtas. Genom att skapa en sammanhängande
            natur- och kulturpark här och nu räddar vi en nationell tillgång.
            I den nyligen framlagda Översiktsplan-90 (ÖP-90) formulerar man
            sig mil- jövänligt, men lägger planer som motsäger formuleringarna.
            Totalt sett framstår ÖP-90 som en inlaga för ökad exploatering
            och bebyggelse av Stockholms mark. Ansatsen påminner om den som
            var aktuell i samband med miljonprogrammet på 60-talet, då man
            trodde att bostadsbristen kunde byggas bort. Bostadsbrist är naturligtvis
            till stor del avhängig av arbetsmark- nadspolitik och kan åtgärdas
            genom att decentralisera verksamheten i bl a Stockholms-regionen
            (se även bil 3).
          </p>
          <p xml:id="i-M8jCLFs6Hjvdadt9MQEiSS">
            Hoten
          </p>
          <p xml:id="i-NFFLFB1899Zw9Z6FAPo1Wh">
            Redan 1913 väcktes i en naturskyddsmotion frågan om att dra upp
            gränser för en bevarad oförstörd natur på Djurgården. Idag har
            denna fråga blivit akut. Med 1990-talet hotas Djurgården/Ladugårdsgärde,
            Haga/Brunnsviken och Ulriksdal/Sörentorp av exploateringsplaner
            som hela tiden naggar och i vissa fall (Frescati-området, Norra
            Djurgården) slukar stora bitar av Djur- gårdsmarken. Här är exempel
            på den exploatering som hotar.
          </p>
          <p xml:id="i-JuGXwijqGAWLSujR5MPkUJ">
            Ladugårdsgärde
          </p>
          <p xml:id="i-7NeGX4kwnwRL12b8Hxj4tm">
            En hoppbana, en lekplats, en ambassad, en idrottsplats — den
            ena efter den andra anläggningen minskar naturvärdet.
          </p>
          <p xml:id="i-CBcvqMXnjFJhF1PyKNc2yJ">
            Mot. 1990/91 Jo727
          </p>
          <p xml:id="i-A6A7dN6dLcJAPSQsm3PEMM">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Ehkw7ujDmr5pacQFojaZV">
            Österleden
          </p>
          <p xml:id="i-LhXhtnk2Nm9wPykiwgjY3T">
            Ett konsortium för motorvägen Österleden över/under Djurgården
            vill ge- nomdriva en biltrafikled, som kommer att generera mer
            trafik till city än den avlastar. Avgasutsläpp i LillJansskogen
            och följdinvesteringar bl a i form av tillfartsvägar som naggar
            på grönområdet är exempel på problem.
          </p>
          <p xml:id="i-Cg1WpcKF1YpULmmphWysBg">
            Husarviken
          </p>
          <p xml:id="i-XPx2K7rrGqQ9iAFgouKc5u">
            Här planerar Stockholms stad en bostadsutbyggnad som riskerar
            att ta steget över till Norra Djurgården när kåkstaden vid Fisksjöäng
            upphör. Byggs norra delen av Husarviken har Norra Djurgårdens
            likkista börjat spikas ef- tersom det sedan inte finns någon naturlig
            gräns för expansion mot Frescati. Detta befintliga industriskjulområde
            bör rivas för en ekologisk och naturin- riktad friluftsverksamhet,
            alternativt återföras till naturmark enligt Djur- gårdsförvaltningens
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-Bt4i7mkoepkgNqau4JwA7H">
            Statens institutionsområde på norra Djurgården
          </p>
          <p xml:id="i-Hth28ssuhxUrSSNtCF8XEr">
            Under 1990 presenterades ett förslag om exploatering av Norra
            Djurgården. Enligt denna finns det plats för 386 000 kvm institutioner
            och kontor, en ök- ning med 7096 jämfört med idag; därutöver tillkommer
            bostäder för ca 3 000 pers vid Bergiusvägen. Denna exploateringsgrad
            är för hårdhänt och stor- skalig och utbyggnaden kommer definitivt
            att krossa den befintliga bebygg- elsens arkitektur och ödelägga
            flera av områdets lokala grönytor. Det är en- dast i anslutning
            till befintliga institutioner samt i liten utsträckning som ut-
            byggnad bör ske i denna kulturhistoriskt värdefulla miljö. Bebyggelse
            vid Bergiusvägen och Torphagen bör helt avvisas. Strandnära områden
            i Stock- holm är en bristvara och bör inte bebyggas ytterligare.
            Miljöpartiet de gröna lade under motionstiden 1989/90 in en motion
            (Bo0546) om vår syn på hur vi här kunde kunna skapa ett universitetscampus,
            inte bara till gagn för studenterna från all världens hörn utan
            också för all- mänheten. Här finns också Bergianska trädgården
            som nu tyvärr är sorgligt eftersatt. Hela vägsträckan inom Stockholms
            stads gränser mot Roslagen planeras att breddas, varvid grönområdena
            minskas. Om vägen vid breddningen sänks ner i en tunnel skulle
            stora värden räddas. Förslaget bör utredas med vunna skönhetsvärden
            och högt värderade utvecklingsmöjligheter på plussi- dan. Solnas
            ”utveckling” liksom naturligtvis kranskommunerna norrut kräver
            ökad biltrafik trots att utvecklingen borde styras i motsatt riktning.
            Som en följd av den i dag planerade bebyggelsen krävs mer trafik
            och betydligt mer mark förvandlas till hårdyta. Denna tvättas
            om och om igen av smältvatten och regn, som försurat och berikat
            med tungmetaller rinner ut i Brunnsvi- ken. Sjön har tidigare
            renats till stora kostnader och är nu ett skyddat vatten. (Se
            vidare motion Bo546)
          </p>
          <p xml:id="i-XoMyDCkefJpivq4Tj2pBNx">
            Mot. 1990/91 Jo727
          </p>
          <p xml:id="i-X5hUSy2C6GJoWRfxUSQFFc">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-TQ6wvGpg6j6inEDFjoWhwu">
            Bellevue/Stallmästargården/Norrtull vid Brunnsviken
          </p>
          <p xml:id="i-7kQ2Jhi1FypjRXPyysdRCn">
            Här pågår en huggsexa utan like som kommer fram i de nyligen
            presenterade planerna för området. Ny okänslig höghusbebyggelse
            (bl a japanskt storho- tell) skulle totalt förfula den rådande
            arkitekturen och den viktiga ”porten” till Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-3G2sYErrvWr8ZZTK2wJzgD">
            Haga trafikplats/Frösunda
          </p>
          <p xml:id="i-SV5M3v36a682YBGs1mhpoS">
            Här knapras återigen av parkmark — i det här fallet Hagaparken
            som får ge efter för en alltmer ohämmad bilism. SAS-husets exploatering
            i Frösunda bryter en bred grön bård som annars relativt ograverat
            skulle kunna bära ända upp till Ulriksdal/Sörentorp. Detta var
            ett område som klassats som viktigt för fritidsaktiviteter och
            rekreation. Sedan den exploateringen kom till (drygt motsvarande
            de fem Hötorgshöghusen — 55 000 kvm) har hugade exploatörer intresserat
            sig för området.
          </p>
          <p xml:id="i-WdSoLQkkQYwGaKqTBSx5PQ">
            Områdena i planeringen
          </p>
          <p xml:id="i-Ha4WVwcbGoHmheUBwZLihD">
            De här behandlade områdena är av kultur- och naturintressen till
            stora delar bedömda vara av högsta eller näst högsta skyddsvärde.
            Länsstyrelsens natur- vårdsprogram (198) anger att norra och södra
            Djurgården har ett högt natur- värde och att Haga har ett mycket
            högt naturvärde. I Översiktsplanen för Stockholms kommun anges
            ett antal objekt inom området vara av riksin- tresse för kulturminnesvården
            medan bara 1 (!) objekt (Ugglevikens fukt- lövskog) anges bland
            naturvärdena. Detta är en kraftig underskattning av områdets kvaliteter.
            Här nämns ingenting om insekts-, fågel- och växtbioto- per, väl
            värda att skyddas. I Översiktsplanen för Solna kommun anges området
            från Stallmästargår- den upp till Ulriksdal vara av riksintresse
            för kulturminnesvården. För na- turvården anges flera objekt som
            särskilt värdefulla för naturvård och fri- luftsliv som ex. Hagaparken,
            Lings kulle, Tivoli udde, Ulriksdals natur- vårdsområde/Kvarnkullen,
            Igelbäcken. I princip är hela området i offentlig ägo och ståthållarämbetets
            lokala förvaltningar sköter den största delen av de gröna ytorna.
          </p>
          <p xml:id="i-9YxgUAyn2Z5bHPMq7G9M6H">
            Förslaget om en sammanhängande naturpark
          </p>
          <p xml:id="i-V2XKYUV926yQ2CBZaT1hpb">
            Här finns ett för hela storstaden och Sverige unikt och värdefullt
            grönt bälte av natur- och kulturvärden, ett sammanhängande område
            av park, natur- skog och sjöar. Här finns bronsåldersrösen på
            Lappkärrsbergets högsta krön, här finns kultiverad natur i Bergianska
            trädgården och bort mot Hu- sarviken höjer sig gasverkets äldsta
            byggnader som industrimonument. Vid St Skuggan ligger Naturens
            Hus som skall fungera som områdets hjärta där kunskapstörstande
            skall kunna få naturen presenterad för sig. Oerhört slående är
            helheten av vattenytor och skogar från innerskärgården av Öster-
            sjön rakt genom huvudstaden över Hagaparken upp till Ulriksdal
            och Edsvi- kens västra strand. Vad skulle ett sammanhängande grönt
            område av detta slag innebära? —- Ett mer slagkraftigt och bredare
            utbud av natur och kultur. Mera resurser
          </p>
          <p xml:id="i-TyyCf5vQxFJSmFxt8o2xnN">
            Mot. 1990/91 Jo727
          </p>
          <p xml:id="i-SJpTvbHFM4GNQt3FuHp7AV">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-FWxTbDGdeeVTbndUkZypbd">
            för information- och programverksamhet som ska informera och
            berika besökare. En ny grön värld kommer öppnas. Ökade tillgångar
            för biologisk mångfald. Föredöme och modell för storstads- och
            tätortsplanering i Sverige och utomlands. Detta kommer att stimulera
            andra kommuner att planera för aktiv grönska. Fullgörande av en
            skyldighet att bevara ett levande kulturarv från att naggas och
            skövlas. En eventuell nationalpark/naturreservat i en storstad
            som Stockholm kommer fler tillgodo än alla andra nationalparker
            tillsammans. Därför skall Södra Djurgården, Fjäderholmarna, Ladugårdsgärde,
            Norra Djur- gården, Brunnsviken/Haga, Ulriksdal samt sammanlänkande
            gröna kor- ridorer betraktas som ett sammanhängande område av
            riksintresse. Här skall natur- och kulturvärden bevaras för dem
            som lever idag och till gagn för kommande generationer. Området
            skall skyddas som nationalpark el- ler genom naturvårdslagen (1964:822,
            4$) eller lagen (1987:12) om hus- hållning med naturresurser (2
            kap 6$). Som ett led i detta bör även ett trafikalstrande projekt
            som Österleden stoppas.
          </p>
          <p xml:id="i-7Tee2YTgjdvLmZ9xmZC7wt">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Q6gYzcwsLXJoXhfCFAUWX4">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-LEFMebxAfBmPBF5vkcpiTY">
            1. att riksdagen hos regeringen begär nationalparksskydd eller
            ett lagförslag om bevarandet av natur- och kulturvärdet i området
            Södra Djurgården-Fjäderholmarna-Ladugårdsgärde-Norra Djurgården-
            Haga/Brunnsviken-Ulriksdal/Sörentorp, 2. att riksdagen hos regeringen
            begär att berörda myndigheter utre- der kostnader och tidsplan
            för att sänka ner Roslagsvägen mellan Al- bano och Ålkistan eller
            delar därav, 3. att riksdagen hos regeringen begär att olika möjligheter
            att rusta upp Bergianska trädgården utreds.
          </p>
          <p xml:id="i-YF53PXsSXNt4PaVamYHqrH" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-YHrSsUsHjZco5Lq9a3Pp6U" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Y2mSR8QcXMd7TmhkzSUVRF" who="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU" type="signature">
              Anna Horn af Rantzien (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-C5dAZMJnjMo1ZDsYhhswLh">
            Eva Goés (mp) Kjell Dahlström (mp) Ragnhild Pohanka (mp) Lars
            Norberg (mp) Per Gahrton (mp) Krister Skånberg (mp) Bilagor
          </p>
          <p xml:id="i-4TC9QHEghiEyUoqbRM9E5F">
            1. Karta över området 2. Finns på miljöpartiet de grönas gruppkansli
            3. Historik
          </p>
          <p xml:id="i-FGeJqpGoDdScdby4KwgYFz">
            Mot. 1990/91 Bilaga 1
          </p>
          <p xml:id="i-3GtEsNTbmDpo4m1ULC696G">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-007-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-007.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-008-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-008-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-008.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-PbvJVnGHqxVMDarrL3FhzW">
            Historik (Ekutredningen-1975)
          </p>
          <p xml:id="i-EDJWNna6dbrGYYgoHvTYSx">
            De kungliga markerna runt Stockholm såsom Norra och Södra Djurgården,
            Haga och Ulriksdal — som förvaltas av Ståthållarämbetets olika
            förvalt- ningar — utgör det inre av Stockholms viktigaste grönområden.
            Att dessa grönområden till så stora delar kunnat motstå storstadens
            expansion och be- varats till våra dagar hänger samman med den
            särställning som denna del av Stockholm intagit allt sedan slutet
            av medeltiden. De kungliga domänerna hade på 1500-talet sin största
            utbredning, då de sträckte sig från Saltsjön i söder till Ålkistan
            och vidare längs nuvarande Brunnsviken upp till Ulriksdal; från
            Lilla Värtan i öster till Brunnsviken och nuvarande sträckning
            av Roslags- och Birger Jarlsgatan. Under 1600-talet övertog staden
            betydande områden på Norrmalm och Östermalm, vilka togs i anspråk
            av den snabbt växande befolkningen. Fram till 1800-talets slut
            be- höll kungens mark sina gränser i stort sett intakta och först
            under vårt sekel har en ny stor åderlåtning skett. Genom överlåtelser
            till staden har arealen från 1889 till 1964 krympt från 1513 ha
            till 948 ha (Haga/Ulriksdal ej medta- get). Den bebyggelse för
            bostads- och kommersiella ändamål som huvudsak- ligen skett i
            områdena norr om Östermalm, över Gärdet till Hjorthagen och Värtahamnen
            har klippt av Djurgårdsmarken på mitten. Då därutöver stora delar
            av Djurgården utan att avyttras upplåtits för olika allmänna ändamål,
            främst skolor och vetenskapliga institutioner, har andelen öppet
            rekreationsomåde ytterligare beskurits. Enligt en av riksda- gen
            år 1964 antagen dispositionsplan skall 653 ha för framtiden bevaras
            som naturlig park. Av denna areal faller 184 ha på Södra Djurgården,
            109 ha på Ladugårdsgärde och 360 ha på delen norr om Tekniska
            högskolan (från Lill- Jansskogen till St Lappkärrsberget). År
            1948 försåldes till staden ett mot La- dugårdsgärdet gränsande
            140 ha stort område vid Kaknäs på villkor att detta skulle bevaras
            som fritt tillgängligt friluftsområde. Detta inräknat har så-
            lunda ca 790 ha Djurgårdsmark förhoppningsvis för framtiden säkrats
            som en grön oas i hjärtat av Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-VMhHv8bTa7XDeJrdmifCsm">
            Mot. 1990/91 Bilaga 3
          </p>
          <p xml:id="i-6VioBhgzDCmk39FHAW67vA">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_727/mot_199091_JoU_727-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ri73zEgLYGspntKfv8PoGD">
            Disposition: INIednNiNng..soooeeeeeeeeeree ere rer rer ere ere
            ret rer r ere ert rss Natur- och kulturvärden ..sssssssssserererr
            rss ere reser rer rest Synpunkter på Översiktsplan-90 ..sssssssrsssrrrs
            ss sssrr ess sa 19 (05 RR Området i planeringeN .ssssssssseeeesrrrr
            reser r rer ers rer rer sa Förslaget om en sammanhängande naturpark/naturreservat
            ...... Hemställan soooooeeeerrerer reser r ere rr rer rer rester
            rer e resa 1331 ET)
          </p>
          <p xml:id="i-T7gLwZmgGusyGEbUHoK7DD">
            Mot. 1990/91
          </p>
          <p xml:id="i-WL2aT6SzYMQg1wLnp8vPyr">
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
