<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-UbU-00671">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskolan i Skövde</title>
        <author corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd">av Bengt Rosén (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskolan i Skövde</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ub671</idno>
          <rs type="number">Ub671</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub671/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub671</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ub671</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EoJVx2wmtSivWHjzytF5HA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EoJVx2wmtSivWHjzytF5HA">
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DFDmtEatpfZoiLcTt4Gmf3" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XRwxdQdfFXxms4oGVXT4k9" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DtEDZZV3VMc8LQphpfch9B" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2NScPa1tTUuUR4JXriW4fX" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-76TTDkCkaXQ6kLULLhUwE9" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AuvjuWc7T9KuxfPTq1yvDC" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-71u7M2ioWzd4A3Gf5tFQ6E" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-71u7M2ioWzd4A3Gf5tFQ6E">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_671/mot_199091_UbU_671-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-69HGeNckKhmwTjySahc1Bb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SimDRsjwfampCequDGBMc9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JkpFyG8juQ4Qxc5RX9MWSf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QSYr3FYk1ofFtkdHeqNXZR" type="motBody">
        <div xml:id="i-P8pw35yGnXGAbXjaC9mFZ6">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_671/mot_199091_UbU_671-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-3r9M7iNHgZK7wjDqwHtWKK">
            ÄN
          </p>
          <p xml:id="i-YShq9eTpFWeirS7eVZq6JB">
            Motion till riksdagen 1990/91:Ub671
          </p>
          <p xml:id="i-Po6S2fQwvRhTUaiN4xXx2Z">
            av Bengt Rosén (fp) Mot. Högskolan i Skövde 1990/91 Ub671—682
          </p>
          <p xml:id="i-PRDPVpkm7NUUb91oNZAwYt">
            Högskolan i Skövde inrättades — efter förslag från den dåvarande
            liberale utbildningsministern Jan-Erik Wikström — år 1983. Högskolan
            disponerar i dag betydligt mindre resurser än andra jämförbara
            högskolor. Inledningsvis vill jag framhäva en aspekt av stor betydelse
            för svensk hög- skoleutbildning och utveckling av närregionen.
            Näringslivet har behov av ekonomisk utveckling, inte minst i ett
            internationellt perspektiv. Det krävs av regionala skäl ökade
            resurser för ekonomisk utbildning med inriktning mot bland annat
            marknadsföring samt med inriktning mot internationella förhållanden;
            av särskild betydelse är då det tyskspråkiga exportområdet. Folkpartiet
            liberalerna har i en partimotion om högre utbildning och forskning
            begärt att 4400 nya platser skall inrättas inom högskolan i höst.
            Jag menar att högskolan i Skövde då bör förstärkas med utbildning
            på eko- nomiområdet. Högskolan har 60 platser på ekonomlinjen,
            varav 30 avser endast bas- block. Enligt min mening bör ekonomlinjen
            vid högskolan förstärkas med ytterligare 30 platser. Från och
            med hösten 1990 har universitetet i Göteborg decentraliserat 30
            platser inom grundskollärarlinjen till Skövde. Bara på fyra ställen
            i landet kunde den här utbildningen uppvisa fler förstahandssökande
            än platser. Skövde var en av dessa fyra. Jag tror mig dessutom
            veta att det finns en stor rekryteringspotential i Skaraborgs
            län. Jag föreslår därför att grundskollä- rarlinjen inrättas vid
            högskolan i Skövde och att högskolan tillförs 90 platser. En ökad
            satsning på barnomsorgen i enlighet med riksdagens intentioner
            kräver att det finns utbildad personal till daghem och förskolor.
            Jag föreslår därför att förskollärarlinjen (100 poäng) etableras
            vid högskolan i Skövde med 60 platser. UHÄ har i sin utbyggnadsplan
            föreslagit att planeringsramarna för den systemvetenskapliga linjen
            vid högskolan i Sköve utökas. Jag delar UHÄ:s bedömning. En utökning
            av systemvetenskaplig linje stärker dessutom på ett positivt sätt
            den betydande datavetenskapliga kompetensen vid högskolan, något
            som är viktigt om en mindre högskola skall kunna få en viss profile-
            ring. Jag föreslår således att planeringsramarna för systemvetenskaplig
            linje ökas från 30 till 60 platser budgetåret 1991/92. Kärnan
            i högskolans utbildningar inom lokala och individuella linjer
            och
          </p>
          <p xml:id="i-2vybWsy2MJK6dqropvfZgm">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Ub671—0682
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_671/mot_199091_UbU_671-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-jamYsKL84C5gA7FbejaMT">
            fristående kurser är utbildningar som är väl anpassade för Skaraborgs
            läns behov. Jag menar att det finns behov av ytterligare förstärkning
            av detta kursutbud. Tillgång till utökad kunskap om utländska
            marknader är av avgörande be- tydelse för utvecklingen av näringslivet
            i regionen och i Västsverige i övrigt. Jag föreslår därför att
            medel tilldelas för att möjliggöra att en utbildning i språk och
            länderkunskap, i kombination med existerande utbildningar inom
            ekonomi och/eller teknik, etableras. Utbildningen bör inriktas
            mot en för Sverige väsentlig exportmarknad i Europa, förslagsvis
            det tyska språkområ- det. Jag föreslår att länderkunskapsblocket
            omfattar 80 poäng med en plane- ringsram på 20 platser. Det har
            av UHÄ:s utbyggnadsplan och av högskolans egna förslag fram- gått
            att det vid högskolan i Skövde har etablerats betydande kompetens
            för vissa tillämpningar inom området artificiell intelligens (AT).
            Enligt min upp- fattning finns det starka skäl — inte minst ur
            nationell synpunkt — som talar för att denna kompetens tas tillvara
            ytterligare genom att en påbyggnadsut- bildning i datavetenskap
            om 40 poäng inrättas från och med budgetåret 1991/92. Inriktningen
            bör vara mot kunskapssystem och databasteori. Med tanke på betydelsen
            av internationalisering, bland annat för att kunna er- bjuda utbytesstudenter
            möjlighet till studier vid högskolan, bör undervis- ningen ske
            på engelska. Utbildningen anordnas i samarbete med en fors- kande
            enhet. Planeringsramen bör vara 10 platser. Jag föreslår vidare
            att medel tilldelas så att en lokal medieteknisk linje om 120
            poäng kan inrättas budgetåret 1991/92. Enligt högskolestyrelsens
            upp- fattning finns det goda möjligheter att inom skärningsområdet
            informations- teknik och mediaanvändning skapa en adekvat yrkesutbildning.
            En sådan utbildning erbjuder dessutom möjlighet för elever från
            gymnasiets S- och H- linjer att få tillgång till en yrkesutbildning
            på högskolenivå i hemlänet; inte minst bör en sådan utbildning
            kunna rekrytera kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-6evRz1wMWZ5uqa4mCASvoc">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2zpRq3ngaFVfPTc3UnnXQf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om tilldelning av ytterligare 30 platser på ekonomlinjen (140
            poäng) vid högskolan i Skövde fr.o.m. budgetåret 1991/92, 2. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om inrättande av grundskollärarlinjen vid högskolan i
            Skövde med 90 platser från budgetåret 1991/92, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om inrättande av förskollärarlinjen vid högskolan i Skövde med
            60 platser från budgetåret 1991/92, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om tilldelning
            av ytterligare 30 platser på systemveten- skapliga linjen vid
            högskolan i Skövde fr.o.m. budgetåret 1991/92, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om ytterligare medel inom ramen för anslaget lokala och individuella
            linjer samt fristående kurser vid högskolan i Skövde
          </p>
          <p xml:id="i-Mq51rJMNYN1LAzfzD1JC84">
            Mot. 1990/91 Ub671
          </p>
          <p xml:id="i-5e4pm5Bm155thCbjUc5Vva">
            [NS
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_671/mot_199091_UbU_671-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-92QXyM2zEXRwRUuiTvET92">
            fr.o.m. budgetåret 1991/92 med inriktning mot språk och länderkun-
            Mot. 1990/91 skap, mediekunskap och datavetenskap. Ub671
          </p>
          <p xml:id="i-SFn3DVh5hzsQxuMnkcHnA9" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-EtMQrf9X8juLqK6BjeHd2o" type="signatureBlock">
            Bengt Rosén (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Cy96jHR9QDUGUMvkTmNrAh">
            1" Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Ub671—0682
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
