<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regler för användning av biltelefon</title>
        <author corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq">av Bengt Silfverstrand och Karin Wegestål (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regler för användning av biltelefon</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T405</idno>
          <rs type="number">T405</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T405/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T405</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T405</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq</idno>
            <name>Karin Wegestål</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH</idno>
            <name>Bengt Silfverstrand </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq</idno>
            <name>Karin Wegestål </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MtB6XxR2FZuWew6Uhk7bZZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MtB6XxR2FZuWew6Uhk7bZZ">
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DZnrxW2kSEVtagNyHZpyyH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6U4LXvBKsPLVtc4sccDgbq"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-MfiPxRsWyvKcuXS3guQmrs">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NhFyB4b8LXAa2yZ9Z5yCss">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Jqmiuuu8R957K8hecXoQXf">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-AkSJzgvKkJqLue8d9JkVy3">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FeYAYQ2EPfroeZ6dqq99be">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Y63gm5B153MsusHmhpeyeu">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-2CohSGXpM7EJS7qNTYYsir"/>
        <correspContext corresp="i-2CohSGXpM7EJS7qNTYYsir">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_405/mot_199091_TU_405-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-N1gMnSLsPT5dx4Cf7ZA5mJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4t1JyueMyQ1VJbfpveWcHR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RPXoAQUt6Gp71vPd638rPa"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-F5FJusT3xUeGvdodXj9icr">
        <div xml:id="i-96TRqd5Ar1KAE3DgwCL9C7">
          <p xml:id="i-6NhHT6EA1XTwSzkMcUZmtM">
            Motion till riksdagen 1990/91:T405
          </p>
          <p xml:id="i-3ozYGsE5rESWASr9QHju8Z">
            av Bengt Silfverstrand och Karin Wegestål (s) Regler för användning
            av biltelefon
          </p>
          <p xml:id="i-Cn9ee9vJsawmXKPH3ubdaT">
            ”Budgets senaste Nya Opel Vectra med biltelefon”. Budskapet framförs
            i en insmickrande och stort uppslagen affisch som möter flygresenärerna
            vid på- och avstigning. På affischen finns också en bild av en
            man som håller i ratten med en hand och i en biltelefon med de
            andra. Budskapet är solklart. Det är fint med biltelefon och det
            är comme-il-faut att köra bil med en hand. Det sägs visserligen
            att Caesar kunde diktera ett brev samtidigt som han läste ett
            annat. I själva verket visar emellertid ett stort antal vetenskapliga
            undersökningar att människan under full koncentration bara kan
            göra an- tingen det ena eller det andra. Vår hjärna är så konstruerad
            att den koncen- trerat och intensivt endast kan ta emot en sinnesmodalitet
            i sänder. Man kan alltså inte enligt den konstruktion vi lyder
            under samtidigt göra två saker koncentrerat. Antalet biltelefoner
            i vårt land har ökat lavinartat under senare år och uppgick sommaren
            1990 till drygt 350 000. Visserligen finns det på markna- den
            nu också tillgång till sådana biltelefoner, försedda med mikrofoner
            och högtalare, som gör att bilföraren inte behöver lyfta någon
            lur vid använd- ningen av telefonen. Men erfarenheterna visar
            att det fortfarande vanligaste förfaringssättet ändå är att alltför
            många bilister kör bil med en hand och håller i biltelefonen med
            den andra handen under pågående bilkörning. Poli- sen runtom i
            landet kan också rapportera att sådan telefonering inte sällan
            sker i bilar framförda på motorvägar i mycket höga hastigheter.
            Det torde inte erfordras någon särskild fantasi eller tillgång
            till specifice- rad olycksstatistik för att inse att bilkörning
            i kombination med telefonering inte är förenligt med iakttagande
            av tillfredsställande trafiksäkerhet. Förfa- randet torde också
            stå i klar strid med grundregeln för vägtrafik i 5 $ första stycket
            VTK, där det klart står uttryckt att ”vägtrafikant skall iaktta
            den om- sorg och vaksamhet som till förekommande av trafikolycka
            betingas av om- ständigheterna. I betänkande 1990/91:TU 5 hänvisar
            Trafikutskottet bl.a. till 19 $i VTK där det heter:”att fordonsförande
            skall kunna föra sitt fordon på ett betryg- gande sätt...” Självfallet
            kan inte ett fordon som framförs med endast en hand på ratten
            sägas framförs på ett betryggande sätt. Utskottet skriver vi-
            dare ”att det på marknaden finns och efterfrågas mobiltelefoner
            och högta- lare som medger att fordonsföraren inte behöver hålla
            i en lur vid använd- ningen av mobiltelefonen (s.k. handsfree-utrustning).
            Också detta talar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_405/mot_199091_TU_405-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-96AnQQKgQZn4UK1FD8nwSP">
            klart och entydigt för att klarare regler utan några större problem
            kan införas på detta område. För att komma till rätta med problemet
            med den bristande uppmärksam- het som blir en ofrånkomlig följd
            av ”enhandskörning” kan endera regler in- föras att mobiltelefon
            bara får användas i stillastående fordon eller att bilte- lefon
            och mikrofonutrustnng skall ha den konstruktionen att telefonlur
            ald- rig behöver lyftas. Under alla förhållanden bör det införas
            ett klart förbud mot ”enhandskörning” enligt samma regler som
            i England, där det är förbju- det att använda biltelefon under
            pågående körning. Trafikutskottet säger sig i ovannämnda betänkande
            förutsätta att TSV föl- jer frågan om användning av mobiltelefon
            i motordrivna fordon och tar de initiativ som utvecklingen kan
            föranleda. Enligt vad undertecknade erfarit har TSV trots den
            snabba utvecklingen av antalet mobiltelefoner med ty åt- följande
            olycksriser inte tagit några som helst sådana initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-Cr7k6cN5j492nKLpSCVcjA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-K1EyHkDC2NHU6GWTaX5SKB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om särskilda
            bestämmelser för användning av biltelefon under pågående bilkörning.
          </p>
          <p xml:id="i-8JAgNjWKGzdqg9qKugHF4i" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-Y7wupXPBq8NdbG8mUEPYjS">
            Bengt Silfverstrand (s) Karin Wegestål (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Qc2inTcQ1usfgtnJQ3nF2H">
            Mot. 1990/91 T405
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
