<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-KU-00408">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Massmediakoncentrationen</title>
        <author corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya">av Bo Hammar m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Massmediakoncentrationen</title>
          <idno type="rdwebb">GE02K408</idno>
          <rs type="number">K408</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K408/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K408</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02K408</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d</idno>
            <name>Alexander Chrisopoulos</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d</idno>
            <name>Alexander Chrisopoulos</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MfWQXGjfUbm71pLiddGkxo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MfWQXGjfUbm71pLiddGkxo">
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LEZgjF5ui5p9dujbtGmJvi" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EonUZy2ZVv5sCswmSr7trm" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FNdzsmKMNGj5uf6qTrUb7y" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LVZwmAP3Ra1FjNd9GcN26X" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UMMjMkG8UXGW688f9S77bs" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jo2CNXUVTpYdUGiw4JEzuo" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EYBkZiNxVvhTbReJDGr6tD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EYBkZiNxVvhTbReJDGr6tD">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_408/mot_199091_KU_408-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Eq6SujBuyLybxG5XCmShXT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Tt4ekNavLsbjhR74jKy6Au" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4c1FsjSdeVNMxjCh2oq8u6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3WvSdfiWammy8Gj2Aj99aR" type="motBody">
        <div xml:id="i-EoAr4Fv9LGsdJ8sk8DhPEC">
          <p xml:id="i-yYVxwPVJPnC6TiJTSs8sw">
            Motion till riksdagen 1990/91:K408
          </p>
          <p xml:id="i-RpMftbUhjSqy37SaiHc2wh">
            av Bo Hammar m.fl. (v) Massmediakoncentrationen
          </p>
          <p xml:id="i-XkQNKzSJ1TGjGeff3KPfrq">
            Genom sin strävan att kontrollera samtliga distributionskanaler
            hotar de nya mediemogulerna att monopolisera och likrikta kulturproduktionen
            i infor- mationssamhället. En handfull jättelika privata koncerner
            får ett allt större inflytande över världens medier. Deras strategi
            går ut på total koncentration och de köper alla tänkbara distributionskanaler
            — tryckta medier, etermedier, film. Det betyder att un- der 90-talet
            kommer fem till tio bolagsjättar att ta kontrollen över det mesta
            av världens viktiga tidningar, tidskrifter, böcker, radio och
            TV-stationer, fil- mer, musikinspelningar och videokassetter.
            Dessa jättar planerar också att vinna inflytande över varje steg
            i själva in- formationsprocessen. Nyheter som fiberoptik och satelliter
            gör det möjligt att trycka och sända över hela världen med en
            allt större hastighet och till en allt lägre kostnad. Vetenskapliga
            och tekniska tidskrifter är numera i stor utsträckning kon- trollerade
            av de stora mediemogulerna. Också de stora databaserna kontrol-
            leras av ett fåtal stora bolag. De globala medierna är guldgruvor
            ur många aspekter. Hur ser då koncentrationen ut? Vilka äger vad?
            När världen går in i det tjugonde århundradets sista decennium
            är det fem mediekoncerner som dominerar: TIME WARNER, som finns
            i Australien, Asien, Europa, Latinamerika och i USA. Detta företag
            hävdar att det är världens ledande direkta mark- nadsförare av
            information och underhållning. Time Warner har 35 000 an- ställda.
            BERTELSMANN, som är specialister på bokklubbar och bokutgivning.
            Bertelsmanns når ut över femton länder och fyra världsdelar. NEWS
            CORPORATION ägs av den dynamiske imperiebyggaren Rupert Murdoch.
            Företaget är stationerat i Australien och har tidningsupplagor
            som är större än någon annan utgivare i världen. Murdoch är också
            världens le- dande producent av våldspornografi. HACHETTE är världens
            största producent av veckotidningar och må- nadsmagasin. CAPITAL
            CITIES/ABC äger åtta lokala TV- och 21 radiostationer runtom i
            USA. De har också kedjor av dagstidningar och inspelningsstudior
            i Hollywood. Den störste enskilde aktieägaren är Warren Buffett
            som också
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_408/mot_199091_KU_408-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-S1b8XyhpVicrXMLqjQeL4C">
            kontrollerar som näst störste aktieägare Washington Post Company
            och de- lar av Coca-Cola och därmed också filmbolaget Columbia.
            Förutom dessa jättar i medievärlden finns förstås andra medelstora
            jättar som försöker att nå de riktigt storas nivåer. Som exempel
            kan nämnas Ro- bert Maxwell, som kontrollerar hundratals publikationer
            enbart i England. Det japanska bolaget Sony är fortfarande litet
            mätt efter globala mått fast det äger CBS Records som är världens
            största skivbolag. Det globala mediemonopolet är inte synligt
            för konsumenternas ögon. Kioskerna uppvisar fortfarande rader
            av tidningar och tidskrifter med en bländande mångfald av färger
            och ämnen. Över hela världen fortsätter eter- och kabelkanalerna
            att föröka sig liksom videokassetterna på dussintals olika språk.
            Men om detta brokiga kalejdoskop plötsligt försvann och ersat-
            tes med bolagsagenturerna för dem som äger produktionen skulle
            namnen på det fåtal transnationella mediejättar som behärskar
            fältet göra bilden grå och enformig. Den galopperande kommersialiseringen
            och koncentrationen av me- dierna kommer också att drabba Sverige.
            Det presstöd som avses motverka monopoliseringen har begränsad
            verkan. Svensk EG-anslutning kommer att ytterligare påskynda en
            koncentration och kommersialisering av medievärl- den inte minst
            med tanke på EG:s hållning om fria kapitalrörelser och där- med
            fria investeringar. När EG:s gemensamma marknad förverkligas så
            kommer 320 miljoner konsumenter att vara mycket intressanta för
            medie- jättarna. Dessa konsumenters totala årliga köpkraft beräknas
            bli en av de största i världen, och framför allt bildar de en
            exempellöst stor TV-publik. Världens nationer måste gemensamt
            lagstifta mot de starka monopolten- denser som finns inom medievärlden.
            Det ska inte vara fråga om censurreg- ler utan om en internationell
            konvention som kan garantera mångfald och valfrihet bland medierna.
            Grunden för all frihet — informationsfriheten — står på spel.
            Det ligger en oerhörd maktutövning i att kunna forma en information
            som så många män- niskor är beroende av för beslut om allt från
            vem de bör rösta på till vad de bör äta till middag. Det är således
            dags för världens nationer att mötas och skapa en konven- tion
            eller deklaration om informationsfrihet. Beslut om monopolbegrän-
            sande principer måste fattas och dessa principer tillämpas både
            inom natio- nernas gränser och över ländernas gränser. En internationell
            konvention med syfte att garantera mångfald och valfri- het bland
            medierna skulle kunna sätta gränser för hur många mediekanaler
            en person eller jättekoncern fick kontrollera, precis som andra
            internatio- nella konventioner har satt regler för t.ex. sjöfart
            och luftfart, eterfrekvenser eller dumpning av konsumtionsvaror,
            där somligas ohämmade aktivitet ofta skadar många andra.
          </p>
          <p xml:id="i-QPGbbD1du12GSNna3qRtg">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Bcp9n1rr7CEW1pVAebqfkH">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-TBCxrbZQT37RRxPUsJ4Wdb">
            Mot. 1990/91 K408
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_408/mot_199091_KU_408-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4DexG7D3mqAcUaBXMfUGbK">
            tionen anförts om behovet av en kartläggning av den internationella
            - Mot. 1990/91 massmediemarknaden och hur denna kan påverka svenska
            massme- - K408 dier, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om svenska initiativ i FN
            och andra internationella fora för en internationell konvention
            i syfte att reglera och begränsa ägan- det av massmedier.
          </p>
          <p xml:id="i-FNArqcJXJaAofdCKKD5v4c" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1991
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-JijzNf5LEYQgPrdULivctC">
            <p who="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya" type="signature">
              Bo Hammar (v)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JHBmoJ4x9NTeDesy9n4PxC">
            Alexander Chrisopoulos (v) Elisabeth Persson (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
