<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-FiU-00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 1990/91:50 Åtgärder för att stabilisera ekonomin och begränsa tillväxten av de offentliga utgifterna</title>
        <author corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">av Carl Bildt (m) och Bengt Westerberg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 1990/91:50 Åtgärder för att stabilisera ekonomin och begränsa tillväxten av de offentliga utgifterna</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Fi14</idno>
          <rs type="number">Fi14</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Fi14/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Fi14</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Fi14</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
            <name>Bengt Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
            <name>Bengt Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UPXEph5jZey5P6k54EywNa" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-UPXEph5jZey5P6k54EywNa">
          <ref>Regeringsskrivelse 1990/91:50</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-D3nyLbbqVJcgyW8tLCSiVz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D3nyLbbqVJcgyW8tLCSiVz">
          <note type="signatory" corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8odkBL4VdSFomQdfZEmi3a" type="submission">
          <date when="1990-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V8NvjsSpu2yrX3Z3vF616V" type="dismissal">
          <date when="1990-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5VNKUJ49h3idWUrNpuKZk9" type="referral">
          <date when="1990-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Cd8Q9udLWRcCdiDYmR9u8P" type="submission">
          <date when="1990-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2V95jJn1ADBhPHuosb8a1j" type="dismissal">
          <date when="1990-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A8L3EKB3g6LZzKZx3ycdY7" type="referral">
          <date when="1990-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JSndMYVjJYKu7VdMjJJmFw" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JSndMYVjJYKu7VdMjJJmFw">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ASoRAXsHiWiLxQVdJspYxd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LzbLfdHX72My1De5sQWCeF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EPxEkQGKCJEYFXnmioahVw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6YfFd8BPPrno6pj2QiahW9" type="motBody">
        <div xml:id="i-G54uSmEfFvkW4MQayDnwBy">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-001-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-NKbyGxbmojhbzjCkbEU1RZ">
            Motion till riksdagen (I 1990/91:Fi14 la
          </p>
          <p xml:id="i-Xc5Z46FGPsokXu9zHY7ogS">
            —
          </p>
          <p xml:id="i-Jc9vorfdiBLniyMr1TcAXL">
            av Carl Bildt och Bengt Westerberg (m, fp) Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-R6T3LdZp6C3g4aXCWMpa32">
            med anledning av skr. 1990/91:50 Åtgärder för att — 1990/91 stabilisera
            ekonomin och begränsa tillväxten av de Fil4 offentliga utgifterna
          </p>
          <p xml:id="i-HtW6YqEYkvpLnfCpEtiDwD">
            Regeringens skrivelse (1990/91:50) om åtgärder för att stabilisera
            ekonomin och begränsa tillväxten av de offentliga utgifterna är
            inte stort mer än en ko- pia på de pressmeddelanden som presenterades
            en dryg vecka innan skrivel- sen offentliggjordes. Skrivelsen
            utmynnar i att riksdagen bereds tillfälle att ta del av de synpunkter
            som framförts. Konkreta förslag saknas helt. I den mån sådana
            kommer att föreläggas riksdagen för beslut kommer detta, enligt
            skrivelsen, att ske successivt och i särskilda propositioner.
            Sedermera har endast de två förslag som avser innevarande budgetår
            före- lagts riksdagen. Typiskt nog har förslag om höjd fastighetsskatt
            för kommer- siella lokaler utan dröjsmål underställts riksdagens
            prövning. Vi avvisar denna ytterligare skattehöjning och utvecklar
            skälen för detta i andra motio- ner. Våra förslag om sjukförsäkringen
            utvecklas också närmare i särskilda motioner med anledning av
            särpropositionen om denna fråga. Vi kan emel- lertid redan nu
            konstatera att förslaget innebär att regeringen frångått sitt
            tidigare förslag om en arbetsgivarperiod i försäkringen, vilket
            avsevärt för- sämrar möjligheterna att åstadkomma de positiva
            effekter i form av bättre arbetsmiljö, högre produktivitet, minskad
            sjukfrånvaro och reducerad admi- nistration som förändringarna
            av försäkringen ytterst borde syfta till. Vi kommer därför att
            lägga förslag om att en arbetsgivarperiod införs. Merparten av
            övriga förslag sägs komma i budgetpropositionen eller se- nare
            under våren 1991. Beskrivningarna av förslagen är i skrivelsen
            i bästa fall oklara. Tidpunkter för ikraftträdande ligger i flera
            fall flera år fram i ti- den. På grund av skrivelsens utformning
            och bristen på tydliga åsikter och för- slag saknas för närvarande
            både möjlighet och anledning att närmare kom- mentera och ta ställning
            till de olika tankar som där framförs. Sådana ställ- ningstaganden
            måste anstå till dess regeringen har presenterat de konkreta förslagen.
            I denna gemensamma partimotion behandlar vi därför framför allt
            det grundläggande behovet av en omläggning av den ekonomiska politiken
            och de huvudinslag som vi bedömer som nödvändiga för att lägga
            om kursen, så att Sverige åter ges förutsättningar till en positiv
            ekonomisk utveckling, vil- ket i sin tur är en förutsättning för
            bevarad och förbättrad välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-BCJ9TWHi1STZtAE3jpWhD4">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Fil4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FxNsRHaBzpGdjGdHfUMMLJ">
            Regeringens misslyckanden är grunden till problemen
          </p>
          <p xml:id="i-T91yA1QG6qehtsC8Kh1AQ1">
            I omvärlden pågår en intensiv och vital ekonomisk utveckling.
            Detta gäller särskilt det för Sverige viktiga Västeuropa med särskild
            tonvikt på EG-län- derna. Denna positiva utveckling står i skarp
            kontrast till läget i Sverige. Vår ekonomi brottas med växande
            problem, som i allt väsentligt är en följd av socialdemokraternas
            misslyckanden med den så kallade tredje vägens eko- nomiska politik.
            Den svenska ekonomin försämras nu i snabb takt. Efter att under
            lång tid gradvis ha halkat efter andra västeuropeiska ekonomier
            håller Sverige på att gå in i en direkt kris. Regeringen har själv
            nyligen i en proposition om den ekonomiska politi- ken på medellång
            sikt givit en klar bild av Sveriges påtagliga problem vad gäller
            främst tillväxten, prisoch kostnadsutvecklingen samt den externa
            ba- lansen. Med undantag för de två första åren efter 1982 års
            devalvering, då kapaci- tetsutnyttjandet ökade kraftigt, har produktivitetsökningen
            varit låg och sjunkande medan kostnadsökningen varit i stort sett
            dubbelt så hög som i viktiga konkurrentländer. Resultatet har
            blivit förlorade marknadsandelar för svensk industri och snabbt
            växande underskott i såväl bytes- som kapital- balansen. Den trendmässiga
            försämringen i de utrikes betalningarna är inte bara en direkt
            följd av höga kostnadsökningar och försämrad konkurrenskraft utan
            också i hög grad en indirekt följd av bristande förtroende för
            svensk ekono- mis allmänna framtidsutsikter. Detta speglar den
            osäkerhet som råder om Europapolitiken och energipolitiken samt
            den dokumenterade oförmågan hos regeringen att genomföra avregleringar
            och strukturförändringar inom den offentliga sektorn. En kontinuerlig
            skattehöjningspolitik skapar också misstro. . Regeringen har inte
            förmått utnyttja en av historiens längsta och mest ihållande högkonjunkturer.
            Vi får nu bevittna resultaten av en lång rad för- lorade år. En
            utomordentligt god möjlighet att utnyttja en högkonjunktur till
            den nödvändiga strukturomvandlingen av den offentliga sektorn
            har för- suttits. En följd av bristen på förtroende för Sverige
            är den snabba ökning som har skett av svenska direkta investeringar
            i utlandet i kombination med de långt mindre utländska investeringarna
            i Sverige. Utländska direktinveste- ringar i Sverige uppgår till
            blygsamma 9 miljarder kronor och har varit oför- ändrade under
            de senaste åren. Svenska direktinvesteringar utomlands upp- gick
            däremot till nära 70 miljarder kronor under de åtta första månaderna
            i år, vilket är en fördubbling jämfört med tidigare år. Att svenska
            företag investerar utomlands är en naturlig följd av den internationella
            integratio- nen, även om ökningstakten är anmärkningsvärd. Vad
            som däremot är djupt bekymmersamt är det närmast totala ointresset
            från utländska företag att investera i Sverige. De stigande underskotten
            i bytesbalansen, aktiehandeln och direktinve- steringarna har
            medfört att Sveriges totala utlandsskuld har vuxit mycket snabbt.
            Räntebetalningarna på denna skuld utgör en ökande påfrestning.
            Så
          </p>
          <p xml:id="i-Rjcx9pu31q1ezK9jFvY7Q2">
            Mot.-”1990/91 Fil4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YM6LFNGtuihjPEip5y654c">
            länge utlandsbetalningarna visar underskott ökar påfrestningarna.
            Räntorna väntas i år motsvara ca 14 procent av den totala exporten.
            Utvecklingstendenser som de ovan nämnda skapar en ond cirkel.
            Det se- naste är försämringen av Sveriges kreditmässiga anseende
            hos de internatio- nella kreditvärderingsinstituten Moody”s och
            Standard &amp; Poor. Moody”s har placerat Sverige på sin bevakningslista
            och Standard &amp; Poor har klassat ner våra framtidsutsikter
            från ”stabila” till ”negativa”. Socialdemokraterna har snubblat
            från kris till kris i den ekonomiska politi- ken allt medan utvecklingen
            blivit allt mer bekymmersam. De senaste veck- ornas utveckling
            visar detta med stor tydlighet. De höga räntorna har — med all
            rätt — stått i fokus för debatten. De är en konsekvens av de ökande
            underskotten mot utlandet och av en utbredd miss- tro mot den
            socialdemokratiska regeringen. De ekonomiska svårigheter regeringens
            politik nu har försatt Sverige i ho- tar en rad centrala värden
            i vårt samhälle: sysselsättningen, den sociala väl- färden och
            ambitionerna att skapa en god miljö. Snart kommer uppmärksamheten
            att riktas mot den växande arbetslöshe- ten. Sverige riskerar
            att få en omfattande utslagning av arbetsplatser i indu- strin
            samtidigt som den offentliga sektorn stramas åt och industriinvestering-
            arna faller. Allt detta kommer att drabba enskilda människor hårt.
            "&gt; Antalet varsel har redan visat en rekordartad ökning. Regeringen
            har ge- nom en felaktig ekonomisk politik bäddat för en snabbt
            stigande arbetslös- het, som riskerar att de närmaste åren nå
            för Sverige unikt höga nivåer. Efter den dubbla räntechocken lyckades
            regeringen vid en hastigt inkallad presskonferens den 18/10 skapa
            förväntningar om snabba stordåd. Men när det s k krispaketet äntligen
            presenterades fredagen den 26/10 blev besvikel- sen stor. Det
            blev ännu en manifestation av det socialdemokratiska partiets
            och regeringens oförmåga att regera landet. Den nu aktuella skrivelsen
            är varken mer utförlig eller mer konkret än pressmeddelandena
            och omdö- mena kvarstår därför.
          </p>
          <p xml:id="i-17UopLJhQvQqkgzyCS5jgh">
            Motsägelsefull skrivelse
          </p>
          <p xml:id="i-8eWPe7KL3QSAvC7N72iErj">
            Det är djupt otillfredsställande att Sverige i dag har en regering
            som inte förmår regera utan bara klarar av att reagera när det
            redan är för sent. Visserligen finns det inslag i ”krispaketet”
            som vi välkomnar och som i många fall har sitt ursprung i förslag
            som våra partier tidigare har framfört. Men som helhet är programmet
            otillräckligt. Det är för litet och för sent. Det är t ex pinsamt
            för Sverige att det först är under trycket av en akut ekonomisk
            kris som regeringen förmår att skruva upp sina ambitioner vad
            gäller svenskt medlemskap i EG. I skrivelsen anförs att ”Regeringen
            eftersträvar ett nytt riksdagsbe- slut ——— som tydligare och i
            mer positiva ordalag klargör Sveriges ambitio- ner att bli medlem
            av Europeiska gemenskapen”. Något konkret förslag om ett sådant
            nytt riksdagsbeslut framförs emellertid inte. Skrivelsen framhäver
            betydelsen av att de aviserade åtgärderna skall leda till positiva
            effekter på utgiftstryck och statsbudget, såväl kort- som långsik-
            tigt. Av formuleringarna att döma ges lätt intrycket att regeringen
            ser Sveri-
          </p>
          <p xml:id="i-GXiV7J54Wk2TSxkEAiVZFx">
            Mot. 1990/91 Fil4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5fX4JJcVWvdsMYQuFJk7oY">
            ges ekonomiska problem som i första hand en fråga om budgetsaldot.
            De samhällsekonomiska effekterna av ”paketet” försöker den avhandla
            på skri- velsens sista sida. Regeringen anför inledningsvis att
            den varit lyckosam i ansträngningarna att minska de offentliga
            utgifternas andel av BNP. Att denna minskning till största delen
            är en följd av budgettekniska förändringar förtigs. Så innebar
            t.ex. enbart besluten att ”lyfta ut” bostads- och studielån från
            statsbudgeten minskningar av de formella utgifterna med drygt
            13 miljarder kronor (drygt 20 miljarder kronor i dagens penningvärde).
            Detta motsvaras självfallet inte av någon reell minskning av de
            offentliga utgifterna. En annan åtgärd av en- gångskaraktär är
            minskningen av arbetsmarknads- och industripolitiska ut- gifter
            som är helt naturlig i den högkonjunktur vi har haft. Samtidigt
            har BNP givetvis påverkats — om än i alltför ringa utsträckning
            — av den historiskt sett unikt långvariga internationella högkonjunkturen.
            I själva verket har re- geringen misslyckats med att få den offentliga
            utgiftsökningen under kon- troll. Detta var sannolikt också bakgrunden
            till regeringens i ett tidigare skede offentliggjorda ambitioner
            att minska utgifterna med i storleksordningen 25 miljarder kronor.
            Beloppet krympte snabbt till 15 miljarder kronor. I skri- velsen
            minskas beloppet ytterligare. Där påstås att budgetsaldot förbättras
            med 13,2 miljarder kronor för budgetåret 1991/92. Av dessa svarar
            höjd skatt för 700 miljoner kronor. På två veckor halverades sparambitionerna.
            Av besparingarna är dessutom vissa sannolikt överskattade beloppsmässigt
            och några är av engångskaraktär. För innevarande budgetår uppgår
            besparingarna till netto en dryg miljard kronor. | Mot bakgrund
            av vad som ovan sagts kan vi konstatera att regeringen misslyckats
            även från sina egna mer kamerala utgångspunkter. Till detta kommer
            att de aviserade åtgärderna i liten omfattning är ägnade att lösa
            de strukturella problem svensk ekonomi brottas med. Regeringen
            gör ett tappert försök att i skrivelsen påstå att ”åtgärdsprogrammet”
            skulle dämpa pris- och kostnadsutvecklingen och skapa förutsättningar
            för en lägre räntenivå i Sverige. Den hävdar att investeringarna
            skulle stimuleras, sär- skilt inom industrin, och exporten öka
            redan 1991. Det finns inga indikatio- ner på att detta skulle
            bli fallet. Den föreslagna skatten på kommersiella lo- kaler verkar
            i stället i motsatt riktning, eftersom den är inflationsdrivande
            och investeringshämmande. Höjda avkastningskrav som tas ut i form
            av högre priser för konsumenterna ger samma effekt och vägs inte
            upp av andra åtgärder i motsatt riktning. Det förändrade förslaget
            vad gäller sjukförsäk- ringen ger mindre positiva effekter än
            ett förslag om arbetsgivarperiod kom- binerat med sänkt ersättningsnivå.
            Resonemangen i skrivelsen är motsägelsefulla och inkonsekventa.
            Den vi- sar med stor tydlighet att regeringen inte förmår lägga
            fram de förslag som är nödvändiga om Sveriges grundläggande ekonomiska
            problem skall kunna lösas. Det har länge stått klart att Sverige
            behöver en ny regering. I dag är det behovet större än på mycket
            länge. Sverige behöver en regering som inte
          </p>
          <p xml:id="i-KFHrnyUGZgE5yC3B2PNw9W">
            Mot. 1990/91 Fil4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-U7jGVwLsN9nG13hFCUPdGQ">
            ständigt präglas av reträtter, svårmod och kriser, utan som med
            idéburen styrka förmår att byta färdriktning och ge oss optimismen
            och framtidstron tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-XpxuS7cTGESC6ZRDnW1ke2">
            Ny start för Sverige!
          </p>
          <p xml:id="i-BEVKo4sRwwC2xFqcja3kcP">
            Med utgångspunkt från det gemensamma ansvar moderata samlingspartiet
            och folkpartiet känner för att lösa Sveriges ekonomiska problem
            redovisar vi nedan på sex viktiga punkter med anknytning till
            det ekonomiska området riktlinjerna för den politik som måste
            föras för att Sverige åter skall kunna få en ekonomi i balans.
            Vår politik syftar till att ge vårt land en ny start. Vi accepterar
            inte att Sverige ständigt halkar efter. Vi måste ge vår ekonomi
            ny utvecklingskraft för att därigenom öka tillväxten och lägga
            en ny grund för framtidens väl- färd. 1. Europapolitiken är central.
            Den får aldrig bli en biprodukt i framtving- ade krispaket. Sverige
            måste redan 1991 ansöka om medlemskap i EG med sikte på kon- kreta
            förhandlingar i början av 1993, godkännande av ett förhandlingsresul-
            tat i samband med riksdagsvalet 1994 och fullt formellt medlemskap
            i mitten av 1990-talet. Vi anser att Sverige så snabbt som möjligt
            skall söka en anslutning till det västeuropeiska valutasamarbetet.
            Ett steg i dag är att i likhet med Norge knyta kronan till EG-valutan
            ecu. Vi är väl medvetna om den snabba utveckling mot en politisk
            och monetär union som EG nu drar upp riktlinjerna för. Det ser
            vi inte som ett hinder, utan tvärtom som ytterligare ett argument
            för att Sverige måste söka med- lemskap. Sverige måste tillhöra
            dem som är pådrivande i den europeiska in- tegrationen. 2. Även
            skattepolitiken är av största vikt. Den viktigaste uppgiften är
            att under kommande år successivt sänka det totala skattetrycket.
            Som framgått ovan avvisar vi förslaget om en ny fastighetsskatt
            på kom- mersiella lokaler. Det faktum att ett sådant förslag lagts
            fram någon vecka
          </p>
          <p xml:id="i-KWwZmfxrAhLvghbJqkbVb9">
            efter det att finansministern förklarat att skattehöjningar inte
            skulle ingå i
          </p>
          <p xml:id="i-ChShYe3eEQDPrmN6Aw6Yy9">
            krispaketet ökar i sig misstron mot regeringen. Dessutom avstår
            regeringen från den möjlighet att sänka skattetrycket genom införande
            av en arbetsgi- : varperiod i sjukförsäkringen som den tidigare
            avsåg att utnyttja. När Sverige allt mer europeiseras kommer det
            på många områden, t ex beträffande mervärdeskatten och löneskatten,
            inte att vara möjligt att bibe- hålla skattenivåer som radikalt
            skiljer sig från det övriga Europa. Avdragsrätten vid beskattningen
            för medlemsavgifter till fackliga organi- sationer och arbetsgivarföreningar
            måste avskaffas. Det kommunala skatteuttaget får inte öka. 3.
            De offentliga utgiftsökningarna måste hållas tillbaka och utgifterna
            på vissa områden minskas. Det är en förutsättning för att det
            skall vara möjligt att sänka skattetrycket. Om kostnadsökningar
            och inflation skall pressas ned förutsätter det nämligen en stram
            finanspolitik. Socialförsäkringarna och bostadssubventionerna
            har i detta sammanhang en nyckelroll.
          </p>
          <p xml:id="i-UmMmz18tcjB4S8EGoi7vwq">
            Mot. 1990/91 Fil4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-F3peDMeKaeYKfcoP7g2yn9">
            Inom sjukförsäkringssystemet bör en sänkning av ersättningsnivån,
            lika för alla, kombineras med en arbetsgivarperiod, dvs med att
            arbetsgivarna under ett par veckor betalar sjuklön till de anställda.
            Endast då skapas mo- rötter både för den enskilde att inte stanna
            hemma i onödan och för arbetsgi- vare att reducera korttidsfrånvarons
            orsaker. Bara så kan dessutom den om- fattande byråkratin i försäkringssystemet
            angripas och arbetsgivaravgifterna sänkas. Arbetslöshetsförsäkringen
            måste reformeras, bl a genom att en större del av ”försäkringspremien”
            erläggs av de enskilda löntagarna. Den lagstadgade semestern bör
            vara 5 veckor. Det innebär att den utvidg- - ning med två dagar
            som riksdagen beslutade om i våras bör återgå sedan alla fått
            ut de dagar de redan har tjänat in. Bostadssubventionerna måste
            successivt minskas och en genomgripande avreglering av byggsektorn
            ske. 4. Välfärdspolitiken måste reformeras också i andra avseenden.
            En av de allra viktigaste uppgifterna under 1990-talet är att
            avreglera den i dag mono- poliserade sociala tjänstesektorn. Det
            vi anser måste göras är att med utgångspunkt i system med gemensam
            finansiering låta pengarna i stor utsträckning följa de val som
            den enskilde själv träffar. Därmed kombineras marknadens fördelar
            med det gemen- samma ansvarets rättvisa. Detta innebär en valfrihetsrevolution
            i välfärdspolitiken. Den ger helt nya möjligheter såväl för dem
            som arbetar inom vård, omsorg och utbildning som för dem som är
            beroende av dessa tjänster. Dessutom leder ökad kon- kurrens till
            bättre utnyttjande av resurserna och därmed till att köer och
            bris- ter i dagens system kan angripas. Vi är övertygade om att
            en välfärdspolitik med denna inriktning kommer att ge en bättre
            service för alla och envar. 5. Det enskilda ägandet och det enskilda
            sparandet måste stärkas. En dy- namisk ekonomi kräver ett spritt
            enskilt ägande och ett spritt enskilt spa- rande. Det ger trygghet
            åt individer och familjer, och det ger styrka och ut- vecklingskraft
            åt samhället. Vi avvisar den tydligt socialistiska strävan hos
            dagens socialdemokrati att genom bl a AP-fonderna bygga ut det
            kollektiva ägandet och genom olika former av kollektivt sparande
            successivt tränga undan det enskilda sparan- det. Löntagarfonderna
            skall avskaffas. Vi anser att förmögenhetsskatten på arbetande
            kapital i små och medel- stora företag skall avskaffas för att
            ge dessa bättre utvecklingsmöjligheter. Om Sverige skall kunna
            återindustrialiseras beror det i hög grad på hur dessa företag
            utvecklas. Vi anser att vinstdelningssystem på företagsnivå skall
            uppmuntras, att bo- stadsägandet skall spridas genom att uppmuntra
            allmännyttan att sälja ut sina lägenheter till de boende som så
            önskar, och ägandet skall spridas av ett stort antal i dag statliga
            företag och andra tillgångar genom ett omfattande utförsäljningsprogram.
            6. Den svenska energipolitiken måste äntligen grundas på rationella
            över- väganden. Någon förtida avveckling av kärnkraftsreaktorer
            är enligt vår me- ning inte aktuell om inte säkerhetsskäl motiverar
            det. Sverige måste kunna
          </p>
          <p xml:id="i-EAz6nofSA23e25b5V55hxe">
            Mot. 1990/91 Fil4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-UhfTwre1uMqduKLL6bpR9Z">
            erbjuda sin industri både trygg energiförsörjning och elpriser
            som är interna- tionellt konkurrenskraftiga — annars fortsätter
            investeringsflykten. Enligt vår uppfattning är det dessa riktlinjer
            som måste ligga till grund för den ekonomiska politik som nu måste
            föras. Riktlinjerna måste komplette- ras med åtgärder inom områden
            som inte berörs i denna motion. Vi hänvisar härvidlag till de
            motioner våra partier tidigare under året har förelagt riksda-
            gen. De redovisade åtgärderna kommer inte att snabbt kunna ta
            Sverige ur den kris som det socialdemokratiska misslyckandet har
            lett vårt land in i. Vi tror att det är klokt att säga som det
            är, nämligen att Sverige som en följd av detta misslyckande står
            inför några svåra år. Men det gör det bara än mer nödvändigt att
            snarast möjligt lägga om kur- sen. Bara en ny regering kan emellertid
            ge Sverige framtidstron tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-C2Ej3izcw3B4bwVTMxGpvB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BGyZDvfjCWxGvvQgf7YAcw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om inriktningen
            av den ekonomiska politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-42A1LBu9TBoDZrQRBBUPJ4" type="date">
            Stockholm den 20 november 1990
          </p>
          <div xml:id="i-5ZMd9ZbYMJBYAXfEVUzjo2" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6XhQN3VxQ7fdaJmD3ZhSQB" who="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR" type="signature">
              Carl Bildt (m)
            </p>
            <p xml:id="i-CFGzeAad8CLAozCX4AaqbJ" who="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s" type="signature">
              Bengt Westerberg (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-KkCtQV9rAbgivPjLLdkeiG">
            Mot. 1990/91 Fil4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_14/mot_199091_FiU_14-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-QgDR4kHnPByHJSJnVP9cjS">
            gotab 97238, Stockholm 1990
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
