<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00707">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Luftfarten</title>
        <author corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj">av Rolf Clarkson m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Luftfarten</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T707</idno>
          <rs type="number">T707</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T707/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T707</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T707</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>Rolf Clarkson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt</idno>
            <name>Sten Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>Per Stenmarck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>Rolf Clarkson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>Per Stenmarck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
            <name>Tom Heyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt</idno>
            <name>Sten Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-A5LouzuA9PrAvXycH9EUSy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-A5LouzuA9PrAvXycH9EUSy">
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XrFkW9TDrZHQ3tnupsSy7v" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5h5kqi1Yq4XvNDQUU1Fmms" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MZajcbTy87TpEzVCCRN4EM" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YTzd3pd5gg1xBd7fHhpjiw" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YJygqDmhCGupKsD2PNUDpC" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LCVNC8zg1bYU1pJJQK3xf1" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A6E7Hcpwq43zuL875KL3SJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-A6E7Hcpwq43zuL875KL3SJ">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Q1afbWrG4jD7nAmUkfioUT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WtYfSoxz4HpN9cqSav2x2C" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BnQ1R6cppPWAFgTQAxxSvy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KFoMTDm8jYsy1o8hdYYAUU" type="motBody">
        <div xml:id="i-EH9k94JrmiBXhfSAyLZzqD">
          <p xml:id="i-XnYGy9KREnrLpBE5TSaP9k">
            (É
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-4yWdep6YuepGSAxKsVHM5K">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-KKwGYqGKGpe9QspyP8zLeG">
            1990/91:T707
          </p>
          <p xml:id="i-5HEBvoApNoi7UwgNQUSegq">
            av Rolf Clarkson m.fl. (m) Luftfarten.
          </p>
          <p xml:id="i-XuDdkpN2h1hmrVnwDwrabP">
            Luftfartens betydelse
          </p>
          <p xml:id="i-7q85Auh6svv47tjrBdQhmh">
            Kommunikationerna har mycket stor betydelse för ett lands välståndsut-
            veckling. Detta gäller såväl gränsöverskridande trafik som inrikes.
            För Sve- riges del med sitt perifera geografiska läge i förhållande
            till Europa i övrigt och med sin långsträckta form betyder de
            snabba flygtransporterna nästan mer än något annat för landets
            och för regionernas utveckling. Den kon- struktion som vuxit fram
            i Sverige med Arlanda som nav i det svenska luft- fartssystemet
            har gjort det möjligt att snabbt ta sig från olika platser i landet
            till andra och även att på mycket kort tid nå städer i utlandet,
            eftersom an- slutningsmöjligheterna genom navkonstruktionen är
            så goda. Detta har gi- vetvis förstärkt den snabba ökningen av
            flygtrafiken som skett under 80-ta- let. Dessutom hänger även
            denna samman med en högkonjunktur som emel- lertid avtagit mot
            slutet av 80-talet. Trafikökningen inom flyget har under andra
            hälften av 1980-talet varit mycket kraftig i stort sett över hela
            världen. I Sverige har under denna pe- riod flygtrafiken ökat
            årligen med ca 5 procent i utrikestrafik och med ca 6-7 procent
            i inrikestrafik. Delar av det s.k. regionalflyget har haft öknings-
            tal på över 30 procent per år. Den stora ökningen av flygtrafiken
            har också medfört problem, kapacitetsproblem i samband med luftfartens
            försörjning och trängsel i luftrummet t.ex. Det har också tidvis
            varit svårt att förutse behovet av t.ex. piloter och flyg- ledare
            för att klara av den ökande efterfrågan på flygtransporter, problem
            som luftfartsverket numera tycks kunna bemästra. En medvetenhet
            har vuxit fram hos politikerna om betydelsen för en kom- mun och
            en region av att ha en flygplats, vilket lett till såväl väl motiverade
            satsningar på byggnation som sådana som ur lönsamhetssynpunkt
            är synner- ligen tveksamma. Konkurrensen mellan flygbolagen som
            en följd av nya och mindre regle- rade förhållanden såväl inom
            Europa som USA hårdnar. USA har redan ge- nomfört en total avreglering
            av sin inrikestrafik. I Europa driver EG på ut- vecklingen genom
            långtgående liberalisering och avreglering av flygtrafiken inom
            EG-området. Flygbolagen svarar mot en ökad konkurrens genom fu-
            sioner, uppköp, samarbetsavtal, lägre priser, bättre service m.m.
            Några flyg-
          </p>
          <p xml:id="i-4jm2gED7fEGXG1sd9skneP">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr T707—-711
          </p>
          <p xml:id="i-QQr9553eKmtA1N9bD2W5z2">
            Mot. 1990/91 T707—711
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WewMWzmp2zNbnVxenUugWi">
            bolag har slagits ut, delvis p.g.a. sämre konjunkturer. EG liberaliserar
            nu luftfarten i allt snabbare takt, en utveckling som bolagen
            är positiva till. Ge- nom SAS har Sverige redan en del i EG-politiken
            och strävar dessutom efter fullt medlemskap. Trafikförsörjningen
            inom luftfarten stimuleras således av konkurrens så- väl inom
            luftfarten som mellan flyget och andra trafikmedel. Sverige och
            Norge har i gemensamma förhandlingar nu kommit ganska långt vad
            beträffar att ansluta sig till det beslut inom EG som innebär
            att kapacitetsreglering och prisreglering i princip upphör. Danmark
            är ett EG- medlemsland och för Norge och Sverige innebär det beslut
            som väntas att förutom fri trafik EG-medlemsländer emellan blir
            det så även för Norge och Sverige. Inom länderna är dock trafiken
            fortfarande reglerad. Den s.k. konkur- rensutredningen har i ett
            betänkande diskuterat detta och föreslår att paral- lelltrafik
            omgående medges inom landet. I Norge har så redan skett medan
            i Danmark har marknaden delats upp mellan flygbolagen SAS, Cimber
            och Maersk, som under beteckningen ”Danair” bedriver trafik mellan
            Köpen- hamn och ett tiotal orter, där SAS svarar för de bärkraftigaste
            linjerna. I Sverige har hittills saknats flygbolag utanför SAS-sfären
            med kapacitet att utföra tung inrikes passagerartrafik. SAS som
            hittills haft företrädesrätt till all inrikestrafik, har valt
            att trafikera de tyngsta linjerna i egen regi, me- dan resterande
            trafikrättigheter överlåtits till Linjeflyg. Linjeflyg har i sin
            tur uppdragit åt Swedair att som entreprenör ombesörja trafiken
            på sådana linjer som inte Linjeflyg kunnat beflyga. På ett antal
            linjer, som företagen inom SAS-sfären ansett omöjliga att driva
            med någorlunda lönsamhet, har andra bolag tillåtits utföra trafiken.
            Denna trafik har i allmänhet marknads- förts i samarbete med SAS
            och Linjeflyg, men ytterligare ett flygbolag, med icke obetydliga
            ekonomiska resurser, har dock nyligen bildats på den svenska marknaden.
            Det är Transwede Airways AB, som i dag förfogar över moderna flygplan
            av samma typ som SAS använder. Övriga svenska flygbo- lag är i
            flertalet fall mycket små och opererar med knappa ekonomiska resur-
            ser. Under senare år har dock företag med solid ekonomisk bakgrund
            inträtt som ägare av mindre flygbolag. Det är Gotlandsbolaget
            AB, som är ägare till Avia AB och Salénia/Swedan AB, som är ägare
            till Sal Air AB och Malmö Aviation AB. En fortsatt strukturering
            inom branschen är att vänta. Men inrikesluftfarten är ännu i hög
            grad reglerad och trots ambitioner om ökad konkurrens har Sverige
            ännu ett stelt koncessionssystem med monopol för SAS och Linjeflyg
            och svårigheter för konkurrenter att komma in på marknaden. Svårigheterna
            att luckra upp koncessionssystemet samman- hänger med det trepartsavtal
            Sverige har med övriga länder i Skandinavien angående SAS-samarbete,
            det s.k. konsortialavtalet. Vid uppbyggande och utveckling av
            SAS-koncernen har säkerligen detta konsortialavtal varit bety-
            delsefullt. SAS är emellertid nu ett relativt starkt företag som
            månatligen omsätter mer än en miljard svenska kronor och som sökt
            och fått samarbets- partners i Europa och i resten av världen.
            Det vore bättre för SAS och också för möjligheten till en intern
            svensk avreglering om SAS blev ett bolag helt utan statlig inblandning,
            som vid internationella samarbetssträvanden kan vara en belastning.
            Vi föreslår att en privatisering av SAS sker.
          </p>
          <p xml:id="i-DqTLLWSjXSPsDLQWZ9sjsT">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CPRk9fkaz8tc36Vykfy7Qr">
            Genom att en alltmer marknadsinriktad anpassning kommit till
            stånd mel- lan olika bolag på skilda sträckor inom Sverige har
            en stark utveckling skett inom svenskt inrikesflyg. Alltjämt har
            dock SAS monopol även inom Sve- rige nämligen på de s.k. stamlinjerna,
            Stockholm-Malmö, Stockholm-Göte- borg och Stockholm—-Luleå. Varken
            SAS eller Linjeflyg bör ha monopol på en viss linje. Vad beträffar
            de nämnda stamlinjerna bör enligt vår uppfattning parallellkoncessioner
            omgående kunna ges. Genom att Linjeflyg numera ägs av Bilspedition
            och staten genom ABA och inte av SAS, underlättas konkurrensen.
            För att man skall kunna få till stånd en fungerande konkurrens
            inom flyget krävs inte bara att det blir tillåtet att bedriva
            flygtrafik på de berörda lin- jerna. Det krävs också att det rent
            fysiskt går att få tillgång till en flygplats och dess resurser.
            Varje start och landning kräver att man tilldelas en så kal- lad
            ”slot”, dvs tid och plats på banan. För Arlandas del gäller att
            kapaciteten är fullt utnyttjad. Nytillkommande bolag och linjer
            kan därför komma att möta mycket stora svårigheter i form av brist
            på ”slots”. För att lösa proble- men måste en marknad för ”slots”
            skapas, så att den begränsade kapaciteten kan utnyttjas optimalt.
          </p>
          <p xml:id="i-VXHvVnKKFfESqHx5YBgu3y">
            Flygets regionala betydelse
          </p>
          <p xml:id="i-MMirS4jtbYuhDL2oBfN8M1">
            Målet för regionalpolitiken är att skapa likvärdiga förutsättningar
            för bl.a. näringslivet i olika delar av landet. Arsenalen av regionalpolitiska
            medel har vuxit och varierat och framgången kan knappast sägas
            vara särskilt stor.
          </p>
          <p xml:id="i-G7bF5L171XYXNu93N6n1CW">
            I Norrlands inland har t.ex. utvecklingen för näringslivet varit
            negativ. Orsa- kerna härtill är bl.a. strukturomvandlingen i det
            svenska näringslivet och kostnadsutvecklingen. Om man skall uppnå
            positiva effekter av de regional- politiska satsningarna måste
            grundförutsättningarna för näringslivet kom- penseras, t.ex. de
            långa avstånden genom snabba förbindelser. Flyget är där- vid
            det värdefullaste instrumentet för att ”närma” södra och norra
            delarna av landet till varandra. Inrikesflyget har en mycket stor
            betydelse för den regionala balansen. Un- der de senaste åren
            har det expanderat kraftigt. Förutom Linjeflyg och Swe- dair finns
            som nämnts flera mindre regionala flygbolag som flyger med mindre
            flygplan och som tack vare detta och låga administrationskostnader
            klarar sig ekonomiskt. Eftersom regionalt flyg har en så stor
            regional och nationell betydelse både för trafik mellan olika
            mindre orter och som matartrafik för de större linjerna måste
            alla möjligheter tillvaratas för att utvecklingen inom regional-
            flyget skall utvecklas positivt. Enligt vår mening är även i detta
            sammanhang en avreglering det effektivaste medlet. Det finns i
            nuvarande koncessionssystem och linjesystem inbyggt ett re- gionalpolitiskt
            fördelningsförfarande. Bärkraftiga linjer får s.a.s. bekosta icke
            lönsamma. Främst drabbar detta Linjeflyg. Självklart tar då flygbolaget
            ut sina kostnader, varför det som vanligt blir konsumenten som
            får betala. Det bör inte vara flygpassagerarna som skall ta ansvar
            för de olönsamma linjerna utan regionalpolitiskt stöd skall i
            stället enligt vår uppfattning utgå
          </p>
          <p xml:id="i-2wyjJoKMcF9twQ5EPvfNe4">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-W1GLjLxBeqHhG8ud3Zmt6F">
            från det allmänna, stat eller kommun. Även från redovisningssynpunkt
            är det önskvärt att stödåtgärderna redovisas separat. Kapaciteten
            på Arlanda har stor betydelse för utvecklingen av inrikesfly-
            get, för flygplatsernas bärighet och inte minst regionalpolitiskt
            för näringsli- vets styrka i olika delar av landet, särskilt Norrland.
            Det är viktigt att poängtera att just när det gäller regionalflyget
            är en lokal etablering av flygföretag angelägen. Taxiflyg, ambulansflyg
            och skogsbrand- bevakning kan skötas effektivast av ett lokalt
            stationerat bolag eller av en klubb. Intresse finns också hos
            såväl kommuner som flygbolag att ha denna lokala förankring. Specialområden
            och nischer när det gäller den kommer- siella flygverksamheten
            kan ofta utnyttjas av de mindre bolagen, vilket leder till ökad
            konkurrens och en prispress som är till fördel för konsumenterna,
            i det här fallet särskilt resenärerna i Norrlands inland. Det
            intresse för samordning vad gäller bokning, tidtabellsuppläggning,
            prissättning, terminalanvändning m.m. som finns bör uppmuntras.
          </p>
          <p xml:id="i-Uz2fDoHS7YdmdnVznhd92e">
            Flygfrakt
          </p>
          <p xml:id="i-Ahur7wCT29QnuSj5h5iz2X">
            Flygfrakten har i Sverige utvecklats långsamt jämfört med vad
            som skett i Europa i övrigt och i USA. Med den snabba tillväxt
            som nu sker av högtek- nologiindustrin i Sverige blir fraktflyget
            allt viktigare. Den avreglering som genomförts kan visa sig medverka
            till en positiv utveckling för fraktflyget. Det är fråga om att
            till rimliga priser och på utlovad tid snabbt få ut ömtåliga och
            dyra varor till kräsna kunder. Om Sverige och SAS skall hänga
            med i den snabba teknologiska och transporttekniska utvecklingen
            måste vi även på fraktflygsidan bli bättre. Miljön, främst på
            Arlanda, kan därvid medverka till utvecklingen. Landvetter och
            Sturup har stora förutsättningar att utveck- las till viktiga
            fraktflygplatser. Avgiftssättningen är då ett viktigt medel att
            ”dra till sig” fraktflygverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-LBT7GDom6QvC6X17cqsCbQ">
            Luftfartsverket
          </p>
          <p xml:id="i-MguSfnCW1PCApi6RxD4aep">
            Det föreligger ett klart behov av ett kontrollorgan som på neutral
            grund kan bedriva tillsyn både över den offentliga och den privata
            luftfartsverksamhe- ten. Övervakning av säkerheten i luftfarten
            är så viktig och så annorlunda än verkets verksamhet i övrigt
            att en särskild enhet bör upprättas. De förändringar av luftfartsverkets
            organisation och finansiering i dels sy- stemberoende, dels kommersiella
            verksamhetsområden som genomförts är bra, men det bör ändå övervägas
            ett fullständigt avskiljande av flygsäker- hets- och myndighetsfunktionerna
            från den affärsdrivande delen. Den se- nare bör ombildas till
            aktiebolag och finansieringsfrågorna samtidigt lösas på inom aktiebolag
            gängse sätt. Vårt förslag förutsätter att en utredning till- sätts
            för att överväga det mer detaljerade genomförandet. I avvaktan
            härpå bör ett särskilt finansieringsbolag tillskapas. Statsmakternas
            styrning av luftfartsverkets investeringsvolym sker nu i praktiken
            genom det s.k. soliditetsmålet. Att soliditetsmålet får den effek-
            ten, beror på att luftfartsverkets finansieringsmöjligheter vid
            investering i fast egendom är begränsade. Verket har i årets treårsplan
            utförligt redogjort
          </p>
          <p xml:id="i-SY8hfxhSrJmaQnj6ojNzQt">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-AXAjsiNtri7o7uej2eFyn3">
            för hur nuvarande soliditetsmål på 45 procent kommer att påverka
            finansie- ringsmöjligheterna under de närmaste åren, med de begränsade
            möjligheter att påverka soliditeten via val av finansieringslösning
            som f.n. står till buds. Sålunda kommer kombinationen av ett högt
            soliditetsmål och bundenheten till vissa bestämda finansieringssätt
            att leda till att investeringsvolymen i bör- jan på 1990-talet
            måste nedbringas till endast några hundra miljoner kronor per
            år. Ett sådant förhållande är helt oförenligt med luftfartverkets
            huvud- uppgift att svara för infrastrukturen på flygplatser och
            i luftrummet. I en konkurrenssituation blir förhållandet ännu
            mer absurt eftersom luftfartsver- kets förmåga att möta marknadens
            behov med åtgärder då även kommer att få stor betydelse för konkurrensmöjligheter
            och konkurrensneutralitet. Det måste påpekas att den kraftiga
            fördyring av den nya inrikesterminalen som också lett till att
            fastlagt soliditetsmål inte klarats av verket, sammanhänger med
            den stora fördyring av all byggnadsverksamhet som skett i Stockholms-
            området och som i sin tur har sin bakgrund i avgifter, extrabeskattning
            och hinder för byggnation som statsmakterna belastar all byggnation
            i Stock- holmsområdet med. Ett avskiljande av myndighetsfunktionen
            från den kommersiella verksam- heten, vilken skulle ombildas till
            aktiebolag, löser de finansieringsproblem som nu är till hinder
            för verksamheten. Det är givetvis också utomordentligt väsentligt
            att myndigheten inte på något sätt kan misstänkas för att ha ekonomiska
            intressen att bevaka. Det är vår uppfattning att luftfartsinspektionen
            helt och hållet måste sepa- reras från verket, eftersom inspektionens
            kontroll omfattar även verkets verksamhet. I avvaktan på den utredning
            som kan föreslå aktiebolagsbildning menar vi från Moderata Samlingspartiet
            att vidgade finansieringsmöjligheter ändå bör ges verket såsom
            verket begär. Det gäller slopande av gräns för upplå- ning hos
            riksgäldskontoret. Det gäller möjligheten till sale-renting och
            det gäller sänkt soliditetsmål. Arlanda Centrums Sky City bör
            efter färdigställande kunna säljas ut på den öppna marknaden.
            Den kompletterande redovisning av investeringsalternativ förutsättande
            oförändrade ekonomiska mål som regeringen begär kan leda till
            uppbroms- ning av väl motiverade och helt nödvändiga investeringar
            som bör göras sna- rast. Detta får inte bli följden. Vi avvaktar
            Luftfartverkets kompletterande redovisning och regeringens förslag
            till riksdagen samt planeringsram och soliditetsmål i anslutning
            här- till. En koncessionsprövning av flygplatsprojekt bör enligt
            vår uppfattning ske. Däremot anser vi en trafikpolitisk prövning
            av flygplatsinvesteringar onödig. Den bolagisering med decentraliserat
            ansvar för flygplatserna vi länge önskat innebär ett större och
            mer definitivt ekonomiskt ansvar och ut- gör självklart ett väl
            så effektivt hinder för etablering av en flygplats, om denna saknar
            marknadsförutsättningar. Det i särklass mest förorenande trafikslaget
            i området kring Arlanda flyg- plats är biltrafiken. Denna kunskap
            borde leda till att snabbtåg mot Arlanda genomfördes med största
            skyndsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-2KvCaYPAxFZg1D3GUbaust">
            1" Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr T707—711
          </p>
          <p xml:id="i-GTvZm7CVGC5LS4XD6mUkHh">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q5AvbS9iLB933rptF87jbo">
            De s.k. miljöavgifter på luftfarten som belastar enbart svenskt
            flyg och som dessutom omvandlas till skatt, bör omigen bli en
            avgift, men en avgift som i sin helhet destineras till förbättring
            av miljön i anslutning till flyget. På internationell nivå måste
            överenskommelser träffas om gränser för ut- släpp från flygmotorer
            som är enhetliga.
          </p>
          <p xml:id="i-Lw1ELiF8q2S9EvWb57pFF7">
            Flygplatserna
          </p>
          <p xml:id="i-TwPCrpjkWiECB6vAGE2pyJ">
            Vid flera tillfällen, t.ex. i betänkandet Inrikesflyget under
            1980-talet (SOU 1981:12), i riksdagens revisorers rapport med
            dnr 1986:41, daterad 18 maj 1987, och i utredningen RESULT II
            år 1987 samt i utredningen ”Flygplats 2000” år 1990 har visats
            att de kommunala flygplatserna har lägre driftskost- nader än
            de statliga, eventuellt beroende på möjligheten till integrering
            av flygplatsdriften med annan verksamhet i kommunen. Tanken att
            ge möjlig- het för kommuner, landsting och näringsliv att ta över
            ansvar och drift av statliga flygplatser har framförts från flera
            håll, bl.a. från kommunförbun- det. I bolagsform, med olika delintressenter,
            kan flygplatsen utvecklas till en för ägare och för regionen intressant,
            vinstgivande och sysselsättningsska- pande ”industri”. Bolagsformen
            kan ge incitament till en mer effektiv mark- nadsinriktad verksamhet.
            En annan fördel är att samma förutsättningar att konkurrera inom
            ramen för flygplatssystemet skulle uppnås samtidigt som de totala
            driftskostna- derna för luftfartssystemet blir lägre. I årets
            budgetproposition sägs ingenting om det förslag till bolagisering
            av huvudparten av de statliga flygplatserna som föreslagits i
            utredningen ”Flyg- plats 2000”. Vi anser att en sådan förändring
            snarast bör åstadkommas. Utredningens direktiv och därmed förslag
            innefattar dock inte de s.k. na- tionellt strategiska flygplatserna,
            d.v.s. de fyra största: Arlanda, Landvetter, Sturup och Luleå.
            En översyn beträffande möjligheterna till bolagisering även av
            dessa flygplatser bör göras.
          </p>
          <p xml:id="i-PcdJsCUJb6zZMVs41auThH">
            Luftfartsavgifterna
          </p>
          <p xml:id="i-CySKDUTsu46NUoMd8VFwGc">
            Luftfartsverkets ekonomiska mål är att driva verksamheten med
            full kost- nadstäckning, inklusive avkastningskravet för det kapital
            staten och kommu- nerna skjutit till. Under 1980-talet skedde
            en kraftig utbyggnad av flygplatser och trafikled- ningssystem.
            De omfattande investeringar som därvid gjordes ledde till att
            luftfartsverket inte kunde uppfylla sitt förräntningskrav. De
            avgifter som luftfartsverket tagit ut står således i relation
            till de investeringar som skett. De investeringar som gjordes
            under 1970-talet har också starkt bidragit till att avgifterna
            måst sättas högt. Nya investeringskrav finns nu på luftfartsver-
            ket. Inte minst gäller detta nya satsningar på trafikledningssystemet.
            Enligt 1983 års överenskommelse mellan staten och Svensk Interkonti-
            nental Lufttrafik AB, SILA, skall taxehöjningarna understiga den
            allmänna prisutvecklingen, när verket enligt sin plan för återbetalning
            av ackumulerat underskott på statskapital nått balans mellan intäkter
            och kostnader. SILA-överenskommelsen borde inte ha utgjort hinder
            för viss real nivå-
          </p>
          <p xml:id="i-B2STbu5AGjq1jnw9BEVEsk">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-QQhXmRVmWXtwmgh3hd6867">
            höjning av taxorna 1987. Däremot är det självklart och av utomordentlig
            vikt från luftfartsutvecklings- och konkurrenssynpunkt att taxorna
            sätts lågt. I årets budgetproposition nämns i detta sammanhang
            en ”eliminering” av SILA-protokollets begränsningar. Vi ser positivt
            på detta. Alltför höga skatter och avgifter — och för Sveriges
            del är dessa onekligen höga — kan leda till att svenska flygplatser
            förlorar flygtrafik i förhållande till alternativa utländska flygplatser
            eller att det inte är möjligt att bedriva flygverksamhet där marginalerna
            är små. Detta kan gälla t.ex. delar av se- kundärflyget inom vårt
            land. För att den positiva trafikutveckling som skett i landet
            skall fortsätta måste bl.a. avgiftsnedsättningen balanseras så
            att den medverkar i utvecklingen. Den differentiering av start-
            och landningsavgifterna som luftfartsverket gör, bl.a. för att
            försöka styra trafikströmmarna och bättre utnyttja såväl flygplatser
            som tiden på dygnet, är bra men bör utvecklas. Möjligheterna till
            ”lågpriser” hindras av bl.a. den ekonomiska målsättningen för
            verket och möjligheten till högprissättningen vid högtrafik är
            för begränsad. Kravet på kostnadstäckning av luftfartsverkets
            verksamhet har lett till ett stort avgiftsuttag även på andra
            områden än start- och landningsavgifter. Som exempel kan nämnas
            avgiften för luftvärdighetsbevis i samband med besiktning av privatflygplan.
            Någon egentlig besiktning äger inte rum utan sker i form av en
            stickprovskontroll. Avgifterna borde här, menar vi, vara relaterade
            till den verkliga kostnaden för besiktningen. För Sturups flygplats
            har de höga svenska avgifterna, främst charteravgif- ten, en hämmande
            effekt. Trots att flygplatsen ofta kunnat erbjuda bättre service
            och komfort jämfört med framför allt Kastrup — inte minst genom
            kortare, billigare och bekvämare transporter till och från flygplatsen
            — går trafiken förbi Sturup. Det är självklart att flygbolagen
            väljer den flygplats som kan erbjuda de lägsta avgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Scv79U68QWGG2pxst3h6LG">
            Arlanda flygplats
          </p>
          <p xml:id="i-MFqVctndZbsRzRonkyDm5A">
            Arlanda flygplats är av utomordentlig betydelse för det svenska
            samhället. Svenskt näringsliv och förvaltning är beroende av flygplatsen
            för att kunna fungera effektivt och utvecklas. Inte minst för
            landet som helhet och för dess regioner är Arlandas funktion avgörande.
            Arlanda måste flygoperativt fun- gera väl och erbjuda god service.
            Utrikes- och chartertrafiken från och till Sverige har ökat betydligt,
            men den största ökningen ligger på inrikesflyget. Räknat i flygplansrörelser
            är Arlanda Europas i storlek tredje flygplats. Arlanda har under
            de senaste årens starka trafikökning blivit landets cent- rum
            för flygverksamhet. En vidareutveckling av servicen till resenärerna
            är därför högst angelägen och en rad projekt i den riktningen
            har startats på Arlanda. Vissa drivs i samarbete med flygbolagen
            medan andra drivs i sam- arbete med näringslivet i Stockholmsregionen.
            Dessa kommersiella strävan- den är självfallet intressanta och
            värdefulla. Den affärsdrivande verksamheten bör dock ske på samma
            villkor som af- färsföretag. Kommersiella satsningar bör finansieras
            genom lån på den re- guljära lånemarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-TuGt1jWkvM24N7m41JhpCh">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-NkMKqBYn7xYP8kqW7hg1RS">
            Det är angeläget att i det sammanhanget framhålla det värdefulla
            i att sats- ningar görs av framför allt det enskilda näringslivet.
            I anslutning till flygplat- ser växer som regel upp ett stort
            antal företag med varierande verksamhet. Detta är dynamiskt och
            utgör oftast bättre och mer marknadsinriktade alter- nativ än
            statliga satsningar. Luftfartsverket bör därför i princip inte
            utvidga området för serviceverksamheten i egen regi. Detta medger
            ändå ett expan- derande serviceutbud från verkets sida. Verket
            bör inta en generös hållning till privata entreprenörer som vill
            etablera med Luftfartsverkets affärsinrik- tade delar kompletterande
            verksamhet på eller i anslutning till våra flygplat- ser. Arlandas
            bansystem är den avgörande begränsningen av luftfartens ut- veckling
            såväl inom landet som i den internationella luftfarten från Sverige.
            En tredje bana är en tröskel för att ännu bättre kunna utnyttja
            en bra flyg- plats, befintliga anläggningar, bra och utbildad
            personal, ett effektivt luft- fartsnät och därigenom uppnå en
            ännu bättre utveckling av den svenska luft- farten till fromma
            för alla delar av vårt land. Vi anser därför att den tredje banan
            bör ha högsta prioritet. Koncessionsansökan för en tredje rullbana
            är nu inlämnad för prövning enligt naturresurslag och miljöskyddslag
            och ligger f.n. hos regeringen. Det är önskvärt att behandlingen
            sker med största skyndsamhet. Den internationella utvecklingen
            vad beträffar affärsresor tyder på att re- sandet koncentreras
            till och från världsstäder med storflygplatser. Detta hänger samman
            med dels koncentrationen av storföretag, finansinstitut och utbildningsinstitutioner
            till storstäderna, dels med utvecklingen mot en in- ternationell
            affärsvärld, vars beslutsfattare träffas för sammanträden, konfe-
            renser och kongresser som förläggs till någon internationell knutpunkt
            med storflygplats. Med flygets utveckling har antalet terminaler
            i världens flygsy- stem minskat. De orter som har internationella
            flygplatser har samtidigt bli- vit alltmer tillgängliga. Man kan
            i sammanhanget ha anledning att varna för ”Norrlandsproblem” på
            internationell nivå. Europas problemregioner ligger i utkanten
            av respektive land eller större region. Vårt lands i särklass
            viktigaste kontaktpunkt mellan det nationella och in- ternationella
            ekonomiska systemet är Stockholmsregionen med Arlanda som port
            mot omvärlden. Det är den region i landet som också riskerar att
            förlora viktiga funktioner till utländska storstäder. Alternativet
            som interna- tionell kontaktpunkt för det svenska näringslivet
            är nämligen Köpenhamn, Bryssel, Geneve eller London. Det vore
            olyckligt om Arlanda-trafiken ut- vecklades till att i internationellt
            trafikutbyte bli matartrafik till Kastrup. SAS:s satsning på Kastrup
            som nav i den internationella luftfarten från Skandinavien svarar
            inte mot marknadens önskemål. Den avgjort största an- delen Europaresenärer
            kommer från Sverige. Dessa, förträdesvis affärsrese- närer, önskar
            non-stop-transporter och om SAS inte kan erbjuda detta väljer
            man annat bolag. Många bolag har också ansökt om och fått direktlinje
            till Arlanda från annan europeisk stad. Därefter har SAS också
            installerat sig på samma sträcka. Allt större intresse riktas
            nu mot Asien som resmål och Kastrup blir då en omväg och en fördyring
            p.g.a. längre flygsträcka. Därtill kommer att med Arlanda som
            utgångspunkt kan östligt luftutrymme bättre utnyttjas, där
          </p>
          <p xml:id="i-Ld88u1TKXw8rDfAgbijaqz">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-YEbAB8X53L5TWuXHEqWxx">
            trängseln är mindre. Finnairs satsningar på Asien har också blivit
            en fram- gång. Även många svenskar väljer Helsingfors framför
            att föras över Kast- rup på vägen mot t.ex. Kina och Japan. Kontakter
            har tagits från asiatiska flygbolag som föredrar Arlanda som mål
            och nav framför Kastrup. Detta bör uppmuntras från svensk sida.
            Den utveckling mot allt större frihet och närmande till Västeuropa
            som skett i östra Europa underlättar för öppnande av nya flygvägar
            över öst, varför skandinaviskt flygcentrum alltmer förskjuts mot
            Arlanda.
          </p>
          <p xml:id="i-9vKpAqhyp6fjdrykSNier">
            Ankomst-tax-free-försäljning
          </p>
          <p xml:id="i-NbfMM7w8qZ5pd6qG5ScZUV">
            Med en förstklassig och omfattande service kan Arlanda bidra
            till att Sveri- ges ställning i det internationella affärsresandet
            och handeln stärks. De idéer beträffande kommersiell service på
            Arlanda som diskuteras, Tax-free-för- säljning vid ankomsten,
            utökad konferensservice och service i övrigt bör uppmuntras. Eftersom
            ankomst-tax-free-försäljning medför ökad trivsel och bekvämlighet
            för resenärerna samt leder till ökad försäljning kan en positiv
            prisutveckling förväntas beträffande de trafikala avgifterna och
            en positiv ekonomisk utveckling för Sverige. Ankomst-tax-free-försäljning
            finns redan i en rad länder, bl.a. i Reykjavik på Island och fungerar
            utmärkt. Diskute- rade förändringar av tax-free-systemet inom
            Europa bör inte hindra att en förändring enligt ovan kan genomföras.
            En sådan lösning är nämligen fördelaktig: - Inköp förläggs till
            svenska flygplatser i stället för till utlandet. - Flygsäkerheten
            förbättras, eftersom man slipper onödig vikt och brand- farliga
            varor ombord. - Trivseln förbättras och marknadsföring underlättas,
            samtidigt som passa- geraren får kortare transporter och mindre
            besvär.
          </p>
          <p xml:id="i-9AeTPSLHvvScEmyhK7qoyK">
            Bromma flygplats
          </p>
          <p xml:id="i-Lov4DLCWm6b1zMNxwnoW7q">
            Huvudstadsregionen har i dagens läge två statliga flygplatser
            upplåtna för civil kommersiell trafik — Arlanda och Bromma. Efter
            att Tullinge avförts från dagordningen har intresset kommit att
            knytas till Bromma flygplats. Detta beror förutom på de rent flygoperativa
            aspekterna på att avtalet mel- lan Stockholms stad och staten
            angående upplåtelsen av Bromma flygplats till staten upphör i
            och med utgången av 1996. All flygexpertis är ense i bedömningen
            att Stockholmsregionen behöver två trafikflygplatser — på sikt
            tre. Brommas betydelse som med Arlanda sam- verkande och avlastande
            enhet har kontinuerligt ökat efter expansionen av affärs-, skol-
            och taxiflyg m.m. Det har också visat sig att det finns intresse
            hos flygbolagen att även direkt trafikera Bromma på korta inrikeslinjer.
            För näringslivet och affärsflyget har en centralt belägen flygplats
            stort ekono- miskt värde. Härtill kommer att vissa internationella
            besök, statsbesök, kräver excep- tionella säkerhetsåtgärder. Dessa
            är lättare att åstadkomma på ett tillfreds- ställande sätt på
            Bromma än på Arlanda. Runt om i världen planeras och byggs flygplatser
            mycket centralt, t.ex. i
          </p>
          <p xml:id="i-HaqdCemxDEeacu2yRprKis">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-PugEWSsP2e8sVdQP3mWcaU">
            London. Den tekniska flygplansutvecklingen möjliggör detta med
            hänsyn till buller och avgaser. Betydande tidsvinster och kostnadsbesparingar
            kan härigenom göras för såväl flygföretag som resenärer. Denna
            utveckling äger rum i våra konkurrentländer samtidigt som man
            i Sverige diskuterar en kapi- talförstöring av gigantiska mått
            genom eventuell nedläggning av en fullt brukbar, lönsam och centralt
            belägen flygplats — Bromma. Vi motsätter oss detta. Till saken
            hör att den bostads- och kontorsutbyggnad som diskuteras på platsen
            för flygplatsen skulle leda till en alldeles orimlig trafikökning.
            Bortåt 30.000 ytterligare bilar över Tranebergsbron är miljömässigt
            helt oaccepta- belt. En eventuell utbyggnad av bron tar många
            år och blir mycket kostsam. Vägen ut till Mälaröarna som är mycket
            kurvig och smal kommer troligen också på grund av bostadsbyggande
            där att vara otillräcklig. Avtalet med Stockholms kommun går ut
            år 1996. Innan dess torde det knappast vara möjligt att ha den
            tredje banan på Arlanda klar. I dagsläget är Bromma den flygplats
            i Sverige som näst efter Arlanda har flest flygplans- rörelser
            men trafiken är av annat slag: taxiflyg, affärsflyg, ambulansflyg
            etc. Det är således avsevärt mycket lättare flyg än som expedieras
            på Arlanda, men flyg som kräver samma eller t.o.m. mer omfattande
            service. Det finns inte möjlighet att ens i dag flytta över en
            enda flygrörelse från Bromma till Arlanda på grund av Arlandas
            kapacitetsbrist. Resultatet om Bromma flygplats läggs ned blir
            således en gigantisk kapi- talförstöring, en helt omöjlig press
            på Arlanda flygplats och en stor miljöbe- lastning på Brommaområdet
            på grund av ökad vägtrafik. Detta är oförsvar- ligt. Bromma och
            Arlanda är i dag samverkande statliga flygplatser. Vi anser att
            det är ett statens intresse att se till att Bromma blir kvar som
            flygplats, antingen som statlig flygplats i samverkande enhet
            med Arlanda eller som självständigt bolag med statligt, kommunalt
            och privat delägande.
          </p>
          <p xml:id="i-GKtffvc1RcPtEDxGCiJJ4c">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5TPFnMqhcpyjhjtycxLSh5">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär utredning i syfte att åstad- komma ett avskiljande
            av myndighetsfunktionen inkl. flygsäkerhets- tjänsten i luftfartsverket
            från den rörelsedrivande delen i enlighet med vad i motionen anförts
            och att därvid den rörelsedrivande delen av verket skall ombildas
            till aktiebolag, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att en bo- lagisering av flygplatserna är önskvärd,
            3. att riksdagen hos regeringen begär förslag till särskilt finansie-
            ringsbolag för luftfartsverket, 4. att riksdagen hos regeringen
            begär förslag för att åstadkomma en ökad konkurrens och minskad
            reglering inom luftfartssektorn, 5. att riksdagen hos regeringen
            begär förslag till separation av luft- fartsinspektionen från
            luftfartsverket, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om en generös behandling av
            ansökningar om nya inri- kes koncessioner och parallellkoncessioner,
          </p>
          <p xml:id="i-5hdhLRrFHjrnuYPFgCCzdy">
            Mot. 1990/91 T707
          </p>
          <p xml:id="i-KFeyXfCRi84zrjbG52LLT2">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_707/mot_199091_TU_707-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-2wxAK1Mc1vDSoNTDdbq4fb">
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- - Mot. 1990/91 tionen anförts om att förhandlingar bör upptas
            syftande till en utför- — T707 säljning av de statliga andelarna
            i SAS, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            att tredje banan på Arlanda omgående bör påbörjas, 9. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om avgiftssättningen, 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om luftfartsverkets möjligheter
            att finansiera investe- ringar, 11. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om trafikpolitisk
            prövning av flygplatsinvesteringar, 12. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att affärs- drivande verksamhet
            vid flygplats bör ske på samma villkor som gäller för affärsföretag
            och att kommersiella satsningar skall finansieras på den öppna
            lånemarknaden, 13. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att avgif- ten för luftvärdighetsbevis i samband med
            besiktning av privatflyg- plan bör vara relaterad till den verkliga
            kostnaden, 14. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att Bromma flygplats bör vara kvar som en med Arlanda samverkande
            flygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-RiGcmmSDY5vhbhLwL4FBua" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-7WDyqcsPCZVW6cn5zGeerA">
            Rolf Clarkson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3Ljk4iB36yiptLWDspcfKW">
            Görel Bohlin (m) Margareta Gard (m) Tom Heyman (m) Jan Sandberg
            (m) Wiggo Komstedt (m) Per Stenmarck (m) Sten Andersson (m) Birger
            Hagård (m)
          </p>
          <p xml:id="i-A3nLxicJFAeKHN4ULc5XgD">
            i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
