<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SoU-00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnens rätt</title>
        <author corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ">av Inger Schörling m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barnens rätt</title>
          <idno type="rdwebb">GE02So226</idno>
          <rs type="number">So226</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02So226</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC</idno>
            <name>Kaj Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT</idno>
            <name>Anita Stenberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KF6wD7NQzQww6cajAsNpt</idno>
            <name>Gösta Lyngå</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KF6wD7NQzQww6cajAsNpt</idno>
            <name>Gösta Lyngå </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT</idno>
            <name>Anita Stenberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC</idno>
            <name>Kaj Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LZg5HyftRdnPsqtF4nYBUV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LZg5HyftRdnPsqtF4nYBUV">
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KF6wD7NQzQww6cajAsNpt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KF6wD7NQzQww6cajAsNpt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bno3sd3Zxxh3J4z8T4TyrT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7myLKphxRpPbZ8Jc6eegbC"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5ZN1augv2SJzwAkks8zVty">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-XBZ87fXLwmzoznnBvZDC14">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KSqzSvhefUfUERpfidmQRU">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-4i51EAuGKHebUt3Gi7bAFV">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Dny5XyxMBo1jYUsSkcePnC">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PS5RF4u3jYZyXFvvjBDXRU">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QiNkyJR8K61kzvLho89iC4"/>
        <correspContext corresp="i-QiNkyJR8K61kzvLho89iC4">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NkVNF9Lq8eqRWb8oLJc94C">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SMb1qBArH3Uy5YVC7wASF7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6LRE6VsytNhjEqZXTH3wU5"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LFLM571XMkSvsXj4DLdB2x">
        <div xml:id="i-TdwHEAoVxadARcbGNzXy58">
          <p xml:id="i-KtnmgjHfjduWR6wPtkqNV9">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-RisVYPMUL6jFvqLKndGdTY">
            1990/91:S0226
          </p>
          <p xml:id="i-G1N9upy1yJk8YvsyksaSJ9">
            av Inger Schörling m.fl. (mp) Barnens rätt
          </p>
          <p xml:id="i-Xu7ZdhK2RUn2gc8hkEVqct">
            Ansvar för kommande generationer
          </p>
          <p xml:id="i-AWrVDn8zg5UpKEMaFQaECg">
            20 20 av befolkningen i de rika länderna förbrukar i dag 80 20
            av världens naturresurser och står också för en stor del av den
            miljöförstöring som leder till sämre livsbetingelser, vilket i
            sin tur leder till ytterligare ökat tryck på kvarvarande naturresurser.
            Detta leder inte till att öka barnens rätt i samhäl- let. Tvärtom
            kommer det att bli våra barn och barnbarn som får betala notan
            för vår s k ökade vällevnad. Miljöpartiet kan inte acceptera att
            livet skall utarmas för våra efterlevande för att vi skall kunna
            öka BNP ytterligare. Vi får bara förbruka vad oss till- kommer.
            Därför kräver vi förbättring av miljön, kärnkraftens avveckling
            och övergång till förnybara energikällor för den energi som oundängligen
            behövs sedan alla effektiviseringar och hushållsåtgärder vidtagits.
            Men för att få förståelse för dessa tankegångar måste vi satsa
            på de unga. Vi behöver få in mer ekologi och biologi i undervisningen.
            Eleverna måste i skolan få lära för livet i ordets egentliga betydelse.
            För att miljöundervisningen skall kunna ingå som en naturlig del
            i skolundervisningen från och med förskolan och upp på gymnasienivå
            krävs fortbildning i miljökunskap för alla lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-PrK8BFaY8uYVQWEQPKKJuC">
            Barns rätt i samhället
          </p>
          <p xml:id="i-EEU1pmu2MFG64CJRWRYwtN">
            Barn och ungdomar åsidosätts ofta i vårt samhälle, ett samhälle
            som alltför mycket anpassat sig till de vuxnas krav. Barn har
            svårt att få sina intressen tillgodosedda gentemot andra grupper
            i samhället. Det gemensamma är lik- som i andra sammanhang när
            det gäller barn, att barn generellt sett av vuxna, lagstiftare,
            myndigheter, samhällsplanerare, föräldrar, lärare m fl inte uppfattas
            eller tillerkänns en ställning som är likvärdig med de vuxnas.
            Barnen måste få sin rättmätiga plats i samhället. Det handlar
            också om att respektera barn på samma sätt som vuxna kan respektera
            andra vuxna. De lagar som finns i dag kan ha till syfte att skydda
            barns intressen men knappast att främja dessa. Barnet har egentligen
            inga uttalade grundläg- gande rättigheter utan är istället föremål
            för vissa begränsade skyldigheter från vårdnadshavare eller myndigheter.
            Barnet kan närmast karakteriseras som ett passivt vård- eller
            omsorgsobjekt i vissa hänseenden, vars särskilda intressen i många
            fall inte heller blir beaktade. Barn är i den meningen inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Dt1TZxSzrBFce5uayZxwMp">
            självständiga rättssubjekt. Vuxenvärldens skyldigheter och uppfattningar
            om barn kan också variera högst betydligt i samma fråga i olika
            delar av landet, i skilda sammanhang men också från tid till annan.
            Nuvarande skyddsregler är inte tillräckliga. Trots reglerna i
            föräldrabalken och social- tjänstlagen finns det ett inte obetydligt
            antal barn som försummas och far illa i vårt välfärdssamhälle.
            Det finns också en utredning som visar att föräld- rarna inte
            är säkra på om det är de som har huvudansvaret för det egna bar-
            net eller om det är samhället och socialtjänsten. Här behöver
            föräldraansva- ret stärkas. Vi kräver att en parlamentarisk utredning
            tillsätts om barnens rätt som har till syfte att utreda barns
            rättsliga ställning i vårt land och att dessutom komma med lagförslag
            som inte bara tillvaratar utan också främjar barns rätt och intressen.
            Den bör behandla omsorg om barnet, barnets personliga inte- gritet,
            barnens talesrätt i vid bemärkelse, barns skadeståndsskyldighet,
            nå- gon som tar tillvara barnets intresse i allmänhet, barn och
            miljö, barn som demokratiska varelser och beslutsfattare, barn
            och kommersiella intressen och slutligen en barnabalk. Någon måste
            samordna barnens rätt i samhället. Det måste finnas en orga- nisation
            med opinionsbildande funktion som kan sätta strålkastarljuset
            på barnens utsatta situation, någon juridisk expertis som kan
            hjälpa barnen mot ett samhälle som inte vill se deras problem
            utan bara vill spara in på omsor- gen, någon som tar tillvara
            barnens rätt vid planeringen av t ex bostadsområ- den, att det
            finns lekplatser som gör rätt för namnet. Inte de färdigkonstrue-
            rade lekmiljöer som ger föga eller inget utrymme för äkta konstruktiv
            lek. Leken är ju barnens arbete och en riktig lekmiljö är en nödvändighet
            för att barnen skall kunna utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-HBNhxHe7oUSeb7LHq2UJp7">
            Inverkan på barnens situation av ett eventuellt inträde i EG
          </p>
          <p xml:id="i-PDCnVPam4tyiftV6Y557tB">
            I den svenska regeringens årsrapport 1989 om Europasamarbetet
            står på si- dan 99: För att inte förvärra de regionala skillnaderna,
            arbetslösheten, ojämlikheten mellan könen och den nya fattigdomen
            när den inre marknadsprocessen på- skyndas genom företagssammanslagningar,
            jordbruksnedläggningar och öv- rig strukturomvandling krävs dämpande
            åtgärder på kortare sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-N5zb1rPPNitCXxJN14Ld5b">
            Det är ett anmärkningvärt erkännande från regeringens sida av
            vad en EG- anpassning verkligen handlar om, nämligen: - ökade
            regionala skillnader = ökad arbetslöshet —- Ökad ojämlikhet mellan
            könen —- ökad nyfattigdom - fler företagssammanslagningar —- fler
            jordbruksnedläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-XiaKQ8suu2d3ScZtoXkmLY">
            Svårigheterna att ge EG en social dimension ligger i EG:s och
            den inre mark- nadens grundstruktur. Var och en får klara sig
            själv och sin familj. Familjens sociala trygghetsförsäkringar
            är kopplade till familjefaderns anställning eller någon annan
            familjemedlems anställning. Den som inte har ett anställnings-
          </p>
          <p xml:id="i-RFFyPDn89U9kTPPeBE7hzv">
            Mot. 1990/91 S0226
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-zGPsR2DcjKwCrWhwWhsgm">
            förhållande eller privata försäkringar har ett mycket dåligt
            socialt skydd i EG-länderna. Det är därför de kan ha så låga skatter
            inom EG. De tar inte ansvar för alla som vi gör i Sverige. De
            har heller inte den utbyggnad av barn- omsorgen och äldreomsorgen
            som vi har i Sverige. Inom EG är kvinnorna i mycket hög grad hemma
            och gör det arbete obetalt som i Sverige utförs av betald arbetskraft
            inom den offentliga sektorn. Inom EG arbetar 35-40 960 av kvinnorna
            utanför hemmet mot 85 260 av de svenska kvinnorna. Det är därför
            man kan hålla lönerna nere, så att företagen kan bli konkurrenskraf-
            tiga. Men vad som inom EG är bra för företagen är i detta fallet
            dåligt för kvinnorna, barnen och de svaga grupperna i samhället.
            Miljöpartiet kan inte acceptera en sådan filosofi för det blir
            inte ett samhälle som kommer att verka för barnens rätt. Detta
            är ett samhälle som i Frankrike redan visat sig utestänga barn
            utan fast adress från att gå i skolan, som inte ger havande kvinnor
            möjlighet att gå på läkarkontroll om de är utförsäkrade på grund
            av arbetslöshet, som hindrar sådana kvinnor att föda sina barn
            på sjukhus och som inte ger deras fattiga barn en möjlighet att
            komma in i samhället, få utbildning, läkarvård eller någon annan
            social rättighet. Så är det alltså redan i EG-länderna i dag.
            En ensamstående kvinna med barn utan arbete eller någon som försörjer
            henne måste leva på en mycket låg ekonomisk nivå. Arbetslösheten
            bland unga kvinnor i Spanien är i dag uppe i 70 Jo. Detta är inte
            ett pris som miljöpartiet de gröna är villiga att betala för att
            gå med i EG.
          </p>
          <p xml:id="i-R5Q45CyeAtcA5Q6pxzZmJj">
            Barns rättigheter vid skilsmässa
          </p>
          <p xml:id="i-FHvN3KvPS2DdPoCnxw8Tmf">
            Barn har svårigheter att framföra sina åsikter i samband med
            skilsmässor och de har överhuvudtaget problem med att bli trodda.
            Miljöpartiet vill att famil- jerådgivning och samarbetssamtal
            före en skilsmässa erbjuds och bekostas av kommunen. Samarbetssamtal
            är samtal som hålls under ledning av erfa- ren personal inom familjerådgivningens
            verksamhet i syfte att uppnå samför- ståndslösningar vid vårdnads-
            och umgängeskonflikter. På sikt har det visat sig fördelaktigt
            för barnen med dessa samtal — de har till och med visat sig vara
            ekonomiskt lönsamma för samhället. En utredning har visat att
            sådana samtal ger mindre alkoholproblem, färre utslagna och mindre
            skolskolk bland barnen samt mindre sjukskrivningar och färre rättegångar
            för föräld- rarna. Både barn och föräldrar mår bättre. Vi måste
            göra allt som går för att minska skadeverkningarna för barn av
            en skilsmässa. Barn behöver föräld- rar som kan samarbeta även
            efter en separation. Barn har rätt till båda sina föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-QGzBU4T6gkbSxsnZSM4dpX">
            Barns rätt till barnombudsman
          </p>
          <p xml:id="i-324QHZu9z5e5MB3ibShTeN">
            Vi önskar därför att det inrättas av en tjänst som barnombudsman
            på det statliga planet men också tjänster på det lokala planet
            ute i kommunerna. Barnens rätt i samhället måste stärkas. Det
            visar alla fall av barnmisshandel och sexuella övergrepp mot barn.
          </p>
          <p xml:id="i-QMxHbGxm4s71yhx1hG6AQu">
            Mot. 1990/91 S0226
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XQcTcesRwFcykLbtKqozkR">
            Barns rätt till barnomsorg
          </p>
          <p xml:id="i-DQ75F3MxRRDiEt5KRjxqK5">
            Det är viktigt att påtala uraktlåtenheten att se till att tjänster
            inom barnom- sorgen besätts och att vi får behålla specialistutbildat
            folk inom barnhälso- vård, barnpsykiatri, barnsjukvård, barntandvård
            och annan barnomsorg i ordets vidare mening. Inom alla de nu uppräknade
            omsorgerna sparas det nu på både statlig och lokal nivå. Miljöpartiet
            kan inte acceptera en social nedskärning som går ut över våra
            allra svagaste i samhället, barnen. Barnen har rätt till barnomsorg.
            Det är inte föräldrarnas rätt till barnomsorg som vi vill värna,
            inte arbetsgivarens rätt till barnomsorg för sina anställda, inte
            samhällets rätt till barnomsorg utan just barnens rätt till barnomsorg
            på barns villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-3y79ieTZcmwjnFZUHQGYfm">
            Barn i missbrukarhem
          </p>
          <p xml:id="i-6sBTDAQ2mMD38vMXzoffSM">
            Det finns all anledning att tänka på de barn som far illa i sina
            hem. Cirka 100000 barn lever i missbrukarhem. Omkring en miljon
            svenskar berörs av alkoholmissbruket antingen som missbrukare
            själva eller som anhörig. Tre fjärdedelar av all misshandel sker
            p ga alkoholpåverkan för att inte tala om alla olyckor och brott
            som har alkohol som grundorsak. 60 miljarder kostar alkoholen
            samhället om året men med gemensamma ansträngningar kan vi samarbeta
            med missbrukaren och ge stöd och hjälp. Framförallt kan vi inte
            låta barnen fara illa.
          </p>
          <p xml:id="i-D89FwNfF8ToBNWw238tNsb">
            Barns rätt inom skolområdet
          </p>
          <p xml:id="i-Hr6yP4B3bcd1Xf1y2hS1FT">
            Sparnitet märks inom skolans område på sämre skolmåltider med
            vatten istället för mjölk, med mindre grönsaker, sämre kvalitet
            på råvarorna, mera halvfabrikat, mer uppvärmd mat istället för
            att man utnyttjar de skolkök som redan finns. Istället vill vi
            ha bättre kvalitet på maten och alternativod- lade grönsaker.
            Det finns också trista, stojiga måltidslokaler som aldrig hade
            blivit godkända som måltidslokaler av fackföreningarna på en arbetsplats
            för vuxna. Så har vi trasiga gamla skolböcker som ”ärvs” från
            klass till klass för att inte tala om dammiga, dåligt städade
            klassrum och till och med mögliga, osunda lokaler. Detta är ett
            problem som har dykt upp under senare år. Skolans mål skall vara
            att lära för livet, att låta kreativiteten utvecklas hos varje
            barn, att utveckla personligheten, tänkandet och intellektet,
            att bygga på de naturliga förutsättningarna barnet har när det
            börjar i skolan. Ele- verna ska vara skolans självklara centrum
            och respekteras som de individer de är. Arbetet i skolan skall
            präglas av demokrati, solidaritet, jämställdhet, positiv konfliktlösning
            och personligt ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-TLDz8UnyoTfQevnvtP8Bqi">
            Barns rätt till sina föräldrar
          </p>
          <p xml:id="i-XcsCzAajtMnyv51LhqNNY4">
            Barnens rätt till sina föräldrar skulle bättre kunna tillgodoses
            om vi kunde införa rätten till kortare arbetstid särskilt för
            småbarnsföräldrarna. Varför skall några människor arbeta sig till
            magsår och hjärtinfarkt medan andra går ofrivilligt arbetslösa.
            Men ledstjärnan för kortare arbetstid skall vara barnens rätt
            till sina föräldrar, inte möjligheten till en extra jaktvecka
            på hösten.
          </p>
          <p xml:id="i-SEbfVTAmZ7upXRyQsMMKap">
            Mot. 1990/91 S0226
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-7MBs3becdSVTHfpntQiyYJ">
            Barns rätt till förebyggande vård
          </p>
          <p xml:id="i-4Q8yAic4STFczBA13nCvXN">
            Vi måste arbeta förebyggande när det gäller barnen. Det gäller
            inte bara BYVC-verksamheten och skolorna utan också inom hemmen.
            Det måste till åtgärder mot en förväntad cancerexplosion, mot
            att barn utsätts för passiv rökning, mot att barn tvingas vistas
            i ”sjuka” hus. För att barn skall få en bättre uppväxt måste de
            vuxnas alkoholberoende minska och narkotikan be- kämpas effektivt.
            Allt detta kräver aktivare åtgärder från samhällets sida än vad
            som nu förekommer.
          </p>
          <p xml:id="i-2sWD2qXRDFzFE5bmEyN8p3">
            Handikappade barns rättigheter
          </p>
          <p xml:id="i-9VgYKjruRX2msK3LE1oYcG">
            Men även om vi gör allt vi kan i förebyggande syfte kommer det
            att finnas barn som föds handikappade eller blir handikappade
            på olika sätt. Då är det viktigt att samhället tar sitt ansvar
            för att underlätta för de handikappade att kunna leva ett så normalt
            liv som det tekniskt sett är möjligt. Det finns i dag många möjligheter
            att kompensera handikappet med teknikens hjälp. Där får inte penningbrist
            lägga hinder i vägen. Där måste samhället underlätta med de hjälpmedel
            som står till buds. Därför är det mycket viktigt att 1989 års
            handikapputredning får gehör för de förslag till förbättringar
            för de han- dikappade som den kommer att framlägga. Ändå rör denna
            utredning bara en liten del av de handikappade. Vi måste därför
            satsa aktivt på att förbättra de handikappades villkor. Här kommer
            också vår syn på sjukdom och handikapp in vad gäller gen- tekniken.
            Vi kan inte via genteknisk forskning och fosterdiagnostik ”för-
            säkra” oss mot handikapp och sjukdom. Vi måste arbeta mot en uppfattning
            att endast det friska och oskadade har ett positivt värde för
            samhället. An- nars kan lätt en elitistisk syn på människovärdet
            slå ut humanitet och varia- tion, vilket skulle ge ett avhumaniserat
            samhälle befolkat av aniara-männi- skor, ett kallt och effektivt
            samhällle där bara A-människor har berätti- gande.
          </p>
          <p xml:id="i-AKm2waZ8nEAgZebLdL8npH">
            Barns rätt att slippa etervåld och reklampåverkan
          </p>
          <p xml:id="i-SqehMsERSYy4EN8Kwgwvy3">
            Vi måste också motarbeta att barnen psykiskt skadas av videovåld,
            får en uppfattning av att det går att slå och sparka en människa
            sönder och samman för att sedan som på TV resa sig upp och fortsätta
            som om ingenting hänt. Det ger barn en skev bild av hur en människa
            upplever att utsättas för våld. Därför är det viktigt att ta upp
            frågan om TV-politiken och dess påverkan på speciellt barnen.
            I detta fall är TV-reklam och våldsinslag ofta hopkopplade. Barn
            bör inte utsättas för TV-reklam direkt riktad till barn. Sådan
            reklam skall ej förekomma.
          </p>
          <p xml:id="i-UJNvcy6da5HMkBDhMCjGcZ">
            Barns rätt till en meningsfull fritid
          </p>
          <p xml:id="i-BbXB2FTZBzTtWUv4VpruCS">
            När det gäller idrotten vill vi satsa på breddidrotten och motionsidrotten
            på elitidrottens bekostnad. Vi vill ha jämlikhet mellan könen
            och lika stora sats- ningar på flickidrott som på pojkidrott.
            En av de finaste insatser som samhäl- let kan göra till hjälp
            för de handikappade är att stödja deras fritidsaktivite-
          </p>
          <p xml:id="i-AcKLAwi7ef2coNMdJJysCB">
            Mot. 1990/91 S0226
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-LCZSkXLA4Pn6u8v6X6YzMX">
            ter. Handikappidrotten ger sina utövare högre självkänsla och
            mer kontakt med andra människor förutom en starkare och friskare
            kropp under de för- utsättningar som finns. Men även inom ungdomsidrotten
            kan det bli så att tidtagaruret, måttban- det eller antalet mål,
            prestationen, avgör om man får vara med i laget och gemenskapen.
            De som inte platsar i laget måste också komma medi en bred- dad
            verksamhet och få vara med i gemenskapen. Många ledare ställer
            upp med tid och entusiasm gratis, satsar t o m av egna pengar.
            Samhället borde visa sin uppskattning och ge föreningarna ytterligare
            ekonomiskt stöd för att dessa skall kunna ta ansvaret för de ”glömda
            ungdomarna” och få med dem i gemenskapen. Vi föreslår att pengar
            tas från de statliga lotterierna till detta.
          </p>
          <p xml:id="i-QswaPERyHEb1W8yxn4KUxr">
            Ungdomars rätt till eget boende
          </p>
          <p xml:id="i-LqDcwcNtULUTyHVUQ6vUta">
            På vissa orter är det ont om bostäder, vilket skapar särskilt
            stora svårigheter för ungdomar som vill ha egen bostad. Därför
            bör en översyn ske av behovet och åtgärder vidtas. Det är också
            viktigt att det finns bra och billiga bostäder inte bara till
            de skötsamma ungdomarna utan också till dem som kommer snett i
            samhället. De utslagnas antal blir allt större och de blir allt
            yngre. Socialstyrelsen borde utforma direktiv för hur kommunerna
            genom uppsö- kande verksamhet även på gator och torg skall söka
            uppskatta behovet av sängplatser för de bostadslösa missbrukarna.
            Det måste vara lättare att moti- vera missbrukare till att upphöra
            med sitt missbruk om vederbörande har tillgång till ett något
            så när socialt boende och slipper den dagliga jakten ef- ter en
            sovplats.
          </p>
          <p xml:id="i-AtutMm589xWdS9bQuPxhd9">
            Ungdomsmottagningar
          </p>
          <p xml:id="i-T19dhVP95gfndHWBSs9ADq">
            För att förebygga att ungdomar kommer snett i samhället bör det
            finnas ung- domsmottagningar ute i kommunerna. Sådana mottagningar
            fyller ett stort behov för att förebygga sjukdomar och ungdomsproblem
            framförallt vad gäller sex och samlevnadsproblem men också alla
            andra typer av problem stora som små, psykiska som fysiska. På
            så vis har det visat sig att man kan få ner antalet oönskade tonårsgraviditeter
            och aborter förutom att man lär sig hur man skyddar sig mot smittsamma
            könssjukdomar. Att lägga några miljoner i stimulansbidrag till
            utbyggnad av fler ungdomsmottagningar är väl använda pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-4BcBEg218Zoe7WfMjdMZau">
            Barns rätt utanför Sveriges gränser
          </p>
          <p xml:id="i-GpproE39kz313LBPz1BaTs">
            Det är viktigt att Sverige engagerar sig i barnens internationella
            rättigheter. Dit hör att förbjuda att barn tas ut till aktiva
            stridshandlingar. Det skall inte heller vara lagligt att utnyttja
            barn som arbetare i mycket tidig ålder. Att utnyttja barn som
            billig arbetskraft för att förbättra sin konkurrenskraft skall
            inte vara möjligt. Det är en för samhället osund och för barnen
            skadlig in- ställning. Sverige har ratificerat FN-konventionen
            om barnens rättigheter men vi måste ändra svensk lag enligt FN-konventionen
            så att barn i Sverige inte kan sättas i fängelse vilket sker idag,
            t ex när det gäller flyktingbarn.
          </p>
          <p xml:id="i-DSEh7oyqyxXZLnVufQiEzB">
            Mot. 1990/91 S0226
          </p>
          <p xml:id="i-P3AvbuXVPS7ofZVg1vMkv3">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-PFTYhkv8D71WrToa9ASVzV">
            Vi har också problemet med alla de barn som i andra länder utnyttjas
            som sexobjekt av lystna resenärer även från vårt land. Det är
            människor som an- ser att de för pengar kan köpa sig rätten att
            skada, t o m dödligt skada, små- barn och unga pojkar och flickor
            genom sitt perversa sexuella beteende, människor som ser på barn
            som vilken förbrukningsvara som helst, som man kan köpa, bruka
            och slänga bort. Sådana sexresor skall inte kunna arrange- ras.
            Det är och förblir ett kriminellt handlande att utnyttja barn
            sexuellt även om det sker utanför vårt lands gränser. Varför har
            sådana resor inte redan stoppats? Här kräver miljöpartiet de gröna
            ett aktivt handlande av regeringen och att det tillsätts en utredning
            med uppgift att utreda och ge förslag till åtgärder som förhindrar
            sexuellt utnyttjande av barn. Vi vill få stopp på denna olus-
            tiga trafik. I samband med detta är naturligtvis den växande porrindustrin
            ett ökande hot mot barnen. Vi ser hur Östeuropa redan med sina
            nyöppnade gränser blivit en lukrativ marknad för denna industri.
            Ett skrämmande stort antal barn utnyttjas och t.o.m. dödas visar
            siffror från USA.
          </p>
          <p xml:id="i-E14BtP16tnxwEKxCEoEPkg">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-G9FXiBZXMgpDd15yLWAo22">
            Med hänvisning till det anförda hemställs [att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om tillsättandet av en parlamentarisk utredning om bar- nets rätt,']
            [att riksdagen anvisar medel för information om hur ett eventuellt
            medlemskap i EG kommer att påverka den s.k. svenska välfärdspoli-
            tiken, innan den folkomröstning kommer till stånd som måste föregå
            ett beslut om Sveriges eventuella inträde i EG,”] [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att med an- ledning av
            kommande generationers möjlighet till överlevnad ett nytt beräkningssätt
            för BNP införs i vilket även miljöförstöringen inräknas,”] [att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att kärn- kraften
            skall avvecklas snarast möjligt för att inte öka skuldbördan både
            ekologiskt och ekonomiskt för våra barn och barnbarn i sam- band
            med nedläggningen,'] [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att mer bio- logi/ekologiundervisning införs i skolan,”]
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att vi
            får en större satsning på undervisning, utbildning och forskning
            om barn och barns villkor,”] 1. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna att en stat- lig barnombudsmannatjänst inrättas
            och verkar för att kommunerna inrättar motsvarande tjänst på det
            lokala planet på hel- eller halvtid i varje kommun, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att social- styrelsen
            bör tillse att vi får behålla den specialistutbildade personal
            inom barnhälsovård, barnpsykiatri, barnsjukvård, barntandvård
            och annan barnomsorg i ordets vidare mening som vi med all rätt
            ansåg oss ha råd med under föregående årtionde,
          </p>
          <p xml:id="i-VQncXCJhv9BupsPzSej9i4">
            Mot. 1990/91 S0226
          </p>
          <p xml:id="i-5Sx9YqAeRDotT9RXAVqUtt">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-XyTvTnLcG7Z1e1Rp7mmiqS">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            när det gäller barnomsorg är det barnens rätt till barnomsorg
            som skall tillgodoses, [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att barnens rätt till omsorg på skolans område vad
            gäller skolmåltider, lokaler, ar- betsmiljö och arbetsmaterial
            tillgodoses enligt vad i motionen anförts,”] 4. att riksdagen
            begär att regeringen tillsätter en utredning med uppgift att utreda
            och ge förslag till åtgärder som förhindrar sexuellt utnyttjande
            av barn i andra länder enligt vad i motionen anförts — det gäller
            sådana handlingar som skulle varit kriminella om de utförts i
            Sverige, [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            att kortare arbetstid införs, i första hand för småbarnsföräldrar,
            med 20-30 tim- mars arbetsvecka, för att ge barnen deras rätt
            till att umgås med sina föräldrar,”] 5. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att all barnomsorg bör ske i
            rökfri miljö, speciellt om föräldrarna så kräver samt att passiv
            rökning i offentliga lokaler förhindras, barn skall inte behöva
            bli passiva rökare, [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att åtgärder vidtas för att undvika att fler sjuka
            hus byggs och att de som finns sa- neras så att barn inte skall
            behöva bli sjuka på grund av dålig boendestandard,”] [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att bygg- mästare eller
            motsvarande åläggs ett ansvar för att allergi- eller sjuk- domsframkallande
            material inte får komma till användning vid bygg- nation och att
            fastighetsägare inte får hyra ut sjuka hus eller lokaler där förhållanden
            av osunt slag råder om barn skall vistas i lokalerna,”] 6. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att avglori-
            fiering av alkoholbruket bör ske genom informationsverksamhet
            och opinionsbildning för minskad alkoholkonsumtion, speciellt
            bland skolungdomar och värnpliktiga, 7. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att medel bör anslås för att
            intensifiera upplysningen om narkotika, 8. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att barn i missbrukarfamiljer
            vid behov måste kunna söka skydd i någon form av jourverksamhet
            och att en verksamhet motsvarande den danska in- förs till att
            börja med i storstäderna; även organisationer som BRIS bör aktivt
            stödjas, 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            att statens, kommuners och landstings sparnit inte får försämra
            de handikappade barnens möjligheter till rehabilitering och teknisk
            hjälp och att de trots sitt handikapp måste få utvecklas maximalt
            efter sina förutsätt- ningar, 10. att riksdagen begär att regeringen
            tillsätter en parlamentarisk kommitté med uppgift att komma med
            ett heltäckande förslag till lag-
          </p>
          <p xml:id="i-82M84AKoo1DS9fzSym7jtc">
            Mot. 1990/91 S0226
          </p>
          <p xml:id="i-E9aSMspoUciX9c81mdQeaL">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_226/mot_199091_SoU_226-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-KfpP7gaopa4e8abXZAhz2W">
            stiftning om genteknik och angränsande områden inom bioteknik
            vil- ket har betydelse även för diskussionen kring fosterdiagnostiken,
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att det
            skall finnas ansvarig utgivare för alla videogram för att man
            skall kunna stoppa videovåldet som är särskilt skadligt för barn,”]
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att reklam
            inte skall sändas i TV, speciellt inte reklam som riktar sig direkt
            till barnen,”] [att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att motion och idrott som schemalagt ämne inte minskar,”]
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att lika
            stora satsningar bör göras på flickidrotten som på pojkidrotten
            och att sats- ningar görs på bredd idrotten på elitidrottens bekostnad
            om pengarna inte räcker till båda,”] [att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att pengar tas från de statliga lotterierna
            till stöd åt föreningarna inom ungdoms- idrotten för att stödja
            dessa i deras arbete för att få med de ”glömda” ungdomarna i sin
            verksamhet,'"] 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att analys blir gjord av bostadsbehovet bland bostadslösa
            ungdomar och att se- dan åtgärder vidtas för att skapa små billiga
            bostäder samt ge natthär- bärge för de akut bostadslösa ungdomarna,
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att Sverige
            bör agera för att barn inte får tas ut som soldater och att barn
            inte får utnyttjas som arbetskraft i alltför tidig ålder samt
            att Sverige måste ändra lagen enligt FN-konventionen om barnens
            rättigheter vad gäller att Sverige idag tillåter att barn sätts
            i fängelse, något som FN-konven- tionen inte tillåter.”]
          </p>
          <p xml:id="i-3okecefBwJdCXW2TAozVBQ">
            Stockholm den 14 januari 1991 Inger Schörling (mp) Claes Roxbergh
            (mp) Ragnhild Pohanka (mp) Anna Horn af Rantzien (mp) Gösta Lyngå
            (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-GGfdurywhmiELkQtayaxSp">
            Eva Goés (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-JjudcnJDRWJRmZK5qCbbzu">
            1:1990/91:L404 21990/91:K409 3 1990/91:Fi408
          </p>
          <p xml:id="i-UDdc5mzCx8Ui13wNcfx2rY">
            41990/91:N414 51990/91:Ub804 61990/91:A717
          </p>
          <p xml:id="i-6woAjsVZUrg2ftcVw14PCD">
            Anita Stenberg (mp) Kjell Dahlström (mp) Kaj Nilsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-QdB73fUm9VEgwzoAsRnWNF">
            Marianne Samuelsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-FBod1woZqW5Yq5jmmibhV5">
            71990/91:Bo511 31990/91:Kr504 21990/91:U672
          </p>
          <p xml:id="i-CULg1GzF59kVbYQhBRMXRS">
            Mot. 1990/91 S0226
          </p>
          <p xml:id="i-PFT2ivFRuCnw6cXTsk4tEx">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
