<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-AU-00479">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regionalpolitik för Kalmar län</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U">av Agne Hansson och Marianne Jönsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regionalpolitik för Kalmar län</title>
          <idno type="rdwebb">GE02A479</idno>
          <rs type="number">A479</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A479/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A479</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02A479</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ds6mqo4TghzcPDSTi6ccLJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ds6mqo4TghzcPDSTi6ccLJ">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CswozJySE7CJtHH1LMXQhS" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BaK8ebCK31FheJVX8F78gz" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GD7GqoQEGKsDJipcJbJE8a" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RHVs8J8KEg9brYhaBq1gwc" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SsEqdyoPoxkVwY9DH5zo3f" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NbybqvnTbxbZvD9aBCxd4w" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Et5M5o2469mEBgVPeHUX6m" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Et5M5o2469mEBgVPeHUX6m">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AS8jqRXj9cqskLEiokc3oq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ch2XfYNJUhSApv1VES3Ngb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LKb97ysaH1UBXu9kvsaA1o" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GtMVm5Xk15UzTQTpuRMKTf" type="motBody">
        <div xml:id="i-KZRcnVXBCaeGs33MMQyYaY">
          <p xml:id="i-6XRc47DmuKBhQgPPrtk1wo">
            Motion till riksdagen 1990/91:A479
          </p>
          <p xml:id="i-TW3LeC1mhq2JTF8EMT35y">
            av Agne Hansson och Marianne Jönsson (c) Regionalpolitik för
            Kalmar län
          </p>
          <p xml:id="i-L1xFyGVXuUB3t5hvhim4A3">
            I denna motion föreslår vi att riksdagen avvisar regeringens
            fientliga linje mot Kalmar län. Vi föreslår en rad åtgärder för
            att vända utvecklingen, stärka sysselsättning och service, behålla
            ungdomen och öka inflyttningen i Kalmar län. Vi föreslår att riksdagens
            tidigare beslut om att slopa stödområde C rivs upp. Stödområdesbegrepp
            C bör behållas men ges benämningen resursom- råde. Kommunerna
            Högsby, Torsås, Hultsfred, Mönsterås, Emmaboda, Nybro, Oskarshamn,
            Västervik, Vimmerby, Borgholm och Mörbylånga med un- dantag av
            församlingarna Glömminge, Algutsrum och Torslunda i Kalmar län
            föreslår vi skall införas i resursområde C. Vi föreslår att det
            framtida regionalpolitiska stödet görs mer individriktat för att
            utjämna inkomststrukturen i landet och höja den nuvarande låga
            in- komstnivån för Kalmar läns invånare. Vi föreslår en lokalisering
            till länet av kollektivforskningsinstitut inom sektorerna trä,
            turism och vattenbruk. 50 miljoner kr föreslås avsättas till vuxenutbildningsinsatser
            och till studie- förbundens utbildningsverksamhet i bl.a. Kalmar
            län. Särskilda resurser föreslår vi skall särskilt avdelas till
            länet för att bygga upp mottagnings- och utvecklingsenheter för
            att stödja och utveckla kvinn- ligt företagande i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-5F4hfe1Q79nV4gv9XrYHH9">
            Befolkningsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-YAZUkcBGWQK797MGPKW7RZ">
            Kalmar län är ett avflyttningslän. Det är främst de unga som
            flyttar. Situatio- nen i länet under 80-talet har skrämmande likheter
            med befolkningsomflytt- ningen under 60-talet. Avfolkningen av
            vissa delar av landet som medfört stora trängselproblem för storstädernas
            människor, med bostadsbrist, vård- kris och försämrad stadsmiljö,
            har i mycket hög grad gått ut över Kalmar län. I ett längre perspektiv
            ser befolkningssituationen än dystrare ut. Under de senaste hundra
            åren har befolkningen varit konstant i Kalmar län, samtidigt som
            rikets befolkning nästan fördubblats. Kalmar län har således inte
            fått del av denna folkökning. Resultatet har blivit att regionens
            andel av rikets befolkning har minskat från 12 procent till i
            överkant av 6 procent. Inget an- nat län kan uppvisa en liknande
            utveckling. Norrlands andel av rikets befolk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4YR5p327XRrtPhg6o6B2Vs">
            ning har exempelvis endast minskat med 0,5 procentenheter under
            samma hundraårsperiod. I likhet med de flesta län i landet har
            även Kalmar län kunnat uppvisa en befolkningsökning de senaste
            två åren. Men en närmare analys visar att länet fortfarande skiljer
            sig från de flesta andra län. Ökningen var procentuellt mindre
            än ökningen i de flesta andra län. Utflyttningen till övriga län
            är fort- farande mycket hög. På inrikesflyttningar uppvisar t.ex.
            Kalmar län ett mi- nus på I 452 personer för 1988. Det är invandrare
            och framför allt flyktingar som räddar länet från befolk- ningsminskning.
            Detta är i och för sig glädjande. Utan invandringen skulle länet
            haft en befolkningsminskning för t.ex 1988 på 227 personer. Även
            om avflyttningen från länet avklingat under 1988 och 1989 kan
            de aldrig tas som intäkt för att 80-talets svåra avfolkningstrend
            är slut. I ännu mindre grad ger den belägg för att en mer än hundraårig
            period av befolk- ningsstagnation i länet nu skulle vara bruten.
            Med en fortsatt svag regional- politisk satsning finns uppenbar
            risk att länet har att vänta en ny kraftig ut- flyttningsvåg både
            till storstäderna och till invandrarnas ursprungliga hem- länder.
            Utflyttningen från länet har gjort åldersstrukturen alltmer snedvriden.
            Det är ungdomarna som flyttar från länet i brist på högre utbildning.
            Efter avslutade högre studier stannar ungdomen kvar i de expansiva
            universitets- orterna. De äldre bor kvar och blir proportionellt
            allt fler. Tabellen nedan visar antalet utflyttade ungdomar, 16-24
            år, från 1982 till 1987.
          </p>
          <p xml:id="i-CDFgHdh1HRYLJhTNob2KDb">
            Tabell I. Antalet ungdomar som flyttat från länet under 1982
            — 1988.
          </p>
          <p xml:id="i-61G7c4ZgEi2rP4VeGybqsB">
            År Utflyttade 16-24 år 1982 I 160 1983 I 220 1984 I 460 1985
            1.700 1986 1 800 1987 1 800 1988 1 875 Summa 11015
          </p>
          <p xml:id="i-975AfdTa6esBaf2r3wRU3T">
            Drygt 11-000 ungdomar har flyttat från Kalmar län på 7 år. Det
            är 4,6 procent av länets befolkning. Samtidigt blir andelen äldre
            allt större. En jämförelse med rikets ålders- fördelning visar
            att länet är klart underrepresenterat i åldersgrupperna 16- 24
            år och 25-44 år men däremot överrepresenterat i åldersgrupper
            över 45 år och särskilt över 65 år. Den kraftigaste ökningen av
            äldre har länet i ål- dersgruppen över 80 år. 1988 var 11-756
            av länets invånare 80 år eller äldre. Detta är mer än 400 fler
            än vid föregående årsskifte. Länet har flest antal äldre per tusen
            invånare i landet näst Jämtland. Andelen äldre i länets kom- muner
            och genomsnittet för riket framgår av följande tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-7fGweqRvhWffnpRLg9jwnW">
            Mot. 1990/91 A479
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-S7M8YZGGSzh9sudccQ4ZvG">
            Tabell 2. Andelen äldre i länets kommuner 1988 i procent av hela
            befolkningen. Mot. 1990/91
          </p>
          <p xml:id="i-ViDuKA5AzYK4p5Zxpy1btq">
            Kommun 65-w år 80-w år A479 Yo Vd Västervik 20,8 5,0 Vimmerby
            20,2 4,8 Hultsfred 22,1 5,4 Högsby 25,8 7,1 Oskarshamn 19,0 4,5
            Mönsterås 19,3 4,3 Nybro 21,0 5,2 Emmaboda 20,4 4,7 Kalmar 18,4
            4,5 Torsås 23,8 6,4 Mörbylånga 18,4 4,4 Borgholm 24,3 6,0 Kalmar
            län 20,3 4,9 Riket 17,8 4,1
          </p>
          <p xml:id="i-3DTwKMaKb84d8gH5gbVC3R">
            Som framgår av tabellen är andelen äldre extremt hög i Högsby
            kommun, men också Torsås och Borgholm har andelar som klart överstiger
            länsge- nomsnittet. Alla länets kommuner överskrider klart rikets
            genomsnittsan- del, såväl vad avser åldersgruppen över 65 år totalt
            som gruppen 80 år och äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-84AzbAEMVn1Ji7yNbvZmsE">
            Inomregional obalans
          </p>
          <p xml:id="i-SJ4bDZ62qHeFzE12u7HtpG">
            Bland förändringarna i befolkningen märks vidare en kraftig avfolkning
            på landsbygden och stora skillnader mellan olika kommuner. Den
            regionala obalansen har ökat. Medan norra länsdelens sex kommuner
            har svarat för hela befolkningsminskningen de senaste fem åren
            är det främst Kalmar kom- mun som ökat sin befolkning. Kalmar
            län rymmer en regionalpolitisk problematik som påminner om landets.
            I vissa delar främst i norra länet finns Norrlandsproblem medan
            si- tuationen i andra delar är ljusare.
          </p>
          <p xml:id="i-JmXpXgtMP1No4M1XbPU7vn">
            Sysselsättningen
          </p>
          <p xml:id="i-AXErtwvSWKWs4vvqrKyFBK">
            Avflyttningen från länet har inte enbart medfört att andelen
            äldre ökat. Den har också medfört att könsfördelningen blivit
            ensidigare. Därmed försvåras möjligheterna att upprätthålla en
            allsidig näringslivsstruktur. Ensidigare nä- ringslivsstruktur
            och därmed svårare för kvinnorna att få arbete innebär att länet
            går in i en ond cirkel där allt fler kvinnor tvingas söka sig
            till mer expan- siva regioner både för att få utbildning och arbete.
            Detta leder till en bristfäl- lig social miljö som i sin tur leder
            till att dynamiken i länets utflyttningsområ- den minskar. De
            sociala problemen riskerar därmed att öka och utarm- ningen av
            de svaga områdena i länet blir än mer svår att stoppa. Detta är
            nu synligt i de antal varsel som sker. Totalt omfattas 2384 perso-
            ner av varsel. Av dessa är 1 290 berörda av uppsägning och 1094
            av permitte- ring/korttidsvecka. Arbetslösa i länet var den 9
            januari 1991 3931 personer. Det är en ökning med 1583 sedan samma
            tid i fjol. Detta motsvarar 2,7 Yo av befolkningen i åldrarna
            16—64 år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fp9PyxHw2uHu6Sb6gfN6rj">
            Kalmar län är ett typiskt småföretagarlän. Länet har därigenom
            missgyn- nats av 80-talets regeringspolitik som i huvudsak gynnat
            storföretagen på småföretagens bekostnad. Den ensidiga satsningen
            som skett på de stora ex- portföretagen och på ökad koncentration
            inom näringslivet har lett till att många små företag i länet
            köpts upp eller hotas av uppköp från stora företag utanför länet.
            Det har inneburit att länet har en situation på näringslivssidan
            där huvud- delen av näringslivet dirigeras från huvudkontor utanför
            länet. Den lokala förankringen avtar och känslan för sysselsättningsansvaret
            minskar. Uppköp och sammanslagningar leder oftast till nedläggningar
            av mindre enheter i pe- riferien. Länets arbetsmarknad är därmed
            mycket sårbar vid den nedgång i konjunkturen som nu sker.
          </p>
          <p xml:id="i-BTdBhyVtv14K9n4eM47Jsg">
            Löne- och inkomstförhållanden
          </p>
          <p xml:id="i-Jyv7tpiSEheTzah5Kh9jiD">
            Den kraftiga löneglidningen som skett på grund av den ökade koncentratio-
            nen till de expansiva områdena har lett till ökade löner i koncentrationsom-
            rådena medan en lägre inkomstutveckling kan förmärkas för de förvärvsar-
            betande i Kalmar län. Löneklyftorna regionalt har därigenom ökat
            på Kal- mar läns bekostnad. Detta framgår mycket tydligt av följande
            inkomststatis- tik.
          </p>
          <p xml:id="i-J7cqbEfykGdbwSgAJoobRG">
            Tabell 4. Taxerad och beskattningsbar medelinkomst län för län
            och i riket 1987.
          </p>
          <p xml:id="i-JDhfJCTzngWQtUJmNkNHhQ">
            Pla- Län Taxerad me- Beskattningsbar cering delinkomst medelinkomst
            1 Stockholm 99 600 95 300 2 Göteborgs och Bohus 87 100 $2 100
            3 Uppsala 84 900 50 400 Riket 84 700 50 400 4 Malmöhus 84 000
            79 300 5 Västmanland 83 600 78 700 6 Norrbotten 52 500 77 800
            7 Södermanland 82 300 77 000 8 Östergötland $1 600 76 500 9 Orebro
            81 500 76 200 10 Västernorrland 81 300 76 000 11 Alvsborg 50 700
            75 300 12 Västerbotten 80 300 75 300 13 Gävleborg 50 300 74 700
            14 Halland 79 800 74 700 15 Jönköping 79 500 74 400 16 Kopparberg
            79 200 73 800 17 Värmland 79 100 73 600 18 Kronoberg 78 000 72
            800 19 Skaraborg 77 600 72 300 20 Blekinge 77 000 72 500 21 Kristianstad
            76 900 71 900 22 Kalmar 76 100 70 500 23 Jämtland 75 700 69 900
            24 Gotland 73 100 67 900
          </p>
          <p xml:id="i-BonrxV5H6XJS4xmsSXeCyu">
            Hur antalet inkomsttagare fördelar sig på olika inkomstgrupper
            framgår av följande tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-TpGvwDbmkQw8ofEcGYVbA1">
            Mot. 1990/91 A479
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-SyfoSABokLwmkN7fZPZ5bj">
            Tabell 5. Antalet inkomsttagare fördelade på olika inkomstgrupper
            i Kalmar län Mot. 1990/91 samt andelen i varje grupp i Kalmar
            län, Stockholm och riket — taxerad inkomst 1987. :
          </p>
          <p xml:id="i-DbpfDiPnUrmoKXpnKjbDdG">
            A479 Sammanräknad in- Kalmar län Stockholm Riket komst, inkomst-
            grupp (1 000) kr antal Zo-andel Jo-andel Yo-andel 0,1- 19,9 16
            877 8,7 7,9 8,4 20,0- 39,9 27 791 14,3 8,3 11,5 40,0- 59,9 27
            397 14,9 9,9 12,4 60,6- 79,9 26 136 13,6 10,5 12,4 80,0- 99,9
            29725 15,3 13,7 14,9 100,0- 119,9 28 448 14,7 15,1 15,0 120,0-
            139,9 17 817 9,2 11,4 10,2 140,0- 179,9 13 158 6,8 12,0 9,0 180,0-
            199,9 2 208 LI 3,2 1,9 200,0- 259,9 2 781 1,4 4,6 2,0 260,0- 299,9
            621 0,3 1,3 0,7 300,0- 975 0,5 2,1 1,0 Summa: 193 934 100,0 100,0
            100,0
          </p>
          <p xml:id="i-6XM7wFqrJTn2uyZ2tjX2Xd">
            1987 fanns det i Kalmar län 193 934 inkomsttagare. Av dessa redovisade
            156 374 eller 81 procent en taxerad inkomst som understeg 120
            000 kronor. För hela riket är den siffran 75 procent medan endast
            65 procent av Stockholms inkomsttagare ligger under denna nivå.
            I tabellen anges denna magiska skär- ningspunkt för länet med
            den streckade linjen. Hur fördelningen förhåller sig mellan olika
            åldersgrupper framgår av nästa tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-BzU4hzKCow63tdFJA3pBke">
            Tabell 6. Antalet inkomsttagare fördelade på olika åldersgrupper
            i Kalmar län samt andelen i varje grupp i Kalmar län, Stockholm
            och riket.
          </p>
          <p xml:id="i-H2uHCeawo9e31QpFMZ6MUC">
            Män och kvinnor Kalmar län Stockholm Riket Idersgrupp (år) antal
            2o-andel Je-andel 2o-andel -15 2819 1,5 1,7 1,6 16-19 11 449 5,9
            5,4 5,9 20-24 16 377 8,4 9,2 8,8 25-34 27 961 14,4 18,5 16,2 35-49
            47 294 24,4 27,4 25,7 50-64 37 470 19,3 17,8 18,9 65- 50 564 26,1
            20,0 22,9 Summa: 193 934 100,0 100,0 100,0
          </p>
          <p xml:id="i-GLJCSHerBwNDiS3NxxFF7E">
            En jämförelse mellan medelinkomsterna i olika åldersgrupper i
            motsva- rande tre fall, Kalmar län, Stockholm och riket, ger följande
            resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-4AmvVS1mw6nRRUHzgbCr52">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-T9CHV5UcBjmuLuPnMXo49j">
            Tabell 7. Medelinkomsten i olika åldersgrupper i Kalmar län,
            Stockholm och riket — Mot. 1990/91 taxerad inkomst (1 000 kr)
            H
          </p>
          <p xml:id="i-kxvD3hP11H4sJWERfmDvK">
            A479 Män och kvinnor Kalmar län Stockholm Riket Aldersgrupp (år)
            tax. ink. tax. ink. tax. ink. -15 10,4 12,9 10,6 16-19 25,0 25,9
            24,9 20-24 69,1 72,9 70,5 25-34 83,5 98,2 89,5 35-49 95,1 122,8
            105,7 50-64 91,5 124,0 103,1 65- 60,2 87,0 68,5
          </p>
          <p xml:id="i-UcfwJXj2mx6QVUaEyoz4QU">
            Analysen av inkomststrukturen visar hur Kalmar läns inkomsttagare
            har för- lorat på den omfördelning av resurser som den socialdemokratiska
            tredje vägens politik under 80-talet har åstadkommit. Kalmar län
            har blivit ett ty- piskt låginkomstlän. Länet ligger trea från
            slutet när det gäller medelin- komstfördelning i landet. Huvuddelen
            av länets inkomsttagare redovisar en taxerad inkomst understigande
            120 000 kr. Länet är dåligt företrätt bland inkomsttagare i de
            produktivaste åldrarna och medelinkomsten understiger klart riksgenomsnittet
            i samtliga åldersgrupper. Inte i någon åldersgrupp uppgår medelinkomsten
            till 100 000 kr. Inte enbart de regionala obalanserna i sig har
            ökat. Även i inkomst- och förmögenhetshänseende har en omfördelning
            skett som varit till stor nackdel för regionala problemområden
            som Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-VpsMXHbrE2uNwF3ZXyEm4r">
            Några övriga probleminslag
          </p>
          <p xml:id="i-D5d3fLmq8rbuK7eMhXrXpC">
            Den statliga verksamheten finns lite företrädd i Kalmar län.
            Länet har näst lägst andel statliga arbetstillfällen per 1000
            invånare av alla län. Regeringens försämrade låneregler till ombyggnadsverksamheten
            hotar nu att bromsa byggsysselsättningen i länet. Skatteutjämningsbidragen
            till länets kommuner och landsting har skurits ner flera gånger
            under 80-talet. 1984 minskade skatteutjämningen med ca 70 miljoner
            kronor för länet. För 1989 blir minskningen 30 miljoner kronor.
            Neddragningen av resurserna på skolans område som riksdagsmajoriteten
            beslutat om har medfört att många av länets små landsbygdsskolor
            hotas av nedläggning. De statliga investeringarna har varit få
            i Kalmar län. Väganslagen har hal- verats under den närmaste 10-årsperioden.
            Den nya jordförvärvslagens tillämpning och försämrade villkor
            för länets jord- och skogsbruksnäring har varit till stort men
            för utvecklingen i länet. Jord- och skogsbruk är en viktig basnäring
            för Kalmar län. Genomförs LAG- förslaget hotas familjelantbruket
            som i dag bär upp landsbygden och utgör basen för mer än en fjärdedel
            av länets sysselsättning. Det är viktigt att riksdagsbeslutet
            från i juni 1990 ligger fast. Den sänkning av gränsskyddet som
            aviserades i samband med budgetpropositionen även- tyrar hela
            den jordbrukspolitiska uppgörelsen. Lägger regeringen ett förslag
            om sänkt gränsskydd utan att uppgörelse är träffad med Gatt får
            socialdemo- kraterna ta skulden för vad som sker. Stor andel råvarubaserad
            och arbetskraftsintensiv verksamhet inom indu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-SwdMHu3UbNXgdYfre8GB51">
            strin, små lokala arbetsmarknader med bristfälliga möjligheter
            till specialise- ring och klart otillräckliga resurser från staten
            för bl.a. kommunikationer och utbildning är andra faktorer som
            utgör hinder för utvecklingen i Kalmar län. Om inte den nuvarande
            utvecklingen mot ökad koncentration bryts ge- nom en kraftfull
            politik för regional balans kommer hela tiden den regionala problembilden
            i Kalmar län att förvärras och ojämlikheten för länets invå- nare
            att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-EqBqaxFn2utCPXrWTDHToN">
            Nytänkande krävs
          </p>
          <p xml:id="i-3QSTVqK1yNusTtk5Ki2M3g">
            Kalmar län har mycket goda naturliga förutsättningar för att
            kunna utveck- las. Bl.a. har länet en utmärkt naturmiljö. Småföretagandet
            och småföreta- garandan är väl förankrade i länet. Länet har en
            finmaskig infrastruktur med ett av landets tätaste landsvägsnät.
            Länet har 13 avgångar tur och retur från 3 flygplatser till Stockholm
            och förbindelser med många andra viktiga centra. Bostadssituationen
            är jämförelsevis bra och kan erbjuda de boende ett marknära boende
            genom att egnahemsboendet är väl frekventerat. Vad som krävs är
            en politik som tar hänsyn till dessa förutsättningar. Skall Kalmar
            län kunna utvecklas krävs det ett decentralistiskt synsätt "med
            nytänkande och mer rättvis fördelningssyn i de politiska beslut
            som fat- tas. Ett sådant synsätt från statsmakterna skulle öka
            optimismen och fram- tidstron i länet och vara en utomordentlig
            hjälp till självhjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-Tie8KG5kAesKo4iyzL7C1q">
            Politik för regional balans
          </p>
          <p xml:id="i-ShZDmGXdFHushnRnV78tWX">
            En samlad helhetssyn med regional rättvisa som grund måste prägla
            det poli- tiska handlandet och alla beslut som fattas. Regionalpolitiken
            och de regio- nalpolitiska besluten kan aldrig bli annat än komplement
            som finjusterar en sammanhållen politik för rättvis regional balans.
            Om den allmänna inrikt- ningen av generella beslut verkligen ges
            en decentralistisk och pluralistisk inriktning blir det också
            möjligt att nå bättre effekt med de speciella regio- nalpolitiska
            insatserna. Exempel på åtgärder i en sådan framtidsinriktad och
            offensiv politik för en utveckling av alla delar av landet och
            som skulle för- ändra situationen och ge rättvisa åt Kalmar län
            är bl.a. följande krav om: — att de statliga investeringarna fördelas
            rättvist, — att skatteutjämningen förstärks och blir mer rättvis,
            —- att ny- och småföretagande främjas genom att ensamföretagens
            egenav- gifter sänks, — att beskattningen för i företag arbetande
            kapital slopas, — att löntagarfonderna avskaffas och fonderade
            pengar används för sats- ningar för att utjämna skillnaderna mellan
            regionerna och skapa regional balans, — att sänka momsen på maten
            och införa ett beskattat vårdnadsbidrag, lika till alla barn,
            — att resurser omfördelas till förmån för förnyelsebara energikällor
            och ef- fektivare energianvändning, — att jord- och skogsbruksnäringen
            främjas,
          </p>
          <p xml:id="i-QCRj3eUwybb9irgKMjoev8">
            Mot. 1990/91 A479
          </p>
          <p xml:id="i-3pabpRjDcAgtdLzrTcEJym">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-QDctiPKjDt1AvnXWxdVZpn">
            — attett internationellt miljöarbete startas som bl.a. inriktas
            mot att Öster- sjöns miljö förbättras och att yrkesfisket främjas,
            =- att ett stimulansbidrag på 50 000 kr per lägenhet införs till
            byggande av smålägenheter och hyresalternativ på landsbygden och
            i småorterna, = att ingen offentlig service på landsbygden får
            dras in utan att alternativ noga prövas, —- att besluten om försämringarna
            av ersättningen för resor i tjänsten med egen bil och reseavdragen
            omgående rivs upp —- att turistmomsen slopas och = att en konsekvensanalys
            av skatteomläggningens effekter för glesbygds- boende och för
            utsatta regioner genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-BGEGQBdCnSXbRyyKqiG6FP">
            Tidigare motionsförslag för rättvisa åt Kalmar län
          </p>
          <p xml:id="i-54uVM1Z8xscyN7seSPhAje">
            Insatser av regionalpolitisk karaktär på en rad områden är därutöver
            nöd- vändiga för att ge länet förutsättningar att på lika villkor
            med andra områden kunna utvecklas. Finns en politik med rättvis
            fördelning i botten och med regional balans som mål finns också
            förutsättningarna för Kalmar län. I en rad andra motioner har
            vi fört fram förslag som skulle främja utvecklingen av Kalmar
            län. Det gäller bl.a. förslag om: —- extra väganslag till länet
            om 100 miljoner kr, — insatser för ett tioårigt program för beläggning
            av grusvägarna inom läns- vägnätet i länet, = utveckling av Dackeleden
            som genomfartsled i norra länsdelen, = insatser för utveckling
            av länsjärnvägarna och kust till kustbanan, — statligt stöd till
            Hultsfreds flygplats och Gotlandsflyget från Kalmar flyg- plats
            - omprövning av bensinskattehöjningen och de försämrade reseavdragen
            och reseersättningarna för egen bil i tjänsten, - åtgärder som
            tryggar produktionen vid sockerbruket i Mörbylånga, - ökade forskningsanslag
            till högskolan i Kalmar och satsningar på ett triangeluniversitet
            i sydöstra Sverige, = avskaffande av skogsvårdsavgiften, - åtgärder
            mot försurningen i skogen, - åtgärder för en levande skärgård,
            —- åtgärder för en bättre läkarförsörjning i Kalmar län, = återupprättande
            av färjeförbindelser mellan Gotland och Västervik och Gotland
            och Öland samt —- åtgärder för att främja jordbruket i länet och
            för att upprätta ett särskilt landsbygdsprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9WLNfbaPYq461dhY5hdcp">
            Kalmar län — ett resursområde
          </p>
          <p xml:id="i-59H14LjMpaVx5ZCG6KdADi">
            Såväl den problembild som tecknats i motionen för Kalmar län
            som REK 87:s analys av den regionalpolitiska problembilden talar
            entydigt för att sär- skilda regionalpolitiska insatser för Kalmar
            län är väl motiverade. Föredra- gandens förslag till slopande
            av stödområdesindelningen saknar därför helt bärande motiv. Med
            hänvisning till utredningens problemområdesbeskriv-
          </p>
          <p xml:id="i-NfravXD4855JxaiNg7eeMQ">
            Mot. 1990/91 A479
          </p>
          <p xml:id="i-6dqrGn4fFTXZ1E2m8qjkZg">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-MGmS6osHrjg6ymWavBGPg2">
            ning och till motiven i reservationen från centerrepresentanten
            i utredningen om att behålla stödområdesindelningen föreslår vi
            att propositionens förslag till stödområdesindelning avslås. Namnet
            stödområde bör enligt vad som framförs i centerns partimotion
            bytas mot resursområde. Den nuvarande resursområdesindelningen
            i ett A-, ett B- och ett C-område föreslår vi skall bibehållas.
            Resursområde C bör ut- ökas. I konsekvens med vad som ovan anförs
            föreslår vi vidare att följande kom- muner i Kalmar län skall
            ingå i resursområde C nämligen: Högsby, Torsås, Hultsfred, Mönsterås,
            Emmaboda, Nybro, Oskarshamn, Västervik, Vimmerby, Borgholm och
            Mörbylånga med undantag av brofäs- tesförsamlingarna Glömminge,
            Algutsrum och Torslunda som tillhör Kal- mars pendlingsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-KagsavfWpLu2iaJUmkntUw">
            Länsanslagen
          </p>
          <p xml:id="i-3VR4WwCYGtjMGNcwSukVmS">
            Länsanslaget till regionalpolitiska insatser som länsstyrelserna
            administrerar och flexibelt disponerar för att främja utvecklingen
            i de svårast drabbade områdena har visat sig vara mycket ändamålsenligt.
            Det är genom sin kon- struktion en effektiv anslagsform som kan
            möta olika behov och som når ut till de orter och områden som
            har speciellt svårt att hävda sin sysselsättning. Arbetstillfällen
            som skapas genom glesbygdsstöd, som är en del av länsansla- get,
            ger bättre trygghet och varaktighet i sysselsättningshänseende
            för den enskilde, och kan skapas till väsentligt lägre kostnad
            än t.ex. beredskapsar- beten. Inte minst har så varit fallet beträffande
            anslagets effekt för Kalmar län. För Kalmar län har länsanslaget
            varit viktigt bl.a. för att kunna vidmakt- hålla och utveckla
            en levande skärgård. Turismen spelar en betydande roll i Kalmar
            län och stora satsningar har gjorts de senaste åren både vad gäller
            utredningsarbete och för uppbyggnad av serviceanläggningar för
            turister. En levande skärgård med bofast befolk- ning är en förutsättning
            för turistnäringens utveckling i Kalmar läns skär- gårdsområden.
            De hårt exploaterade turistområdena i landet kan knappast ta emot
            den väntade ökningen av ”Sverigeturism” under 1980- och 1990-ta-
            len. Nya områden måste till. Då är det naturligt att områden i
            Kalmar läns skärgårdsområden prioriteras. Länsstyrelsen bedömer
            att behovet av medel för budgetåret 91/92 uppgår till 20 miljoner
            kronor. Det innebär en ökning med 3 miljoner kronor. Ök- ningen
            är väl underbyggd. Anslag i enlighet med vad länsstyrelsen äskar
            bör därför lämnas länet. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-KcyAYbGFeAxRFLDvZJmzun">
            Statliga investeringar
          </p>
          <p xml:id="i-2zRUWEgq4VEHgYeKEnCj8W">
            De statliga investeringarna är extremt låga i Kalmar län. Uträknat
            per invå- nare för de senaste fem budgetåren är detta ett belysande
            exempel på hur lite statlig verksamhet som finns företrädd i Kalmar
            län. I nedanstående ta- bell finns en sammanställning på skillnaden
            i statliga investeringar, mellan Stockholms län och Kalmar län
            under de senaste budgetåren i några av de vanligast förekommande
            statliga sektorerna.
          </p>
          <p xml:id="i-4CbCS9Yr88TPpj6wQKixvn">
            Mot. 1990/91 A479
          </p>
          <p xml:id="i-CDPqPWnSRPRyYP7Aq8r2Yq">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-RbHrMurhYqhx2F9F4WKyMh">
            Tabell 8. Statliga investeringar i Kalmar län och Stockholm budgetåren
            1983/84- 1987/88. (Kronor per invånare) Mot. 1990/91
          </p>
          <p xml:id="i-QdzUp7t6mdAH7AdGJnvu4L">
            A479 1983/84 — 1984/85 —1985/86 —1986/87 1987/88 —1988/89 Televerket
            Stockholm 1 237 1091 1415 1648 1456 933 Kalmar 80 97 105 124 101
            426 SJ Stockholm 60 490 429 2605 1227 786 Kalmar 23 0 1 3 1 4
            Luftfartsverket Stockholm 210 44 51 103 119 76 Kalmar 5 7 7 5
            2 8 Byggnadsstyrelsen Stockholm 550 700 790 980 641 Kalmar 2 2
            6 9 36
          </p>
          <p xml:id="i-SzxaYkxj2x4eUzFobukn3g">
            För att få en rättvisare fördelning av den statliga verksamheten
            och investe- ringarna föreslår vi att riksdagen hemställer hos
            regeringen om åtgärder för ett statligt investeringsprogram i
            Kalmar län för den närmaste femårsperio- den på 1,2 miljarder
            kronor. Det motsvarar en investering som per år är hälf- ten av
            den investering per invånare som staten gjort i Stockholm de senaste
            fem åren.
          </p>
          <p xml:id="i-XgNsctLSqtPE6TwQRkZR3Y">
            Lokalisering av statlig verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-KFEz4idMztiiJc9uzogSFP">
            Lokalisering av statlig verksamhet berörs i propositionen med
            en mening i kapitel 12.6. Den innehåller information om att föredraganden
            i ett tidigare kapitel föreslagit att den föreslagna myndigheten
            för glesbygdsfrågor skall lokaliseras till Östersund. Någon strategi
            för en decentralisering av den stat- liga verksamheten tecknas
            inte. Det är symptomatiskt för förslagsknapphe- ten i decentralistisk
            riktning i propositionen. Vi har i en annan avlämnad motion betonat
            nödvändigheten av att en de- centralisering av statlig verksamhet
            kommer till stånd. I nämnda motion fö- reslår vi att en plan upprättas
            för en decentralisering motsvarande minst 1 000 statliga arbetstillfällen
            till Kalmar län i en nära framtid. I de av riksdagen fattade regionalpolitiska
            besluten under senare år har varje gång upprepats en prioritetsordning
            efter vilken en utlokalisering och decentralisering av statliga
            arbetstillfällen skall ske. Den har tagit fasta på hur arbetstillfällena
            i dag är fördelade över landet och vilka områden som är underförsörjda.
            Till de underförsörjda områdena hör som tidigare nämnts Kalmar
            län. Enligt denna prioriteringsordning skall i första hand Norrlands
            inland, sydöstra Sverige och Sjuhäradsbygden komma i fråga. Ordknapphe-
            ten i detta avsnitt i propositionen får inte tolkas så att denna
            prioritetsord- ning nu skall frångås. Ett arbete med att decentralisera
            statliga arbetstillfällen, och statliga funk- tioner eller statliga
            verk bör nu inledas. Därvid bör den tidigare prioritets- ordningen
            gälla. Detta bör ges regeringen till känna. Vi föreslår vidare
            att ett kollektivforskningsinstitut inom trä, speciellt trä- möbler,
            lokaliseras till länet. Kollektivforskningsinstitut också inom
            sekto- rerna turism och vattenbruk föreslås lokaliseras till Kalmar
            län.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-JZXuZr26njvSjzv3EVGajF">
            Vuxenutbildningsinsatser
          </p>
          <p xml:id="i-4uc9FUB8T8MgebqMaVeED3">
            Den regionalpolitiska kommittén föreslog att 50 miljoner kr skulle
            avsättas till de prioriterade områdena, däribland Kalmar län för
            vuxenutbildningsin- satser och som stöd till studieförbunden för
            utbildningsinsatser för vuxna. Dessa förslag har avvisats i propositionen.
            Vi finner förslagen väl motive- rade och föreslår att nämnda medel
            avsätts för av utredningen angivet ända- mål.
          </p>
          <p xml:id="i-4KBXJsBssuALex1mPZHGcD">
            Åtgärder för breddat arbetskraftsutbud.
          </p>
          <p xml:id="i-JHTihjsRdnFDLBdEqNBQw7">
            Inför 90-talet kommer kvinnorna att utgöra en viktig resurs i
            Kalmar län. Genom den höga utflyttningen har länet i dag brist
            på arbetskraft. Kvinnor- nas roll när det gäller att bredda arbetskraftsutbudet
            är därför särskilt viktig. Det gäller t.ex. i rollen som egna
            företagare. Kan fler kvinnor stimuleras till att starta egna företag
            motverkas ensidigheten i näringslivsstrukturen, lik- som den ensidighet
            i könsrollsmönstret som uppstår genom utflyttning. Regionalpolitiken
            måste förses med kvinnliga förtecken om de unga kvin- nornas flykt
            från glesbygden ska hejdas. Kvinnor måste få rätt till utbildning
            och arbete i nära anslutning till hemorten. Vi föreslår att särskilda
            resurser avsätts till länet för att bygga upp sär- skilda mottagnings-
            och utvecklingsenheter, dels inom länsstyrelsens regio- nalekonomiska
            enhet och dels inom utvecklingsfonden i länet, som stöd och service
            åt kvinnor som är beredda att starta eget eller som redan har
            startat.
          </p>
          <p xml:id="i-F8NsRpG7gBTUdhZWqLzL82">
            Kompletterande förslag
          </p>
          <p xml:id="i-4Dd2cWGnUV9Ufmbx9SxCtJ">
            Datatekniken med alla dess möjligheter kan åstadkomma ett trendbrott
            i samhällsutvecklingen. Den nya tekniken är som gjord för ett
            decentraliserat samhälle, där vi lokalt kan ta tillvara människors
            kreativitet och kunnande. Det krävs då att det finns fullgod tillgång
            till datans resurser. Goda telekom- munikationer är en förutsättning.
            Många delar av vårt län måste få bättre kapacitet för datatrafik.
            Detta måste ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XuF7S2QHucksy7sMMausPe">
            Det regionalpolitiska stödets inriktning i framtiden
          </p>
          <p xml:id="i-NmWsDC16eWVkuJ7DTRffFT">
            För att det regionalpolitiska stödet skall hinna få avsedd effekt
            bör indel- ningen i resursområden vara långsiktig. Samtidigt är
            det viktigt att områdes- indelningen är flexibel så att lokala
            områden tillfälligt kan tas in respektive tas bort om utvecklingen
            snabbt skulle förändras. Men även stödformerna och inriktningen
            av stödet bör noga övervägas för framtiden. Hittills har stödet
            huvudsakligen varit inriktat mot företagssek- torn och mot regioner
            och områden som helhet. Med hänvisning till den be- skrivning
            av inkomst- och löneutvecklingen som inledningsvis har gjorts
            ganska ingående bör övervägas om inte stödet för framtiden bör
            ges en mera individriktad karaktär inom respektive resursområden.
            Det finns flera skäl som talar för att stödet då kunde bli mera
            verknings- fullt och effektivt. Det skulle t.ex. stimulera till
            att människorna i större ut- sträckning försöker finna alternativ
            sysselsättning i den region där de bor i
          </p>
          <p xml:id="i-RNzZv3wQWhUPuScCdjewV8">
            Mot. 1990/91 A479
          </p>
          <p xml:id="i-WZLwx2zhUFLjimn6Ux5Xu6">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rs8PnW1spcFjX2JJoWa9mf">
            stället för att som förstahandsåtgärd gripa till flyttning. Stödet
            skulle på det sättet stimulera till att utveckla den egna bygden
            i större utsträckning än att ropa på statliga insatser av annan
            karaktär. Ett mera individriktat stöd skulle motverka kortsiktiga
            investeringar som ibland görs av lycksökare som vill komma åt
            stöd. Det skulle också ge nä- ringslivet på orten en stabilare
            arbetsmarknad och också säkrare arbetskraft att tillgå för nyetableringar.
            Det skulle på så sätt också minska samhällets kostnader för flyttning
            och arbetslöshet och minska den byråkrati som måste finnas för
            att administrera dagens stödsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-E8MCKiV2hWAHtLdrDu9Chf">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Dqxxda3V5FdxdQVbYKXNdF">
            Med hänvisning till det som anförts hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om nödvändigheten av en politik för regional balans och regionalpolitiska
            insatser i Kalmar län för att vända utvecklingen, stärka sysselsättning
            och service, behålla ungdomen och öka inflytt- ningen i Kalmar
            län, [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motio- nen anförts om inriktningen av den ekonomiska politiken
            för att ut- jämna de regionala skillnaderna i löne- och inkomstutveckling
            i landet,'] 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om behovet av ett decentraliserat
            synsätt och mer rätt- vis fördelning i de politiska beslut som
            fattas för att öka optimismen och framtidstron i Kalmar län, 3.
            att riksdagen beslutar behålla nuvarande princip för indelning
            av landet i tre stödområden, 4. att riksdagen beslutar att benämningen
            ”stödområde” utgår och ersätts med ”resursområde”, 5. att riksdagen
            beslutar att kommunerna Högsby, Torsås, Hults- fred, Mönsterås,
            Emmaboda, Nybro, Oskarshamn, Västervik, Vim- merby, Borgholm och
            Mörbylånga med undantag av församlingarna Glömminge, Algutsrum
            och Torslunda tillförs resursområde C, 6. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om behov
            av ökat länsanslag för regionala utvecklings- insatser i Kalmar
            län, 7. att riksdagen hos regeringen begär förslag om ett 5-årigt
            investe- ringsprogram för statliga investeringar i Kalmar län,
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om riktlinjer för lokalisering av statlig
            verksamhet, [att riksdagen hos regeringen hemställer om åtgärder
            för lokalise- ring av kollektivforskningsinstitut inom sektorerna
            trä, turism och vattenbruk till Kalmar län,”] 9. att riksdagen
            hos regeringen hemställer om åtgärder så att 50 milj. kr. avsätts
            till bl.a. Kalmar län för vuxenutbildningsinsatser, [att riksdagen
            hos regeringen hemställer om åtgärder så att sär- skilda resurser
            avsätts till Kalmar län för särskilda mottagnings- och
          </p>
          <p xml:id="i-PM4kW5WjkyDZ159FFH8EPU">
            Mot. 1990/91 A479
          </p>
          <p xml:id="i-fWKHtFH4i9cMNjaazuRZx">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_479/mot_199091_AU_479-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-WKktfr48SQgu9JksArbDKu">
            utvecklingsenheter för att stimulera och stödja kvinnor som planerar
            starta egna företag i länet,”] [att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vikten av goda telekommunikationer i Kalmar
            län,?] 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om det regionalpolitiska stödets inriktning
            i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-MtViXpNDf2KavvRerPuvEr" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-RkhHU5QcDtrVdUAQ8zgcEJ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-bMU7n671R95qdNYsSRpGP">
              <item xml:id="i-GMREJt2k3D8ju7LZsT3w7L" who="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs" type="signature">
                Agne Hansson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-Mn67o51yUCEAn6xvTC5oQU" who="unknown" type="signature">
                Marianne Jönsson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-CjrD5q9jKpCwB8W2H8e7u8">
            11990/91:Fi222 21990/91:N327 31990/91:T808
          </p>
          <p xml:id="i-YQ4ZzAdXfQosYJicHbegjE">
            Mot. 1990/91 A479
          </p>
          <p xml:id="i-Ezy9brVWFDv7R8HKUfYhMi">
            19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
