<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-UU-00610">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kooperativ utveckling i Östeuropa</title>
        <author corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q">av Nils T Svensson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kooperativ utveckling i Östeuropa</title>
          <idno type="rdwebb">GE02U610</idno>
          <rs type="number">U610</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02U610/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02U610</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02U610</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>Oskar Lindkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>Roland Sundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5</idno>
            <name>Lars Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5</idno>
            <name>Lars Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>Roland Sundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN</idno>
            <name>Oskar Lindkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PnD4XSWEkiaTTrE6nqxY31" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PnD4XSWEkiaTTrE6nqxY31">
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuPYS6h6faTfi7CAuBtsu5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GCJVTREcJGRyYmFdeMbNaN"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HYatychGFmgFxRoxdV4X39" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BupWbjtyzez18MstfNKpg9" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FY6MCr88YtjMJK8zG87FM2" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RKFhcPJu92eaNmHxv2obws" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C7GsVQiPHFS9fPGyue7Cks" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HfBN2TSg1xLgj5sTSM7JWe" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uf654hdmw4DYcqDWwN4t7R" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Uf654hdmw4DYcqDWwN4t7R">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UU_610/mot_199091_UU_610-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5GGVz441PkQgmT34YkVT3Q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PSrNGgXEgqm8E96TREx6pd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NXirNScZxFm4krUaKarfzA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TT4QL5T1EuWrvtG7yqD5KW" type="motBody">
        <div xml:id="i-6AN2Xi2N3v8JCWMMsPd8h3">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UU_610/mot_199091_UU_610-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-ELnKwqhEyChN4iJ31ABkdU">
            SNS
          </p>
          <p xml:id="i-KzS7mDszVSi93a18ymfqZa">
            Motion till riksdagen 1990/91:U610
          </p>
          <p xml:id="i-2ojMHMik6u9Tcu5AEwS1LV">
            av Nils T Svensson m.fl (s) Mot. Kooperativ utveckling i Östeuropa
            1990/91 U610—614
          </p>
          <p xml:id="i-2w61V3oeXeZWbSBFxyyfH7">
            Förändringen i Östeuropa från ett auktoritärt politiskt system
            med komman- doekonomi till demokrati och marknadsekonomi får stor
            betydelse också för övriga Europa. Kooperationen i Sverige och
            inom EG följer utvecklingen för att kunna ge stöd till en ny kooperativ
            utveckling, som till skillnad från den gamla kooperationen förhoppningsvis
            skall bygga på medlemmarnas ak- tiva medverkan för självhjälp
            och ömsesidig hjälp på det ekonomiska och sociala området. Den
            gamla kooperationen i Östeuropa kom att bli en del av den illa
            om- tyckta och nu raserade maktapparaten och kunskaperna om kooperativa
            me- toder och mål, som bygger på internationellt vedertagna normer
            och be- grepp, är ytterst begränsade. Stor okunnighet råder också
            om marknadseko- nomins spelregler och om demokratins villkor och
            funktion. Kooperationen och kooperationsliknande verksamhet, t.ex.
            folkrörelse- drivna företag (enligt internationellt språkbruk
            betecknade som ”economie sociale”), kännetecknas främst av en
            demokratisk struktur, ekonomiska (af- färsmässiga) mål och ett
            socialt ansvar. En sådan sektor av ekonomierna i Östeuropa kommer
            att få en avgörande betydelse för att förverkliga de mål som de
            nya ledarna ställt upp för ländernas politiska, ekonomiska och
            so- ciala utveckling. De mål som den svenska regeringen ställt
            upp för stödet till Östeuropa, nämligen utveckling mot demokrati,
            sociala förbättringar, mark- nadshushållning samt en förbättrad
            miljö, skulle likaså gagnas av en effektiv kooperativ verksamhet.
            Svensk kooperation och folkrörelseföretag har börjat knyta kontakter
            med nya kooperativa strukturer som utvecklas i avsikt att stödja
            och etablera affärssamverkan. Mot bakgrunden av de historiska
            erfarenheterna försvåras detta arbete på grund av misstro och
            okunnighet om kooperationens mål och medel hos både myndigheterna
            och hos allmänheten. De svenska organisa- tionernas beränsade
            ekonomiska och personella resurser utgör likaså ett all- varligt
            hinder för stöd och samverkan över gränserna. Svenskt stöd till
            kooperativ utveckling i öststaterna är en angelägenhet inte bara
            för kooperativa organisationer och andra folkrörelseföretag, utan
            också för den svenska staten. Genom stöd från BITS och SIDA kan
            delar av ”Folkrörelse-Sverige” medverka i uppbyggnaden av demokratiskt
            styrda företag, som förenar affärsmässig effektivitet med ett
            socialt ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-UasdH3mCr1vE1hjvtqWPbv">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr U610—0614
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UU_610/mot_199091_UU_610-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2P4U8GdpmWP9zzwcT1zLRq">
            Hopkopplingen mellan den gamla kooperationen med en auktoritär
            och ineffektiv kommandoekonomi och okunnigheten om kooperationens
            natur, arbetssätt och möjligheter riskerar att göra de nu ansvariga
            ledarna kallsin- niga till initiativ och förslag angående ny kooperativ
            utveckling. Utan de nya ledarnas och myndigheternas stöd kan kooperationens
            möjligheter att er- bjuda ett alternativ till privat företagsamhet
            i praktiken försvåras. De krav på myndighetsgodkännande för bistånds-
            och samarbetsprojekt, som de svenska myndigheterna ställer i kontakterna
            med Östeuropa, måste därför förutsätta en betydande informationsinsats
            i dessa länder när det gäl- ler möjligheterna för kooperationen
            och andra folkrörelseföretag att med- verka till förändringen
            och förnyelsen av samhällssystemen i demokratisk riktning. För
            att en ny kooperation i Östeuropa skall kunna utvecklas och bidraga
            till den ekonomiska och politiska utvecklingen i demokratisk riktning
            erford- ras internationellt stöd. Ett sådant förbereds också bl.a.
            inom EG och i öv- riga nordiska länder. Svenska kooperativa organisationer
            och företag, till- sammans med andra folkrörelseägda företag,
            är likaså beredda att medverka i ett stöd till reformarbetet i
            Östeuropa. Det behövs emellertid den svenska statens ekonomiska
            och praktiska stöd för att kunna bidraga med överföring av kunnande
            och teknologi samt speci- fika, kooperativa erfarenheter vilka
            kan användas i den pågående reform- processen. Ett sådant stöd
            skulle kunna vara att de svenska beskickningarna i Östeuropa sprider
            information om bl.a. kooperationens mål och arbetsme- toder.
          </p>
          <p xml:id="i-EFZ92Hrw8ecVxUvZQB4sTj">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Gs969vWL1np9pdfCpJCK37">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om behovet av medverkan till att skapa förutsättningar för utvecklingen
            av nya kooperativa organisationer och företag i Öst- europa, 2.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om behovet av aktivt underlättande av informations-
            spridning om kooperationens mål och arbetsmetoder och om dess
            bi- drag till demokratiseringen på det ekonomiska området i samband
            med förberedelse av kooperativa samverkansprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-B1PM3wkYfTFWn8i2Neyb8Q">
            Stockholm den 22 januari 1991 Nils T Svensson (Ss) Roland Sundgren
            (s) Lars Svensson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-ST6ZPjb5LF6pPx4i5vzjKH">
            Bo Forslund (s) Oskar Lindkvist (s)
          </p>
          <p xml:id="i-J4VtD36yhdCjVPEdUrhaqy">
            Mot. 1990/91 U610
          </p>
          <p xml:id="i-Vdr9UHUWYRkPdjxYRpKVKf">
            [ES
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
