<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-AU-00490">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regionala utvecklingsinsatser i Värmland</title>
        <author corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M">av Kjell Ericsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regionala utvecklingsinsatser i Värmland</title>
          <idno type="rdwebb">GE02A490</idno>
          <rs type="number">A490</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A490/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A490</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02A490</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
            <name>Kjell Ericsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LpdsbccxKr3VNWiwWX2QxX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LpdsbccxKr3VNWiwWX2QxX">
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-KgYPsUYjp9aUovd8hKHBuP">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8JxcgrY4ts4fFDuiXo7XiJ">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8TvZwTrjYNYsHoTbV6uMkx">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-J27WeB1ZTzrL33enRfMC2f">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-AYYYggea1UXQJtT8HMWg7S">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-K6221ZHnUSVvdp8pAcDnoH">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-VcyNfKHGN2fHiVQKzBKtRz"/>
        <correspContext corresp="i-VcyNfKHGN2fHiVQKzBKtRz">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_490/mot_199091_AU_490-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Fm9B9Ao2w9f7YAAJgQn7sR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ST6TYYDHXzznn7sp1WsSDn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3FWCaxU2eo9kQRgnUzYkvo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YKjbfyUwANwJyE18hVni1L">
        <div xml:id="i-FwFXr83FLA6Sw7HfR9avNJ">
          <p xml:id="i-Txr6xz816fYH4x89PDd5Df">
            Motion till riksdagen ÖN
          </p>
          <p xml:id="i-Adq5DUiwsb7JaqdvXbymJk">
            1990/91:A490 ST
          </p>
          <p xml:id="i-9VUSftCpS81mURTqWJzHQn">
            av Kjell Ericsson (c) Mot. Regionala utvecklingsinsatser i Värmland
            1990/91 A490—491
          </p>
          <p xml:id="i-9DBCMvmb7Ro1ssFjiSjrcM">
            Under 1980-talet, och kanske främst då dess senare del, har det
            skett en posi- tiv utveckling i Värmland. Detta efter en besvärlig
            period med bl.a struktur- förändringar i basnäringarna. En av
            de främsta orsakerna till denna positiva utveckling var den långvariga
            högkonjunktur som vi haft i vårt land. De flesta företagen gick
            bra eller i varje fall hyfsat. När ”hjulen rullade för fullt”
            doldes den sårbarhet som fanns på flera håll "inom näringslivet.
            När nu högkonjunkturen har övergått i lågkonjunktur har denna
            sårbarhet snabbt kommit i dagen. Detta har då lett till både varsel
            och företagsnedläggelser. För att råda bot på en nedåtgående trend
            är det nu väsentligt med fram- tidsinriktade satsningar som ger
            vårt näringsliv framtidstro. Det finns många olika åtgärder, både
            generella och selektiva, som kan vidtas. Det gäller skat- ter
            och avgifter, men det gäller också speciella satsningar inom vårt
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-7p97z1n6LnQwgUWbMK6DNt">
            Öka tillgången på riskkapital
          </p>
          <p xml:id="i-7RJH9RTzgXd1EnaS2QigDZ">
            En fråga som måste få sin lösning inom en snar framtid är försörjningen
            av riskvilligt kapital. Här har det skett en dramatisk förändring
            under det se- naste året. Under högkonjunkturen var bankerna mycket
            benägna att låna ut medel till företagen. Nu har det dock skett
            en kraftig åtstramning, vilket har gjort det mycket svårt att
            få någon att ta den sista riskfyllda delen i en investering. Det
            har även hänt att banker sagt upp krediter när ett företag har
            befunnit sig i en arbetsam situation. Tidigare var det mycket
            lätt att låna i bank. Nu är det mycket svårt. Det gör att den
            investering och satsning på framtiden som är nödvändig försvåras.
            Därtill kommer det mycket höga rän- teläge som vi har i vårt land.
            Fram till 30 juni 1990 fanns t.ex. möjligheter till lokaliseringslån
            i samband med företagsetableringar eller när ett företag skulle
            bygga ut. Detta skedde då i samband med att företaget även fick
            någon form av investeringsbidrag. I och med den nya regionalpolitiken
            försvann möjligheten till lokaliserings- lån. Företagen kan nu
            få investeringsbidrag och sysselsättningsbidrag vid inve- steringar
            inom stödområdet. Detta är dock inte tillräckligt, utan det måste
            till någon form av statliga kreditgarantier så att olika företag
            — inte minst småföretagen — kan få erforderliga krediter vid investeringar.
          </p>
          <p xml:id="i-TXnQdLPM7waS2zC44wErNY">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr A490—491
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_490/mot_199091_AU_490-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LUhBqxJqtxigLfFpqEdJD6">
            Även utvecklingsfondens medel har beskurits genom beslutet att
            de regio- nala utvecklingsfonderna skall inbetala, dels till regionala
            riskkapitalbolag, dels till staten. För utvecklingsfondens i Värmland
            del är det 51,2 miljoner som skall inbetalas. Jag anser detta
            vara helt felaktigt. Att i nuvarande situa- tion, när behovet
            av riskvilligt kapital till småföretagen är mycket stort, dra
            in denna summa från utvecklingsfonden är en felaktig åtgärd. Regeringen
            borde därför i den aktuella situationen skjuta upp beslutet om
            inbetalningar från utvecklingsfonderna. Om så skedde skulle utvecklingsfonden
            i Värm- land årligen kunna låna ut ca 50 miljoner till småföretagen.
            I övrigt när det gäller riskkapital vill jag hänvisa till en annan
            centermotion som behandlar stimulans och främjande av tillgången
            på riskvilligt kapital för näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-E1YgjxeqNtmh3x6iaFCptQ">
            Övriga satsningar på Värmland
          </p>
          <p xml:id="i-VCv2PaEVVLKfQUL2gZLpS4">
            Vid tidigare perioder av arbetslöshet har det skett omfattande
            insatser med beredskapsarbeten. Regeringen har nu meddelat att
            det under denna låg- konjunktur inte kommer att ske samma satsning
            på direkta beredskapsarbe- ten utan insatserna ska ske i form
            av utbildning och genom att ge medel di- rekt till ordinarie verksamhet.
            Det är då synnerligen väsentligt att t.ex. vägverket får en ordentligt
            ut- ökad ram så att olika vägprojekt kan startas. Detta eftersom
            ordinarie anslag bara räcker till en liten del av prioriterade
            projekt. Angelägna projekt finns över hela Värmland både vad det
            gäller riksvägar, länsvägar och även grus- vägarna. Likså finns
            det stora behov av upprustning av järnvägsnätet. Så- dana investeringar
            är samtidigt mycket framtidsinriktade och är till stor nytta både
            för näringslivet och den enskilde. Det är även väsentligt att
            det nu sker ordentliga satsningar på forskning och utbildning.
            Forskningen t.ex. när det gäller träteknik är klart eftersatt
            och skulle väl kunna förläggas till högskolan i Karlstad. Utbildningen
            i övrigt är också väsentlig. För dem som har blivit arbetslösa
            eller hotas av arbetslös- het måste det kunna erbjudas möjligheter
            att genom utbildning höja kompe- tensen för att vara väl rustade
            när det arbete erbjuds igen. I övrigt vill jag hänvisa till flerpartimotioner
            (c, m, fp) när det gäller in- frastruktursatsningar i Värmland
            och i övrigt till de centermotioner som be- rör detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-8H75sk36jTTSsViHD2zWFD">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6BxP3i1NDKNrd29iCrNVdX">
            Med anledning av det anförda hemställs [att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om åtgärder
            för att öka tillgången på riskkapital,!] att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av övriga satsningar i Värmland.
          </p>
          <p xml:id="i-ouFzXjMy9YQVDnN74Tumi" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991 Kjell Ericsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-T5YgGUp2vrPwtEaN4PQ6y6">
            11990/91:N353
          </p>
          <p xml:id="i-QmB13s3BuLWUpALrQ3Uxvj">
            Mot. 1990/91 A490
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
