<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-NU-00404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens vattenfallsverk</title>
        <author corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ">av Inger Schörling m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens vattenfallsverk</title>
          <idno type="rdwebb">GE02N404</idno>
          <rs type="number">N404</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02N404/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02N404</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02N404</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pdrt5Lc774RrxkCz3JRRWF</idno>
            <name>Elisabet Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pdrt5Lc774RrxkCz3JRRWF</idno>
            <name>Elisabet Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-oQEt23iimfNLnd1KB8Hs8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-oQEt23iimfNLnd1KB8Hs8">
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pdrt5Lc774RrxkCz3JRRWF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pdrt5Lc774RrxkCz3JRRWF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4UNE53Dxd4ec4HU9ZyFTfw" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6BubEa1gMVqh8XoMuuHdxC" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C3TkB5ba3Cbp2tXMV8AtTp" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5ztvHYJfnSEUgbxpAWU4yX" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7XEzTc8iZ8imPTyV7P9MAm" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ThrZMcBgZaVNruTNBLRKym" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LE2kQMG92WFPMABobxgBus" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LE2kQMG92WFPMABobxgBus">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_404/mot_199091_NU_404-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5sTJmYwM3XMvki8ZornC9J" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Jwt3iSP9BoKazQiLiku96Z" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FkT5Te6dftigUWfEd8pF6x" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7ejz7xedQ7vFVtCDaEAyk9" type="motBody">
        <div xml:id="i-Vk3LEJLLUHXbiy6vnEXmNr">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_404/mot_199091_NU_404-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-vWjegMGZackehBmadg52Z">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-SJhUFdC9katFX1pAkBsZXg">
            1990/91:N404 av Inger Schörling m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-2QvQ6LKE4tPyozZpYP38yG">
            Statens vattenfallsverk
          </p>
          <p xml:id="i-3zoVRSTGrCaekSLcFnQ15L">
            1 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-VoGy3pdFmw7jkbejjK1a1e">
            Regeringens allmänna förvirring hösten 1990 speglas väl när det
            gäller han- teringen av Vattenfall. I sin skrivelse av den 26
            oktober förkunnar regeringen:
          </p>
          <p xml:id="i-FumEYz3z1wy9j7hBZj6dpV">
            Nu bör konkreta steg tas för att förbättra statens förmögenhetsförvaltning:
            —- Vattenfall görs om till aktiebolag. Vattenfall ges en organisationsform
            som är bättre anpassad till en alltmer internationell och kapitalintensiv
            verksamhet. Vattenfall kan därmed trygga en god elförsörjning
            och gene- rera en högre avkastning på statens tillgångar. För
            att utveckla en effekti- vare handel med el och underlätta en
            decentraliserad elproduktion kom- mer stamnätet att ges en mera
            fristående organisationsform. Åtgärden skall ses som ett exempel
            på att statlig verksamhet i framtiden skall ges den organisationsform
            som är effektivast för att skapa tillväxt och förbättrat resursutnyttjande.
          </p>
          <p xml:id="i-KjmdG8hUqkurH6QAqVvr5v">
            Formuleringen är symptomatisk för den numera allt överskuggande
            uppfatt- ningen att det enbart skall vara pengarna som skall styra
            den statliga verk- samheten. I den proposition som regeringen
            lade fram en vecka senare, den I novem- ber, 1990/91:25 Tilläggsbudget,
            nämns inte ett ord om ovannämnda storsti- lade planer. En liten
            antydan finns dock: regeringen ville låta Vattenfall bo- lagisera
            sin detaljdistribution. I denna motion ger vi ett fullständigt
            förslag till en grundlig omorganisa- tion av Vattenfall med syfte
            att minska maktkoncentrationen inom elpro- duktionen och skapa
            en bättre fungerande elmarknad utan de monopolis- tiska tendenser
            som härskar i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-EW8HyVn3aiaZVundhjBG8h">
            2 Miljöpartiets grundinställning
          </p>
          <p xml:id="i-Q2ukhe96wTH1F4SkAGYX7m">
            Miljöpartiet har alltsedan partiet bildades konsekvent drivit
            tre frågor när det gäller energipolitiken: a) Kärnkraften skall
            snabbt avvecklas. b) Politiken skall gå ut på resurshushållning
            och effektivisering. c) Svensk energiförsörjning skall i första
            hand baseras på inhemsk och för- nybar energi.
          </p>
          <p xml:id="i-8K3MZPU2UsFpAed8mCHjdy">
            1 Riksdagen 1990191. 3 saml. Nr N404—-408
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_404/mot_199091_NU_404-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6Yqg9RjbD1KsvNhFSE9Fu5">
            Målet för resurshushållningen har under senare år konkretiserats
            till att energianvändningen skall minskas med 2 46 per år, vilket
            betyder en halve- ring på 35 år. Speciellt skall användningen
            av fossila bränslen minska med 85 20 på 25 år.
          </p>
          <p xml:id="i-SpYy1LZQ5JZn1dFsuFv6sV">
            3 Vattenfalls inställning
          </p>
          <p xml:id="i-YcAY3iQ6SXRs34cBmwgWDd">
            Miljöpartiet begär inte att Vattenfall genomför vår politik så
            länge denna inte vunnit riksdagens bifall. Däremot kan både vi
            och hela riksdagen begära att Vattenfall aktivt arbetar för att
            genomföra den politik som regering och riksdag beslutat. Så har
            inte varit fallet. Tvärtom har Vattenfalls ledning vid otaliga
            tillfällen i ord och skrift kritiserat de politiska besluten och
            i sin praktiska politik sam- verkat med de krafter i samhället
            som propagerar för ökad energianvänd- ning och för kärnkraft.
            Man har genom taxesättning och propaganda bidra- git till ökning
            av energikonsumtionen, vilket har låst fast det svenska samhäl-
            let i ett starkt kärnkraftberoende samtidigt som man bromsat utvecklingen
            av alternativa energikällor, exempelvis genom att insatserna på
            vindkraftom- rådet inriktats på alltför storskaliga projekt. Vidare
            har man på kraftvär- meområdet bedrivit en politik som kan beskrivas
            som manipulativ. Vattenfalls ambitioner att lägga under sig allt
            större områden av svensk energimarknad leder till en maktkoncentration
            som inte bara gör politiska initiativ svårgenomförbara utan dessutom
            sätter marknadsstyrningen på un- dantag till förmån för en elitstyrd
            utveckling med svag demokratisk kontroll. Det är uppenbart att
            varken regering eller riksdag har mer än ytterst mar- ginellt
            kunnat påverka Vattenfalls politik. Miljöpartiet de gröna kräver
            att energipolitiken skall utformas av riksdag och regering och
            att sabotage mot den demokratiskt fastlagda energipolitiken med
            kraft beivras.
          </p>
          <p xml:id="i-XSGJwLFnywrMrPur14wxV3">
            4 Miljöpartiet de gröna föreslår
          </p>
          <p xml:id="i-6zEYs55qHJ111p7ohZJd3b">
            För att eliminera maktkoncentrationen och få en mera funktionell
            organisa- tion av elmarknaden och en bättre fungerande marknadsekonomi
            bör Vat- tenfall i nuvarande form avvecklas. Vattenfall bedriver
            i huvudsak följande verksamheter: 1. Elgenerering i värme- och
            vattenkraftverk 2. Högspänningsdistribution 3. Detaljdistribution
            och elförsäljning (även fjärrvärme) 4. Projektering och byggande
            5. Övrigt (fastigheter, Trollhätte kanal, SwedGas etc)
          </p>
          <p xml:id="i-AktKbufM9wuK2j1XGkVx8F">
            I framtiden bör statens verksamhet inom elenergiområdet bedrivas
            på föl- jande sätt: 1. Vattenkraftverken och de fossila värmekraftverken
            försäljs till lands- tingen i respektive län där de finns. (Detta
            ingår i miljöpartiets politik att utveckla landstingen till länsparlament
            med en mångsidigare verksamhet.) Elenergin säljs på energimarknaden.
            Därigenom får man en fungerande marknadsekonomi med regional anknytning.
            2. Kärnkraftverken samordnas i ett separat affärsverk under industride-
            partementet.
          </p>
          <p xml:id="i-EVEjNjVsAaDmKVwJu95Ycc">
            Mot. 1990/91 N404
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_404/mot_199091_NU_404-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4Km4oUEuEkAmyJXJF3FmtC">
            3. Högspänningsdistributionen för hela landet sammanförs till
            ett ”Statens eltransmissionsverk”. Detta verk blir ett typiskt
            naturligt monopol liksom vägverket och banverket och bör arbeta
            i affärsverksform. Transmissions- verket skall åta sig att mot
            fastställda taxor transmittera elenergi från produ- cent till
            konsument. (Den så kallade Common carrier-principen.) Konsu- ment
            är vanligen industri eller detaljdistributör. 4. Detaljdistribution
            (varav Vattenfall har 11 26 i landet) liksom all fjärr- värmeverksamhet
            säljs ut till lokala distributörer, vanligtvis kommunala energiverk.
            5. Projekterings- och entreprenadverksamheten ombildas till ett
            separat aktiebolag som bedriver sin verksamhet i konkurrens med
            andra entrepre- nadföretag. 6. Övrig verksamhet försäljs eller
            överförs till andra statliga företag.
          </p>
          <p xml:id="i-8n9nRY713HCytQTucUZkms">
            5 Finansiella konsekvenser
          </p>
          <p xml:id="i-DKet68rgbixG9zC9wkQgr5">
            Överföringen av vattenkraftverken och de fossileldade värmekraftverken
            till landstingen är ett steg i den decentralisering och ökande
            länsdemokrati som miljöpartiet i alla sammanhang har förordat.
            Landstingen bör förvandlas till demokratiskt styrda länsparlament
            med ansvar inte blott för sjukvård utan också för trafik, regionalt
            försvar, högre utbildning, regional energiförsörj- ning etc. Likaledes
            är överförandet av lokaldistributionen av elenergi och värme till
            kommunerna önskvärt ur demokratisk synpunkt eftersom det här rör
            sig om så kallade naturliga monopol. De sämre tiderna kommer sannolikt
            att leda till minskad överflödskon- sumtion och ökat sparande.
            Kommuner och landsting kan därför finansiera sina köp av energianläggningar
            via finansmarknaden och det rör sig här om investeringar som har
            mycket låg risknivå och som rimligen kommer att vara lönsamma
            redan på kort sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-Mw3Ssw3at8uZsXzVa7E8At">
            6 Kristerapi
          </p>
          <p xml:id="i-L8fWksuMfxw8iE8dz8FNfV">
            De medel — det torde över några år röra sig om över 60 miljarder
            — som staten tillförs på detta sätt bör användas för investeringar
            i miljövänlig och energi- snål teknik inom energioch kommunikationsområdena.
            Detta kan användas i krisbekämpande syfte, bland annat av det
            skälet bör de föreslagna åtgär- derna genomföras skyndsamt. Sålunda
            bör Banverket få börja utbyggnad av järnvägar i regioner med svag
            arbetsmarknad, exempelvis norra ostkustbanan, elektrifiering av
            Ble- kinge kustbana, västkustbanan etc. Vidare kan rullande materiel
            för järnvägar och annan kollektivtrafik be- ställas hos krisföretag
            såsom Saab och Volvo. Vapenindustrin som möter stora sysselsättningsproblem
            liksom underleverantörsindustrin borde kunna få jobb inom området
            förnybar energi: anordningar för biobränslen, vind- kraftverk,
            biogasanläggningar, solfångare etc. Allt detta kan helt eller
            delvis finansieras genom de medel som frigjorts ur Vattenfall.
          </p>
          <p xml:id="i-BemkT4BQea7NgRfNRjeNC9">
            Mot. 1990/91 N404
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_404/mot_199091_NU_404-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PZyQGbwkBdWGgzspoPXuY7">
            7 Tidsplan
          </p>
          <p xml:id="i-W7trhAAmadia6uprAqFSLF">
            De omstruktureringsåtgärder som här har föreslagits bör kunna
            genomföras utan en omfattande statlig utredning. Regeringen bör
            tillsätta en arbets- grupp för att utarbeta detaljförslag som
            kan föreläggas riksdagen under vå- ren 1991 så att beslut kan
            fattas innevarande riksmöte och genomförandet vara till stor del
            klart den 1 juli 1992. Fram till dess bör inga större omorgani-
            sationer företas.
          </p>
          <p xml:id="i-V6as69uBNQfVDPSVtvbvJv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KEerXfhzC3xoX2VH3ou9hy">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att Vatten- fall skall omstruktureras
            och delvis utförsäljas i enlighet med de prin- ciper och med den
            tidsplan som angetts i motionen, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att de me- del som frigörs genom utförsäljning
            av delar av Vattenfall skall använ- das för antikrispolitik i
            enlighet med de riktlinjer som anförts i motio- nen.
          </p>
          <p xml:id="i-EYUgerQLcpjPxHaf6rzSko" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-GyYrbRtbqHYjPANFU3Eyo9" type="signatureBlock">
            Inger Schörling (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-BKFYPBzK5XL3bQhAKYCD4Z">
            Claes Roxbergh (mp) Lars Norberg (mp) Elisabet Franzén (mp) Krister
            Skånberg (mp) Eva Goés (mp) Anna Horn af Rantzien (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-9T35RsbkSPAVaKVuHY7vZS">
            Kjell Dahlström (mp) Carl Frick (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-DwBzgmWF1BirZNkkWNeXaC">
            Mot. 1990/91 N404
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
