<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SoU-00280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot tobaksbruk</title>
        <author corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3 i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3">av Daniel Tarschys m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot tobaksbruk</title>
          <idno type="rdwebb">GE02So280</idno>
          <rs type="number">So280</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So280/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So280</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02So280</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SprnynA3kBNyMf75vRC2Wp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SprnynA3kBNyMf75vRC2Wp">
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GFHmHXW5VT2R3HBHPsUk7K" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PwpsdAgWXn4M2EJzwFFstW" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WWtuQ9dbFi4yJFm3orQQr8" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FMGtzT8ews5qKZvE6RELw1" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ef6ZrPF5PvfBHD4EUqqKS6" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VqtSeGadfgBLHLCEg7oRam" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8NS67svw4Nfz5ByWYNwYtE" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8NS67svw4Nfz5ByWYNwYtE">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_280/mot_199091_SoU_280-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-C5LS3SFyug4viLTDp3Zp4V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CJg7ewRbbcgSew45mzCMHJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-86G9acaaHrjU9z7mfHH3Rs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-42hb9ES3V7XhuUU6jgEjRz" type="motBody">
        <div xml:id="i-TSMZuRdi8ojKKpCCHSCkGa">
          <p xml:id="i-6YXR44JMbySH6fXjU3kTUq">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-JJ7NtDoxEyYxVxGMcD26ei">
            1990/91:S0280
          </p>
          <p xml:id="i-yn9jAYe8FuGzSuHrSeTgj">
            av Daniel Tarschys m.fl. (fp) Åtgärder mot tobaksbruk
          </p>
          <p xml:id="i-ExqfRtBrf8gpiZjENBWd8E">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-PtpFExmCiMuZVyAtvH6XTV">
            Tobaksbruk främst i form av cigarettrökning är den största enskilda
            orsaken till ohälsa i vårt land. Årligen dör mellan 7 000 och
            13 000 människor i Sverige i sjukdomar som kan hänföras till tobaksbruk.
            Riksdagen bör besluta om ett mål för tobakspolitiken och ansluta
            sig till WHO:s målsättning: en halvering av mängden rökt tobak
            till år 2000. I motionen föreslås olika åtgärder för att minska
            tobaksbruket. Informa- tionen om tobaksbrukets skadeverkningar
            bör intensifieras. En kampanj mot snusning bör genomföras. Rökare
            bör erbjudas rökavvänjning och me- toderna för sådan utvecklas.
            Tobaksvaror bör inte längre klassas som livsme- del utan räknas
            till de hälsofarliga ämnena. Tjärhalten bör sänkas i enlighet
            med EG:s beslut. Tobaksvarorna måste bli föremål för en mer aktiv
            prispoli- tik och tobaksskatten höjas. En lag om förbud mot tobaksreklam
            bör in- föras. Regeringen bör dessutom intensifiera arbetet med
            internationella etiska riktlinjer för marknadsföring av tobak.
            Sverige bör medverka till in- satser för att utvecklingsländer
            som idag är beroende av tobaksodling får möjlighet att övergå
            till andra inkomstbringande grödor.
          </p>
          <p xml:id="i-3Apa4E4Tzmvdup5DvxRhT9">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-5SwTESBGsQ61L5ZHiVREW7">
            Sambandet mellan rökning och ohälsa har under de senaste decennierna
            do- kumenterats i en rad undersökningar. Man räknar med att 9096
            av alla fall av lungcancer, 30960 av alla cancerfall och mer än
            8096 av alla fall med kro- nisk bronkit och emfysem beror på tobaksrökning.
            Av samtliga dödsfall i kranskärlssjukdom och slaganfall beräknas
            20-25970 vara förorsakade av rökning. Andra hälsoproblem som tillskrivs
            tobaksbruket är magsår och andningsbesvär. Kombinationen p-pillerbruk
            och rökning leder till ökad risk för blod- proppssjukdom. Risken
            ökar med åldern. Rökning har vidare visats på- skynda kvinnors
            åldrande. De kommer tidigare i menopaus, får rynkigare hud och
            blir tidigare gråhåriga. De råkar lättare ut för benbrott eftersom
            tobaksbruket leder till att de får svagare benstomme. Rökning
            påverkar också graviditeten. Kvinnor som röker har svårare för
            att bli gravida och råkar oftare ut för missfall. Särskilt allvarligt
            är att rökning
          </p>
          <p xml:id="i-DksVfTM9jKaM41GCdKfMoa">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_280/mot_199091_SoU_280-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NRoNRNkcM2W61iUagPGBaB">
            under graviditet ökar risken för att barnen föds för tidigt,
            att de är lågviktiga och att de föds dödfödda eller avlider under
            nyföddhetsperioden. Vidare har försämrad intellektuell och fysisk
            utveckling rapporterats hos barn vars möd- rar rökt under den
            aktuella graviditeten. Också passiv rökning innebär risker. Ickerökare
            som exponeras för to- baksrök får hälsoproblem som irritation
            av andningsorgan och slemhinnor. Ökad risk för lungcancer och
            hjärtkärlsjukdom har också rapporterats. Al- lergikernas problem
            har särskilt uppmärksammats av allergiutredningen (SOU 1989:76).
            Man räknar med att tobaksbruket orsakar 3 miljoner för tidiga
            dödfall om året i världen. Andelen barn och ungdomar som röker
            ökar och Världshäl- soorganisationen (WHO) räknar med att 250
            miljoner av dagens unga kom- mer att dö på grund av rökning. I
            Europa uppskattas antalet dödsfall på grund av tobaksbruk till
            ca 800 000 per år varav mellan 7 000 och och 13 000 per år i Sverige.
            Därmed är tobaksbruket, främst i form av cigarettrökning, den
            största enskilda orsaken till förebyggbara dödsfall i Sverige.
            I Sverige skapar också snusningen ett problem. Det finns en omfattande
            vetenskaplig dokumentation som visar att snusning kan ge skador
            på spott- körtlar, tänder och slemhinnor i munhålan. Risken för
            olika cancerformer i munhålan är kraftigt förhöjd hos snusare.
            Tobaksproduktion förorsakar också miljörisker. Vid tobaksodling
            utar- mas jorden mer än vid odling av andra grödor. Tobaksframställningen
            är dessutom mycket energikrävande. Det behövs mellan 4,8 och 12,9
            kg ved för att framställa ett kg tobak. Totalt beräknas tobaksproduktionen
            kräva 9,25 miljoner kubikmeter ved per år i utvecklingsländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-D8sMTKj2YkXx8k4GYwCokt">
            Tobaksbrukets utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-QfsG3D5hbjs44ct7UHzRML">
            I Sverige minskade användningen av tobak under 1980-talets första
            hälft för att sedan ligga ganska konstant. Andelen dagligrökare
            bland vuxna ligger nu på omkring 2770. Inom gruppen har en förskjutning
            skett från omfattande rökning bland högutbildade till en rökdominans
            i dag bland lågutbildade. Unga lågutbildade kvinnor är i dag den
            grupp som röker mest (6096). Det finns dessutom tecken på att
            rökningen åter börjar öka bland skolungdom efter många års minskning.
          </p>
          <p xml:id="i-SrwWJioiXaaazVsAnYCcCG">
            Åtgärder mot tobaksbruk
          </p>
          <p xml:id="i-LuXGUJ7Ee72bCKA8YZm3ZH">
            Internationellt
          </p>
          <p xml:id="i-ExkAKoxXnoQnJyGLcGrEWL">
            WHO har antagit ett handlingsprogram mot tobaksbruk som bl.a.
            ålägger WHO att kartlägga förekomsten av tobaksrelaterad ohälsa
            i världen, utar- beta information och hälsoupplysningsprogram
            för allmänheten om toba- kens skadeverkningar och förmedla erfarenheter
            av olika åtgärdsprogram mellan länderna. Man skall också försöka
            finna alternativ till tobaksodling- arna för länder vars ekonomi
            är beroende av att man odlar tobak och produ- cerar tobaksprodukter.
            Inom WHO:s europaregion har man utarbetat ett detaljerat handlingspro-
            gram för de europeiska länderna vilket innehåller följande punkter:
          </p>
          <p xml:id="i-7aSL3idFLzqtM7vTZSy1e6">
            Mot. 1990/91 S0280
          </p>
          <p xml:id="i-4wfvKoZYkFncyTyaFEFYvk">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_280/mot_199091_SoU_280-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Roy9RSQeYr8dRkzpvt6Ywg">
            — skydd för icke-rökare och befrämjande av en miljö fri från
            tobaksrök, särskilt i hälso- och sjukvårdslokaler, arbetsplatser
            och i andra offentliga lokaler; = utbildning av hälso- och sjukvårdspersonal
            och andra nyckelgrupper; — praktisk rökslutarhjälp; — en utvärderings-
            och utvecklingsprocess; — en pris- (beskattnings-) politik för
            tobak; — restriktioner beträffande produktion, distribution, marknadsföring
            och reklam ifråga om tobak.
          </p>
          <p xml:id="i-KsTMSBsUn25fy64KEoyght">
            Inom EG pågår ett intensivt arbete för att minska tobaksbruket
            och dess ska- deverkningar. Sedan 1986 finns en särskild kommission
            bestående av länder- nas ledande cancerforskare vilka arbetar
            i kampen mot cancer. Kommissio- nen har lagt fram ett handlingsprogram,
            ”Europe against cancer”, som bl.a. innehåller 14 långtgående förslag
            om åtgärder för att begränsa tobaksbruket. Sverige deltar som
            fullvärdig medlem i arbetet med EG-kommissionens handlingsprogram
            mot cancer. Regeringen har tillsatt en ledningsgrupp för det svenska
            engagemanget. Cancerfonden har dessutom beslutat bidra med 1,5
            milj.kr. per år för det svenska deltagandet i arbetet med handlingspro-
            grammet. Inom EG planeras begränsning av tjärhalten i cigaretterna.
            Från och med 1993 accepteras en halt på maximalt 15 mg per cigarett.
            Från och med 1998 sänks gränsen ytterligare till 12 mg.
          </p>
          <p xml:id="i-6beHymgQ5AyfqR4RHcc6M9">
            Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-M2KTrQaUr2Y2KJJ5Kginch">
            Behovet av åtgärder mot tobaksbruk har aktualiserats i olika
            utredningar under 1980-talet: socialdepartementets tobakskommitté
            SOU 1981:18, cancer- kommitténs betänkande SOU 1984:67, regeringens
            proposition 1984/85:181 om ”Utvecklingslinjer för hälso- och sjukvården
            m.m.”, socialstyrelsens folkhälsorapport i serien Socialstyrelsen
            redovisar 1987:15, regeringens folk- hälsogrupps rapport 1989:2
            ”Åtgärder för att minska tobaksbruket i Sve- rige”, allergiutredningens
            betänkande SOU 1989:76 och nu senast tobaksut- redningens betänkande
            SOU 1990:29 med förslag till tobakslag. Riksdagen har också vid
            ett flertal tillfällen behandlat tobaksfrågan. I so- cialutskottets
            betänkande 1989/90:So0U23 avstyrkte ett enigt utskott samtliga
            motionsyrkanden, varav många låg i linje med tobaksutredningens
            betän- kande, med motiveringen att beredningen om förslaget till
            tobakslagstift- ning och andra åtgärder inom tobaksområdet först
            borde avvaktas innan riksdagen övervägde några sådana initiativ
            som förordades i motionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-3Wpyn9Zb8viYzrs2GWVAUa">
            Behov av mål och åtgärdsprogram
          </p>
          <p xml:id="i-MEJTBAmyLhoVvTmKFFCnuJ">
            Någon tobaksproposition har emellertid ännu inte avlämnats till
            riksdagen. Svensk tobakspolitik har präglats mer av utredande
            och rapportskrivande och mindre av konkret handling. Tobaksbruket
            är den största enskilda och förebyggbara orsaken till för tidiga
            dödsfall. Vi anser därför att fastställande av klara mål för insatserna
            mot tobaksskadorna och ett åtgärdsprogram inte ytterligare får
            fördröjas utan måste beslutas under innevarande riksmöte.
          </p>
          <p xml:id="i-Je3xwfYxWE7YSmQY8FFVdA">
            Mot. 1990/91 S0280
          </p>
          <p xml:id="i-W166RxyWQTXm7MiBaaGD86">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_280/mot_199091_SoU_280-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-U1pAnzq4NRxWDWDUJ66gnq">
            Mål Vi anser att målet bör överensstämma med WHO:s rekommendation
            och således innebära en halvering av mängden rökt tobak till år
            2000 (snus och
          </p>
          <p xml:id="i-2SieBnqhhxtUpnppFP5NDq">
            annan s.k. rökfri tobak används knappast i övriga Europa). Detta
            mål bör stadfästas av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-NfSHxbCSKZEAURGHrF8k5Z">
            Information
          </p>
          <p xml:id="i-SsgD2vMrNSerSczSjC339E">
            Genom att delta i WHOs beslut har Sverige åtagit sig att under
            perioden 1987-1991 genomföra en flerårig informationskampanj mot
            tobaken samt att satsa på utbildning av nyckelgrupper. I regeringens
            proposition om ”Utveck- lingslinjer för hälso- och sjukvården
            m.m.” utlovades bl.a. en intensifierad informationsverksamhet
            om tobakens skadeverkningar med huvudsyfte att hindra tobaksdebut
            hos barn och ungdom. Fram t.o.m. budgetåret 1988/89 utgick ett
            begränsat belopp, 2 milj.kr. per år jämfört med föreslagna 5-10
            milj.kr. årligen, för tobaksupplysning. Därefter har inga extra
            medel ansla- gits för detta ändamål. Att de anslagna resurserna
            varit otillräckliga framgår av siffrorna över rökvanorna. Folkpartiet
            liberalerna anser att förstärkta resurser för att minska tobaksbruket
            och motverka tobaksdebut bland ungdomar måste sät- tas in av såväl
            mänskliga som hälsoekonomiska skäl. Enligt vår mening bör upplysningen
            om tobakens skadeverkningar på snar sikt få ett väsentligt, permanent
            resurstillskott. Detta bör beaktas i den kommande propositionen
            om tobak. Föräldrar, barnomsorgspersonal, lärare, idrottsledare,
            artister m.fl. har ett ansvar inför barnen och ungdomarna som
            normbildare. Folkpartiet libe- ralerna anser det viktigt att dessa
            grupper nås av tobaksupplysning för att de i sin tur skall kunna
            medverka till att ungdomarna inte börjar röka.
          </p>
          <p xml:id="i-BE2cktUBEziiCTR98TQKfW">
            Rätt till rökfria miljöer
          </p>
          <p xml:id="i-8Xk6dmhVxuqK3Q26u35yme">
            I Sverige har arbetarskyddsstyrelsen och socialstyrelsen givit
            ut allmänna råd om begränsning av rökning i gemensamhetslokaler.
            Successivt har allt fler typer av lokaler gjorts rökfria, men
            utvecklingen mot rökfria miljöer har va- rit ojämn. Läget är fortfarande
            otillfredsställande på många arbetsplatser och inom hotell- och
            restaurangbranschen. I andra länder som Finland, Island och Norge
            har man gått längre och ge- nomfört lagregler om rökfria miljöer.
            Tobaksutredningen har föreslagit lagregler som innebär att rökning
            inte får äga rum i skollokaler och andra lokaler som är avsedda
            för barn och ung- dom. Rökning får enligt förslaget inte heller
            förekomma i samlingslokaler av olika slag, arbetsrum där flera
            vistas och allmänna färdmedel. Särskilda rökutrymmen med god ventilation
            skall i stället ordnas för rökarna. På hotell och restauranger
            skall över hälften av de utrymmen som upplåts åt gästerna vara
            rökfria. Folkpartiet liberalerna anser att man i första hand bör
            åstadkomma rök- fria gemensamhetslokaler genom frivilliga överenskommelser.
          </p>
          <p xml:id="i-YRJHCQyLGmmW3i62La5LPX">
            Mot. 1990/91 S0280
          </p>
          <p xml:id="i-Q6zfhFgYy9WTvoLwRZDmG6">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_280/mot_199091_SoU_280-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-T4szTBMWLk1SSpBMxPRQ2S">
            Rökavvänjning
          </p>
          <p xml:id="i-2rbxoamuf2xh6tPLvt5V2V">
            Undersökningar visar att de flesta rökare skulle vilja sluta
            med sitt bruk men de flesta misslyckas gång på gång. Stödet till
            rökavvänjningen måste därför öka och forskningen om olika avvänjningsmetoder
            måste förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-2WLma8jUy9hyiEgzvninuy">
            Snusning
          </p>
          <p xml:id="i-KYaRRhn7ax62xxkCbvM4L1">
            Snusning bland såväl pojkar som flickor har blivit allt vanligare
            i Sverige, vilket är oroande. En arbetsgrupp inom WHO har fastslagit
            att snus är både hälsofarligt och beroendeframkallande och bör
            totalförbjudas i alla länder där det inte redan är vanligt förekommande.
            I Sverige måste konsumtions- ökningen brytas. Vi anser att det
            är hög tid att genomföra en kampanj mot snuset.
          </p>
          <p xml:id="i-SuKaFshU7LLYGdkDDH5GVd">
            Reklamförbud
          </p>
          <p xml:id="i-KU9UtgC4LHQD9D2dg3tajW">
            Tobaksutredningen 1973 och Tobakskommittén 1981 resulterade i
            en viss be- gränsning av marknadsföringen av tobaksvaror samt
            införande av varnings- texter på tobak. Ytterligare begränsning
            av reklamen är dock nödvändig. Smygreklam och märkesreklam har
            blivit allt vanligare. Tobaksbolagen marknadsför tändstickor av
            samma märke, sportevenemang, kläder, resor m.m. Därmed hålls myten
            levande om att tobaken är en naturlig del av vår tillvaro och
            av ”livets goda”. Europarådskonventionen om gränsöverskridande
            television förbjuder to- baksreklam. Inom EG har man tidigare
            förberett ett direktiv om tobaksre- klam, som skulle medfört kraftiga
            begränsningar av den öppna tobaksrekla- men och ett totalförbud
            mot smygreklam. Man misslyckades med att nå enighet om detta förslag
            och planerar nu ett nytt förslag om totalförbud mot all öppen
            och förtäckt tobaksreklam. Flera EG-länder (senast Frankrike)
            har redan infört totalförbud mot tobaksreklam. Vi föreslår därför
            en skärp- ning av reglerna för marknadsföring av tobak så att
            samma regler gäller för både tobaksvaror och alkohol. Våren 1989
            krävde vi tillsammans med centern, vänsterpartiet kommunis- terna
            och miljöpartiet en översyn av förutsättningarna för Tobaksbolagets
            utlandsverksamhet med avseende på dess marknadsföring (1988/89:NUI3
            res 3). Detta avvisades dock av riksdagen med hänvisning till
            att marknadsfö- ringen i varje land sker enligt där gällande regler.
            Så enkelt kan problemet emellertid inte avfärdas. Internationellt
            sett sker mycket av marknadsföringen på tobaksområdet i former
            som inte är accep- tabla. Sverige bör ta en aktiv deli ansträngningarna
            att skärpa dessa bestäm- melser. Vi bör bl.a. vara pådrivande
            i WHOSs arbete för att etablera interna- tionella etiska riktlinjer
            för marknadsföringen av tobaksvaror. En aktiv svensk tobakspolitik
            måste också inrymma ett internationellt engagemang i frågan. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-8cR4o9qxmmyPRgaqobsaJ8">
            Pris- och skattepolitik
          </p>
          <p xml:id="i-2XkZ7JKHg3EwWw7iBGQjPf">
            Pris- och skattepolitiken måste spela en större roll än hittills
            om ett hälsopoli- tiskt program mot tobak skall få trovärdighet.
            Regelbundna prishöjningar
          </p>
          <p xml:id="i-8CZMcdoETXx1PAZm2fqLrY">
            Mot. 1990/91 S0280
          </p>
          <p xml:id="i-LPVKK5jbnxFZoTcmgxeHH4">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_280/mot_199091_SoU_280-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-PYM1ZdGo4nzvEcrudbYWxo">
            på tobaksvaror är bland de viktigaste instrumenten för att minska
            tobaks- konsumtionen. Tobak har dock under årens lopp blivit relativt
            sett billigare i Sverige. Ett paket cigaretter som 1970 kostade
            4,95 kr. kostar idag 22 kr. Det skulle emellertid ha kostat 25,65
            kr. om cigarettpriserna hade följt de genomsnittliga konsumentpriserna.
            Riksdagen underströk hösten 1989 vikten av återkommande skattehöj-
            ningar på tobaksvaror som en hälsopolitisk åtgärd för att minska
            tobaksbru- ket. Tobaksskatten höjdes senast den 7 maj förra året.
            En ny höjning bör nu aktualiseras. Förslagsvis kan tobaksskatten
            nu höjas med inflationen samt halva den realprishöjning som behövs
            för att nå 1970 års nivå. Ett andra steg kan då tas nästa år.
            Vi föreslår att riksdagen fattar beslut med denna inne- börd.
            Ett skäl mot prishöjningar har varit att tobak räknas in i konsumentprisin-
            dex och en höjning av priset blir därmed inflationsdrivande. Inom
            EG anser man det angeläget att ta bort tobak från konsumentprisindex
            av hälsoskäl. Redan i dag publiceras prisindex exklusive tobak
            för vart och ett av de tolv medlemsländerna för att 1992 tas bort
            helt. Vi borde göra samma sak i Sve- rige, inte minst med tanke
            på en kommande anslutning till EG.
          </p>
          <p xml:id="i-AufGMMsrsGu8Lqxau8hbYz">
            Produktkontroll
          </p>
          <p xml:id="i-3cpWS9LxadoEmQaYL6hEHz">
            Varor som är farliga för hälsa eller miljö är normalt underkastade
            särskild lagstiftning. Så är emellertid inte fallet med tobaksvaror.
            Snus och portions- tobak klassificeras visserligen som livsmedel,
            men livsmedelslagen tillämpas inte på dessa varor. Ett livsmedel
            med lika höga halter av nitrosaminer som snus skulle inte få försäljas
            i handeln. Ett läkemedel med samma tillvänjande egenskaper som
            tobak skulle inte godkännas och än mindre få försäljas i han-
            deln. Tobaksutredningens förslag att tillverkare och importörer
            av tobaksvaror åläggs att i den omfattning socialstyrelsen bestämmer,
            utreda de kemiska och toxikologiska egenskaperna hos tobaksvaror
            som tillverkas i eller införs i Sverige, och redovisa resultatet
            till socialstyrelsen är ett steg på rätt väg. Tjärhalten i cigaretterna
            bör sänkas i enlighet med EG:s krav.
          </p>
          <p xml:id="i-U9kJN2DZaYhXZDmzEpyR5z">
            Övergripande ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-MwCBkxvUs8kiwKKVqR6Jm5">
            I en annan motion (1990/91:S0428) har vi föreslagit inrättandet
            av ett folkhäl- soinstitut med övergripande ansvar för bl.a. tobaksfrågorna.
            Genomföran- det av en samlad, kraftfull tobakspolitik där samhällets
            alla sektorer samver- kar, skulle underlättas av en samordning
            och centralisering av ansvaret för tobakspolitiken till en instans
            som förfogar över en samlad kompetens för medicinsk och beteendevetenskaplig
            tobaksforskning och hälsoupplysning om tobakens skadeverkningar.
            I avvaktan på att detta förslag förverkligas bör socialstyrelsen
            ha det övergripande ansvaret för initiering och samord- ning av
            tobaksinformationen.
          </p>
          <p xml:id="i-NGxpbVUDRL6wEZQ9X1nd1z">
            Alternativ odling
          </p>
          <p xml:id="i-BBRdPSr5dJt3sJyvvbvgJp">
            Inom ramen för arbetet att minska tobaksbruket är det viktigt
            att utveckla alternativa grödor och inkomstkällor för de utvecklingsländer
            som ekono-
          </p>
          <p xml:id="i-UCeqNsoYon8LunDAcJMyQV">
            Mot. 1990/91 S0280
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_280/mot_199091_SoU_280-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-YKJwJgdx1osqV3FHYLtxUK">
            miskt är beroende av tobaksodling. Sverige bör aktivt medverka
            till en sådan utveckling inom ramen för sin medverkan i WHO och
            FAO samt i olika bi- ståndsorgan. Även i bilateralt bistånd på
            jordbruksområdet finns det skäl att uppmärksamma behovet att minska
            olika områdens beroende av tobaksod- ling.
          </p>
          <p xml:id="i-8qDdj8NqQRTCxUzkQ32ACE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Avj1brKrjo4aYkGzcvKtur">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen fastställer
            mål för insatserna mot tobaksskadorna i enlighet med vad i motionen
            anförts, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om behov av medel till tobaksinformation,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om rätt till rökfri miljö, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om stöd till rökavvänjning, 5. att riksdagen hos regeringen begär
            en kampanj mot snusning, 6. att riksdagen hos regeringen begär
            förslag till lag om förbud mot tobaksreklam, 7. att riksdagen
            hos regeringen begär en intensifiering av insatserna för att skapa
            internationella etiska riktlinjer för marknadsföring av to- bak,
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om en aktiv prispolitik,!] [att riksdagen beslutar
            höja tobaksskatten i enlighet med vad i mo- tionen anförts,']
            8. att riksdagen hos regeringen begär att alla slags tobaksvaror
            upp- hör att klassificeras som livsmedel, 9. att riksdagen hos
            regeringen begär att produktkontroll av tobaks- varor genomförs
            i enlighet med vad som anförts i motionen, 10. att riksdagen beslutar
            om en sänkning av tjärhalten i cigaret- terna i enlighet med EGs
            beslut, [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motio- nen anförts om insatser för en övergång från tobaksodling
            till alterna- tiva grödor i utvecklingsländer som är ekonomiskt
            beroende av tobaksodling.?]
          </p>
          <p xml:id="i-A8bgJScFo2Mq6Ss5B5x4hk" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-N2YPSqYMuRQFqiETaMu7sJ">
            Daniel Tarschys (fp) Ingrid Ronne-Björkqvist (fp) Barbro Westerholm
            (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-HKyAGMwsuMtWP1TyL7PwSv">
            Ulla Orring (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-HSwz5vb2BBz9G6HKD9qcXx">
            11990/91:Sk667 21990/91:U234
          </p>
          <p xml:id="i-G9itaJJZ6HYjQoSH7KaZ2Y">
            Mot. 1990/91 S0280
          </p>
          <p xml:id="i-FqRAeUzUbbBWTJy2G5rF7m">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
