<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt</title>
        <author corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ">av Claes Roxbergh m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T40</idno>
          <rs type="number">T40</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T40/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T40</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T40</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh</idno>
            <name>Åsa Domeij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh</idno>
            <name>Åsa Domeij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TvvcSLVVJGddfAJn74Ha6E" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-TvvcSLVVJGddfAJn74Ha6E">
          <ref>Proposition 1990/91:87</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A36ELv3aFDACzNX45Z8sGz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-A36ELv3aFDACzNX45Z8sGz">
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TioUd3erwUG5tKrbzNTidZ" type="referral">
          <date when="1991-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CV8QgmiBLFowfmA6gN34GY" type="dismissal">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QX3rCYkixK41dBkA1YUL2n" type="submission">
          <date when="1991-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vh7oVaYEZPtoTVJB3882Qs" type="referral">
          <date when="1991-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UKMo5zpxCUYq7J5DK2G51c" type="dismissal">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VWYbNZTGT2K2BFpYvwaCB1" type="submission">
          <date when="1991-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Me6uhp7siuQdEhN8AhxypF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Me6uhp7siuQdEhN8AhxypF">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-UG7QxXoWpgPuY5EBTnsdcA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HytVGVNP3aoaFCeg76dW6X" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LTBUsTHKtYjaGyrUr4qrGi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SgsNeLJBtmsPrunYiWhLtH" type="motBody">
        <div xml:id="i-HhnJ2p96RSz7oZwF1D7tTo">
          <p xml:id="i-5C6LpYubaApTh39sa74qC8">
            Motion till riksdagen 1990/91:T40
          </p>
          <p xml:id="i-PoXmmdaMigRNGAbcjtg2Hh">
            av Claes Roxbergh m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-XtgXBhRLSJM1gDmLCraUFX">
            med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-YNiQ8crWkPoqS8S3tD87fb">
            Trafik för balans och miljö!
          </p>
          <p xml:id="i-Yas8SfHAsWH3bYpa5vYX5E">
            Det här är miljöpartiet de grönas partimotion om trafik med anledning
            av regeringens tillväxtproposition.
          </p>
          <p xml:id="i-LSDereXTv5UDooiJPtPx8U">
            1. Inledande synpunkter på tillväxtpolitik och trafik
          </p>
          <p xml:id="i-H7ajLdB4PKS4RyxfbUwA9u">
            Regeringen gör i sin proposition ekonomisk tillväxt till ett
            centralt politiskt mål. Att detta leder till ekologiska och miljömässiga
            orimligheter inses inte. Vinner regeringens synsätt gehör i riksdagen
            kommer arbetet på att miljöan- passa samhället i stort, och energi-
            och trafiksystemen i synnerhet, att kraf- tigt fördröjas eller
            rent utav helt försvinna. Vi anser att politiken måste utgå från
            det ekologiska grundförhållandet att biosfären är ett slutet system
            bestående av en rad kretslopp. Den endimen- sionella konsumtionsökningen
            måste brytas och ett balanserat ekonomiskt synsätt måste utvecklas.
            Produktivitetsökning är bra när det är uttryck för en effektivare
            använding av begränsade resurser, men den bör utnyttjas till att
            reparera de omfattande miljöskador vi redan har. Konsumtionsökningen
            bör ersättas av omfördelning av konsumtion från dem som redan
            lever i över- flöd till dem som är fattiga. I propositionen pläderas
            för ökad trafik — eller rättare sagt accepteras på ett förvånansvärt
            passivt sätt prognoser som pekar på starka trafikökningar som
            om de vore sanningar som inte kan ifrågasättas. Axiomet är att
            ökad trafik i sig är bra. ”Politiken” går därefter ut på att tillfredsställa
            denna ”ut- veckling”. Någon vilja att hantera trafikutvecklingen
            politiskt, dvs bedriva trafikpolitik, är svår att finna. Vi anser
            att trafikens ”utveckling” måste ifrågasättas politiskt. Trafikens
            omfattning, sammansättning och egenskaper har mycket stor betydelse
            för hela samhället och för oss alla som lever nu och i framtiden.
            Vi efterlyser därför en kritisk analys av trafikens utveckling
            från regeringen. Den låt-gå mentalitet som präglar den nu aktuella
            propositionen är helt oacceptabel.
          </p>
          <p xml:id="i-4eD6kppr7cqX5uYZ5zRmYz">
            2. Miljöanpassa trafiken
          </p>
          <p xml:id="i-QQ1GgxSAD53CmFMaUUPJ8R">
            Miljöproblemen och utarmningen av naturresurserna hotar den ekonomiska
            välfärden genom att urholka naturresursbasen för ekonomin. Ökade
            skogs-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7GvjUe6xja7j1veWi5z9t6">
            skador, försurning, förgiftade hav och ett växande avfallsberg
            betyder att vi får mindre kvar att leva på i framtiden. Luftföroreningarna
            är numera så om- fattande att vi kan tala om förändrade kemiska
            och fysiska egenskaper hos atmosfären. Dessa förändringar medför
            försämrade förutsättningar för liv på planeten Jorden. Förändringen
            av atmosfären kan beskrivas som en be- gynnande återgång till
            de förhållanden som rådde på vår planet innan högre livsformer
            kunde utvecklas. Trafiken har ökat mycket kraftigt sedan andra
            världskriget och utgör idag en av de största resursförbrukarna
            och miljöförstörarna. Luftföroreningarna från biltrafiken är så
            omfattande att de ofta dominerar utsläppsbilden lokalt, regionalt,
            nationellt och internationellt. Biltrafikens andel av förbrukningen
            av ändliga fossila bränslen är stor, och den ökar. Biltrafik bullrar
            och ockuperar mycket stora ytor i främst tätorter. Biltrafiken
            orsakar många olyckor med skadade och döda — i vårt land dödas
            2-3 människor om dagen av biltrafiken. Biltrafiken är mycket kostsam
            för såväl samhället som den enskilde — en mycket stor del av den
            s.k. välfärden är kostnader för biltrafik. Kort sagt: det är obegripligt
            att regeringen inför dessa enorma problem nu föreslår ytterligare
            utbyggnader av biltrafiken i vårt land! Det är ansvarslöst och
            oförsvarligt att inte istället föreslå en alltmer nödvändig miljöanpassning
            av trafiksystemet! Den utbyggnad av biltrafiken som regeringen
            nu föreslår är kontraproduktiv och destruktiv i det längre perspektivet!
            I propositionens inledande trafikavsnitt finns ett allmänt resonemang
            om trafik och miljö. Detta avsnitt följs dock inte upp — utan
            motsägs tvärtom till stor del av de följande förslagen. Hänvisningen
            till miljöpropositionen hjälper inte heller miljön mycket — för
            i den finns endast mycket marginella förslag. På samma sida som
            de vackra och tomma fraserna om ”att utveckla trans- portsystemet
            i miljövänlig riktning” återfinns förslaget om att bygga en mo-
            torvägsbro mellan Malmö och Köpenhamn. Detta brobygge skulle allvarligt
            försämra miljön i ett av landets redan mest försurningsdrabbade
            områden, det riskerar försämra miljön i Östersjön och dessutom
            tvingar det konti- nenttrafiken i en omväg genom miljonstaden
            Köpenhamn och skapar därige- nom ytterligare onödig miljöförstöring!
            i
          </p>
          <p xml:id="i-T7rZdpdy8uT1EBKK5hdU3m">
            3. Samhällsekonomiskt synsätt viktigt
          </p>
          <p xml:id="i-9XX1YLeUM1yY4z3wg2f8N3">
            I propositionen sägs också att priset för att använda trafiksystemen
            i princip bör vara lika med den samhällsekonomiska marginalkostnaden.
            Priset ska inkludera bl.a. miljö-, hälso- och olyckskostnader.
            Om detta verkligen ska fullföljas borde såväl bensinskatten som
            framför allt kilometerskatten om- gående höjas ytterligare! Några
            sådana förslag finns dock inte med vare sig i denna eller någon
            annan aktuell proposition. Vi har tidigare i vinter lagt flera
            motioner som tar upp dessa frågor. Med hänsyn till vad regeringen
            nu anför om den grundläggande principen så för- väntar vi oss
            en fortsatt positiv hantering av våra förslag. Vi har också tidi-
            gare utvecklat andra aspekter på vad ett samhällsekonomiskt synsätt
            för med sig i trafikpolitiken. Även det borde, med tanke på alla
            vackra ord, röna stora framgångar i den fortsatta hanteringen.
          </p>
          <p xml:id="i-34GKbYwHPnrZ3Vx5pL3vrr">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PX2ndUtCqmSoTfy8er4Nfb">
            4. Utveckla alternativen
          </p>
          <p xml:id="i-Rykm9x4UxuBrg9Z2ZQEFTm">
            Det finns alternativ till ökad biltrafik som präglas av betydligt
            lägre energi- förbrukning, minskad miljöpåverkan och bättre säkerhet.
            Exempel på detta är den eldrivna järnvägen, den miljöanpassade
            kollektivtrafiken och nya lös- ningar som spårtaxi. Dessa alternativ
            är genomgående beroende av att omfattande infrastruk- turer byggs.
            Ska järnvägen kunna bli billig och konkurrenskraftig krävs ett
            modernt och omfattande spårsystem. Ska kollektivtrafiken kunna
            ersätta biltrafik krävs spår, banor, tunnlar, särskilda bussgator
            m.m. Ska nya lös- ningar kunna göra sig gällande krävs åtminstone
            inledningsvis medvetna : Satsningar på såväl infrastrukturer,
            ny teknik som fullskaliga prov. Vi anser att regeringens ”tillväxtproposition”
            borde ha handlat om en kon- sekvent satsning i denna riktning.
            De satsningar på järnväg och kollektivtra- fik som finns i propositionen
            är alltför blygsamma för att kunna åstadkomma den nödvändiga miljöanpassning
            som nu krävs av trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-VBsrzkuNex1mvBwQ35tDQ2">
            S. Miljöpartiets tidigare förslag
          </p>
          <p xml:id="i-64sHEBY278pHAXBc52x8B6">
            Vi har i tidigare motioner till riksdagen förslagit att banverket
            med statliga medel ska genomföra ett nyinvesteringsprogram på
            minst 65 miljarder under 90-talet. Genom viss samfinansiering
            med kommuner, landsting och företag bör den totala nivån kunna
            hamna kring 75 miljarder för de närmaste 10 åren. För det närmaste
            budgetåret (91/92) har vi föreslagit en höjning av banverkets
            investeringsanslag till 3,0 miljarder (att jämföra med regeringens
            förslag som är 1,6 miljarder). Avsikten är sedan att succesivt
            höja anslaget till minst 7 miljarder/år till mitten av 90-talet.
            Vi har också föreslagit att staten ska avsätta 15 miljarder under
            90-talet till investeringsstöd för utbyggnad av miljöanpassad
            kollektivtrafik. Vi har för kommande budgetår (91/92) föreslagit
            att 500 miljoner avsätts för ända- målet. Avsikten är att succesivt
            höja anslaget till 2 miljarder/år till mitten av 90-talet. Dessa
            satsningar finansieras genom sänkta anslag till vägutbyggnader,
            ökad energi- och miljöbeskattning och i övrigt stor återhållsamhet
            i de stat- liga utgifterna. För kommande budetår har vi sålunda
            föreslagit en minsk- ning av väganslagen med ca 1,7 miljarder.
            Ökningarna av energi- och miljö- beskattningen är ca 25 miljarder,
            vilket delvis kompenseras av sänkta arbets- givaravgifter med
            drygt 20 miljarder och höjt grundavdrag för vanliga in- komsttagare.
            Skattetrycket ökar dock med 0,5 9 vilket ändå bara motsvarar ungefär
            hälften av de miljörelaterade investeringar vi föreslår. Denna
            höj- ning är tillfällig eftersom ett mer miljöanpassat beteende
            leder till minskade statsintäkter från miljörelaterade skatter.
            Den är motiverad eftersom det gäller att betala för en uppkommen
            miljöskuld.
          </p>
          <p xml:id="i-EsMaFEFkgduoGuYhAT1ev7">
            6. Infrastrukturfond
          </p>
          <p xml:id="i-7dVtcFkxqMPeQ7YPZaL7w4">
            Den infrastrukturfond som regeringen nu föreslår har tre allvarliga
            brister: — den avses till stor del användas till att stimulera
            ökad vägtrafik - den hamnar utanför direkt demokratisk kontroll,
            dvs dess medel dispo-
          </p>
          <p xml:id="i-HTAP6Hv5mTBUw6qtGTwoA2">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-5pi2a8RLuNmkLJECWF3seq">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-C8WCAKqUcw9tKxf3mHJkqc">
            neras av regeringen, eller i praktiken av den föreslagna delegationen,
            och inte av riksdagen — den blir ett sätt att kringgå riksdagens
            krav att investeringar ska ske på ett samhällsekonomiskt och regionalpolitiskt
            balanserat sätt — istället ska s.k. ”strategiska” projekt med
            största möjliga bidrag från andra intres- senter få förtur Ett
            argument för att inrätta en fond kan vara att medlen till fonden
            kom- mer från t.ex. en försäljning eller annan större avsättning
            och sedan ska an- vändas under en längre tid. Genom att istället
            avsätta ett större s.k. engångs- anslag som får användas under
            ett antal år av den berörda myndigheten/ver- ket löser man samma
            problem. Riksdagen avslog våren 1990 regeringens begäran att inrätta
            en kollektiv- trafikfond. Istället beslutade riksdagen att avsätta
            ett engångsanslag på 5 miljarder till järnvägs- och kollektivtrafikinvesteringar.
            Regeringen skulle dock återkomma med detaljer om hur detta anslag
            skulle användas. Istället har nu regeringen föreslagit att de
            5 miljarderna ska ingå i den nu föreslagna infrastrukturfonden.
            Vi anser att riksdagen beslut borde ha fullföljts. I den nu uppkomna
            situa- tionen föreslår vi dock att de fem miljarderna fördelas
            på följande sätt: —- ökade anslag till banverket för budgetåret
            1991/92: 1,7 miljarder — nytt engångsanslag för tre år (1991/92,
            1992/93, 1993/94), investerings- stöd till miljöanpassad kollektivtrafik,
            förvaltas av kommunikationsde- partementet eller myndighet som
            regeringen utser: 3,0 miljarder — nytt engångsanslag för tre år
            (1991/92, 1992/93, 1993/94), utveckling av miljöanpassad kollektivtrafik,
            förvaltas av transportforskningsbered- ningen: 300 miljoner. De
            fem miljarder som regeringen avser att avsätta för kommande bud-
            getår bör i sin helhet gå till banverkets investeringar i järnvägar
            i form av ett två-årigt tilläggsanslag för budgetåren 1992/93
            och 1993/94. Skulle banverket inte klara att utnyttja hela anslaget
            på ett effektivt sätt för järnvägsutbyggna- der bör de få utnyttja
            resterande medel det tredje året (1994/95). Självklart bör banverkets
            anslag för investeringar höjas till 7-miljarders nivån så snart
            som möjligt. Till detta kan möjligen regeringens funderingar kring
            förbätt- rad förmögenhetsförvaltning bidra (se nedan). i Detta
            innebär också att vi yrkar avslag på regeringens förslag om en
            in- frastrukturfond.
          </p>
          <p xml:id="i-8PqWMbXRFPcpyQ5YiWR9j4">
            7. Finansiering av järnvägsinvesteringar
          </p>
          <p xml:id="i-83cT21zWcsbt33TzziGTUY">
            Skattefinansiering — troligen nödvändig
          </p>
          <p xml:id="i-6ETeAYfjYRmrsdCTQPc9Xg">
            Investeringar i järnvägsnätet har hittills i huvudsak finansierats
            via anslag i statsbudgeten. Orsaken är bland annat att det är
            svårt att uppnå företagseko- nomisk lönsamhet på järnvägsinvesteringar
            i ett land som är så glest befolkat och har så stora avstånd som
            Sverige. Möjligheten till lönsamhet har ytterli- gare försvårats
            av den förda trafik- och miljöpolitiken där miljöstörande tra-
            fikslag fått expandera på järnvägens bekostnad och järnvägarna
            försummats under flera decennier.
          </p>
          <p xml:id="i-TRiBJsRt2Ub5UfyaiLfzux">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-KTBVXV12utSk4Uy9QSETgx">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-LbwTTU4gafVf5eftU3jxnR">
            Möjligheterna till lånefinansiering kan öka
          </p>
          <p xml:id="i-RRc7hGD3cHvgbxKc3unHM1">
            Även i framtiden kommer säkerligen en betydande del av järnvägsinveste-
            ringarna att behöva finansieras via statsbudgeten. En målmedveten
            satsning på en miljövänlig trafikpolitik kan dock på sikt leda
            till en bättre företags- ekonomisk förräntning på investeringar
            i järnvägsnätet och därmed också bättre möjligheter att lånefinansiera
            dessa utanför statsbudgeten. Förutsättningarna för detta är att
            en kraftig andel av både gods- och per- sontransporter överflyttas
            från väg- och flygtrafik till den miljövänliga järn- vägen. De
            viktigaste styrmedlen för att få till stånd en sådan överflyttning
            är dels en kraftfull satsning på utbyggnad och upprustning av
            järnvägarna, dels " att väg- och flygtrafiken via miljö- och energiskatter
            betalar sina verkliga miljö- och även olyckskostnader. Miljöpartiet
            har i andra sammanhang lagt fram sådana förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-UZUSyVBzYW7gjdYWzgWUL6">
            Extern finansiering — ett begränsat komplement
          </p>
          <p xml:id="i-BYmLoZxMm98FTe9Lxk8rTX">
            Möjligheten till medverkan från andra intressenter (företag och
            kommuner) i järnvägsinvesteringar bör givetvis tas till vara där
            möjlighet så finns. Men troligen skall inte möjligheterna överskattas.
            Det är en huvuduppgift för samhället att stå för de grundläggande
            investeringarna i infrastrukturen. Ex- tern finansiering kan troligen
            främst bli aktuell i vissa tättbebyggda regioner, typ Mälardalen.
            En bana där extern finansiering särskilt nämnts är Arlandabanan.
            Miljö- partiet kan dock inte acceptera kopplingen mellan Arlandabanan
            och ut- byggnaden av en tredje rullbana på Arlanda flygplats.
            Regeringen bör ge direktiv till luftfartsverket att delta i finansieringen
            av Arlandabanan utan att den tredje rullbanan byggs. Det är rimligt
            att flygpassagerarna via högre landningsavgifter bidrar till järnvägen
            till Arlanda som är en integrerad del av en flygresa. En utbyggnad
            av järnvägen är nödvändig med hänsyn till de stora miljöskadorna
            från vägtrafiken till och från Arlanda.
          </p>
          <p xml:id="i-TfMnNrAsYWs54ngj7JuXaX">
            Undvik budgetförsvagning — bevara styreffekten
          </p>
          <p xml:id="i-FZkMo754wCB9e8nJd28vpe">
            Miljöpartiet vill — som framgått bl a av vår finansmotion, ”Gröna
            luntan”, skapa utrymme för ökade statsbudgetsatsningar på järnvägsutbyggnad
            ge- nom höjda miljö- och energiskatter som leder till att bl a
            väg- och flygtrafi- ken på ett bättre sätt betalar för sina miljökostnader.
            En sådan skattepolitik får dubbla trafikpolitiska effekter. De
            ändrade kostnadsrelationerna mellan trafikslagen stimulerar till
            en övergång till spårburen och annan miljövänlig trafik. Samtidigt
            erhåller staten under en övergångsperiod — innan väg- och flygtrafiken
            helt har anpassats — merintäkter som kan användas för ökade järnvägsinvesteringar.
            I propositionen föreslås andra sätt att skapa utrymme för en ökad
            statlig satsning via infrastrukturfonden. 5 miljarder kronor föreslås
            avsättas i till- läggsbudgeten för budgetåret 1990/91. Det framgår
            inte av propositionen hur detta utrymme kan skapas i tilläggsbudgeten.
            | Budgetåret 1991/92 föreslås 5 miljarder från avskattning av
            juridiska per- soner i samband med skattereformen avsättas. Dessa
            medel skulle enligt ett tidigare riksdagsbeslut användas för avbetalning
            på statsskulden men före- slås nu i stället gå till infrastrukturfonden.
          </p>
          <p xml:id="i-DrUvrQhfrXRwWRWSqynQ2S">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-58iFUAZ92EhgmTGKSULtsx">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-L2bEJ44szJSAoRJNDY6VYt">
            Under resten av 1990-talet föreslås ytterligare minst 10 miljarder
            tillföras fonden genom en effektivare förmögenhetsförvaltning,
            främst avseende te- leverket. Vi anser att de av oss föreslagna
            medlen att skapa ekonomiskt utrymme för järnvägsinvesteringar
            är att föredra då de även innebär en klar styreffekt bort från
            miljöstörande trafikslag. De innebär inte heller någon finansiell
            försvagning, vilket förslaget att minska avbetalningen på statsskulden
            gör. Eftersom miljöpartiet totalt sett vill avsätta väsentligt
            större belopp till järnvägsinvesteringar än regeringen kan möjligen
            en kombination av de olika metoderna att skapa ekonomiskt utrymme
            tänkas. Miljöpartiet står fast vid tidigare presenterade förslag
            till finansiering via miljö- och energi- skatter men kan eventuellt
            tänka sig en kompletterande finansiering enligt vissa av regeringens
            förslag. Vi avvaktar att ta ställning tills förslaget till till-
            läggsbudget för innevarande budgetår presenteras i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FYhHfLP5EUjfSvbKLHcb1U">
            Utförsäljning av Vattenfall ger investeringsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-JjgarH4Da4zuCsXEBLYBcZ">
            I vår partimotion allmänt om näringspolitiken med anledning av
            den ak- tuella propositionen föreslår vi bl.a. att delar av Vattenfalls
            verksamheter ska säljas ut till landsting och kommuner, eller
            i några fall till privata intres- senter. Uppskattningsvis skulle
            detta tillföra staten ca 10 miljarder kr per år under en S-årsperiod.
            Om detta skulle komma till stånd anser vi att dessa medel till
            hälften ska investeras i utbyggnader av järnvägar och miljöanpas-
            sad kollektivtrafik. Därigenom skulle en betydande del av finansieringen
            av 65-miljarders respektive 15-miljarderspaketen klaras.
          </p>
          <p xml:id="i-PJjkS9AEUMYDh4axTgtssR">
            8. Angelägna infrastrukturinvesteringar
          </p>
          <p xml:id="i-UnWpR6qpwS8jFPTJi14y8S">
            Regeringen har i propositionen pekat ut ett antal väg- och järnvägsprojekt
            som den bedömer som särskilt angelägna. Som vi tidigare påpekat
            bör inve- steringarna under 90-talet riktas mot en rikstäckande
            utbyggnad av järnvägs- nätet. Bland de järnvägsprojekt som regeringen
            föreslår saknas en rad vik- tiga och mycket angelägna utbyggnader
            som Botniabanan (Härnösand-Örn- sköldsvik-Umeå-Luleå), Norgelänken
            (Göteborg-Oslo), Östersjöbanan (Norrköping-Västervik-Kalmar-Karlskrona)
            och Götalandsbanan (Göte- borg-Jönköping-Tranås). Vi anser att
            dessa utbyggnader bör tas med i prio- riteringen istället för
            de angivna utbyggnaderna av Europavägarna. Vi anser också att
            förhandlingarna om en Öresundsbro omedelbart ska avbrytas. Någon
            bro ska inte byggas. De omfattande mångmiljardbyggnatio- ner som
            föreslås i Malmö-området enbart i form av anslutningar till bron
            kan då användas på ett mer konstruktivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-4sxXkEbUHaaLhGGaRtLYTb">
            9. Reformerad investeringsplanering
          </p>
          <p xml:id="i-3dTL6RfKr6aoQMWmtcUke8">
            Regeringen hörsammar nu äntligen miljöpartiets krav på en fördjupad
            sam- ordning och krav på helhetssyn på trafikverkens investeringar.
            Även våra krav på bättre utvärderingar av gjorda investeringar,
            miljökonsekvensanaly- ser och en tydligare och mer utvecklad politisk
            målstyrning har vunnit gehör. Regeringens förslag innehåller dessvärre
            också skrivningar och förslag som kan leda till nya problem.
          </p>
          <p xml:id="i-YQgHYNMTcqWJMek6s4RLw2">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-4UJoRNxXPuRWpukzBKpR5t">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-QAzysYACrCsvdnVT4MQVax">
            Resonemanget om att ökad tonvikt ska läggas på ”de strategiska
            projek- ten” kan tolkas som att regeringen i ökad grad vill satsa
            på utbyggnader av de största vägarna i främst de södra landsdelarna
            och i minskad grad i resten av landet. Detta vore regionalpolitiskt
            oacceptabelt. Vilka ”de strategiska projekten” är ska, såvitt
            vi kunnat tolka, främst avgöras av den nya delega- tionen för
            infrastrukturfonden. Den har att prioritera projekt där hög grad
            av samfinansiering med andra intressenter kan uppnås. Det kan
            leda till att starka särintressen kan komma att avgöra vad som
            blir ”strategiska projekt”. Det finns också uppenbar risk för
            att det samhällsekonomiska synsättet för- svagas eller överges
            i investeringsplaneringen när små grupper av maktha- vare i samhället
            får ett avgörande inflytande över vad som ska anses vara ”strategiska
            projekt”. Fördomar och mytbildningar kan också få ett otillbör-
            ligt inflytande över planering och prioritering. Vi anser därför
            att förslaget om en infrastrukturfond, med sin delegation, och
            tankarna kring ”strategiska projekt” bör avslås i sin helhet.
            Istället bör anslagen till banverket räknas upp kraftigt och ett
            nytt anslag till investe- ringsbidrag för utbyggnad av miljöanpassad
            kollektivtrafik införas. Under senare år har transportrådet ansvarat
            för framtagande av prognos- och planeringsunderlag till trafikverken.
            Nu när transportrådet ska läggas ner (vilket är bra!) föreslås
            detta överföras till kommunikationsdepartemen- tet. Vi vill i
            sammanhanget påpeka att prognoser alltför ofta felaktigt fram-
            ställs som oundvikliga sanningar. Hur galet detta i själva verket
            är visas av att de flesta prognoser visar sig slå fel. Det kanske
            mest remarkabla exemplet på det är de många energiprognoser som
            togs fram på 70-talet som pekade brant uppåt — men verkligheten
            blev istället en ojämn utplaning. Sambandet mellan ekonomisk tillväxt
            och energitillväxt bröts helt enkelt. I historiens ljus är det
            nu klart att de olika prognoserna snarast beskrev de dominerade
            fördomarna hos etablissemanget! Ett blint följande av traditionella
            prognoser blir lätt en laissez-faire politik som missgynnar både
            miljö och människor. Det är därför viktigt att alterna- tiva prognoser
            tas fram av oberoende källor med olika utgångspunkter. Det
          </p>
          <p xml:id="i-TUXmDWhfJthrNoLX6PDJdM">
            är också viktigt att politiskt söka påverka utvecklingen, bl.a.
            på trafikområ-
          </p>
          <p xml:id="i-AiHD3iRojytjqTKAuCsJuZ">
            det, på ett sådant sätt att trafiksystemet miljöanpassas och
            så att det blir till- gängligt för alla i vårt land. De fördomar
            som ställde till problem för energiprognoserna på 70-talet har
            sina motsvarigheter i trafikpolitiken. Den viktigaste är antagandet
            att ekonomisk tillväxt förutsätter en ännu kraftigare trafiktillväxt.
            Detta är emellertid inte någon självklarhet. Med ett utvecklat
            användande av modern tele- och datateknik, och med ett bättre
            utnyttjande av modern småskalig högteknologi för mer lokal produktion,
            kan sambandet mellan ekonomisk tillväxt och trafiktillväxt brytas.
          </p>
          <p xml:id="i-HVUVjSXPeWW63s5FsMGbRT">
            10. Organisationsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-AAwK6FSzF28TcsRrTzPM4b">
            Regeringen föreslår en omorganisation av vägverket i syfte att
            effektivisera vägförvaltningen och spara skattemedel. Det är välkommet.
            Förslaget inne- bär också att vägverkets myndighetsfunktioner
            tydligare skiljs från själva väghållningen (produktionsdelen)
            och affärsverksamheten. Vi instämmer även i detta avseende i regeringens
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-F3eJ5DJRNadGyAvL6siwTe">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-PEtxgeLF6LqTQ3hkkjrwbh">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-675rGj9xZoXaErDKwQJMZk">
            Vi anser dock att vägverkets bolagiserade affärsverksamhet bör
            ses över. I den mån det inte är av starkt allmänt intresse med
            ett statliga ägande av dessa bolag bör de säljas. I den mån starkt
            allmänt intresse faktiskt finns bör verksamheten demokratiseras,
            dvs öppnas för insyn och direkt politisk på- verkan under demokratiska
            former.
          </p>
          <p xml:id="i-DvwAojULLPo9odUD4R2qNf">
            11. Väginvesteringar under 1990-talet
          </p>
          <p xml:id="i-Kxvyj5YXCnpYwyptNGyHGw">
            Regeringen pläderar för vägutbyggnader enligt Scanlink-konceptet,
            dvs en storsatsning på ett fåtal stora vägar för att underlätta
            för främst långväga godstrafik på väg. Därmed försöker man ge
            vägsystemet de egenskaper som järnvägssystemet redan naturligt
            har. Vi anser att järnvägssystemet istället bör byggas ut så att
            huvuddelen av det långväga godset kan transporteras på järnväg.
            Vägsatsningarna bör istället gå ut på att förbättra vägsystemets
            naturliga förutsättningar. Det är vägarna som utgör det naturliga
            finsmaskiga systemet för de många små, kortväga och spridda transporterna.
            Det är också hos de mindre och medelstora vägarna man idag finner
            de många bristerna såväl vad gäller underhåll som vägstandard.
            Regeringen föreslår också ett fortsatt och utbyggt bärighetsprogram
            i syfte att ytterligare kunna höja lastbilsvikterna. Skulle det
            genomföras medför det en försämrad konkurrensförmåga hos järnvägarna
            och en stor risk för att transporter överförs från järnväg till
            väg. Det vore en helt oacceptabel ut- veckling! Vi anser därför
            att bärighetsprogrammen i sin helhet bör utgå. Lastbilsvikterna
            bör inte höjas ytterligare. Tvärtom så bör högsta tillåtna to-
            talvikt sänkas till 40 ton och högsta tillåtna totallängd till
            18 meter.
          </p>
          <p xml:id="i-8CLwg1ujdGhgQ5ixrVfqJ3">
            12. Järnvägsinvesteringar under 1990-talet
          </p>
          <p xml:id="i-GAsKScBykzoHPMr1Qu9e4o">
            Som redan har nämnts så anser vi att de av regeringen föreslagna
            järnvägs- projekten snabbt bör komma till förverkligande. Vi anser
            också att ytterli- gare projekt bör tillföras under 90-talet.
            Sammantaget bör staten satsa minst 65 miljarder kronor till investeringar
            i järnvägar under 90-talet. Särskilt vill vi peka på vikten av
            att få en offensiv järnvägsutbyggnad i lan- dets alla delar. Även
            Norrlandskusten (till Luleå), Östersjökusten och norra Västkusten
            (till Oslo) måste få utbyggda, moderna järnvägsförbindelser. In-
            landsbanan måste rustas upp, en Götalandsbana bör byggas osv.
            Vi har också i partimotionen om järnvägspolitiken, som lämnades
            under allmänna motionstiden nyligen, föreslagit ett omfattande
            och relativt detaljerat ut- byggnadsprogram som vi anser bör komma
            till stånd. I det följande diskute- ras några av de angelägna
            större järnvägsprojekt som regeringen har ”mis- sat” i sin proposition.
          </p>
          <p xml:id="i-SgqyJ6uGHXb9KBVTBQ6Vsr">
            Botniabanan
          </p>
          <p xml:id="i-FdWKBFRuXN7mHdkkrpJA8V">
            ”Botniabanan” är arbetsnamnet för en utbyggd nordlig ostkustbana
            mellan Sundsvall och Umeå. I senare etapper tänks banan byggas
            vidare till Luleå. Botniabanan utförs som enkelspår med helt ny
            bandragning Nyland-Örn- sköldsvik-Umeå. Banans standard ska vara
            så hög att snabbtåget X2000 ska
          </p>
          <p xml:id="i-Y8mPLBLcGwypfVU3ViWBka">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-Wf1bvXrxRkAUHqnNARexQJ">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Wz8eumumyUJT9tuXGDUsqn">
            kunna trafikera banan med hastigheter över 200 km/h. Projektet
            kan delas in i fyra faser: 1. Upprustning av befintlig bana mellan
            Sundsvall och Långsele som där- med också återförs till stomnätet.
            Upprustningen består till stor del av kurv- uträtningar. Vissa
            triangelspår i Sundsvalls- och Sollefteåområdena ingår också.
            2. Byggande av ny bana mellan Nyland och Örnsköldsvik. Dragningen
            går längre från kusten än tidigare planer med en utbyggd ostkustbana.
            Därmed kan några mycket kostsamma tunnelbyggen undvikas, samtidigt
            som Kram- fors på ett naturligt sätt kommer att ligga längs banan.
            Även anslutningen till stambanan blir på så vis smidigare. 3.
            Byggande av ny bana mellan Örnsköldsvik och Husum. Därmed ansluts
            MoDo:s fabriker till järnvägsnätet. 4. Byggande av ny bana mellan
            Husum och Umeå, samt upprustning av befintlig bana mellan Vännäs
            och Umeå. Därmed ansluts den växande stor- staden Umeå äntligen
            till landets moderna järnvägssystem för persontrafik. Dessa fyra
            etapper beräknas kosta ca 5 miljarder kronor. Fortsättningen från
            Umeå till Skellefteå, Piteå och Luleå beräknas kosta ytterligare
            ca 4,5 miljarder kr. Skälen för Botniabanan är starka. Norra stambanan
            Bräcke-Vännäs har en belastning som närmar sig kapacitetsgränsen,
            vilket är skälet till SJ:s stora intresse för Botniabanan. Kostnaden
            för Botniabanan till Umeå är i samma storleksordning som ett nytt
            parallellspår längs stambanan. Med Botniaba- nan öppnas samtidigt
            nya gods- och persontrafikmarknader som inte kan fås med en utbyggd
            stambana. Botniabanan binder samman stambanan och ost- kustbanan
            från Ådalen och ger alternativa färdvägar vid driftstörningar.
            Stä- derna längs Norrlandskusten binds samman på ett nytt sätt
            till större arbets- marknader. Förutsättningarna för näringslivet
            förbättras avsevärt genom detta, samtidigt som transportmöjligheterna
            förbättras även i övrigt. De mil- jömässig fördelarna är, som
            bl.a. miljödelegationen Sundsvall-Timrå påpe- kat, mycket stora.
          </p>
          <p xml:id="i-FrZ4z8SX6bgqHxKKuV5MQK">
            Inlandsbanan
          </p>
          <p xml:id="i-3VLKaMbXymRdPN18e9afgh">
            I samband med diskussionerna kring Inlandsbanans utveckling har
            banver- ket tagit fram ett detaljerat underlag för vilka investeringar
            som behövs. Detta visar att en investering på ca 1200 milj kr
            behövs för få en varaktig förbättring av banan. Då kan hastigheten
            höjas till mer normala hastigheter för såväl gods- som persontrafik.
            Bärigheten skulle förbättras vilket skulle gynna det hårt trängda
            näringslivet i inlandet. Investeringen skulle också medföra en
            väsentligt lägre underhållskostnad. Enligt banverket skulle också
            investeringen ha en livstid på minst 30 år. Vad som initialt kan
            förefalla vara en hög kostnad är således i det större perspek-
            tivet en förnuftig satsning också rent ekonomiskt. Vi anser att
            det är mycket angeläget att banverket erhåller medel till att
            omgående investera i en upprustning av Inlandsbanan. Sammantaget
            bör 1200 milj kr investeras under den närmaste S5-årsperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-PAm7qdAk1kZ2kBKLGu9JXs">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-6E1GZSYET5BnpzKEqV6K8s">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-2m1MkJTG2Jv7Frbf2iosSY">
            Östersjöbanan
          </p>
          <p xml:id="i-AhjUwzDDACwRdH4WsDaqQS">
            Med Östersjöbanan avses här en i huvudsak nybyggd enkelspårig
            bana i sträckningen Norrköping-Söderköping-Västervik-Oskarshamn-Kalmar-
            Karlskrona-Kristianstad. Den sista delen är den nuvarande Blekingebanan
            som i detta projekt skulle rätas ut och elektrifieras. Hela banan
            avses få fullt modern standard så att snabbtåget X2000 ska kunna
            framföras i hastigheter över 200 km/h på banan. Det finns idag
            inga aktuella detaljerade studier vad en sådan utbyggnad skulle
            kosta. Tidigare studier pekar dock på kostnader i läget 7-9 miljarder
            kr för den nybyggda sträckan Norrköping-Kalmar, plus ca 1 miljard
            för den återstående upprustning till Karlskrona och vidare längs
            Blekingebanan. Projektet bör kunna utföras i en rad etapper. Den
            första etappen bör bara en kvalificerad upprustning av Blekingebanan.
            Den kan igångsättas relativt snart. De andra delarna i en Östersjöbana
            kräver en hel del utredande och andra förarbeten innan själva
            byggandet kan komma igång. Vi bedömer att byggnation bör komma
            igång 1997 eller 1998 av dessa delar.
          </p>
          <p xml:id="i-2RWWtqYFyxXwgwJpUHijoa">
            Götalandsbanan
          </p>
          <p xml:id="i-95S7gLBQBdyusLToN8cSmL">
            Götalandsbanan har sträckningen Göteborg-Borås-Ulricehamn-Jönkö-
            ping-Tranås och vidare till Stockholm. Den bygger dels på befintliga
            banor och dels på helt nya bansträckningar. Den ska utföras som
            dubbelspår med mycket hög standard. Kommunerna och länsstyrelserna
            längs den tänkta Götalandsbanan har tagit fram ett betydande utredningsmaterial
            som bör kunna ligga till grund för det fortsatta arbetet. Den
            har kostnadsberäknas till minst 7 miljarder, förmodligen närmare
            10 miljarder kr.
          </p>
          <p xml:id="i-JgrZRd6uGgenKqXyesFFP8">
            Norgelänken
          </p>
          <p xml:id="i-Q6h2jT8kP6vqwAvbnMDgzA">
            Västkustbanan måste få sin naturliga fortsättning även norrut
            till Oslo. Flera tänkbara förslag till sträckning har utretts
            på bägge sidorna om nationsgrän- sen. Vi anser att det är angeläget
            att utbygganden snart kan påbörjas. Vi bedömer att ca 9 miljarder
            kr bör tillföras utbyggnaden under 1990-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-X9J39zHr1vFj5rHDNbuCW7">
            13. Storstädernas trafiksystem
          </p>
          <p xml:id="i-VwpirenFw3yyESRSrQaSNP">
            Storstädernas trafiksystem har en avgörande roll för såväl städernas
            som na- tionens fortsatta utveckling. Sveriges tre egentliga storstäder
            Stockholm, Göteborg och Malmö är mycket viktiga knutpunkter för
            samtliga trafikslag. De åtgärder som där görs i trafiksystemet
            har återverkningar i hela landet. Samtidigt kan vi konstatera
            att trafikens negativa återverkning på miljö och hälsa är särskilt
            skarpt uttalade i storstadsregionerna. Det är ingen till- fällighet
            att särskilda statliga miljöutredningar gjorts för Malmö-området
            och Göteborg. I Storstadstrafikkommittens arbeten är också, helt
            naturligt, miljö- och hälsofrågor centrala. Samtidigt är möjligheterna
            till miljöanpassade lösningar särskilt stora i storstäderna. Det
            stora trafikunderlaget gör det möjligt att bygga även mycket kostsamma
            kollektivtrafiksystem. Möjligheterna att minska biltrafi-
          </p>
          <p xml:id="i-WEQsPUBoj4SZCaencs9P4S">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-URvC3cWnhQdpAXP74ykrE">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-WBeYFcZCjAuBCZJBWyYK8Z">
            ken, och därigenom minska trängsel, buller och utsläpp av miljöfarliga
            äm- nen, är störst i storstäderna. Vår bedömning är att majoriteten
            av persontransporterna i samtliga tre storstadsregioner bör kunna
            ske med el- eller biobränsledriven kollektivtra- fik. Åtminstone
            50 96 av det fordonstrafikarbete för persontransporter som nu
            sker med bil i dessa områden bör kunna överföras till miljöanpassad
            kol- lektivtrafik de närmaste 5-7 åren. Detta förutsätter mycket
            omfattande investeringar i utbyggnader av kol- lektivtrafikens
            infrastrukturer. Detta bör i huvudsak finansieras inom stor- stadsområden.
            Staten bör dock medverka till en snabb utbyggnad med hän- syn
            till de stora nationella intressen som ligger i dessa satsningar.
            Vi föreslår därför att totalt 15 miljarder av statliga medel avsätts
            för inves- teringsbidrag till miljöanpassad kollektivtrafik i
            främst storstäderna. Bidrag bör även kunna utgå till medelstora
            städer och vissa förbindelser av lokal/re- gional karaktär mellan
            storstäder och städer.
          </p>
          <p xml:id="i-G4SeqpTW5chPZNHuk8hkuz">
            Regeringens förslag
          </p>
          <p xml:id="i-W1V1s8aaZuZ1ECoDyYJFpy">
            Regeringen föreslår att 5,5 miljarder ur den av dem föreslagna
            infrastruktur- fonden ska gå till de tre storstäderna Stockholm,
            Göteborg och Malmö i en- lighet med de politiska uppgörelser som
            de statliga storstadsförhandlarna ta- git fram. Vi anser att det
            finns många vettiga och bra förslag i de tre storstadspake- ten
            — men dessvärre har också alla tre försetts med omfattande satsningar
            på utökad biltrafik och storstadstillväxt. Det gäller bl.a. förslagen
            om Österled och Västerled i Stockholm, den omfattande utbyggnaden
            av E6 i Göteborg och de mycket kostsamma anslutningarna till en
            Öresundsbro i Malmö. Skulle de genomföras i sina nuvarande skick
            skulle miljöproblemen ändå kvarstå, samtidigt som de kvarvarande
            problemen skulle bli ännu svårare att rå på. Risken är också påtaglig
            att det skulle verka utarmande på stora delar av landet utanför
            storstadsregionerna. Vi yrkar därför avslag på samtliga tre storstadsuppgörelser.
            Regeringen måste istället återkomma med förslag som verkligen
            miljöanpassar trafiken i storstäderna — och som i övrigt innebär
            en förnyelse av storstäderna utan tillväxt på bekostnad av resten
            av landet. | Vi noterar också att de föreslagna 5,5 miljarderna
            är otillräckliga. Vi anser också att även medelstora städer och
            vissa kollektivtrafikförbindelser mellan städer måste tas med
            i en 90-talssatsning på miljöanpassad trafik. Vi föreslår att
            totalt 15 miljarder avsätts från statlig sida.
          </p>
          <p xml:id="i-WFu32wgREBNLD19gyUkwz6">
            14. Handikappanpassa kollektivtrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-3Nfud9JBiixu5jda3aEeYF">
            Kollektivtrafiken ska handikappanpassas — därom råder stor enighet
            vilket också ledde fram till 1979 års lag om handikappanpassad
            kollektivtrafik. Men samtidigt tvingas vi konstatera att det går
            långsamt. Alltför ofta har såväl rörelsehindrade som människor
            med nedsatt syn, bara för att nämna några utsatta grupper, avsevärda
            svårigheter att utnyttja även nybyggda kollektivtrafikanläggningar
            och fordon. Svårt rörelsehind- rade människor har fortfarande
            små möjligheter att resa med tåg. Trafiken
          </p>
          <p xml:id="i-AwCMGyKuyU37yYHgqeh1V3">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-V57iHaK5HR3dCzxRqPjAWo">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-TCkhvQTxLWGmuRkpe893od">
            har knappast öppnats för nya grupper handikappade under de 10
            år lagen funnits. Vi anser att stora krav på långtgående handikappanpassning
            måste ställas då 90-talets satsningar på utbyggd kollektivtrafik
            genomförs. Såväl 15-mil- jardersprogrammet för kollektivtrafik
            i och mellan städerna, som järnvägs- satsningarna ska präglas
            av detta.
          </p>
          <p xml:id="i-W8qwLDMz6mLtTwUx4sT47Q">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6ezFQFgeCC3kAXsU1Mvmwt">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om politisk grundsyn som utgår ifrån kretslopp i stället för tillväxt,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts om vikten av att utveckla ett mer kritiskt
            förhåll- ningssätt till trafiktillväxten, 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om miljöanpassning av trafiken, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om vikten
            av ett samhällsekonomiskt synsätt i tra- fikpolitiken, 5. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om vikten av att utveckla alternativ till dagens mil-
            jöstörande trafikformer, 6. att riksdagen beslutar avslå regeringens
            förslag om infrastruktur- fond, 7. att riksdagen beslutar att
            investeringsanslaget till banverket för budgetåret 1991/92 skall
            vara 3 000 milj.kr., 8. att riksdagen beslutar att banverkets
            anslag för drift och under- håll av banorna för budgetåret 1991/92
            skall vara 3 827,3 milj.kr., 9. att riksdagen beslutar att banverkets
            investeringsanslag för bud- getåret 1992/93 skall vara minst 3
            500 milj.kr., 10. att riksdagen beslutar att banverkets investeringsanslag
            för bud- getåret 1993/94 skall vara minst 4 500 milj.kr., 11.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att ban-
            verkets investeringsanslag för 1990-talet sammantaget ska vara
            minst 65 000 milj.kr., 12. att riksdagen beslutar inrätta ett
            nytt anslag till investeringsstöd till miljöanpassad kollektivtrafik
            att användas och förvaltas i enlighet med vad som anförts i motionen,
            13. att riksdagen till investeringsstöd till miljöanpassad kollektiv-
            trafik anslår 3000 milj.kr. för budgetåren 1991/92, 1992/93 och
            1993/94, 14. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att totalt 15 000 milj.kr. bör anslås under 1990-talet till
            investeringsstöd i infra- strukturer för miljöanpassad kollektivtrafik,
            15. att riksdagen till forskning och utveckling av miljöanpassad
            kol- lektivtrafik anslår 300 milj.kr. för budgetåren 1991/92,
            1992/93 och 1993/94,
          </p>
          <p xml:id="i-WapHqgLka6r3iHd6x9s5zz">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-2fA27Kgemnd4ddAUULb25N">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-3o1TizZNRp6szEUBDiw7Wi">
            16. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            ett utvecklingsprojekt för s.k. spårbil innefattas i den tre-åriga
            satsningen på miljöanpassad kollektivtrafik, 17. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om vikten av att trafiken beskattas i enlighet med sina samhällsekonomiska
            kostnader, 18. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att Arlan- dabanan skyndsamt bör byggas, 19. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att Arlan- dabanans utbyggnad
            bör bekostas genom avgift på flygverksamheten, 20. att riksdagen
            beslutar att ingen tredje rullbana ska få byggas på Arlanda flygplats,
            21. att riksdagen beslutar att Bothniabanan skall byggas till
            åtmin- stone Umeå under 1990-talet, 22. att riksdagen beslutar
            att Norge-Vänerlänken, i enlighet med vad som anförts i motionen,
            skall byggas under 1990-talet, 23. att riksdagen beslutar att
            byggandet av en Östersjöbana ska på- börjas under 1990-talet,
            24. att riksdagen beslutar att Götalandsbanan skall påbörjas under
            1990-talet, 25. att riksdagen beslutar att 1200 milj.kr. särskilt
            avsätts de när- maste fem åren för skyndsam upprustning av inlandsbanan,
            26. att riksdagen beslutar att regeringens förhandlingar om en
            Öre- sundsbro omedelbart skall upphöra, 27. att riksdagen beslutar
            att ingen Öresundsbro ska byggas, 28. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen framförts om vikten
            av att ett samhällsekonomiskt synsätt präglar investeringsplaneringen,
            29. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen framförts om vikten av en aktiv regionalpolitik
            när investe- ringar i trafikens infrastrukturer planeras och fördelas,
            30. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om vikten av en medveten trafikpolitik i
            förhållande till prognosverksamhet m.m., 31. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att väg- verkets bolagiserade
            affärsverksamhet bör ses över i enlighet med vad som anförts i
            motionen, 32. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om vikten av att utveckla vägsystemets
            naturliga egen- skap som finmaskigt transportsystem, 33. att riksdagen
            avslår regeringens förslag till ytterligare bärighets- program,
            dvs. utbyggnader av vägar och broar i syfte att höja den högsta
            tillåtna vikten för lastbilar, 34. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om minskning
            av biltrafiken i storstadsområdena, 35. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att omfat- tande utbyggnader
            av vägar i storstadsområdena inte kan accepteras av miljö-, hälso-
            och regionalpolitiska skäl,
          </p>
          <p xml:id="i-5PYwQLE6q3x5M8ymn2gCmK">
            Mot. 1990/91 T40
          </p>
          <p xml:id="i-36gcDpD2c9EJ27jQVdRqeU">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-AwUeswbomoDMPxna9tgdaX">
            36. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som Mot. 1990/91 i motionen har anförts om en betydligt mer omfattande
            utbyggnad av T40 miljöanpassad trafik i storstadsområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-M8uBxmHUeK6jCNRR2TDUQa" type="date">
            Stockholm den 5 mars 1991
          </p>
          <div xml:id="i-7xC6NqPqjYsRto7ETSSHab" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UccF7aWX49hQ9fLX7NmU8B">
              <item xml:id="i-KZS3sJ3RA2CnPtiCMUzbHg" who="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ" type="signature">
                Claes Roxbergh (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-VzYFpj5qvGoz6YJ9pMFs3W">
            Inger Schörling (mp) Roy Ottosson (mp) Åsa Domeij (mp) Kjell
            Dahlström (mp) Carl Frick (mp) Lars Norberg (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-5bfyqeVBVFxgtSi6bzhcW8">
            Krister Skånberg (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-U7kE8ctHuSz8Nsr4z3RzSi">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_40/mot_199091_TU_40-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-FNNCvEL8rkvd7PbcvGbczN">
            gotab 98167, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
