<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-NU-00044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt</title>
        <author corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV">av Ylva Annerstedt m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt</title>
          <idno type="rdwebb">GE02N44</idno>
          <rs type="number">N44</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02N44/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02N44</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02N44</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8</idno>
            <name>Gudrun Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8upA7fUmJDG9eshM6xjAMc</idno>
            <name>Barbro Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8upA7fUmJDG9eshM6xjAMc</idno>
            <name>Barbro Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8</idno>
            <name>Gudrun Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VxPm6RxQdnxxJhBALFWniM" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-VxPm6RxQdnxxJhBALFWniM">
          <ref>Proposition 1990/91:87</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RMmtFx87NMRNH1tGHK9ShU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RMmtFx87NMRNH1tGHK9ShU">
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8upA7fUmJDG9eshM6xjAMc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8upA7fUmJDG9eshM6xjAMc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6jTfCVHhs6kwqCTCaXB9EK" type="referral">
          <date when="1991-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RWUv6MgEMKCzo42egiW9oB" type="dismissal">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JThR2QoAiTnMJJ1HzuGnZe" type="submission">
          <date when="1991-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5Y9aBEuNMXrwmKykAGDaqS" type="referral">
          <date when="1991-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-THCDVYqjx69dEpQFKAby6U" type="dismissal">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wd7i5XqUBtPcr5nkWpNwdz" type="submission">
          <date when="1991-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E1J4D9V6GDMxw5Xf3LCnyo" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-E1J4D9V6GDMxw5Xf3LCnyo">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_44/mot_199091_NU_44-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RtdifM885PyjKz3BntHJ8q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9k89x5vQ4y6Agkb9awj1bb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9iuyZsTz2L8JWYHYvAPDT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GwtrpkVfGF4CictkCTDpiv" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q6KehwYzCCX4hm2s2F1hnL">
          <p xml:id="i-Np383k1vCzMT7jK7Giq9pZ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-3nhxACLxhHpqYJvwUruxQN">
            1990/91:N44
          </p>
          <p xml:id="i-XFtF78VWCHCEEfqsf9v4hd">
            av Ylva Annerstedt m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-AawEHjwfycweb7PmEJdJ5C">
            med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-AmVT6zhjC6iYe8HsEZgq3d">
            I propositionen om näringspolitik för tillväxt skriver statsrådet
            att tillväxten och välfärdsutvecklingen på lång sikt bestäms av
            produktiviteten i ekono- min, dvs. förmågan att utnyttja befintliga
            produktionsresurser. Statsrådet skriver också att ekonomisk tillväxt
            är nära förknippad med en fortlöpande strukturomvandling i näringslivet.
            Vi instämmer i detta men anser att den nämnda strukturomvandlingen
            i högsta grad också måste prägla den offent- liga sektorn om befintliga
            produktionsresurser skall kunna utnyttjas ratio- nellt. Vi föreslår
            därför en rad åtgärder som dels tar sikte på att reformera den
            offentliga sektorn, dels innebär satsningar på infrastruktur samt
            kunskaps- och kompetensuppbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-4AE6Aj1n4Hq875fiUMLxH1">
            Gör Mälardalen till en friregion
          </p>
          <p xml:id="i-WmRxWvegDRPSfG3iVqNBfR">
            Eftersom våra förslag är långtgående föreslår vi att Mälarregionen
            får status av ”friregion” på samma sätt som nu samtliga kommuner
            kommer att kunna fungera. Detta innebär för Mälardalens del att
            fem län, Uppsala, Västman- lands, Örebro, Södermanlands och Stockholms
            län, skall kunna upphäva t.ex. statliga regler för länsadministrationen.
            ” När vi diskuterar den regionala indelningen kan det vara av
            intresse att veta att den länsindelning vi har i dag i stort sett
            har varit likadan sedan 1634. Den var då Gustav II Adolfs sätt
            att stärka centralmaktens grepp över alla delar i landet. Med
            tanke på de förändrade förhållanden som ändå skett sedan dess
            är det inte orimligt att anpassa indelningen av landet till de
            krav som ställs på ett effektivt och livskraftigt samhälle under
            2000-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-EEpbgVXD7kgSLfrUXijgto">
            Hur ser det ut i dag?
          </p>
          <p xml:id="i-VeTB7DYx7xETLNr5iriaXP">
            Utvecklingen har gått från den ursprungliga myndighetsutövningen
            över länsinnevånarna till samordning och planering av kommunernas
            och lands- tingens insatser för den regionala utvecklingen. Det
            är emellertid ingen entydig samordning. Man kan i stället se en
            ökad splittring i och med att de flesta olika ämbetsverk har byggt
            upp egna ”för- längda armar” ute i länen för att kontrollera oss.
            Det finns lantbruksnämn- der, länsarbetsnämnder, länsbostadsnämnder,
            länsskolnämnder etc., och det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_44/mot_199091_NU_44-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-G8KGS2LUuL5gPrRfxGKJQZ">
            har blivit allt svårare för länsstyrelserna att få en överblick
            över verksamhe- ten. Bristen på samordning har blivit uppenbar
            för alla. Tittar vi särskilt på det som ligger oss närmast så
            ser vi på det här relativt lilla området fem länsstyrelser med
            egna administrationer, egna ekonomiska enheter, egna planeringsenheter
            och hela uppsättningen nämnder osv. Visserligen är en länsstyrelsereform
            på väg att genomföras, vilket medför rationaliseringar och ett
            mer effektivt sätt att arbeta. Detta innebär dock inte att behoven
            av mer långtgående förändringar minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-QVgsMapwsDti9nPy75UbhT">
            Varför behov av större enheter i dag?
          </p>
          <p xml:id="i-P2J5J7MSZRbUSMwCfJjnTd">
            Varför behöver vi då större enheter i dag? Ja behoven av satsningar
            på ut- bildning och infrastruktur är uppenbara, och våra län,
            med i genomsnitt 250-300 000 invånare, är alldeles för små för
            att klara de mycket stora inve- steringsbehov som finns. Om man
            studerar satsningarna på infrastrukturen i ett antal regioner
            i Europa och Nordamerika kan man mycket tydligt se att deras tillväxt
            och utveckling står i tydlig relation till vad de satsat på sin
            infrastruktur. Låga investeringar betyder stagnation eller nedgång.
            Den bilden är tillämpbar också på Sverige och därför måste vi
            göra något åt det om vi inte skall befästa vårt rykte som Europas
            periferi. Vi behöver förstärka kommunikationerna, utbildningen
            och planeringen för bostads- och arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-9UEMYSu6kLpQHdTbJ2GpcD">
            Europaperspektivet
          </p>
          <p xml:id="i-Y4ZtYqLQjPzTZxnu2Ntfq1">
            Ute i Europa kan vi se hur de geografiska gränsernas ekonomiska
            betydelse faller bort när fri rörelse tillåts för arbete, tjänster,
            människor och kapital. Istället är det fyra nyckelkomponenter
            som ger grunden för utveckling. Det är de fyra s k K:na. - Kommunikation
            - Kunskap - Kultur - Kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-VRcYtUBPGQVcSWFGXeX8S5">
            Regioner som nu utvecklas mot ett allt större välstånd har dessa
            komponen- ter. I dag har tillgång på råvaror ingen som helst betydelse
            för en orts eller regions välstånd. En viktig förändring kommer
            att inträffa när alla sektorer av den offent- liga upphandlingen
            släpps fria. Efter 1993 kommer också vatten, energi, transporter
            och kommunikationer att öppnas för offentlig upphandling. Stora
            chanser öppnar sig då för de regioners näringsliv som skapat de
            fyra K:na. I dag upphandlas endast 176 utanför resp. lands gränser.
            Värdet av den offentliga upphandlingen i hela EG-området är totalt
            4500 miljarder SEK. En icke föraktlig kaka för det svenska näringslivet
            att vara med och dela. Värdet av den svenska offentliga upphandlingen
            är 165 miljarder SEK. Vi kan också se en utveckling mot allt självständigare
            kommuner och re- gioner i EG. Stora städer och regioner har tex
            numera egna kontor i Bryssel. Mälardalen har komponenterna för
            att bli en sådan stark region. Detta
          </p>
          <p xml:id="i-Sd8WxQD4kopP3u8JPpHC7o">
            Mot. 1990/91 N44
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_44/mot_199091_NU_44-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-58AAPpTVTcv3ra1cK672q5">
            förutsätter dock att utrymme lämnas för kreativa och okonventionella
            lös- ningar för att nå ett optimalt samarbete och en dynamisk
            utveckling. En lämplig start kan då vara att medge försök med
            friregion i de fem Mälarlä- nen. Detta bör riksdagen som sin mening
            ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-WzMLZGxFH8rcXEBXN2mWEC">
            Kommunikationer
          </p>
          <p xml:id="i-EnQ84c44pvYzk1c7PVoNs6">
            För Mälardalens del är det ett vitalt intresse att såväl Mälarbanan
            som Svea- landsbanan snabbt kommer till stånd. Enligt propositionen
            kräver en fullt utbyggd spårbunden trafik i Mälarregionen ytterligare
            medel förutom dem som finns avsatta i Banverkets 10-årsplan. Att
            vänta ytterligare tio år på en väl fungerande spårtrafik runt
            Mälaren och Hjälmaren är dåligt utnyttjande av resurserna såväl
            när det gäller arbetskraft, arbetstillfällen, bostäder och utbildning
            som när det gäller miljö. Alla insatser bör därför koncentreras
            för att få till stånd en snabb utbyggnad av järnvägstrafiken i
            Mälarregionen. Detta förutsätter också att ”getingmidjan” i Stockholm
            elimineras enligt det s.k. Dennis-paketet. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna. För finansieringen hänvisar
            vi till folkpartiet liberalernas motion om satsningar på spårbunden
            trafik, där 140 miljarder kronor avsätts för utbygg- nad av vägar
            och järnvägar. Mälaren utgör också en viktig transportled för
            näringslivet i städerna vid de inre delarna av sjön. Att som regeringen
            nu gör, förhala beslutet om repa- ration av Södertäljebron, innebär
            allvarliga avbräck för näringslivet inne i Mälaren. I debatten
            ifrågasätts om man i fortsättningen verkligen skall ha en Öppningsbar
            bro. Att nu besluta om en låg fast bro skulle innebära att man
            för decennier band sig vid de förhållanden som råder idag med
            provisoriet. Det skulle också medföra att man allvarligt försämrar
            de utvecklingsmöjlig- heter som finns i t.ex. Bergslagen. Riksdagen
            bör därför besluta att bron i Södertälje skall repareras så, att
            den också i fortsättningen skall kunna öpp- nas och därmed full
            handlingsfrihet behållas för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-BSGbAcjo9VbznzEEjunpn">
            Utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-RamHhku4ebPB14f2hFrj5h">
            För att kunna motsvara ett modernt samhälles krav på god tillgång
            på utbild- ning måste högskola och forskning förstärkas. Vi hänvisar
            till folkpartiet li- beralernas partimotion, där ytterligare resurser
            satsas för att öka antalet ut- bildningsplatser i högskolan och
            där behovet av ökande självstyre för hög- skolorna stryks under.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. Med
            den ökade möjlighet till en fri organisation och ett friare samarbete
            mellan länen i Mälardalen som en ”friregion” skulle innebära,
            anser vi att kreativa modeller för en bättre utbildning skulle
            skapas.
          </p>
          <p xml:id="i-773oF5uT5KULsRm1Wczf9p">
            Miljö Runt Mälaren och Hjälmaren finns Sveriges mest tättbefolkade
            områden. Sjöarna är dricksvattentäkter för närmare två miljoner
            människor. Samtidigt
          </p>
          <p xml:id="i-GMaEmTu38TgvQ2krWbHPV4">
            är sjöarna omgivna av jordbruksbygd som avvattnas av flera vattendrag
            som för med sig stora mängder kväve och fosfor.
          </p>
          <p xml:id="i-SFJsmtfL9rTMbhQMR7Qwgh">
            Mot. 1990/91 N44
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_44/mot_199091_NU_44-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sop8JixpokbAAETj7APGWL">
            Mälaren är dessutom en starkt trafikerad transportled med bl.a.
            många miljöfarliga laster. Konsekvenserna av en fartygsolycka
            med t.ex. olja eller kemikalier skulle bli förödande. Speciella
            regler måste därför gälla vid Mä- lartrafik. Dubbelskrov bör krävas
            för fartyg som för miljöfarligt gods, an- mälningsplikt bör gälla
            för alla fartyg med miljöfarligt gods som beger sig in i Mälaren,
            ökat lotstvång och rapporteringstvång vid de smalaste passagerna
            i Mälarens farleder. Detta är några av de åtgärder som bör vidtas
            för att skydda Sveriges största dricksvattentäkt. Detta bör riksdagen
            som sin me- ning ge regeringen till känna. Jordbruket bör vidta
            mer långtgående åtgärder för att minska tillförseln av föroreningar
            till sjöarna. En sådan stimulans och ett sådant åtgärdsprogram
            återfinns i folkpartiet liberalernas motion under allmänna motionstiden
            om ett handlingsprogram för att avvärja miljöhoten mot Mälaren
            och Hjälma- ren. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-9Y278ceneJpCjJ85JGjHfG">
            Avslutning
          </p>
          <p xml:id="i-K3VF6eyrSXPRHjPK4grxtJ">
            Sammanfattningsvis kräver motionen: = Mälardalen (Uppsala, Västmanlands,
            Örebro, Södermanlands och Stockholms län) får bli ”friregion”
            och själv bestämma om hur planering av nuvarande och tillkommande
            verksamhet skall organiseras. —- Satsningar på utbyggnad av Mälarbanan
            och Svealandsbanan bör priori- teras och forceras. —- Snabbt beslut
            bör tas om att bron i Södertälje som skall repareras också i fortsättningen
            skall vara öppningsbar. - Ytterligare resurser bör satsas på högre
            utbildning och forskning, och universitet och högskolor skall
            få ökat självstyre. - Hårdare krav på transporter samt på utsläpp
            i Mälaren och Hjälmaren.
          </p>
          <p xml:id="i-Hdc9H6qBekcfY7bjWncnz8">
            Under den tid frikommuner och frilandsting har funnits till och
            funnit sina former har det visat sig att kreativiteten varit stor
            ute i landet. Framför allt har det har skapats olika modeller
            för verksamheterna. Signifikant är då att de varit anpassade till
            de lokala förutsättningarna. Resultaten har också varit så goda
            att samtliga kommuner nu kan bli frikommuner om de vill. Vi anser
            att inrättande av en friregion kan bli en viktig stimulans till
            hur en bättre samverkan kan nås i ett område som har så stora
            gemensamma intressen som Mälardalen.
          </p>
          <p xml:id="i-7DGAQRTLADSbPCh9jFA4Kg">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VSyVbrN2sknZJUjqaT8FdG">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om betydelsen
            för de fem i motionen angivna länens nä- ringsliv att dessa får
            bli friregion, [att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motio- nen anförts om prioritering och forcering av
            Maälar- och Svea- landsbanorna,!! [att riksdagen beslutar att
            en öppningsbar bro skall byggas i Södertälje,!!
          </p>
          <p xml:id="i-D7a4zYmoTiWZCEUP6jzGnE">
            1" Riksdagen 19891/90. 3 saml. Nr N43—45
          </p>
          <p xml:id="i-PZeuSfB45ZdjTizGCeR1aV">
            Mot. 1990/91 N44
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_44/mot_199091_NU_44-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qe4xxWPXz6bWq7ZKW8DHcR">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- - Mot. 1990/91 nen anförts om satsning på utbildning och
            forskning.?! N44
          </p>
          <p xml:id="i-72gyER7wGabKyabeRAAW4T" type="date">
            Stockholm den 6 mars 1991
          </p>
          <p xml:id="i-JcShWzXn2m1yvHTtozWbgH">
            Ylva Annerstedt (fp) Barbro Sandberg (fp) Håkan Holmberg (fp)
            Gudrun Norberg (fp) Lars Ernestam (fp) 11990/91:T68
          </p>
          <p xml:id="i-UsBDNdkDec8RLLF7svyVPB">
            21990/91:Ub79
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
