<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-AU-00504">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmarknaden i Stockholms län</title>
        <author corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV">av Ylva Annerstedt m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmarknaden i Stockholms län</title>
          <idno type="rdwebb">GE02A504</idno>
          <rs type="number">A504</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A504/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A504</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02A504</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA</idno>
            <name>Hadar Cars</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd</idno>
            <name>Maria Leissner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG</idno>
            <name>Sören Norrby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV</idno>
            <name>Ylva Annerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>Jan-Erik Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG</idno>
            <name>Sören Norrby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA</idno>
            <name>Hadar Cars</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3</idno>
            <name>Daniel Tarschys</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd</idno>
            <name>Maria Leissner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XLrKYpUhNQG6rwa1BpsDHL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XLrKYpUhNQG6rwa1BpsDHL">
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EjgCsasV3xuCur7HxqaNHA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B1jH6xuNdP1VDkcHJM5hF3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NTXLkayNLx1xKQsGQibNYd"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-36h7UKyCxWqecytAUe21Ry" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-By178rLPjCrmkJ7haY2Qhf" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9djDnPX1AFEvaFFtXPeubL" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2BamnzekTm2LhfUaKfRhbz" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9oMN5GGxQzqa2TRsZ6pxD3" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DsXT8cHFmafgBdHwf1o7H2" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VEZ9GYC7Yh5WV5K5Gkc7gD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VEZ9GYC7Yh5WV5K5Gkc7gD">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YXbzcaQtHQP29hq686HUio" type="motHeader">
        <div xml:id="i-726mXA972dhc5xLVVdJ9ah" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-T2yjknG6twArwUjZs26XH1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4eYPM2VzPcv3MmTVSCECZS" type="motBody">
        <div xml:id="i-P14j6zKa3npfs9NmkZmX58">
          <p xml:id="i-LPNTDk6ta56BpeeYNCyLLL">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-XoHpQ1ZciP91tmiZ9KF8MC">
            1990/91:A504
          </p>
          <p xml:id="i-RddwmjtwBSmvV3AMEUTX2J">
            av Ylva Annerstedt m.fl. (fp) Arbetsmarknaden i Stockholms län
          </p>
          <p xml:id="i-SY8PgLLtTGLTig9qSnvfAD">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-FZA7cmzPSWDWaotTFLpGc7">
            Huvudstadsregionens betydelse för resten av landet
          </p>
          <p xml:id="i-2tzp8oK2Z2jDci9TkktW7T">
            Utveckling och förändring är grunden för ett bättre samhälle.
            I Stockholmsregionen finns unika förutsättningar för både utveckling
            och förändring. Här bor en femtedel av landets befolkning. Regionen
            står för mellan en femtedel och en fjärdedel av landets inkomster.
            Här finns vart fjärde företag i Sverige, som arbetar med import
            och export av varor och tjänster. I Storstockholm finns en tillräcklig
            bas för många slags aktiviteter, som helt saknas i andra delar
            av Sverige. Storstadens mångfald skapar möj- ligheter och ekonomisk
            expansion som kommer hela landet till del. Utvecklingen i Stockholmsregionen
            har också stor betydelse för hela lan- dets framtid. Sysselsättningen
            i alla industrialiserade länder förskjuts från tung energi- och
            råvarukrävande varuproduktion mot den kunskaps- och kommunikationsberoende
            tjänstesektorn. Sverige befinner sig i en omfat- tande omstrukturering
            av arbetsmarknaden. Klarar vår region omställ- ningen, kommer
            andra landsdelar att ha lättare att följa efter. Det väsentliga
            i en fungerande regionalpolitik är att skapa kreativa mil- jöer
            över hela landet. Stockholmsregionen har många egna unika möjlighe-
            ter att stimulera kreativitet och därigenom kulturliv, forskning,
            sysselsätt- ning och välfärd. En allmän hämsko på Stockholmsregionen
            genom indrag- ningar, pålagor och kontroller gynnar ingen, utan
            gör bara Sverige fattigare. Storstockholms framtid måste utvecklas
            i samverkan med andra regioner. Från många andra län framförs
            förslag om tunga statliga investeringar i syfte att underlätta
            kommunikation mellan det egna länet och huvudstaden. Ex- empel
            är idéer om nya och snabba järnvägar runt Mälaren, motorvägslänkar
            med andra större svenska städer eller bättre flygförbindelser.
            I dessa sam- manhang ser uppenbarligen andra landsdelar Stockholm
            som en motor för hela landet, en källa till gemensam utveckling
            som måste utnyttjas i samver- kan. Trenden i regionens utveckling
            går för närvarande mot allt större klyftor mellan den norra och
            den södra länsdelen. Längs stråket Stockholms City — Arlanda flockas
            framtidsindustrier och människor med högre inkomster. Även andra
            klyftor i länet förstärks om trenden fortsätter. Tillväxten är
            på
          </p>
          <p xml:id="i-AyWB39V9Q9n9zFqECaZMaM">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-McxLyfs7BA6Vzf3mkq7nxL">
            både norra och södra sidan av länet påtagligt förskjuten mot
            väster. Samti- digt finns också i norr kommuner med påtagliga
            problem. På östra sidan finns skärgårdskommunerna med glesbygdsproblem,
            få arbetsplatser och delvis dåliga kommunikationer. De centrala
            och nordvästra regiondelarnas försteg i utvecklingen bygger bl.a.
            på deras goda kommunikationer. Närheten till både huvudstadens
            kraftfält och förbindelser till utlandet blir en källa till utveckling
            som bör tas tillvara. Men det betyder också att nyinvesteringar
            i kommunikationer bör kunna utnyttjas för att lyfta andra regiondelar.
            På Södertörn kommer både befintligt och nyetablerat näringsliv
            att gagnas av en ny fjärrtågsstation, ett flygfält och nya vägprojekt
            som ger bättre kontakt med Europavägnätet. Det ger också ett säkrare
            ekonomiskt underlag för ett ökat bostadsbyggande i den södra regiondelen.
          </p>
          <p xml:id="i-71TCreuCVD2TDEM9RxYJ6p">
            Arbete och näringsliv
          </p>
          <p xml:id="i-Fwkj2uXB6SvU4wRwqeg4aZ">
            För Sverige som helhet är det bra om Stockholmsregionen får utveckla
            det man är bäst på. Rikets huvudstadsregion måste rimligtvis inrymma
            en betydande admi- nistrativ verksamhet. Den bör dock begränsas
            till vad som är gemensamt och nödvändigt för hela landet. Möjligheter
            att decentralisera offentlig förvalt- ning till länsstyrelser,
            andra regionala organ och kommuner bör tillvaratas. En utflyttning
            av för riket gemensamma funktioner är däremot mycket tvek- sam.
            Det är också naturligt att huvudstadsregionen är ledande, men
            inte domi- nerande, inom kulturliv och teknologisk utveckling.
            Musik, teater och konst bör givetvis vara väl företrädda i huvudstaden
            och på en kvalitetsnivå som är
          </p>
          <p xml:id="i-CKbi3YZxQHj8f426HZnByB">
            attraktiv internationellt. Humanistisk och naturvetenskaplig
            forskning samt '
          </p>
          <p xml:id="i-23hx4Br9VYHaiJG5oTvtGQ">
            högteknologisk utveckling kräver för en fungerande kreativitet
            både en viss minsta storlek och goda kontakter med andra grupper
            inom och utom landet. Dessa förutsättningar uppfylls bäst i eller
            i omedelbar närhet av ett storstadsområde. Storstadsområdet är
            även unikt lämpat för utveckling som bygger på importerad teknik,
            p.g.a. ett stort antal fristående importörer och närheten till
            en stor marknad. Idag pågår en minskning av varuproduktionen i
            Stockholms län. Det har ibland vållat farhågor för en obalans
            på arbetsmarknaden. I det stora hela är det obefogat. Endast inom
            vissa högspecialiserade områden kan tillverk- ningsindustrin konkurrera
            om arbetskraften i storstadsområdena. Sett till re- gionen i stort
            finns ingen anledning att med särskilda medei söka hålla kvar
            tillverkningsindustrin i Storstockholm som annars skulle söka
            sig till områ- den med bättre tillgång på arbetskraft. Om man
            skulle söka öka andelen in- dustri i Stockholm skulle detta bl.a.
            leda till en från andra synpunkter oöns- kad ökning av regionens
            totala befolkning och att andra regioner berövas arbetstillfällen.
            Om man beskriver industrins utveckling i länet i termer av antalet
            syssel- satta så kan man notera att industrisysselsättningen minskat
            med drygt 20000 under perioden 1974-1987. Mäter man istället produktionens
            volym- utveckling blir intrycket mer positivt. Den ökning som
            skett hänför sig till den högteknologiska industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-CMeMSmoraqBxH9vEmTmaaM">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-BmunSCKp298tVXEZQaYNUk">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DRUJQ5yrgez6ab1d1jtjX8">
            Näringslivet är emellertid inte lika i alla delar av regionen.
            Som tidigare nämnts finns det både i norr, öster och söder kommuner
            med svåra syssel- sättningsproblem. Därför är det rimligt att
            stimulera framväxten av mindre tillverkningsindustri, liksom självfallet
            även andra typer av företag i gles- bygdsområdena. Konjunkturavmattningen
            börjar nu märkas också i Stockholms län. Mot den bakgrunden är
            det förvånande att regeringen, när den nyligen fattade beslut
            om frisläpp av företagens investeringsfonder, undantog Stockholms
            län. Enligt vår mening är undantaget svagt motiverat. Riksdagen
            bör som sin mening ge regeringen till känna att frisläppet bör
            omfatta också Stock- holms län. I Stockholm har länsskattemyndigheten
            jämfört med övriga län, en mycket stor andel komplicerade deklarationer
            att granska. Det är framför allt de omfattande företagsdeklarationerna
            som tar lång tid och som också kräver hög kompetens hos dem som
            skall granska. Till detta förhållande tas ingen hänsyn när Riksskatteverket
            fördelar resurser. Mot denna bakgrund bör riksdagen ge regeringen
            i uppdrag att hos Riksskatteverket begära för- slag om en förändrad
            modell för fördelning av medel till deklarationsgransk- ning så
            att hänsyn tas till de speciella svårigheter som råder för Stockholms
            läns del. Samma förhållande gäller länsstyrelsens handelsregister
            som nu har en mycket stor balans av ärenden som måste vänta på
            behandling. Eftersom denna verksamhet är självbärande bör länsstyrelsen
            få behålla de avgifter som tas ut och anställa de personer som
            behövs för att allmänheten skall kunna ges den service de har
            rätt att kräva. Idag får man vänta i månader på att få registreringar
            gjorda därför att länsstyrelsen får en alldeles för liten resurstilldelning
            i förhållande till omfånget av företagsamheten i länet. Omfattande
            resurser, statliga och kommunala, läggs ner på att bevara en levande
            skärgård med arbete för skärgårdsbefolkningen året runt. För ett
            par år sedan presenterade Sjöfartsverket en bemanningsplan för
            lotsplat- serna i Stockholms skärgård som i praktiken skulle ha
            inneburit att skärgår- den mer eller mindre berövats de allra
            mest naturliga arbetstillfällena. Vi kan inte acceptera att myndigheters
            handlanden så uppenbart strider mot varandra. Kommunikationsministern
            har framhållit i ett interpellationssvar i riksdagen att en samhällsekonomisk
            helhetssyn måste anläggas på frågor av denna typ. Sjöfartsverket
            fick också mycket riktigt bakläxa och endast några små nedskärningar
            genomfördes. Vi anser att några ytterligare ned- skärningar i
            bemanningen av skärgården ej bör ske; tvärtom bör övervak- ningen
            förbättras. Detta dels av sysselsättningspolitiska och säkerhetspoli-
            tiska skäl, men också med hänsyn till vad kustbevakningens och
            fältorganisa- tion betyder för fritidsbåtarnas säkerhet. Många
            liv har räddats tack vare dessa vakande ögon.
          </p>
          <p xml:id="i-uBxgC7VPZjp6pYpiDCpUk">
            Utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-BVWJt7e8LhmjJpj6ExCPM8">
            Som nämnts skiljer sig arbetsmarknaden i Stockholms län på flera
            områden från övriga delar av landet. Den trend som kan noteras
            i alla industrialise- rade länder, att sysselsättningen förskjuts
            från tung energi- och råvarukrä-
          </p>
          <p xml:id="i-WERphFY9UN1PDPAGH7vFMc">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-J4ehoPf86CpzEi85tcEt9N">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GEESGmnNYnGWd34eZXsYP5">
            vande varuproduktion mot en kunskaps- och kommunikationsberoende
            tjänstesektor, är extra tydlig i vår region. Detta ställer stora
            krav på en hög utbildningsnivå. Trots den stora ökningen av antalet
            sysselsatta i den kunskapsintensiva tjänstesektorn har inte motsvarande
            expansion skett på utbildningsområdet. Detta förhållande har lett
            till den inflyttning av välutbildade från övriga landet, som Länsstyrelsen
            redovisar i sin skrift ”De nya inflyttarna”. Där vi- sas att inflyttarna
            i första hand är unga och välutbildade och att de lämnar ett arbete
            på den gamla orten för att hellre arbeta på Stockholms arbets-
            marknad. Denna utveckling har dock dämpats något. Detta blir naturligtvis
            möjligt på grund av den efterfrågan på välutbildad arbetskraft
            som finns i denna region. Vi skulle dock hellre se att de ungdo-
            mar som redan finns här fick den utbildning som behövs för att
            motsvara de högt ställda krav som arbetsmarknaden här ställer.
          </p>
          <p xml:id="i-CBCEEPJ4JAfj6994VR7ii5">
            Gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-H3dDNUnjHEHytvnCPGDimb">
            Utbildningen på gymnasienivå har i Stockholms län — och det i
            synnerhet i den södra länsdelen — en alltför kraftig inriktning
            mot gymnasiets yrkesinrik- tade studievägar. I förhållande till
            de arbetsmarknadssegment som den yr- kesspecifika gymnasieutbildningen
            riktas mot är den alltför stor. I en utred- ning gjord vid Planeringsavdelningen
            vid Länsstyrelsen i Stockholms län, Teknikförnyelse eller stagnation?,
            visas detta med all önskvärd tydlighet. Totalt sett tycks den
            utbildning som erbjuds inom länet på övriga nivåer inte heller
            motsvara de behov som näringslivet ställer i samband med den snabba
            teknikförnyelsen. Resultatet har blivit den kraftiga inflyttning
            av kvalifice- rad och välutbildad arbetskraft som redovisats ovan.
            I dag går ungefär var fjärde gymnasieelev på en yrkesutbildning
            som för- bereder för yrke inom industrin, trots att sådana yrken
            endast upptar en knapp tiondel av länets arbetstillfällen. Länsskolnämnden
            i Stockholms län har vid flera tillfällen påpekat dessa förhållanden
            för regeringen och Skol- överstyrelsen utan resultat. Det är således
            angeläget att en förändrad fördel- ning görs. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-6nuGRxrxgEY2fh9HzDgryy">
            Högre utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-EGVBy2nvBvDekosKtUcvVa">
            Enligt en studie av Regionplanekontoret vid Stockholms Läns Landsting
            (”Det nya näringslivet — Informationsteknologi i Stockholmsregionen”,
            Rapport 1986:4, publicerad febr 1987) redovisas en enkät bland
            600 företag i regionen. Där sägs: ”Kunskapsintensiteten i svenskt
            näringsliv ökar snabbt, och Stockholmsregionen ligger före och
            driver på i denna utveckling .... Stockholmsregionens roll som
            centrum för nationell teknikspridning gör det särskilt angeläget
            att där satsa på snabba transporter, på utbildning och på internationellt
            orienterad FoU.” Detta är fortfarande giltigt. Utbyggnad av högre
            utbildning och forskning är av ökande betydelse för näringsliv
            och förvaltning i vårt land. Speciellt gäller detta för verksamhet
            inom de s.k. kunskapsintensiva områdena. Detta omfattar särskilt
            fält som bygger på kvalificerad informationshantering och ny kommunikation
            t.ex. med teletekniska hjälpmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-6A7Y4wEfXTqP35wtfxmqxe">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-MrwmcAbopKmCkRsBnBRZED">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4qXeLSAre9gnEM3hGRrv7i">
            Stockholmsregionen och Mälardalen i övrigt innehåller ett antal
            av den svenska ekonomins mest dynamiska företag. Där finns företag
            som Ericsson, Saab Scania, delar av ABB, Astra, Alfa Laval, Atlas
            Copco, Fläkt och Tele- verket. Där finns också den offentliga
            förvaltningens organisationer, som ökar sitt intresse för utveckling
            och förbättrad styrning. Behoven av en stabil grund inom de kunskapsintensiva
            områdena i anknytning till informations- teknologi och kommunikation
            är särskilt tydliga i Stockholmsområdet. En utbyggnad av resurserna
            för högre utbildning och forskning inom in- formationsteknologi
            och kommunikation i Stockholmsområdet bör ta inom- regionala hänsyn
            i beaktande. All expansion behöver inte förläggas till om- rådena
            norr om staden. En utbyggnad inom de angivna områdena i Stockholmsområdets
            södra de- lar skulle inte utarma satsningarna norr om staden.
            Det finns viktiga nya om- råden för forskning och högre utbildning
            som utgör komplettering och inte ersättning. Särskilt gäller detta
            för verksamhet med systemanalys och kvalifi- cerade tillämpningar
            av data och telesystem för kommunikation, organisa- tion och arbetsmiljö.
            I Botkyrka kommun arbetar sedan tre år Stiftelsen Sveriges Invandrarin-
            stitut och Museum. Stiftelsen dokumenterar den historiska och
            nutida in- vandringen till Sverige och bedriver forskning och
            utbildning. Denna verk- samhet bör kunna utgöra kärnan i ett centrum
            för utbildning och forskning i invandrarfrågor. Det är naturligt
            att denna disciplin förläggs till en högskoleenhet på Södertörn.
            Den medicinska och biovetenskapliga högskole- och forskningsverksam-
            het som äger rum i anslutning till Huddinge Sjukhus skulle kunna
            komplette- ras med utbildnings- och forskningssatsningar inom
            nya områden som t.ex. de ovan nämnda. Den påbörjade utbyggnaden
            som finns i Haninge och Södertälje bör fort- sätta, med koncentration
            på grundutbildning på högskolenivå men utan den kvalificerade
            forskningen som ju ofta kräver avancerad utrustning som med våra
            begränsade resurser svårligen kan spridas till många orter. Resurstill-
            delningen för högskoleutbildning i Stockholmsregionen ligger dock
            väsent- ligt under vad landet i övrigt får. Kostnaderna per årsstudieplats
            på ekonom- linjen varierar från Stockholms drygt 11 000 kronor
            i botten till Östersunds på ca 33 000 kronor. För kulturvetarlinjen
            är spannet från ca 10 000 kronor i Stockholm till drygt 23 000
            kronor i Karlstad. Skillnaderna är inte rimliga och bör analyseras
            så att skillnaderna minskar. Detta bör ges regeringen till känna.
            Regionalpolitiska hänsyn bör sålunda tas vid utbyggnaden av högskoleut-
            bildning och forskning i Stockholmsområdet. Länsstyrelsens utredning
            har tydligt klarlagt att risken är stor att de redo- visade inflyttningsströmmarna
            blir allt större om inte Stockholmsregionen får en ökad tilldelning
            av utbildningsresurser på högskolenivå . Detta får då också negativa
            effekter på landets näringsliv i övrigt på så sätt att Stock-
            holmsregionen lockar till sig kvalificerad och välutbildad arbetskraft
            från öv- riga landet. Slutsatsen är dock inte att utbildningskapaciteten
            bör dras ned i övriga re- gioner, utan endast att den bör ökas
            i Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-BPqJmQUk6Cf6RQNz4Hb27R">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-Dds9Fb2Bkw5qdXAqk8EPDk">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-DGd5g7mUwTSaudVvkwk77B">
            Kommunikationer
          </p>
          <p xml:id="i-T7crzAuEr8cT45jNRrUjkc">
            Goda kommunikationer är en förutsättning men inte en garanti
            för en fram- tidsinriktad utveckling av en region. Kommunikationerna
            måste komplet- tera varandra. Investeringar i kommunikationer
            är dyra. I det regionala ut- vecklingsarbetet bör därför utgångspunkten
            vara att utveckla befintliga re- surser och befintligt näringsliv,
            och inte använda investeringar i kommunika- tioner i syfte att
            förändra landets befolkningsfördelning. Stockholmsregionen är
            hjärtat för landets tåg- och flygtrafik. Planeringen av investeringar
            för tåg och flyg måste därför ta hänsyn till riksintressen. En
            väsentlig del av de stora trafikprojekt som planeras i regionen
            har en direkt betydelse för övriga delar av landet. Det finns
            ett nationellt intresse av att ha en fungerande huvudstad som
            förmår att framgångsrikt konkurrera med andra storstadsregioner
            i Europa. Staten måste i högre grad än som varit fallet under
            en följd av år bidra till kostnaderna för trafikinvesteringar
            i Stockholmsregionen. Skälen härtill är följande: En fungerande
            huvudstadsregion är, som nämnts ovan, ett nationellt in- tresse.
            Från statsfinansiella och samhällsekonomiska utgångspunkter är
            det dessutom angeläget att, när resurserna är begränsade, dessa
            satsas där nyt- tan är som störst. En större andel av de ordinarie
            statliga anslagen till vägar och kollektivtrafik bör därför fördelas
            utifrån beräknad kostnad och nytta av olika projekt, istället
            för att från början ha fördelats på olika län. Ett skäl för höga
            statliga insatser är att en bred majoritet av regionens poli-
            tiker har överenskommit om att verka för att bilisterna i regionen
            genom avgifter skall finansiera ett antal tunga vägprojekt — ringen
            runt Stockholms innerstad och en yttre tvärled. Detta är en del
            i en överenskommelse, den s.k. Storstockholmsförhandlingen, utarbetad
            under ledning av en av rege- ringen tillsatt förhandlingsman.
            Den innebär att en rad angelägna och fram- tidsinriktade kommunikationssatsningar
            kommer till stånd. Staten har ett särskilt ansvar att genom ökade
            anslag och ändrad lagstiftning bidra till att denna mycket positiva
            överenskommelse förverkligas. Slutligen kan konstateras att Stockholmsregionens
            invånare, som räknat för Stockholms län uppgår till 1,6 miljoner,
            i högsta grad är beroende av goda kommunikationer för sin grundläggande
            livskvalitet. Jämfört med riksge- nomsnittet har Storstockholm:
            - 5096 lägre andel invånare med kort gångavstånd till arbetsplatsen
            - 50 270 lägre andel invånare med mindre än 15 min restid till
            arbetet - 100906 större andel invånare med mer än 30 min restid
            till arbetet - 50 26 större andel invånare med mer än 90 min kollektivrestid
            till arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-GTcZhJBht4CuR7E7fVj4Gx">
            En tredjedel av kollektivresandet i landet, mätt i personkilometer,
            sker i Stockholms län. Om inte betydande satsningar nu verkligen
            görs för att förbättra situatio- nen för både bilister och kollektivresenärer,
            kommer de genomsnittliga resti- derna att öka kraftigt under kommande
            år. Kötider är totalt improduktiva för samhället. Den som tvingas
            resa länge till arbetet förhindras att utöva produktivt arbete
            eller tillfredsställa sina personliga fritidsbehov, utan att
          </p>
          <p xml:id="i-4H42hMsfgN2Y6FJT2zq1ij">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-JBNCHUWR5xVztSyqWKVnG1">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-GAEpwtgZXxnnx93tWesq6u">
            välfärden för någon annan medborgare ökar. Svårigheter för distributions-
            trafik och annan yrkesmässig trafik leder till ökade kostnader
            för alla med- borgare.
          </p>
          <p xml:id="i-JbPJdvUyA8axwdQ5HqK4cK">
            Vägar
          </p>
          <p xml:id="i-XmamXM7s3xCVrtQiea87jh">
            Väginvesteringarna i Stockholmsregionen är sedan lång tid eftersatta
            genom att staten kraftigt har missgynnat regionen vid fördelningen
            av pengar till investeringar. Detta har lett till allvarliga miljöproblem
            i form av stillastå- ende trafik med de ökade utsläpp detta medför.
            Otillräckliga kringfartsleder tvingar idag in genomfartstrafik
            i innerstaden. Framkomligheten för kollek- tivtrafik och varutransporter
            har fortlöpande försämrats. Denna utveckling är oacceptabel. Vägtrafiken
            måste fungera och nödvändiga investeringar i vägsystemet genomföras,
            vid sidan av en satsning på bättre kollektivtrafik. En fullständig
            ringled runt Stockholms innerstad är nödvändig och projek- teras
            nu, efter en bred politisk upppgörelse. Bred enighet finns även
            om en utbyggnad av tvärförbindelserna längre ut i regionen, inklusive
            E3 till Norr- tälje, vilka liksom Ringen avses betalas genom bilavgifter.
            Riksdagen bör därför godkänna att Vägverket svarar för lånefinansiering,
            utbyggnad och drift av dessa vägprojekt. Erforderliga förändringar
            av lagstiftningen vad gäller möjligheter att utta avgifter av
            bilister för att därigenom betala kostna- der för utbyggd infrastruktur,
            bör snarast genomföras. Lagstiftningen bör också medge att avgifter
            på biltrafiken används för att styra trafiken och uppnå miljövinster.
            Avgifterna bör kunna differentieras med hänsyn till tidpunkt då
            färden sker, fordonstyngd och utrustning för av- gasrening. Utöver
            de vägobjekt som skall finansieras med avgifter finns i Stockholms
            län ett mycket stort antal undermåliga vägar med omfattande trafik.
            Genom att regionen under en följd av år inte erhållit statliga
            anslag som motsvarar befolkningsmängden, finns en mängd länsvägar
            som idag hade varit upprus- tade om de legat i ett annat län.
            Ett belysande exempel är väg 261 till Ekerö vars 23 000 invånare
            betjänas av en slingrig 6-metersväg som enda förbin- delse med
            det övriga länet. Det finns akuta behov i länet att utnyttja det
            regionala anslaget till att tidi- gare än planerat genomföra även
            andra angelägna objekt såväl på riksvägs- planen som på länstrafikanläggningsplanen.
            En förutsättning härför, liksom för den regionala uppgörelsen
            över huvud taget, är att Stockholmsregionens andel av de ordinarie
            anslagen till väg- och kollektivtrafikinvesteringar inte minskar.
            Riksdagen bör som sin mening ge regeringen till känna att så inte
            bör ske. Förändringar i fördelningsmodellen för investeringar
            i länstrafikanlägg- ningar bör övervägas, i syfte att stärka det
            regionala ansvaret. Som en första åtgärd bör det bli möjligt för
            länsstyrelserna att besvära sig hos regeringen över de av vägverket
            fastställda länsramarna. Detta bör riksdagen som sin mening ge
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-ASFh2bLfEdqrTSR32HGsjC">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-4GCNFMY3pMh5w6uW1eECJh">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-DfEHF7U7ri4YeS6zHUiGKB">
            Spårtrafik
          </p>
          <p xml:id="i-8UYid35Eju2qq8m9ETUgJz">
            En omfattande utökning av den interregionala järnvägstrafiken
            sker de kommande åren, med introduktionen av SJ:s nya snabbtåg.
            Denna utveck- ling är önskvärd och påverkar behovet av spårkapacitet
            inte minst i Stock- holmsområdet. Den lokala trafiken måste även
            ges utrymme, liksom inte minst en kommande snabb regionaltågtrafik
            i Mälardalen och andra delar av östra Mellansverige. Det finns
            nu en bred politisk majoritet i Stockholm för att tillstyrka en
            utbyggnad med ett tredje spår från Stockholms Central till Stockholms
            Södra och två nya spår därifrån till Årsta. Genom en utbyggnad
            löses kapaci- tetsproblemen genom Stockholm även på lång sikt.
            Banverket måste nu ges investeringsmedel för en snabb utbyggnad.
            För andra investeringar i kollektivtrafiken, vilka är en del av
            den nyligen ingångna regionala överenskommelsen, fordras särskilda
            statsbidrag om to- talt 3,5 miljarder kronor. Dessa bör kunna
            ses som en del av den s.k. infra- strukturfonden. För en tidigareläggning
            av utbyggnaden av Mälarbanans in- fart till Stockholm mellan Kallhäll
            och Kungsängen behövs dessutom en för- skottering, förslagsvis
            ur infrastrukturfonden, med 800 mkr som återbetalas ur banverkets
            stomnätsplan. Anslaget ur infrastrukturfonden skall, enligt den
            regionala överenskom- melsen, användas till investeringar i, förutom
            dubbelspåret Kallhäll-Kungs- ängen, utbyggnad av dubbelspår på
            den livligt trafikerade pendeltågs- sträckan Älvsjö-Västerhaninge
            med spårupprustning Västerhaninge-Ny- näshamn. Anslaget förutsätts
            vidare användas för upprustning och förnyelse av tunnelbanan,
            som utgör kollektivtrafikens ryggrad i regionens centrala del.
            Utbyggnad av snabbspårväg som en angelägen tvärförbindelse samt
            ett stomnät för kollektivtrafiken i Stockholms innerstad ingår
            även. Anslagen ur infrastrukturfonden är av engångskaraktär. Det
            bör likväl framhållas att Stockholmsregionen även på längre sikt
            har behov av ökade anslagsnivåer. Regionens åtaganden vad gäller
            avgiftsfinansiering av trafik- leder är långsiktiga. Betalningen
            kan förväntas ske under en period av 20 till 30 år. Det reser
            krav även på mer långsiktiga åtaganden av staten på en högre anslagsnivå
            än den som regionen tidigare erhållit, vilket riksdagen som sin
            mening bör ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-fC5Ub17m67FiezACUuDNb">
            Flyget
          </p>
          <p xml:id="i-EkLsSGvPwiuwRvipmkkVRH">
            Flygresandet har utvecklats mycket snabbt i Stockholmsregionen.
            Arlanda flygplats har snart nått maximum för sin kapacitet. Den
            planerade utbyggna- den med en tredje bana på Arlanda är av stor
            betydelse inte bara för Stock- holmsregionen, utan också för övriga
            landet. Om flygets infrastruktur i Stockholmsområdet inte räcker
            för att klara efterfrågan, talar mycket för att regionalflyget
            i första hand drabbas. Studier av flygplatsfrågan visar entydigt
            att regionen, utöver Arlandas tredje bana, på sikt behöver ytterligare
            en flygplats. Tullinge/F18 skulle vara den bästa lokaliseringen
            av en ny flygplats. Emellertid verkar de politiska förutsättningarna
            för en lokalisering dit vara obefintliga för lång tid fram- över.
          </p>
          <p xml:id="i-T4LawtUvyo3AwmEQQdvsGQ">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-5cNtCh2vSQzfYxFfMLkj1D">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-NXaowtnSwENdHR7roSuSxF">
            För att möjliggöra en konstruktiv regional och lokal planering
            och bereda '
          </p>
          <p xml:id="i-P9FeYLXK8Qyo8jPpnWR1Fi">
            alternativ, så att inte flygsituationen i Stockholmsregionen
            blir ohållbar, är det nu nödvändigt att de för flyget ansvariga,
            närmast regeringen och luft- fartsverket, tydligt klargör behovet
            av ytterligare kapacitet för flygtrafiken i Stockholmsområdet.
            Klargörs därigenom vilka riksintressena verkligen är, och hur
            man är beredd att verka för dem, bör regeringen ta initiativ till
            att inleda planeringen av en ny flygplats. Den bör lokaliseras
            till den södra re- giondelen, eftersom det mest motsvarar efterfrågan,
            medför lägre utsläpp från bilar och flygplan, samt är det billigaste
            lösningen. Dessutom skulle en ny flygplats i den södra regiondelen
            verksamt bidra till att stärka den regio- nala balansen i Stockholms
            län. Det ligger även i Stockholmsregionens intresse att flygplatser
            i angrän- sande regioner som Nyköping och Västerås, utvecklas.
            De utgör en tillgång för näringslivet där, samtidigt som de kan
            avlasta Arlanda viss trafik. Dessa flygplatser ligger dock för
            långt från Stockholm såväl för att påverka den re- gionala utvecklingen
            som för att ge övriga landet godtagbara förbindelser till huvudstaden.
          </p>
          <p xml:id="i-N3osrhA9WqW1NivGm61Zut">
            Avslutning
          </p>
          <p xml:id="i-3HRgaLNpJcY3FvLJUyy67t">
            Satsningar i Stockholms län ses ibland som konkurrerande med
            övriga delar av landet. En välutvecklad huvudstadsregion är emellertid
            en förutsättning för att Sverige skall kunna hävda sig i konkurrens
            med övriga utvecklade länder, inte minst under de kommande årens
            allt mer internationaliserade ekonomi. Framtidsinriktade satsningar
            på kommunikationer i Stockholms- området är en nödvändig förutsättning
            härför och ligger på flera sätt i hela landets intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-8UQRCBu6Mb6FJ8bR277nWf">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KghxZywNCy6Ab9SVLmBByo">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om länets arbetsmarknad, [att riksdagen hos regeringen begär förslag
            om att riksskatteverket får i uppdrag att presentera en ändrad
            fördelningsmodell av resurser för granskning av deklarationer,!]
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om behov av ökade resurser till handelsregistret
            i Stock- holms län,”] [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motio- nen anförts om kustbevakningens bemanningsplaner
            för Stockholms skärgård ,?] [att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet av ökad
            teoretisk gymnasieutbildning i Stock- holms län,'] [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om behovet av regionalpolitiska hänsyn vid utbyggnad av universitets-
            och högskoleutbildning i Stockholms län,”]
          </p>
          <p xml:id="i-Cr5JWL5mnnbVmf75eLsR6F">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-KYmzG48ES1qkKLA9MYexxd">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_504/mot_199091_AU_504-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-QYe1ThR8owVxUK7hmGJu8G">
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om uppföljning av den s.k. Storstockholmsförhandlingen
            vad gäller anslag till trafikinvesteringar i Stockholmsregionen
            och nödvändiga förändringar i lagstiftningen,”] [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att länssty- relserna
            bör ges rätt att överklaga vägverkets länsramar för länstrafik-
            anläggningsanslagen till regeringen,?] [att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om att
            regeringen skall klargöra behovet av ytterligare ka- pacitet för
            flygtrafiken i Stockholmsregionen,”] [att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behov av
            fortsatt utbyggnad av spårbunden trafik i Stockholms län, även
            efter det att nu påbörjade projekt är färdiga ,?] 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i öv- rigt anförts
            i motionen om behovet av utveckling i Stockholms län, [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om frisläpp av investeringsfonder i Stockholms län.”]
          </p>
          <p xml:id="i-RA8diUBRv7sejbY2oVHGGT" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-DKd37Y87u8AxW5nD5muz35" type="signatureBlock">
            <p who="i-KZRYQXLaqTdR8ZicM7zYRV" type="signature">
              Ylva Annerstedt (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-AN695Ho8TCXekXyc3KFBsc">
            Barbro Westerholm (fp) Sören Norrby (fp) Maria Leissner (fp)
            Lars Leijonborg (fp) Anne Wibble (fp) Hadar Cars (fp) Jan-Erik
            Wikström (fp) Daniel Tarschys (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-TsCtnnLBYvsftPMbZbQRdu">
            11990/91:Sk826 21990/91:B0334 31990/91:T245 41990/91:Ub826 31990/91:Fi228
          </p>
          <p xml:id="i-LjeQQ6LfkonGfQMeJ2JK7u">
            Mot. 1990/91 A504
          </p>
          <p xml:id="i-FBPmPdtjxv1P5jdubyAoq8">
            24
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
