<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SoU-00527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vård och omsorg för Alzheimersjuka m.fl.</title>
        <author corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f">av Gullan Lindblad m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vård och omsorg för Alzheimersjuka m.fl.</title>
          <idno type="rdwebb">GE02So527</idno>
          <rs type="number">So527</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So527/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So527</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02So527</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW</idno>
            <name>Gösta Bohman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
            <name>Bertil Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
            <name>Bertil Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW</idno>
            <name>Gösta Bohman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3Gbt7aJvB46puBmbthiTXP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3Gbt7aJvB46puBmbthiTXP">
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQKP5CDY62YpFZWUbs7QiW"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5HXxEBDCKpdPfKLWDDH9AD" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YZ3TCQAxYjggLRwVo9F762" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CrL3wkAEgUMAR9u9GbE2td" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Shi2BK1RhCxvDDoxkkh2rE" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FkzcKrSBgqBZvgwXFcEFNo" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DHjViQjVGHLZ3QzCDKniMe" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9yZD9ywEM5ke3hAeZ3fPWx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9yZD9ywEM5ke3hAeZ3fPWx">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_527/mot_199091_SoU_527-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NpcLVXDUjrnFaBzjs935oB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JWosDVd86kpmz5jsNGi1P5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DBpPTVXYzsuP9381K6kjGF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-61z5XRzybHHH9VUkoJX7wB" type="motBody">
        <div xml:id="i-WfTfWQAnW6P9i531CQY6Y8">
          <p xml:id="i-K1WUtYryBzbF3mVats7ubM">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-B5JD9fPovsS4X8yK5CGfpF">
            1990/91:S0o527
          </p>
          <p xml:id="i-TvcJ8pJjWGqL6QqNS1xJSK">
            av Gullan Lindblad m.fl. (m) Vård och omsorg för Alzheimersjuka
            m.fl.
          </p>
          <p xml:id="i-Uzbi8oXZiS2DS226kDj4mN">
            Anhöriga till Alzheimer- och demenssjuka möter ofta stora svårigheter
            att få råd, information och hjälp av någon när sjukdomssymptomen
            börjar upp- träda hos en närstående. Den länge rådande okunnigheten
            om demenssjukdomarnas natur och den pressade situationen inom
            hälso- och sjukvården gör att inte ens läkarna kan ge de anhöriga
            behövliga råd om vart anhöriga skall kunna vända sig, hur de skall
            uppträda gentemot den sjuke och vilka vårdformer som står till
            buds. ”Vi behöver hjälp. Till vem skall vi rikta våra frågor?”
            Så vädjar ofta för- tvivlade anhöriga, som upplever bristen på
            information från förtroendeingi- vande medmänniskor eller offentliga
            organ. Behovet av stöd och råd torde vara allra störst i större
            städer och tätorter, där många äldre lever ensamma och isolerade
            och där situationen inom hem- tjänsten ofta är prekär.
          </p>
          <p xml:id="i-3QdELZYNiBcnJ6UBwevSSL">
            Organisationers insatser
          </p>
          <p xml:id="i-NKEtokPAg9pitKyunfLo7o">
            På socialstyrelsens initiativ har bildats en demensförening,
            ”Demensförbun- det”. Socialstyrelsen har också anslagit 20 miljoner
            kronor för ”bättre stöd till anhöriga”. Det finns dessutom en
            riksomfattande Alzheimerförening med likartade uppgifter. Allt
            detta är bra. Det stöd och den information som behövs är emellertid
            inte alltid en fråga om pengar. Det handlar främst om tillgång
            till mänskliga resurser, om medmänniskor som kan lyssna, stödja
            och hjälpa när det är svårt. Röda Korset är en organisation som
            visat sig lösa många svåra, nya uppgif- ter. Det var t.ex. Röda
            Korset som en gång startade den hemsamaritverk- samhet, som sedermera
            utvecklades till dagens hemtjänstorganisation i of- fentlig regi.
            Det är Röda Korset som står bakom ”Noaks Ark” vars uppgift är
            att stödja och hjälpa människor med HIV/Aids och som lyckats mycket
            väl med denna svåra uppgift, inte minst p.g.a. det ideella arbete
            som läggs ned av enskilda människor. Kyrkans diakoni utför också
            en betydelsefull social verksamhet som kom- plement till offentliga
            sociala insatser. Även när det gäller stöd och hjälp till Alzheimersjuka
            borde kyrkan kunna göra en stor insats.
          </p>
          <p xml:id="i-Dgf3HhBfFNZcEc2tXDQZ5A">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_527/mot_199091_SoU_527-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QLQ3TdqLNZPzxYTZRttnqr">
            Vi vill i detta sammanhang framförallt peka på värdet av organisationers
            och enskilda människors insatser i vården av Alzheimer- och demenssjuka
            och att statligt stöd bör ges till sådan verksamhet även i fortsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7Bxqj3XUAYGo3VsNMGrXHt">
            Behov av kuratorsinsatser
          </p>
          <p xml:id="i-2Cp9XMvjvFx3jv3MSzEamP">
            I en tid av omvälvande ”reformer” inom vård och äldreomsorg är
            det lätt att de äldre och mest värnlösa glöms bort. De Alzheimer-
            och demenssjuka kan ju inte själva tala för sig och de anhöriga
            orkar inte alltid hjälpa dem eller strida för deras rättigheter.
            Med tanke på hur många äldre som lider av Alzheimers sjukdom och
            andra demenssjukdomar ifrågasätter vi om inte kuratorstjänster
            avsedda hu- vudsakligen för dessa äldre och sjuka borde tillsättas
            särskilt i de större kom- munerna. Sådana skulle kunna ge de anhöriga
            och sjuka värdefullt stöd, men de kunde också ge information och
            hjälp till hemtjänstens personal och på så sätt avlasta hemtjänsten.
            De skulle kunna bistå även sjukhus och läkare med råd och information.
            De hinder av ekonomisk natur som idag föreligger bör snarast upphävas.
            Med en sänkning av skattetrycket, avreglering av kommunernas verksamhet
            och borttagande av kommunala monopol kan ut- rymme skapas för
            okonventionella och effektiva satsningar där sådana bäst behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-YZrgEeaGXZna4eY16jNZiX">
            Nya boendeformer behövs
          </p>
          <p xml:id="i-LQCL9NdnCXTWeTtTWmJZy8">
            Det är värdefullt att statsbidrag numera utgår till s.k. gruppboende,
            men med tanke på det stigande antalet äldre är det nödvändigt
            att en rad nya boende- och vårdformer tillskapas. De demenssjuka
            behöver en kedja av "alternativa vård- och boendeformer. Det är
            viktigt att de sjuka kan få bo kvar i sina egna hem så länge som
            möjligt men för vård därefter bör finnas institutioner av olika
            slag, gärna drivna av enskilda, organisationer och stif- telser.
            En viktig åtgärd är att öppna möjligheterna för enskilt bedrivna
            grupp- hem, vård-, ålderdoms- och sjukhem. Med det moderata förslaget
            om en all- män obligatorisk sjukvårdsförsäkring kan de sjuka och
            deras anhöriga ges ökad valfrihet mellan olika alternativa vårdformer
            utan att det kostar dem något extra. Med ökad valfrihet för de
            äldre och sjuka, sänkt boendebeskattning och samma villkor för
            privata företag som för den s.k. allmännyttan kan bygg- företag
            i långt större utsträckning än idag erbjuda servicecentra och
            ”äldre- hem” av olika slag. Sådana hem kan ha olika serviceinriktning
            och ge vård anpassad för skilda behov av vård och omsorg. Det
            finns idag intressant för- söksverksamhet med nya boendeformer
            på olika håll i landet. I Säters kom- mun har man t.ex. byggt
            egna bostäder för äldre kombinerade med ett ”äld- recenter” med
            vård och service av olika slag. Med likvärdiga villkor för en-
            skilda, företag och organisationer som för det offentliga skulle
            sådana alter- nativ mycket väl kunna tillskapas i enskild regi
            och därmed avlasta kommu- nen kostnader. I detta sammanhang bör
            finnas plats för idérikedom, engage- mang och personlig serviceanda!
          </p>
          <p xml:id="i-6JemBUcD2vm2pQBnzrcVFA">
            Mot. 1990/91 So527
          </p>
          <p xml:id="i-5LDcGUzPSicecPq3A1EWaJ">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_527/mot_199091_SoU_527-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-F7qRtCTKUMtA4aFkra4qPD">
            Olika sparformer för äldreboende med förmånliga räntor kan stimulera
            till satsningar inför ålderdomen. Pensionssparande bör stimuleras
            och inte drabbas av pensionsskatter i samma utsträckning som idag.
            Många äldre som ägt en fastighet kan ”köpa in sig” i ett sådant
            äldreboende och skall inte be- höva stå i kö för kommunens vård-
            och boendeformer. Ett successivt bortta- gande av ”flyttskatten”
            kan möjliggöra sådana lösningar. Med öppenhet för nytänkande kan
            pressen på kommunerna bli mindre och de äldre som vill eller behöver
            ha kommunens service behöver inte vänta i kö så länge som idag.
            Försäkringsbolag borde också kunna införa nya försäkringsformer
            som garanterar de försäkrade vård när de behöver den. Sådana försäkringar
            kunde finansieras genom skattemässigt avdragsgilla försäkringsavgifter.
            Det finns idag liknande lösningar för friska pensionärer. Om vi
            skall klara omsorg och boende för det framtida mycket stora antalet
            äldre och demens- sjuka är det emellertid nödvändigt att stimulera
            inte bara äldre utan även människor i yngre åldrar att ägna sig
            åt ett bosparande inriktat på de påfrest- ningar och behov som
            följer åldrandet i spåren. Det är därför angeläget att snarast
            öppna för nya idéer utan förlegade ideologiska låsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-15DEheji1cjPeYr5S7Ey9G">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-M6oP2yFJvzQoPzRgvHi9nM">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om enskildas, kyrkans och organisationers insatser i vård av och
            omsorg om de Alzheimer- och demenssjuka, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att sådan verksamhet bör stödjas även ekonomiskt, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om behovet av kuratorer för demenssjuka, särskilt i större kommuner
            och tätorter, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad som i motionen anförts om nödvändigheten av privata
            byggföretags och försäkringsbolags insatser för att åstadkomma
            valfrihet i vård och boende för de äldre, [att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av nya sparformer och sparstimulanser för ekonomisk trygghet samt
            vård och boende på ålderdomen.'!]
          </p>
          <p xml:id="i-H8EEzv3YgJA5Q7ygs2MXb6" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991 Gullan Lindblad (m) Gösta Bohman
            (m) Margit Gennser (m)
          </p>
          <p xml:id="i-MyLcH1qrrGJT7DAF1xEX14">
            Bertil Persson (m) Sonja Rembo (m)
          </p>
          <p xml:id="i-SpAu6yjzRasBdn6jFjrhG9">
            11990/91:Fi611
          </p>
          <p xml:id="i-C6az2Jj3wBGx8w3hajai3m">
            gotab 97982, Stockholm 1991
          </p>
          <p xml:id="i-52TZviPBGEhgT8g3S3Gkx5">
            Mot. 1990/91 S0527
          </p>
          <p xml:id="i-GbDQ39tiFTjRfRohwE2Qun">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
