<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JoU-00427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fiskodling i kassar</title>
        <author corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy">av Lars Norberg och Carl Frick (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fiskodling i kassar</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Jo427</idno>
          <rs type="number">Jo427</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Jo427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KuvTEg78GtyhxdvnrCv3Di" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KuvTEg78GtyhxdvnrCv3Di">
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EUgtrnoeHDAGinX1uq8rxe" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WKKDPcViz3DBFujSaDTzdo" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GPhGdMZUoxmYLBGmPq5DQA" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VSjt187m1uAgDhnC6yePxU" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3pjkgsjqVVmFaxXkH4UST8" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BG5HVgngseZ5JvAkcmZTTf" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2wWyLBULTse7vPA2eRpSyS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2wWyLBULTse7vPA2eRpSyS">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_427/mot_199091_JoU_427-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-tmgeTSmFDLYJEW3fqi45x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6vTf7w8HgkMM6JJjNXW9BC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6jrxpfwZ9wi4H1qzi3f4WQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E9iPz9Sg6Jvdc7qYqf9iDR" type="motBody">
        <div xml:id="i-Rn8omiTHqGmzXWpY6DMTN1">
          <p xml:id="i-MmGrENwFTL47QTevscrxWE">
            |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_427/mot_199091_JoU_427-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-2E3exsVfT6yDCSYgiWm6XQ">
            ZN
          </p>
          <p xml:id="i-KE6siSkFjKaASrToC9pamk">
            Motion till riksdagen 1990/91:J0427
          </p>
          <p xml:id="i-HBQcFX3C1RS3986dy6kGHu">
            av Lars Norberg och Carl Frick (mp) Mot. Fiskodling i kassar
            1990/91 Jo427—436
          </p>
          <p xml:id="i-4cNFT64gYaz451Bx3ma3Hk">
            På senare år har intresset för fiskodling i s.k. kassar ökat
            starkt i takt med att det kustnära fisket alltmer försämrats.
            Försämringen, som yttrar sig i minskad tillgång på fisk samt en
            stor ökning av andelen sjuka fiskar, är när det gäller ål ibland
            rent katastrofal. Försämringen av det kustnära fisket har med
            all sannolikhet med den tilltagande nedsmutsningen av våra hav
            och sjöar att göra. Man vet t.ex. att de syrefria, döda bottnarna
            i Östersjön nu upptar en yta av 100 000 kvadratkilometer, eller
            ca 25 90 av Östersjöns yta, och att de ökar år från år. Samtidigt
            minskar siktdjupet, vilket framgår av att blåstången nu- mera
            växer endast ned till åtta meters djup mot tidigare elva meter.
            Orsaken är främst utsläppen av kväve, fosfor och syreförbrukande
            substans, men andra miljögifter spelar förmodligen också en roll.
            Det gäller därför att minska utsläppen av dessa ämnen från alla
            källor som bidrar. För att återställa Östersjön skulle utsläppen
            av kväve behöva ned- bringas till en fjärdedel och fosforutsläppen
            till en åttondedel. Då skulle man nå nivåer som överensstämmer
            med de av naturen givna. Östersjöstaterna har i en konvention
            åtagit sig att halvera sina utsläpp till år 2000. Detta är, som
            Greenpeace påpekat, helt otillräckligt och kommer att resultera
            i att Östersjön år 2000 är ett dött hav. Situationen i Kattegatt
            är likartad eller om möjligt värre. Problemen gäller inte bara
            Östersjön i stort utan också i högsta grad de kustnära områdena,
            som ju drabbas först av utsläppen. Även här noteras ökande områden
            av döda bottnar. Situationen i Hanöbukten kan utan vidare betecknas
            som katastrofal, men också i Östergötlands skärgård är situatio-
            nen alarmerande. Mätningar utförda av SMHI av pH-värde och bottenkvali-
            tet bekräftar vad fiskare och allmänhet redan erfarit, nämligen
            att exempel- vis Slätbaken är att beteckna som helt ”död” och
            att samma sak gäller en betydande andel bottnar kring Norra Finnö.
            Innan man uppnått detta sta- dium noterar man på alla håll i de
            inre skärgårdarna kraftigt ökad växt av gulgröna alger på tång
            och vass. Från regering och riksdag har utgått klara signaler
            att åtgärder snabbt måste sättas in för att rädda både Östersjön
            och Kattegatt. Algblomning och säldöd år 1988 blev kraftiga påminnelser
            om att haven är allvarligt sjuka. Sedan dess har det kommit upprepade
            rapporter om att stora delar av bott-
          </p>
          <p xml:id="i-Hs8srq3UomqujALPtkDaiN">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Jo427—-436
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_427/mot_199091_JoU_427-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GvLHCHap3u7xA8KLSZFMVf">
            narna i Kattegatt är ”döda”. Det ställs nu allt hårdare krav
            på kommuner, industrier, jordbruk och s.k. djurfabriker att minska
            sina utsläpp av växtnä- ring och syreförbrukande material. I detta
            sammanhang måste även fiskodling i kassar beaktas. Dessa kan jämställas
            med ”djurfabrikerna” på land, med den skillnaden att när det gäl-
            ler kasseodling så går 100 260 av exkrementerna direkt ut i vattnet.
            En kas- seodling på 10 ton per år bör därför från miljösynpunkt
            vara en betydligt allvarligare miljöbelastning än ett svinstall
            med 100 svin. Dessutom går en del av det proteinrika fodret också
            förlorat vilket ytterligare ökar utsläppen. Enligt Naturvårdsverkets
            skrift ”Fiskodling” kan man räkna med att fos- forutsläppen under
            odlingssäsongen svarar mot 30 till 50 personekvivalenter per ton
            odlad fisk (personekvivalent är det statistiska medelvärdet på
            en per- sons orenade utsläpp av hushållsvatten). När det gäller
            syreförbrukande ma- terial så kan man räkna med 70 till 180 personekvivalenter.
            Används s.k. våtfoder blir utsläppen 50 till 100 92 större. Om
            man anser fosfor vara det från miljösynpunkt mest belastande,
            bety- der exempelvis en 150 tons fiskodling som den vid Lagnöströmmen
            i S:t Anna 4 500 till 7 500 personekvivalenter eller utsläppet
            från en stad med 45 000 till 75 000 invånare med 90-procentig
            rening. Fosforutsläppen blir ca två ton per år, vilket kan te
            sig obetydligt i jämförelse med de 80 000 ton som årligen tillförs
            Östersjön (och som borde nedbringas till 10 000 ton). Lokalt har
            dock utsläpp av denna storleksordning en påtaglig miljöeffekt,
            vilket no- terats av de boende kring Lagnöströmmen. När det gäller
            Östersjön i stort så måste dessa utsläpp adderas till alla andra
            utsläpp från fiskodlingar runt Östersjön och blir då ej längre
            försumbara. Vi vill också framhålla, att vi ifrågasätter om kasseodling
            av fisk kan be- tecknas som en samhällsnyttig verksamhet. Det
            krävs som bekant 1,5 till 2 kg torrfoder, svarande mot tre till
            fyra kilo färskt fiskkött, för produktion av ett kilo regnbågslax.
            Fodret framställs vanligen av lodda från Norra Ishavet eller av
            fisk fångad vid u-ländernas kuster. När det gäller loddan håller
            den som bekant på att bli utfiskad. Man skyller den stora säldöden
            i Nordnorge på att loddan tagit slut och att sälarna simmar in
            i vikarna under sin jakt på föda och omkommer där. Likaledes har
            torsken minskat kraftigt sedan lod-
          </p>
          <p xml:id="i-8zdtC7611MiwLF3Q7gTf95">
            den utfiskats.
          </p>
          <p xml:id="i-SDJdunmYojtk8Q68unHzRg">
            U-länderna, som ofta lider av proteinbrist, borde förmås att
            använda sin fisk för inhemska behov. Fiskodling är utan tvivel
            ett extremt slöseri med protein. (Samma anmärkning kan riktas
            mot vissa andra typer av djurfabri- ker.) Protein är som bekant
            det näringsämne som världsbefolkningen lider brist på. Saken blir
            inte bättre av att lax är en utpräglad lyxföda, där markna- den
            till stor del är beroende av restaurangernas representationsmåltider.
            Dessa är som bekant skattemässigt avdragsgilla i motsats till
            svenskens var- dagsföda, som betalas med beskattade pengar, alltså
            en dold skattesubven- tion till en ekologiskt tvivelaktig lyxkonsumtion.
            Det yrkesmässiga kustnära fisket har ytterligare skadats av det
            för några år sedan införda fria fisket med handredskap, och om
            man vill stödja nä- ringsverksamheten i skärgården bör man verka
            för en återgång till tidigare ordning. Om ”hela Sverige skall
            leva” bör olika former av nyttig verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-DMyBj4DcHftMaihyi9xpUr">
            Mot. 1990/91 Jo427
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_427/mot_199091_JoU_427-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XpK4T27GckdW1T5pyvLCzR">
            stödjas, och vi hoppas att länsstyrelserna vill verka för att
            sådan verksamhet som förbättrar miljön i skärgårdsområdena på
            alla sätt understöds. Hit hör olika former av husdjursskötsel
            i måttlig skala såsom fåravel, upp- födning av ungdjur, hållande
            av mjölkkor och biodling. Trädgårdsodling borde kunna utvecklas
            om man satsar på att förbättra vattenförsörjningen. Till dessa
            verksamheter kan sedan knytas olika former av förädling av pro-
            dukterna. Genom en levande skärgård med egen produktion och en
            god miljö blir skärgården också attraktiv för turism. Döda bottnar
            och över- gödda, illaluktande stränder har motsatt effekt. Om
            man trots ovanstående invändningar ändå anser att fiskodling bör
            förekomma, så anser vi att den bör bedrivas i dammar med kontroll
            och re- ning av avloppsvatten och recirkulation av huvuddelen
            av vattnet, så som exempelvis sker i Danmark. Vidare bör man granska
            vilket slags foder som används så att det inte är baserat på rovdrift
            på resurser i andra länder. När nu kraftåtgärder sätts in för
            att rädda både kustvattnen och haven i stort, får fiskodlingarna
            givetvis inte undantas. Om inte det naturliga fiskbe- ståndet
            skall dö ut, krävs nytänkande. Vi kräver därför att inga nya tillstånd
            till kasseodling beviljas och att givna tillstånd omprövas inom
            en 10-årsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-7gTgYQkusjZcwtapvTMb9v">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-YAy7HVsMSC5qtJBQi7uqNm">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som an- förts i motionen
            om fiskodling i kassar.
          </p>
          <p xml:id="i-WTq4VMcffzAXKASM7Jcr9t" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-ChmFg2tViy4dhbK4HvL98e">
            Lars Norberg (mp) Carl Frick (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-4G3pkh4QN3qR2jLUPtMFMB">
            1" Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Jo427—436
          </p>
          <p xml:id="i-K77XSvNziwa2oGjL7HkWv4">
            Mot. 1990/91 Jo427
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
