<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SfU-00212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Neurosedynskadades ersättning m.m.</title>
        <author corresp="i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ">av Bo Nilsson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Neurosedynskadades ersättning m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Sf212</idno>
          <rs type="number">Sf212</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sf212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sf212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Sf212</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ</idno>
            <name>Bo Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0844235199717</idno>
            <name>Yvonne Sandberg-Fries</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX</idno>
            <name>Christer Skoog</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ</idno>
            <name>Bo Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX</idno>
            <name>Christer Skoog</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0844235199717</idno>
            <name>Yvonne Sandberg-Fries</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-M72BFLgKKH8qn6jxUazsU1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M72BFLgKKH8qn6jxUazsU1">
          <note type="signatory" corresp="i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0844235199717"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0844235199717"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Brp5C97f4GBn1D6ZpzNQXz" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PwCFHUtjbd1DrC466yUbHi" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BKEA6mJfH1MGxBwUaYkMEH" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Bab6RFpgzhvKxo6W9eMMJg" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LDHArWz5xa92Jq7WdiqFwP" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FrGkaLeDLSUsrLFd1d6ZrU" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UpniKieNh7sd1ka7C8YS2B" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UpniKieNh7sd1ka7C8YS2B">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SfU_212/mot_199091_SfU_212-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TkELJ3757fu7SGkmBixG4x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3JZ1dsVKCWtyfQZ9mgLFZd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Fm5TXSvdMUUYfDez5G8i3W" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ATdSyUYWKFKmVtfpSFLBga" type="motBody">
        <div xml:id="i-BzsDVi6nwVTn75x5Rfxurz">
          <p xml:id="i-AMchzhrjAgUdwB8j5pCc9e">
            Motion till riksdagen 1990/91:Sf212
          </p>
          <p xml:id="i-NyTDLXAcrCZQtZfxdP852K">
            av Bo Nilsson m.fl. (s) Neurosedynskadades ersättning m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-MdHc36FqQCn43GEjLRBFHP">
            Till grund för beräkning av bostadsbidrag för de neurosedynskadade
            i Sve- rige har bl.a. lagts ersättning enligt förlikningsavtal
            mellan Astra och repre- sentanter för de neurosedynskadade om
            viss årlig ersättning till de drabbade. Staten, genom dåvarande
            medicinalstyrelsen, godkände under slutet av 1950-talet och början
            av 1960-talet att läkemedlet neurosedyn fick användas. Detta visade
            sig sedan få mycket allvarliga konsekvenser, då ett drygt 100-
            tal barn i vårt land föddes med mycket svåra handikapp. Ett bestående
            intryck från denna tid är att det verkade finnas en allmänt uttalad
            vilja och ambition att på olika sätt hjälpa de drabbade och deras
            fa- miljer till ett så drägligt liv som möjligt. Det var bland
            annat mot denna bak- grund som en förlikning träffades den 5 november
            1969 mellan Astra AB och representanter för dem som drabbats.
            Förlikningen innebar att de neurosedynskadade erhöll en viss årlig
            ersättning. Denna följdes upp av en proposition som också blev
            riksdagsbeslut. Beslutet innebar att ersättningen från Astra skulle
            vara skattefri, enligt lagen om skattefrihet (SFS 1971:118). Anledningen
            till ersättningens skattefrihet måste bero på att denna be- traktades
            som en kompensation för bl.a. de merkostnader som uppkom till
            följd av de skador som läkemedlet förorsakade. Ersättningen är
            juridiskt sett att betrakta som ett ideellt skadestånd för sveda
            och värk. De neurosedynskadade har nu nått vuxen ålder och endast
            ett fåtal av dem har kunnat skaffat sig ett eget boende. För dem
            som har eget boende har ytterligare ett problem kommit i dagen,
            vilket inte tidigare uppmärksammats. Problemet består i att den
            lämnade skattefria ersättningen skall ingå i underlaget för beräkning
            av inkomst vid ansökan om bostadsbidrag. I lagen (1962:392) om
            hustrutillägg och kommunalt bostadstillägg till folk- pension
            samt kungörelsen med föreskrifter om tillämpning av lagen har
            det inte närmare reglerats hur ersättningen skall bedömas. Några
            närmare anvis- ningar har ej heller i övrigt lämnats. Rättsläget
            får därmed betraktas som oklart. Oberoende av detta får det anses
            som ur principiell synpunkt felaktigt att ett ideellt skadestånd
            av denna karaktär skall bedömas som likställt med pension eller
            annan inkomst vid beräkning av bostadsbidrag. De neurosedynskadade
            i vårt land har naturligtvis erhållit förlikningser- sättning
            i relation till i vilken omfattning de drabbats av skador. Av
            de ska-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SfU_212/mot_199091_SfU_212-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GuFahHMafroapuDLeHUN9v">
            dade finns det de som kan utföra arbete, samtidigt som andra
            har så grava skador att det vore förenat med stora svårigheter
            att genom arbete få extra inkomster. Möjligheterna till en normal
            livsföring och bedrivande av olika fritidsaktiviteter saknas.
            De neurosedynskadade är i stället hänvisade till andra sysselsättningar,
            som inte sällan medför större kostnader i form av olika olägenheter.
            Avsikten med den beslutade lagen om skattefrihet för ersättning
            till neurosedynskadade måste självfallet ha varit att i största
            möjliga utsträck- ning underlätta för de skadedrabbade. Det kan
            därför inte vara rimligt att ersättningen skall tas med i inkomstberäkningen,
            då detta får till följd att bostadsbidraget reduceras eller t.o.m.
            helt försvinner. Denna motion har väckts och behandlats tidigare.
            Vid detta tillfälle har utskottet och riksdagen inte bifallit
            densamma. Det främsta skälet har därvid varit att man inte bör
            ändra lagen under tiden som det pågår en rättsprocess. Nu har
            denna process emellertid avslutats med att försäkringsöverdomsto-
            len, som är högsta instans, inte beviljat prövningstillstånd i
            målet. I och med detta är de tidigare skälen för avslag borta.
          </p>
          <p xml:id="i-X1iUydqa5zQDH2r2i4T26F">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om ersättning till neurosedynskadade.
          </p>
          <p type="date" id="i-YEtiQme4VWvsD8qY95V4K">
            Stockholm den 15 januari 1991
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-MzpJwgAXMNXAUKjgJLhkjD">
            <p who="i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ" type="signature">
              Bo Nilsson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-UuHuzavdL6QTMtiGoPCnUg">
            Christer Skoog (s) Yvonne Sandberg-Fries (s)
          </p>
          <p xml:id="i-B6sWjAbRV899ev4ozjKGYz">
            Mot. 1990/91 Sf212
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
