<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JoU-00729">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kontroll av efterlevnaden av konventioner på miljöområdet</title>
        <author corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj">av Karin Söder och Pär Granstedt (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kontroll av efterlevnaden av konventioner på miljöområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Jo729</idno>
          <rs type="number">Jo729</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo729/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo729</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Jo729</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>Karin Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>Pär Granstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd</idno>
            <name>Karin Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>Pär Granstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Rosq7qRzNDQQGwkCLuyFAU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Rosq7qRzNDQQGwkCLuyFAU">
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XrDegv7uQGz4MSbepK4txd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7mduaPLKadW2Y1Tnr1Vv2F" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N88PHKq9aAmkGm5a875rvh" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R1v6MwfufG7bgKnjaVWtdL" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6aBj3waaKdoHDG5fF23qZW" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N3ZhJTtD5AmuYxNV9gnEKY" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WiGdQGiEm641w56sMAqeUC" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-874NheUkxJKE6D52phTPQV" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-874NheUkxJKE6D52phTPQV">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_729/mot_199091_JoU_729-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-H4JJdFS67LiQU8sk6CJFZi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9pVr7FbdM58R7zeHDikS16" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LVJEnQ1WpVJkq1qqfQZZo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-26tZKs3pxedsXN2r6b42hf" type="motBody">
        <div xml:id="i-XvJzEyithgkVDsAXy2Ctxj">
          <p xml:id="i-TCkezQfCAn2q7wmiWsbY6Z">
            Motion till riksdagen 1990/91:Jo0o729
          </p>
          <p xml:id="i-Fy9RP9qKqPyhQMMHPVc8Vv">
            av Karin Söder och Pär Granstedt (c)
          </p>
          <p xml:id="i-2wmp7eaxFdaRgpUv1JMJFC">
            Kontroll av efterlevnaden av konventioner på miljöområdet
          </p>
          <p xml:id="i-YXgzp9rHUFCcgvWwebngiA">
            Internationella konventioner har kommit att spela en allt viktigare
            roll inom många av samhällslivets områden, även sådana som tidigare
            uppfattades som typiskt nationella och interna. Detta beror delvis
            på insikt om att fråge- ställningarna inte gör halt vid geografiska
            gränser, lika litet som vid grän- serna mellan olika fackområden.
            Det beror också på en ökad strävan efter enhetliga regler mellan
            olika länder. Utvecklingen har lett till att konventioner har
            blivit en viktig uttrycksform för politiska idéer och ambitioner.
            Som en konsekvens härav kommer de del- tagande staternas trovärdighet
            att påverkas av hur konventionerna efterlevs i praktiken. Att
            det föreligger problem i detta avseende på många områden är allmänt
            erkänt. För Sverige måste det vara självklart både att för egen
            del uppfylla sina internationella förpliktelser och att verka
            för största möjliga respekt för de överenskommelser som träffats.
            Ett område av särskild betydelse är miljövården. Frågornas gränsöverskri-
            dande karaktär är uppenbar och därmed också beroendet av mellanstatligt
            samarbete för verkliga framsteg. Det är onödigt att här ge en
            översikt över vad som har uppnåtts på det internationella planet
            på miljöområdet. Som exempel kan erinras om de fyra grundläggande
            konventionerna i fråga om naturvården: Washingtonkonven- tionen
            om den internationella handeln med utrotningshotade växt- och
            djur- arter, Ramsarkonventionen om skydd för våtmarker, Bernkonventionen
            om skydd för vilda djur och växter och deras levnadsområden samt
            Bonnkon- ventionen om skydd för hotade och känsliga flyttande
            djurarter. Likaväl kunde naturligtvis ha nämnts de internationella
            avtalen om föroreningar, om utnyttjande av havsresurserna etc.
            Om alla avtal på miljöområdet gäller att en effektiv kontroll
            av den prak- tiska efterlevnaden är en huvudfråga. Det räcker
            inte med att vinna anslut- ning till normer och principer; uppföljningen
            i praktiken har en avgörande betydelse. Trots att detta ingalunda
            har förbisetts varken nationellt av Sve- rige eller i det mellanstatliga
            samarbetet på området, måste man konstatera att det föreligger
            påtagliga problem. Det är nödvändigt att Sverige tydligt ställer
            sig i främsta ledet då det gäller att säkra en god uppföljning
            av det internationella miljöarbetets resultat. I första hand bör
            vi självfallet vara ett föredöme i fråga om efterlevnad av in-
            gångna avtal. Vi bör också sträva efter att genom väl utvecklade
            egna meto-
          </p>
          <p xml:id="i-9MRN4RkDXUKw4iCYHkUGsL">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_729/mot_199091_JoU_729-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-U3bzmECXq2MBA8tHVLeFpE">
            der för kontroll, rapportering etc vara idégivande och mönsterbildande.
            På det internationella planet bör vi med kraft företräda en hög
            ambitionsnivå för dessa strävanden. Tiden är nu inne för att göra
            en ordentlig översyn av hithörande problem. Dessa berör visserligen
            ingalunda bara miljöområdet men de har där en spe- ciell tyngd
            och aktualitet. En utredning bör därför nu begränsas till detta
            område. Den bör bedrivas skyndsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-9WBQjgrDVcopFMH26RHcb5">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6XqdS15tafrinoXx4o8zJX">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hemställer
            hos regeringen om en skyndsam utredning rörande metoder för kontroll
            av efterlevnaden av internationella kon- ventioner på miljöområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-6kVCtKBXHNpL7W9x8tgq1p">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-NmLefLQxqv6kP3ckeog2yd">
            Karin Söder (c) Pär Granstedt (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Tk3Cq8MWsFmtnjj8oqRe7S">
            Mot. 1990/91 Jo729
          </p>
          <p xml:id="i-Avw5NnmLFcodmG2uzPYxBS">
            21
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
