<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JoU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:3 Skogsbruket i fjällnära skogar</title>
        <author corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ">av Claes Roxbergh m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:3 Skogsbruket i fjällnära skogar</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Jo7</idno>
          <rs type="number">Jo7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Jo7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh</idno>
            <name>Åsa Domeij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh</idno>
            <name>Åsa Domeij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
            <name>Ragnhild Pohanka</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4fSTC5u49RUA6DfLrrpP9r" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-4fSTC5u49RUA6DfLrrpP9r">
          <ref>Proposition 1990/91:3</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KSQ2Nhhj2pshCZPkgfnoKS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KSQ2Nhhj2pshCZPkgfnoKS">
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LkfiQb6k6fYJxdshYpCv5Y" type="referral">
          <date when="1990-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PFvrLtgt3JyefehGnLz5Cu" type="dismissal">
          <date when="1990-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DvAydh6rFFihHYuxviDh8p" type="submission">
          <date when="1990-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TZMyaZaUshoLCWPU9Q93ST" type="referral">
          <date when="1990-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5PsmyF47cYqWCC2ftbAMDv" type="dismissal">
          <date when="1990-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HGaKPZEwkxgDuUB1FKbSxF" type="submission">
          <date when="1990-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ju5ScsgEEfBsi4B2LTCF4p" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Ju5ScsgEEfBsi4B2LTCF4p">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_7/mot_199091_JoU_7-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MTBeQRGNMdHRW5s1xkhEyr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B2LrwTwSDDcfifscVEczZs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Dpr2xmoWTsKc9QwkN5sXak" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DKThqPSusZAghBJBQXmZez" type="motBody">
        <div xml:id="i-5u8CJYefYqVTUeeJbwsSs4">
          <p xml:id="i-2QGEQKbwGTHTjtFz53aeCw">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-JL45uSs2F8fNptANRB3Ce6">
            1990/91:J07
          </p>
          <p xml:id="i-NyLZUvnP3rut8J5E9zh7iK">
            av Claes Roxbergh m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-HThsbNV1FitH7V9GrwRE4a">
            med anledning av prop. 1990/91:3 Skogsbruket i fjällnära skogar
          </p>
          <p xml:id="i-BkbKtpUV4vVamhTAKTrFZr">
            I de fjällnära skogarna ovanför den gamla skogsodlingsgränsen,
            bedrivs ett intensivt skogsbruk trots att möjligheten att klara
            återväxten är oklar. En del av dessa skogar är dessutom viktiga
            för naturvården på grund av förekomst av hotade arter. En del
            arter har kunnat överleva i dessa områden eftersom de hittills
            har varit förskonade från ett intensivt skogsbruk. Hotet mot de
            fjällnära skogarna diskuterades mycket i valrörelsen 1988 som
            en viktig naturvårdsfråga. I valrörelsen lovade de sju största
            partierna att den fjällnära skogen skulle skyddas med en naturvårdsgräns.
            Ovanför na- turvårdsgränsen skulle endast ett naturvårdsanpassat
            och småskaligt skogs- bruk vara tillåtet. Förslaget har felaktigt,
            av motståndarna till förslaget, be- skrivits som att skogsbruk
            ovanför naturvårdsgränsen skulle vara förbjudet. Löftet skickades
            ut till samtliga hushåll av Naturskyddsföreningen som infor- mation
            inför valet. Våren 1989 frångick riksdagens socialdemokrater och
            moderater sitt löfte och bildade tillsammans majoritet mot ett
            införande av naturvårdsgräns. I stället hänvisade man till en
            kommande utredning som skogsstyrelsen arbe- tade med.
          </p>
          <p xml:id="i-FnGs6bFA3FSeDr341yMUd8">
            Skogsstyrelsens utredning
          </p>
          <p xml:id="i-VFZCxzNh1spmV8aKnSrk7u">
            När skogsstyrelsens utredning presenterades visade den sig vara
            ett urvattnat dokument där viktiga delar saknades. Utredningen
            saknade bl.a. en analys och beskrivning av problemet med naturvårdshänsynen
            i det fjällnära skogs- bruket och frångick förslaget om naturvårdsgräns
            som skulle kunna skydda skogen i utsatta klimatlägen. En anledning
            till att skogsstyrelsens utredning innehöll så få konkreta förslag
            till att förbättra naturvårdshänsynen är de di- rektiv som regeringen
            gav. Regeringen skrev nämligen i direktiven att ”på- gående markanvändning”
            inte ”avsevärt” skulle få ”försvåras”. Detta inne- bar i klartext
            att skogsstyrelsen inte hade möjlighet att lägga fram förslag
            som kunde komma att kosta pengar. Om pågående markanvändning avse-
            värt försvåras måste staten betala ut ersättning till markägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-JHoR1FECJihBLS4wji3NKT">
            Propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-Kasxdm5iJPeMLnyDxfENoq">
            Regeringens proposition har skrivits med skogsstyrelsens förslag
            som under- lag och innehåller därför inte mycket nytt som kan
            förbättra naturvårdshän-
          </p>
          <p xml:id="i-UwAcbpd75JNGNRVt6HLaHq">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_7/mot_199091_JoU_7-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Hd86HYjss98yqeXhofMqrb">
            synen. En del konkreta förslag finns med som är bra, t.ex. att
            slopa 6 $ i skogsvårdslagen (om tvång att tvångsavverka överårig
            skog), begränsa hyg- gesstorleken till maximalt 20 ha i området
            och förbjuda inplantering av främ- mande trädslag. Men effekterna
            av dessa åtgärder kommer att bli ganska marginella, eftersom detta
            är åtgärder som i praktiken nästan är genom- förda. Regeringen
            vill genom en lagändring (19a $) införa en möjlighet att stoppa
            avverkning på impediment! Längre än så vill man inte sträcka sig
            ef- tersom förbud mot avverkning på produktiv skogsmark skulle
            kosta pengar. Förslaget till fördjupad verksamhetsplanering är
            tandlöst och kommer knappast att bidra till bättre naturvård.
            Propositionen bör därför avslås i den del som behandlar fördjupad
            verksamhetsplanering.
          </p>
          <p xml:id="i-5YGDqV5FPNrkcdPF6dvcFu">
            Skogsutredningen bör utarbeta förslag till naturvårdsgräns
          </p>
          <p xml:id="i-8HTr2fXfFV27ermR6MvP3q">
            En parlamentarisk kommitté med målsättning att bl.a. lägga förslag
            om hur skogsbruket kan ta bättre hänsyn till naturvården har nyligen
            påbörjat sitt arbete. Regeringen bör ge kommittén tilläggsdirektiv
            att utarbeta ett förslag till naturvårdsgräns för fjällnära skog
            med utgångspunkt i Naturskyddsföre- ningens förslag. Ovanför naturvårdsgränsen
            ska bara ett naturvårdsanpassat skogsbruk få bedrivas. Eftersom
            det är bråttom att få nya bestämmelser om skärpt naturvårds- hänsyn
            att träda i kraft bör skogsutredningen prioritera arbetet så att
            förslag i form av ett delbetänkande kan läggas inom tre månader.
            Förslaget i propositionen om fördjupade verksamhetsplaner kan
            avslås i avvaktan på skogsutredningens arbete med mer konkreta
            förslag om bättre naturvårdshänsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-Bju6cf6DJS51SEV76dhYvE">
            Ekonomisk ersättning till skogsägare
          </p>
          <p xml:id="i-1oUprbanKm5YqmyzWpin1">
            Det går inte att klara kraven på bättre naturvårdshänsyn i hela
            det fjällnära området utan att ”pågående markanvändning avsevärt
            försvåras”. För att skogsutredningen ska kunna göra ett meningsfullt
            arbete med utformningen av naturvårdsgränsen och de restriktioner
            som bör gälla, måste regeringen i tilläggsdirektiven göra klart
            att ersättning till markägare som drabbas ekono- miskt av restriktionerna
            kommer att betalas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-CfMEPaDuLDS7WiXehxuUB2">
            Naturvärdesinventering och tillståndsprövning
          </p>
          <p xml:id="i-FUijc2A1GR9hzPTYmNh8Xd">
            Propositionen föreslår utökad inventeringsverksamhet i svårföryngrad
            skog i samband med att tillstånd till avverkning söks. Syftet
            med inventeringen är att undersöka såväl möjligheten till återväxt
            som att utröna vilka natur- och kulturvärden som kan tänkas hotas.
            Naturvärdesinventeringen föreslås ut- föras av skogsvårdsstyrelsen,
            trots att kompetensen på området normalt finns på länsstyrelsernas
            naturvårdsenheter. Vi anser att inventeringen bör utföras av naturvårdsenheten
            i samråd med skogsvårdsstyrelsen. I propositionen talas om begreppet
            ”väsentligt intresse för naturvården” när det gäller tillståndsprövningen.
            Dess värre är definitionen av detta be- grepp oklar. Vi anser
            att arter i hotkategori 1 eller 2 enligt gjorda invente- ringar
            och bedömningar hos naturvårdsverket och skogsstyrelsen är tillräck-
          </p>
          <p xml:id="i-Ham1jwCbZJsA4Yz1jbTtZU">
            Mot. 1990/91 Jo7
          </p>
          <p xml:id="i-Pd4G3B8yj36evSyZVJKS2R">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_7/mot_199091_JoU_7-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LKz8B6ju5mqR8Tmy6bQJtt">
            ligt skyddsvärda för neka tillstånd till kalavverkning. Tillstånd
            ska inte kunna ges till avverkning som är oförenlig med natuvårdsintresset.
            Miljöpartiet de gröna har under den allmänna motionstiden lagt
            fram ett lagförslag om biotopskydd där vi i stort presenterar
            vår syn på art- och bio- topskyddet.
          </p>
          <p xml:id="i-LzeMNooZiowj5ov6WAAdAB">
            Domänverkets skogsbruk
          </p>
          <p xml:id="i-Q1shmJJ9dgYW7ByasRAkKy">
            I den partimotion om skogsbruket som vi lämnade in under den
            allmänna motionstiden föreslog vi att domänverket i högre grad
            skulle få direktiv att ta större hänsyn till andra aspekter än
            rent företagsekonomiska, bl.a. natur- vården. Domänverket bör
            därför upphöra med kalavverkning och anläggning av vägar i de
            fjällnära områdena tills nya bestämmelser om naturvårdshänsyn,
            inkl. en naturvårdsgräns, har trätt i kraft. Den gamla skogsodlingsgränsen
            bör återinföras.
          </p>
          <p xml:id="i-3upWVy2WeGfWzbyVwkrvA7">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MwUYgz81kFY34wwCc5xMUM">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            propositionen i den del som berör fördjupad verksamhetsplanering,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            den pågående skogsutredningen bör utarbeta ett förslag till naturvårds-
            gräns med utgångspunkt i Naturskyddsföreningens förslag, 3. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att det i tilläggsdirektiven
            bör uppdras åt skogsutredningen att prioritera arbe- tet med en
            naturvårdsgräns så att ett delbetänkande kan läggas fram inom
            tre månader, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att medel bör avsättas för att ersätta skogsägare som kan
            drabbas av restriktio- ner när det gäller att bedriva skogsbruk,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            natur- värdesinventeringar bör utföras av länsstyrelsernas naturvårdsenhe-
            ter i samråd med berörd skogsvårdsstyrelse, i enlighet med vad
            som anförs i motionen, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att till- stånd till avverkning inte bör ges om området
            är biotop för arter som tillhör hotkategori 1 eller 2, 7. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att den gamla
            skogsodlingsgränsen bör återinföras och domänverket ges in- struktioner
            om omedelbart större hänsynstagande till naturvården i de fjällnära
            skogarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9LZP2jSazQj3CpUFmNgHd">
            Mot. 1990/91 Jo7
          </p>
          <p xml:id="i-Ewi9MScNuzEyeEtAXAh5Bp">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_7/mot_199091_JoU_7-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BAwCEucaJLzhwS6YXR2deY" type="date">
            Stockholm den 17 oktober 1990
          </p>
          <div xml:id="i-JXr59RbXxDnyR2wfXowSXp" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-NKTqhrGspQwKLuoXu1g475" who="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ" type="signature">
              Claes Roxbergh (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-FQNV3ETTKzsSpaMJZQcMpW" who="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ" type="signature">
              Inger Schörling (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-3JsAjsNpkJuuGKd6dy26ES" who="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k" type="signature">
              Roy Ottosson (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-L2du4GWktoF9petTYYUe82">
            Ragnhild Pohanka (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-LABhAdD65PAdgDq4EBFX5w">
            Åsa Domeij (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-5P16ZNVUtYLurjERqYQT3g">
            Marianne Samuelsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-Cgc7kLHUjuP38UAD87UckL">
            Mot. 1990/91 Jo7
          </p>
          <p xml:id="i-Kgj5rBuc2mAosvyTuquvqZ">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_7/mot_199091_JoU_7-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-3gi1SdkB1sNL6UYb8HFdB2">
            gotab 97072, Stockholm 1990
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
