<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt</title>
        <author corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg">av Lars Tobisson m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T43</idno>
          <rs type="number">T43</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T43/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T43</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T43</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>Filip Fridolfsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>Knut Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH</idno>
            <name>Ing-Britt Nygren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>Knut Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH</idno>
            <name>Ing-Britt Nygren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>Filip Fridolfsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4MDTyTRw7Ui2gz6AEhsPva" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-4MDTyTRw7Ui2gz6AEhsPva">
          <ref>Proposition 1990/91:87</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NTMBo7a2HDiZp2cjy4PSUU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NTMBo7a2HDiZp2cjy4PSUU">
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G7NrNFSEu4BWZ8cRNLg6iH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GCZRQwQpRSnRi4qdedF85S" type="referral">
          <date when="1991-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HT8TVEiLjMhZU1nm5GxdXy" type="dismissal">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FQyCia4KgsW1G3UCMQXXNK" type="submission">
          <date when="1991-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BoGMCeNEn9E1DDNSPpoRV" type="referral">
          <date when="1991-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U2U7W29Fqay8nbcpbXvv9m" type="dismissal">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XhDAxCQwZ2sTnT58fF8Rog" type="submission">
          <date when="1991-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-65LvQm1XFzAeduvZAsVSwy" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-65LvQm1XFzAeduvZAsVSwy">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_43/mot_199091_TU_43-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-31PGt1wFwy2bv4eaMdzCXz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F6SdMZNYSNH8wykwQmwM63" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KWPjD7x55YjH1tyRUNLV7k" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DPbhcFTBM43KPHmfzrf3Th" type="motBody">
        <div xml:id="i-YaGvL2pGxbBn8fyhRycGtD">
          <p xml:id="i-HgWn3b3uBz5iVxwLAHyXWz">
            Motion till riksdagen 1990/91:T43
          </p>
          <p xml:id="i-BtSrvtDodrQMpwHmDb7r97">
            av Lars Tobisson m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-MLY6phavUCvZnwfV4Hokhp">
            med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-Qhq4UtisKqXXVVpCryamTY">
            Finansieringen av investeringar och underhållsåtgärder avseende
            kommunikationsanläggningar
          </p>
          <p xml:id="i-YB8rSEVnun2X31QYKotdYm">
            Regeringen föreslår inrättandet av en infrastrukturfond för statlig
            delfinan- siering av större investeringar i vägar, järnvägar och
            kollektivtrafikanlägg- ningar. Fonden skall tillföras minst 20
            miljarder kronor, varav 5 miljarder skall anvisas redan under
            innevarande budgetår och ytterligare 5 under nästa. Utöver ordinarie
            anslag till dessa ändamål under den kommande tio- årsperioden
            på ca 50 miljarder räknar regeringen med ytterligare 30 miljar-
            der i brukaravgifter från vägtrafikanter och 10-15 miljarder i
            finansierings- bidrag från näringsliv, regioner m.m. Infrastrukturfonden
            skall ledas av en delegation, som bereder förhandlingsuppgörelser
            om samfinansieringslös- ningar, medan regeringen fattar beslut
            om användningen av medlen och i efterhand redovisar projekten
            för riksdagen. Utan tvivel föreligger det ett behov av extra insatser
            för upprustning av kommunikationsnät i Sverige. Trots den snabba
            offentliga utgiftsexpansio- nen har infrastrukturen kommit att
            försummas under en följd av år. När till- växten saktat av och
            prioriteringar framtvingats inom den statliga utgiftspoli- tiken,
            har olika transfereringssystem givits företräde framför underhåll
            och utbyggnad av kommunikationerna. En bidragande orsak till denna
            resursavvägning är att det inte görs någon skillnad mellan driftskostnader
            och investeringar på statsbudgetens utgifts- sida. Realekonomiskt
            får däremot naturligtvis utgifter för dessa båda ända- mål vitt
            skilda verkningar. Höjd dagpenning för värnpliktiga eller ökat
            bi- ståndsanslag till något u-land medför inte en produktivitetshöjning
            på samma sätt som genomförandet av ett angeläget vägprojekt, vilket
            borde föranleda olika synsätt vad beträffar finansiering m.m.
            Om 5 miljarder kronor i enlighet med regeringens förslag överförs
            till en särskild infrastrukturfond, skulle detta med nuvarande
            budgetteknik regi- streras som en lika stor försvagning av statsbudgeten.
            Men i realiteten rör det sig ju inte om något annat än en finansiell
            omplacering mellan två kon- ton, som regeringen båda förfogar
            över. Och när medlen i fonden sedan an- vänds för en samhällsekonomisk
            räntabel investering, innebär det endast en omvandling från finansiellt
            till realt kapital, som inte minskar statens förmö- genhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_43/mot_199091_TU_43-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8EVsQ2cmamDhLQFnu3oizG">
            Intill för drygt tio år sedan fanns emellertid en särredovisning
            på en drift-'
          </p>
          <p xml:id="i-45bVM6ehpYCfGati2ogWUL">
            och en kapitalbudget. Denna infördes genom 1937 års budgetreform,
            och syftet var att öppet redovisa alla förändringar i statens
            förmögenhet, i första
          </p>
          <p xml:id="i-2hGVNnr6mvFR2GFsbh6dtN">
            hand via kapitalbudgeten, som i princip var lånefinansierad.
            Driftbudgeten -
          </p>
          <p xml:id="i-K2inupBJNnYTqHjnxVubV5">
            skulle däremot vara skattefinansierad och täcka de löpande utgifterna.
            Beroende på konjunkturläget kunde driftbudgeten över- eller underba-
            lanseras, men på längre sikt borde den förete jämvikt. Under intryck
            av key- nesianska föreställningar hävdade finansministern redan
            under 1950-talet att utgifter för offentlig konsumtion resp. offentliga
            investeringar hade samma efterfrågepåverkande effekt och att man
            därför borde eftersträva balans i . totalbudgeten. Denna tankegång
            fick sitt formella erkännande, när riksda- gen 1977 beslöt att
            lägga samman drift- och kapitalbudgetarna fr.o.m. stats- budgeten
            för 1980/81. Efterhand som behovet av statliga investeringar i
            infrastrukturen under senare år blivit allt mera påtagligt, har
            systemet med en totalbudget berett växande svårigheter. Det är
            svårt att på ekonomiska grunder motivera varför en lönsam investering
            i exempelvis telenätet måste skattefinansieras. Därför har olika
            kringgångsvägar lanserats, bl.a. upplåning direkt på kapitalmark-
            naden (t.ex. genom Teleinvest) eller via riksgäldskontoret. Den
            föreslagna infrastrukturfonden utgör ytterligare en variant av
            inve- steringsfinansiering vid sidan av statsbudgeten. Det främsta
            motivet synes vara strävan att bereda utrymme för kompletterande
            finansiering från nä- ringslivet, kommuner etc. Det förefaller
            emellertid som om regeringen kraf- tigt överskattat dessa möjligheter.
            Enskilda företag kan inte annat än i rena undantagsfall väntas
            satsa på investeringar, där de inte på normalt sätt kan räkna
            fram en avkastning på insatt kapital. Kommunernas handlingsut-
            rymme begränsas genom dålig resurstillväxt och rådande skattestopp.
            Det är vidare principiellt tveksamt att låta regeringen — efter
            beredning av en underställd delegation — självständigt fatta beslut
            om användningen av statliga medel och därmed avgöra prioriteringen
            mellan olika infrastruktur- projekt. Konstruktionen med en särskild
            fond innebär att riksdagen går miste om sin rätt att råda över
            statens förmögenhet. När finanspolitiken nu måste inriktas mera
            på strukturella reformer än på konjunkturpolitiska avvägningar,
            är det angeläget att frågan om finansiering av statliga investeringar
            får en principiellt genomtänkt lösning. En med tra- ditionell
            budgetteknik mera förenlig ordning vore att återgå till en uppdel-
            ning av statsbudgeten i en drift- och en kapitalbudget. Medel
            för räntabla investeringar skulle då kunna anslås i form av reservationsanslag.
            Finansie- ringen skulle ske genom upplåning eller genom avskrivningar
            på driftbudge- ten. Det ställer sig därmed också naturligt att
            företa omplaceringar på kapi- talbudgeten genom att sälja statliga
            tillgångar, t.ex företag och skogsmark, och använda likviden till
            investeringar i exempelvis infrastrukturen. En väl- kommen konsekvens
            torde bli att intresset mera inriktas på driftbudgetens saldo,
            vilket från samhällsekonomisk synpunkt framstår som motiverat.
          </p>
          <p xml:id="i-YbdVPzFeaoKj3ELxj1DrMJ">
            Mot. 1990/91 T43
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_43/mot_199091_TU_43-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-41qXDikUhaNSRHdi2DKSGo">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-56AW6prXga1csB1vjNT433">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            förslaget om inrättandet av en infrastruktur- fond, 2. att riksdagen
            uppdrar åt den av talmannen tillsatta utredningen om riksdagens
            roll i budgetprocessen m.m. att överväga en uppdel- ning av statsbudgeten
            i en drift- och en kapitalbudget.
          </p>
          <p xml:id="i-QqWjjzEiFu8ihqjcvSxUB6" type="date">
            Stockholm den 6 mars 1991
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-Q4tziF85QjAJ4TAfmj9Qh2">
            Lars Tobisson (m) Rune Rydén (m) Filip Fridolfsson (m) Ing-Britt
            Nygren (m) Margareta Gard (m)
          </p>
          <p xml:id="i-JLb4AzJ2iDX2La67WeLjy3">
            Knut Wachtmeister (m)
          </p>
          <p xml:id="i-XFJPqeULzS34SLkEUwwn5f">
            Mot. 1990/91 T43
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
