<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SoU-00028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:52 Användning av genteknik på människa, m.m.</title>
        <author corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD">av Ulla Tillander m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:52 Användning av genteknik på människa, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GE02So28</idno>
          <rs type="number">So28</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So28/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So28</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02So28</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>Rune Backlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>Kersti Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD</idno>
            <name>Göran Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD</idno>
            <name>Göran Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6</idno>
            <name>Rosa Östh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>Kersti Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>Rune Backlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NxvfRbXWoDpiCh1xLkeRJ7" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-NxvfRbXWoDpiCh1xLkeRJ7">
          <ref>Proposition 1990/91:52</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2vbUnrkk3tUrHV6NWmW3nX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2vbUnrkk3tUrHV6NWmW3nX">
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBxv6yE6qGgiE6ZPf3sMnD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UFZGewHDwtGkFra772Gsp6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CEMnF5TQgRKEq4QaSwkZoE" type="referral">
          <date when="1990-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QNm3h7hgQJtP95Rs3Vf97M" type="dismissal">
          <date when="1990-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5nU99kcCKCio55Xs1B5rf2" type="submission">
          <date when="1990-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JvumTUihepJWw81trybJRh" type="referral">
          <date when="1990-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ei2teNdFND8FvSJdBEQKGS" type="dismissal">
          <date when="1990-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-87YJsHZ7pLAFC5J1sPQE4b" type="submission">
          <date when="1990-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7H2dW5sDF1XdZKSZ83VyXk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7H2dW5sDF1XdZKSZ83VyXk">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_28/mot_199091_SoU_28-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WmZTfEW7xBTot7ujqUyrVS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Q8huLXVgsuh6t8aAdM7xKN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LhChgWF2RP8ZiHuBy6jk3P" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E4VEU6zULQx2U9L93s85Bf" type="motBody">
        <div xml:id="i-UiWyUPYbgm2ukbnHd81vz6">
          <p xml:id="i-KXoM9H7gEV3ebeJx2gqnkM">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MtpqZ1kBWT9C1y6HZsiYrh">
            1990/91:S028
          </p>
          <p xml:id="i-V1yABPC8B1RS4LK5rRErAp">
            av Ulla Tillander m.fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-JhBfxry26ykatdH26Nq5e8">
            med anledning av prop. 1990/91:52 Användning av genteknik på
            människa, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-JkfzXaEdkjBiV6z9KhinMQ">
            Respekt för livet — biotekniken och människan
          </p>
          <p xml:id="i-GYt7vKmXsyMWp2QgdeD9Ge">
            Hur vi hanterar biotekniken handlar ytterst om respekten för
            livet. Det handlar om möjligheterna att förändra livets innersta
            byggstenar och om hur vi ska tillämpa den nya kunskapen. Behovet
            av nya kunskaper måste vägas mot den enskildes rätt till integritet
            och skydd. Bioteknikens användning på människan rymmer viktiga
            frågor, som många gånger kräver svåra avväg- ningar. Samhällets
            uppgift måste vara att bevaka att respekten för livet, det ofödda
            och födda, upprätthålls. Den genetiska integriteten måste ges
            ett fullgott skydd. Biotekniken kan revolutionera morgondagens
            samhälle. Den ger möjlig- heter att lösa en rad stora problem
            som undernäring, sjukdomar, energibrist och miljöförstöring. På
            den medicinska sidan kan man urskilja tre använd- ningsområden:
            diagnostik, terapi och vaccin. Gentekniken har mycket stor betydelse
            som instrument i forskningen. Biotekniken används för att utveckla
            snabba och mycket känsliga och pre- cisa diagnostiska verktyg.
            På marknaden används de redan för att t.ex. iden- tifiera HIV-antikroppar
            och vid graviditetstest. Antikroppar används i stor utsträckning
            redan inom hälso- och sjukvården och förväntas öka kraftigt. Många
            vacciner för människor håller på att utvecklas med genteknik.
            De flesta är baserade på levande virus som kan föröka sig själva.
            Mänskliga terapiprodukter finns på marknaden eller håller på att
            utveck- las. De första mänskliga terapimaterial som producerades
            genom modern bioteknik var insulin och mänskligt tillväxthormon.
            Under överskådlig tid verkar det som om diagnostiken, dvs möjligheten
            att upptäcka sjukdomar med hjälp av genteknik, kommer att vara
            mycket mer utvecklad än möjligheterna att behandla genetiskt betingade
            sjukdo- mar. Vi anser att bioteknikens många positiva möjligheter
            måste tas till vara. Ett internationellt kunskapsutbyte är av
            stor vikt, både vad gäller framsteg inom forskningen och vägar
            att hantera de etiska frågorna. Samhället har ett ansvar för att
            de etiska frågorna hanteras på ett riktigt sätt — med respekt
            för livet.
          </p>
          <p xml:id="i-Vz4XsGsMo2PG6tb4gXJd5o">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_28/mot_199091_SoU_28-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-aDrKnErFUSCQHPCAf4CG9">
            Centerpartiet och biotekniken
          </p>
          <p xml:id="i-MpcVs8zn4vw5SrdTfUyc4a">
            Centerpartiet har tidigt initierat en debatt om biotekniken för
            att få till stånd ett regelverk för hanteringen av denna. Vi har
            upprepade gånger krävt etiska, sociala och miljömässiga ramar
            och regler. Vi har också understrukit vikten av att sätta gränser
            för hanteringen av biotekniken från samhällets sida mot starka
            ekonomiska intressen. I mitten av 1970-talet handlade debatten
            framför allt om att åstadkomma största möjliga säkerhet kring
            de s.k. högrisklaboratorierna. Säkerhetskra- ven skärptes och
            hybrid-DNA-delegationen tillsattes för att följa arbetsmil- jöfrågorna.
            1979 lade centerpartiet den första riksdagsmotionen med krav på
            etisk och social lagstiftning för biotekniken. Under de senaste
            åren har gedigna parti- motioner lagts för att åstadkomma en strategi
            för att hantera biotekniken. Den dåvarande socialministern Karin
            Söder tillsatte 1981 en utredning om genetisk integritet. Gen-etikkommittén
            avlämnade sitt betänkande 1984. Därefter har inget hänt, förrän
            den nu aktuella propositionen kunnat pre- senteras. Sverige har
            varit ett laglöst land när det gäller bioteknikens an- vändning
            på människa. Utvecklingen inom biotekniken har emellertid gått
            snabbt och behovet av en samlad syn på bioteknik och människa
            är stort. Vi kan inledningsvis konstatera att en helhetsbild av
            bioteknikens olika delområden saknas. Det är att beklaga att utredningen
            om ”Den gravida kvinnan och fostret — två individer; Om fosterdiagnostik,
            Om sena aborter” och Transplantationsutredningens betänkande,
            i de delar som här är rele- vanta, inte kan behandlas i ett sammanhang.
            Ett enigt socialutskott har vid upprepade tillfällen efterlyst
            ett samlat grepp om dessa frågor. Eftersom regeringen avgränsat
            frågan till enbart genteknikens användning på människan och inte
            hela biotekniken saknas viktiga områden i propositio- nen: användning
            av mikroorganismer för att framställa läkemedel, ökade möjligheter
            till doping, användning av transgena djur för framställning av
            läkemedel, odling av mänskliga vävnader m.m. Den av regeringen
            tillsatta genteknikberedningen bör få tilläggsdirektiv att utarbeta
            heltäckande för- slag angående biotekniken och dess användning
            på människa. Centerpartiet avser att återkomma till dessa frågor
            under den allmänna motionstiden.
          </p>
          <p xml:id="i-U1yVSSwRhUYdhqtmwTUwuK">
            Genetisk sekretess
          </p>
          <p xml:id="i-PiaMjhUg6ftecE6tNSyLKE">
            Kartläggningen av den mänskliga arvsmassan kommer att ställa
            stora krav på att den genetiska informationen skyddas. Kartläggningen
            kan bland an- nat komma att finnas i olika databanker. Detta öppnar
            helt nya möjligheter att få tillgång till mycket känsliga uppgifter.
            Integriteten och sekretessen för den enskilde individen måste
            därför hävdas. Regeringen föreslår obligatoriska genetiska hälsoundersökningar
            av dem som är sysselsatta i visst arbete när arbetarskyddsstyrelsen
            så föreskrivit med stöd av bestämmelserna i arbetsmiljölagen.
            Principen måste enligt vår me- ning vara att arbetsmiljön skall
            anpassas till den enskilda människan och inte tvärtom. Det är
            vidare svårt att se vilka behov som kan tillgodoses enbart genom
            en sådan kartläggning av gener.
          </p>
          <p xml:id="i-UUwmWESh7SEk9aArsHqJPm">
            Mot. 1990/91 S028
          </p>
          <p xml:id="i-QBpDtyGzNdij33cHtp9fSh">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_28/mot_199091_SoU_28-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RaViNVKxEtDnBWo6PDjF3z">
            Vi föreslår att sekretesslagstiftningen i dessa frågor ses över.
            Regeringen bör lägga fram förslag till skärpt sekretesslagstiftning
            vad gäller bioteknik och människa. Vad här anförts bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-4shogAh4Cz39u9XcsUAfy4">
            Allmänna hälsoundersökningar
          </p>
          <p xml:id="i-R2Z3gmivrYai7AK9wVKA64">
            I 2 $ lagen om användning av viss genteknik vid allmänna hälsoundersök-
            ningar stadgas att tillstånd till sådan undersökning endast får
            göras om sjuk- domsförhållandena är av allvarlig art. Frågan uppstår
            då hur och vem som egentligen kan tolka detta begrepp på ett rättvisande
            sätt. Varje försök till tolkning innebär egentligen en etisk gradering
            av vilka sjukdomar som bör få eftersökas. Begreppet ”av allvarlig
            art” utgör enligt vår mening en inte tillräckligt strikt syn på
            genteknikens användningsområde. Vi föreslår därför att det skall
            gälla sjukdomsförhållanden som är av särskilt allvarlig art. Syftet
            och ändamålsprövningen för användandet av genteknik vid allmänna
            hälsoun- dersökningar bör närmare definieras i lagtext. Det bör
            vidare framgå att det rör sig om undersökningar som skall ha en
            klart medicinskt motiverad mål- sättning. Vi föreslår att riksdagen
            antar det av oss framlagda förslaget till tillägg i 2 $ första
            stycket förslag till lag om användning av viss genteknik vid allmänna
            hälsoundersökningar. Det bör vidare påpekas att resultatet vid
            dessa undersökningar skall av- identifieras, att uppgifterna inte
            får lagras under en längre tid och att infor- mation om undersökningen
            skall utgå till dem som deltar. Genetiska undersökningar rörande
            endast några få enskilda personer om- fattas inte av lagen. I
            dessa fall ankommer det på läkaren att utröna motiv och skäl till
            den gentekniska undersökningen. Vi vill särskilt betona vikten
            av att den enskildes rätt till skydd och integritet upprätthålls
            i dessa samman- hang. Allmänhetens behov av information om verksamheten
            måste också hävdas. Vad här anförts om genteknik vid hälsoundersökningar
            för enskilda bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-BFhMrcmSTs9yEfRsmo8rde">
            Genterapi
          </p>
          <p xml:id="i-HW9ytn9ox1Ty6ERqmedBVH">
            Bioteknikens möjligheter att hjälpa och finna bot på svåra sjukdomar
            måste tas tillvara. Ett exempel på detta utgör genterapi på mänskliga
            kroppsceller. Vid försök på kroppsceller bör man aktivt förebygga
            att oönskade effekter på könsceller erhålls. Ingreppet måste utföras
            med största hänsyn tagen till personens integritet och säkerhet.
            Redan idag finns också kunskapen att med genteknik göra ärftliga
            föränd- ringar i arvsmassan, bedriva genterapi på mänskliga könsceller.
            Genom av- saknaden av lagregler har det varit i praktiken tillåtet
            att verkställa manipu- lationer av arvsmassan i könsceller, även
            om detta inte varit aktuellt för till- lämpning. Det är inte etiskt
            försvarbart att genomföra genteknisk manipula- tion som går i
            arv till kommande generationer. Genterapi på mänskliga köns- celler
            måste i lag förbjudas. Det bör ankomma på regeringen att återkomma
            till riksdagen med sådant lagförslag. Vi förutsätter att regeringen
            följer utvecklingen på området noggrant.
          </p>
          <p xml:id="i-7xHx8jdCE3eF2JP2UxcvVf">
            Mot. 1990/91 S028
          </p>
          <p xml:id="i-WHtS4mtpcSw4wvLce9z5Je">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_28/mot_199091_SoU_28-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-WsbjdAVF2Ar3hJnk6sN8TP">
            Behandling av embryon
          </p>
          <p xml:id="i-BjKUYTpsxuL23mBYPMGpMc">
            Regeringen föreslår att forskning och försök på embryon ska tillåtas
            under fjorton dagar efter befruktningen. Vi vill framhålla att
            syftet enbart får vara att förebygga och lindra sjukdomar och
            att den kunskap som kan vinnas inte kan fås på annat sätt. Donatorn
            av ägg och sperma skall dessutom lämna sitt samtycke. För att
            underlätta forskning och provrörsbefruktning föreslås i propositio-
            nen att befruktade ägg ska få förvaras nedfrysta under ett år.
            Vi anser att det är viktigt att fastställa en bortre tidsgräns
            och anser regeringens förslag rimligt. Vi förutsätter att lagstiftningen
            tillämpas restriktivt. Det är viktigt att en utvärdering görs
            inom två år efter lagens ikraftträdande. Detta bör ges rege- ringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XzA7iNgfUqeoFaEKNQijj5">
            Patent på mänskliga vävnader
          </p>
          <p xml:id="i-CCwhsq2mBYEuojukYxsDZG">
            Vi vill klart markera att det inte skall vara möjligt att ta
            patent på liv. Sverige måste både nationellt och internationellt
            arbeta för att förhindra en utveck- ling mot patentering av gentekniskt
            förändrade växter, djur, bakterier och mänskliga vävnader. De
            gränser i övrigt som skall gälla för patent på andra biotekniska
            uppfinningar måste kunna definieras. Den svenska patentlag- stiftningen
            bör tydliggöras i dessa avseenden. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XVdQKjR3v8BETTz1TRFHBu">
            Etikfrågor i forskningen
          </p>
          <p xml:id="i-3M1rtRp4xViLr9H281qmW4">
            De perspektiv som genomprojekten, dvs de stora kartläggningarna
            av hela den mänskliga arvsmassan, öppnar är hisnande. Den enorma
            tillgång på kunskap om sjukdomar och egenskaper som man i en framtid
            ser, reser många etiska frågeställningar. I USA där en stor del
            av genomprojekten ge- nomförs har man beslutat avsätta tre procent
            av forskningsanslagen till han- tering av de etiska frågorna.
            Vi anser att Sverige bör följa USAs exempel och avsätta tre procent
            av forskningsanslagen inom biotekniken till hantering av de etiska
            frågorna. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-RbTpzKnAcg8hKextQZZ9ia">
            Bioteknikinspektion
          </p>
          <p xml:id="i-Ae5JfY59srQsiY5qswViAf">
            Kunskapsuppbyggnaden är viktig och det gäller att finna former
            för att pröva och utveckla nya idéer. Samhällets stöd till en
            sådan kunskapsbank bör där- för garanteras. En särskild bioteknikinspektion
            bör inrättas med uppgift att kontrollera och följa utvecklingen
            på området. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-8d1BiUcS1tLkGjXQwoNTfr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-QUBCgXN6uAs6ueuPJ277e9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär att den s.k. genteknikbered- ningen får i uppdrag
            att utarbeta åtgärder angående bioteknikens an- vändning på människa
            i enlighet med vad i motionen anförts,
          </p>
          <p xml:id="i-5rHoTwgiML2PoWY5kXfVgt">
            Mot. 1990/91 S028
          </p>
          <p xml:id="i-QUPaoyN77zGpED4voZX511">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_28/mot_199091_SoU_28-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MEKphcwWQcketKCJyk1SiT">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om behovet av en översyn av sekretessreglerna
            av- seende bioteknikens användning, 3. att riksdagen beslutar
            att 2 $ första stycket förslag till lag om an- vändning av viss
            genteknik vid allmänna hälsoundersökningar skall ha följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-X3xyyNd7xGRuYPy2B3Zcwi">
            Ett tillstånd som avses i 1 $ får lämnas endast om undersökningen
            är inrik- tad på att söka kunskap om sjukdomsförhållanden som
            är av särskilt allvarlig art eller annars av särskild betydelse
            för hälso- och sjukvården. Undersök- ningarna bör ha en klart
            medicinskt motiverad målsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-BTTmN2twJMYKtkgyTiJWX9">
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om genteknik vid hälsoundersökningar av enskilda,
            5. att riksdagen begär förslag om förbud mot genterapi på mänsk-
            liga könsceller, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om en utvärdering av lagen
            om användning av viss gen- teknik vid allmänna hälsoundersökningar
            och lagen om åtgärder i forsknings- eller behandlingssyfte med
            befruktade ägg från människa, 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om åtgärder
            för att förhindra att patent på mänskliga vävnader blir giltiga
            i Sverige, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om avsättande av 3 20 av forskningsanslaget
            till biotek- nik för hanterandet av etiska frågor, 9. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om inrättande av en bioteknikinspektion.
          </p>
          <p xml:id="i-4XeUdB9fu4zGMikZ2ERTdC" type="date">
            Stockholm den 22 november 1990
          </p>
          <div xml:id="i-Lprn3fBaHoLYjxciEV37Vs" type="signatureBlock">
            <p who="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD" type="signature">
              Ulla Tillander (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NSxv3cYwvjxCkkig1UV9sy">
            Karin Israelsson (c) Rune Backlund (c) Rosa Östh (c) Göran Engström
            (c) Roland Larsson (c) Marianne Jönsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-9DwCTdFTvXC9MJz9EmJdsE">
            Kersti Johansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-55CSmSeYHjGA2FWWAemQHT">
            Mot. 1990/91 S028
          </p>
          <p xml:id="i-DTCMWBcAmagLxp2wHSYFuy">
            19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
