<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anslag till vägar i Östergötlands län</title>
        <author corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q">av Inge Carlsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anslag till vägar i Östergötlands län</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T360</idno>
          <rs type="number">T360</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T360/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T360</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T360</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q</idno>
            <name>Inge Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q</idno>
            <name>Inge Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TNY9csZ2GHhr8sM7ddvpCT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TNY9csZ2GHhr8sM7ddvpCT">
          <note type="signatory" corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-G6RKjfUjHP3STpoYyZ7LEN" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FgJe2cmu7BbMj5joibfnV8" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ANhLUxSYovtUaivsbtk8xw" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FXn6LASfrZqt7vamVFibW2" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rk6AHyCLTi84TuVyfcc9Xq" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2m21pLmytH9HptoahqjYU4" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LGZRJcs9JvZCqLzJK1JxFM" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LGZRJcs9JvZCqLzJK1JxFM">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_360/mot_199091_TU_360-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4wADodqGzWgMJf6jmRofPH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GnZBJ1wsPStaACf7SewSdU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WYtDkrZUAgHXDbF9LMA7cz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LSNbJZJVgZgp4Yp1SJnVhP" type="motBody">
        <div xml:id="i-3nXArJUtgRa7jYi7WEqUVw">
          <p xml:id="i-vT7uF1z3v8GRkoUYFJUYT">
            Motion till riksdagen 1990/91:T360
          </p>
          <p xml:id="i-DomeJpCfgkMMwmD4gXjmFa">
            av Inge Carlsson (s) Anslag till vägar i Östergötlands län
          </p>
          <p xml:id="i-28PBGjUPNDy8keN1YqVfdj">
            Goda kommunikationer är en viktig förutsättning för hela landets
            utveck- ling. Kraven från Östergötlands länsstyrelse, kommuner
            och näringsliv på för- bättringar av vägar och broar är stora
            och välgrundade. Anpassningen till EG:s fordonsvikter har kraftigt
            ökat behovet av ytterligare anslag till länet. Östergötlands problem
            är de otillräckliga anslagen till vägar, beläggnings- sidan och
            kraven på brosidan, problemen har ökat med tanke på att Sverige
            ska anpassa sig till EG:s bestämmelser. Några speciellt viktiga
            objekt på riksvägssidan är värda att titta närmare på. För såväl
            länet som riket är det viktigt att ”landets viktigaste väg” E
            4 snarast blir utbyggd till motorväg på hela sträckan Jönköping-Stockholm.
            I planen ingår den pågående utbyggnaden av sträckan Lövstad-Norrkö-
            ping. Inriktningen av planeringen för objektet ”Förbifart Norrköping”
            är att kunna starta 1992 för att kunna medge ett tidigare trafikinsläpp.
            Ett annat riksvägsobjekt som är av vikt för såväl framkomlighet
            som miljö är ”Sörbyleden och Hulje-Bornholm” i Mjölby, som skulle
            kunna byggstar- tas redan i år om medel fanns tillgängliga. Vad
            gäller driftåtgärder på det allmänna vägnätet i länet har för
            1991 en- dast erhållits cirka 182 milj.kr. att jämföra med det
            redovisade behovet av cirka 265 milj.kr., vilket innefattar medel
            för att inte ytterligare eftersläpning skall uppstå och samtidigt
            att en viss återhämtning av tidigare eftersatt un- derhåll skall
            kunna ske. De största problemen kommer att återfinnas på beläggningssidan
            och bro- sidan. Sålunda har behovet på beläggningssidan bedömts
            till 70 milj.kr. un- der 1991 medan årets budget medger en insats
            av cirka 37 milj.kr. Behovet på brosidan uppgår till 20-25 milj.kr.
            per år att jämföras med de cirka 10 milj.kr. som årets budget
            medger. Den totala längden av det allmänna vägnätet i länet uppgår
            till 460 mil. Av dessa är fortfarande 133 mil grusvägar. Den belagda
            andelen uppgår såle- des till 71 20. Enligt transportvisionen
            är målet år 2000 att ha en beläggnings- andel av 80 Zo. Med nuvarande
            budgetram klaras endast 2-2,5 mil per år. Den totala kostnaden
            för att nå målet 80 26 uppgår till cirka 170 miljoner kronor.
            I den nyligen beslutade ”Bärighetsplanen” där näringslivet deltar
            i finan- sieringen för att kunna upplåta vägnätet för EG:s fordonsvikter
            får i Öster-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_360/mot_199091_TU_360-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-J9UQSokRzba678tW1x3nzV">
            götlands län dessa medel endast användas till riksvägar och primära
            länsvä- gar medan planen i skogslänen (Värmland, Kopparberg, Gävleborg,
            Väster- norrland, Jämtland, Västerbotten och Norrbotten) omfattar
            alla allmänna vägar och även vissa enskilda vägar. Det bör här
            observeras att Östergötland har en betydande skogsareal på 607
            tusen ha. Tillväxten i skogen ligger över medeltalet i riket:
            5,5 skogsku- bikmeter mot 3,8 för landet i övrigt. Avverkningen
            i länet uppgår till 2,6 mil- joner skogskubikmeter per år. För
            att klara virkestransporterna krävs omfattande bärighetshöjande
            åt- gärder. Det behov som föreligger för att klara EG-bestämmelserna
            på det all- männa vägnätet uppgår till cirka 250 miljoner kronor.
            Som exempel på vik- tiga länkar kan nämnas vägen mellan Norrköping
            och Skärblacka, där årli- gen 1 miljon ton trä- och pappersprodukter
            passerar. Beträffande de enskilda vägarna kan rent allmänt sägas
            att med en relativt måttlig anslagsökning skulle dessutom mycket
            värdefulla insatser kuna göras för skogsbruk och lantbruk men
            också för att hålla landsbygden levande. För de enskilda vägarna
            med statsbidrag, till vilka inga bidrag ur bärig- hetsplanen utgår
            till länet, kommer också stora problem att uppstå. När cirka 90
            26 av det allmänna vägnätet blir upplåtet för tyngre laster kommer
            krav att ställas på de enskilda väghållarna att de också skall
            upplåta vägar och broar för dessa laster. 45-50 20 av de enskilda
            vägarna i länet kräver omlastning från bil till släp beroende
            på antingen dålig framkomlighet, dålig anslutning till allmän
            väg eller att vändplats saknas. På det statsbidragsberättigade
            enskilda vägnätet finns 114 broar av vilka endast 37 klarar EG-standarden.
            För år 1992 fördelas 19,9 milj.kr. till de sju skogslänen. Östergötlands
            problem är som ovan beskrivits likartade dem som skogslä- nen
            får speciella medel för att lösa. Jag anser att infrastrukturfondens
            medel i stor omfattning bör komma Östergötland till del. Därmed
            kommer närings- livet i länet att kunna utvecklas på ett mer positivt
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-RcXyWFCTCBuGQLeAWy7DWa">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FPK946CgWPpx4ghHXGWasE">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om infrastruktursatsningar
            i Östergötlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-XenhchY7feXW6qUeWiRKCK" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-6XN99pVhSB1Ltq6oFy3xB7" type="signatureBlock">
            Inge Carlsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-L1tSAMCYPPgHBBv9P51hfN">
            Mot. 1990/91 T360
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
