<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-UbU-00202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Läxor i grundskolan</title>
        <author corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34 i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34">av Ann-Cathrine Haglund m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Läxor i grundskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ub202</idno>
          <rs type="number">Ub202</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ub202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>Ann-Cathrine Haglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV</idno>
            <name>Göran Allmér</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>Birgitta Rydle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
            <name>Ulf Melin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4</idno>
            <name>Birgit Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>Ann-Cathrine Haglund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>Birgitta Rydle </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4</idno>
            <name>Birgit Henriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
            <name>Ulf Melin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dau </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV</idno>
            <name>Göran Allmér </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GQZBCDjQRDufNFr7EAZ4gE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GQZBCDjQRDufNFr7EAZ4gE">
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3XZ82nHEYuFVPHxXFNSb17">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-By8yD71JrhECTJNWU9mZ4u">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-B946h6uVqAMAMWMR9jmLXE">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8s5ue2qwakrwPX4RUJiu1T">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5D93iPhdgcjeuVEy7bkVJL">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-LgaaySyPMT4Y8kouqCiu56">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9BX5F8UsK5JeF8j7dVxabE"/>
        <correspContext corresp="i-9BX5F8UsK5JeF8j7dVxabE">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_202/mot_199091_UbU_202-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1990/91:Ub202
          </p>
          <p>
            av Ann-Cathrine Haglund m.fl. (m) Läxor i grundskolan i
          </p>
          <p>
            Studier i andra länder påvisar mycket klara och positiva effekter
            av elevers hemarbete — läxläsning. Läxläsningens betydelse kan
            uttryckas på många sätt. En jämförelse mellan läxläsning och socialgruppens
            påverkan visar att läxläsning kan ha upp till tre gånger starkare
            positiv effekt än hemmiljön. Att ge läxor och att kontrollera
            att de utförs väl är således angeläget från såväl kunskaps- som
            jämlikhetssynpunkt. Socialdemokraternas huvudargu-
          </p>
          <p>
            ment mot att ge läxor har varit precis det motsatta: att läxor
            ensidigt gynnar
          </p>
          <p>
            elever som kommer från hem med studievana. I stället är det tvärtom;
            ge- nom att ställa bestämda och väl avpassade krav ökar möjligheterna
            till goda prestationer. I Sverige har effekterna av läxläsning
            ägnats ringa intresse i såväl forsk- ning som skoldebatt. Detta
            är beklagligt, eftersom väl avpassade läxor i hög grad kan öka
            elevernas kunskaper och färdigheter och därmed deras fram- tida
            utvecklingsmöjligheter. Hemarbetets utformning och effekter borde
            äg- nas mycket större uppmärksamhet. Orsakerna till att läxor
            i grundskolan inte spelar den roll de borde göra är flera. En
            är att skolans huvuduppgift att ge kunskaper och färdigheter inte
            ses som tillräckligt central. Skolan får ta på sig ansvar för
            allehanda aktivite- ter, som sammantaget leder till att huvuduppgiften
            rentav kommer i bak- grunden. Att kravlöst orientera om än det
            ena, än det andra tar för mycket av tiden i dagens skola. En annan
            orsak till inställningen till läxor i dagens skola får tillskrivas
            for- muleringen i 1969 års läroplan. Där angavs att huvuddelen
            av studierna bör utföras i skolan. Detta uttryck kom, framför
            allt på de lägre skolstadierna, att uppfattas nära nog som förbud
            mot att ge hemläxor. Effekten blev att eleverna inte naturligen
            fick som vana att själva ta ansvar för en del av sina studier,
            en vana som sedan för många blev bestående även på högstadiet.
            Denna syn på läxor har levt kvar trots att Lgr 80 innebar att
            läxor där togs till heders igen. Svenska skolbarn har ända tills
            i dag gått miste om mycken kunskap på grund av detta. Formuleringen
            i 1969 års läroplan har präglat grundskolans arbete och generationer
            av lärare. Många generationer av skolbarn kom därför att prioritera
            sina fritidsin- tressen före hemarbetet. Praktiskt taget alla
            lärare har hört elever förklara att de ”inte hunnit med” sina
            läxor därför att de hade något viktigare för sig.
          </p>
          <p>
            v&gt;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_202/mot_199091_UbU_202-002.pdf"/>
          <p>
            I rapporten ”Läxor — hemarbetets utformning och effekter” visar
            profes- sor Ebbe Lindell på de positiva effekter av hemarbete
            som framkommit i studier i andra länder. Han anser att läxläsningen
            borde ägnas avsevärt större uppmärksamhet i vår skolforskning.
            Vidare sägs i rapporten:
          </p>
          <p>
            Det var emellertid djupt olyckligt att uttrycket (i Lgr 69) kom
            att uppfattas som att läxor inte borde ges alls. Troligen har
            svenska skolbarn under något decennium gått miste om åtskillig
            kunskap på grund av denna tolkning.
          </p>
          <p>
            Moderata samlingspartiet anser att skolans huvuduppgift är att
            ge alla elever goda kunskaper och färdigheter. Detta skall klart
            framgå av skolans läro- plan. Läroplanen skall utformas så att
            skolans uppgift blir tydlig och möjlig att genomföra. Hemläxornas
            självklara roll skall klart framgå av läroplanen. Att målen för
            skolan sätter kunskaper och färdigheter i centrum och att läroplanerna
            är tydliga och anger läxor som en naturlig och nödvändig del av
            skolarbetet är desto viktigare i en målstyrd skola där ansvaret
            för skolan decentraliserats. Att dagligen hemma repetera vad man
            gått igenom i skolan, att ta ansvar för en hemuppgift och att
            undan för undan få mer självständiga arbetsuppgif- ter torde vara
            en av de viktigaste vägarna att befästa vad skolan skall lära
            ut. Övning och repetition fördjupar kunnandet och kan ge tillfälle
            till eftertanke och även beredskap att lära mer. Därtill är läxläsning
            nödvändig för att lära eleverna god studieteknik. De lär sig att
            planera sin tid, att ”övning ger färdighet” och att skolarbetet
            då blir roligare. Om eleverna tidigt lär sig arbeta på rätt sätt
            har de en bättre beredskap för fortsatta studier som de har glädje
            av i gymnasieskolan och senare i livet. Ett annat motiv för läxor
            uttrycks i den ovan nämnda rapporten på föl- jande sätt:
          </p>
          <p>
            I dag framträder det rentav som en moralisk plikt för skolan
            att ge mer läxor. Varje minut som barnen kan hållas borta från
            det destruktiva mediautbud, som dominerar i vissa hem, betyder
            en vinst för deras psykiska hälsa.
          </p>
          <p>
            Läxorna kan och bör vara av olika slag: repetition, övning, bredvidläsning,
            intervjuer, studiebesök o.s.v. De bör vara noga förberedda i skolan
            och föl- jas upp. De skall självfallet anpassas till elevernas
            ålder och mognad. Det är viktigt att eleverna redan från skolstarten
            får vänja sig vid läxor även om dessa då självfallet är av enkelt
            slag. Den goda vanan blir en del i en ökad beredskap att lära.
            Föräldrarnas stöd och hjälp är givetvis av stor betydelse, inte
            minst när det gäller att skapa goda vanor och att följa upp att
            barnen verkligen gör sina läxor. Hemmen har olika goda förutsättningar
            att hjälpa till vid läxläsningen. Skolan måste ta ansvar för att
            informera om läxornas betydelse, om hur hemarbetet följs upp i
            skolan, om vikten av föräldrarnas stöd och av att bar- nen ges
            lugn och ro att läsa. Hemarbete kan leda till värdefulla kontakter
            och samtal mellan hem och skola. Föräldrarna kan följa och bli
            delaktiga i barnens skolarbete och med- verka som en aktiv part
            i barnens övning och inlärning.
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Ub202
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_202/mot_199091_UbU_202-003.pdf"/>
          <p>
            Skolan skall kunna ställa lokaler, tid och hjälp till förfogande
            för elever Mot. 1990/91 som har svårt att få arbetsro och stöd
            i hemmet eller som av andra anled- Ub202 ningar vill studera i
            skolan.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om betydelsen av att eleverna ges läxor, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att föreskrifter om läxor skall finnas i läroplanen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 10 januari 1991
          </p>
          <p>
            Ann-Cathrine Haglund (m)
          </p>
          <p>
            Birgitta Rydle (m) Birger Hagård (m) Ulf Melin (m) - Hans Dau
            (m) Birgit Henriksson (m) Rune Rydén (m)
          </p>
          <p>
            Göran Allmér (m) Elisabeth Fleetwood (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
