<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SkU-00061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:156 Miljöklasser för nya fordon, m.m.</title>
        <author corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE">av Maggi Mikaelsson m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:156 Miljöklasser för nya fordon, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Sk61</idno>
          <rs type="number">Sk61</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sk61/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sk61</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Sk61</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa</idno>
            <name>Viola Claesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4</idno>
            <name>Jan Strömdahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa</idno>
            <name>Viola Claesson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4</idno>
            <name>Jan Strömdahl </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-Q6cM6wqex15mCqzojxXwRM"/>
        <correspContext corresp="i-Q6cM6wqex15mCqzojxXwRM">
          <ref>Proposition 1990/91:156</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5ovf2GpZTLYfJ9b71ASZq3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5ovf2GpZTLYfJ9b71ASZq3">
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QkSvXgVphEa33QVH45zRbb">
          <date when="1991-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HLjBjJvnotuqgCS3YnP98N">
          <date when="1991-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-UaNYUPbYUUZsnxgqUa8DdN">
          <date when="1991-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-82rJ88s8kRMMdxhtsZ55PF">
          <date when="1991-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-UcHj1gZsD4XuSrvsXK6zEp">
          <date when="1991-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-3nxvPRWncZK6hGZ34wwwFj">
          <date when="1991-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-16q66z1LUT64VdHk92DXfK"/>
        <correspContext corresp="i-16q66z1LUT64VdHk92DXfK">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SkU_61/mot_199091_SkU_61-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1990/91:Sk61
          </p>
          <p>
            av Maggi Mikaelsson m.fl. (v)
          </p>
          <p>
            med anledning av prop. 1990/91:156 Miljöklasser för nya fordon,
            m.m.
          </p>
          <p>
            Allmänt
          </p>
          <p>
            Den ständigt ökande bilismen utgör ett av de allvarligaste hoten
            mot vår miljö. Ungefär två tredjedelar av de svenska kväveoxidutsläppen
            kommer från trafiken. Kväveoxider är tillsammans med svavel en
            av de främsta orsa- kerna till försurning av mark och vatten.
            Trafikens utsläpp av koldioxid bi- drar till växthuseffekten.
            Av de totala koldioxidutsläppen svarar trafiken för 30 0. Utsläppen
            från trafiken är också huvudorsaken till luftföroreningarna, framför
            allt i städerna. Luftföroreningar skadar både människors hälsa
            och är ett hot mot miljön. Enligt vissa beräkningar orsakar luftföroreningarna
            700-1 100 nya cancerfall per år. Fram till 1990 har den årliga
            trafikökningen legat på ca 4-5 90. Under 1990 har, troligen till
            följd av Gufkrisen, trafikökningen avstannat. Det finns idag inget
            som tyder på ett trendbrott i trafikutvecklingen. Tvärtemot kommer
            andra förslag från regeringen —t ex Öresundsbron — att innebära
            ytterligare ökad biltrafik. Att minska den miljöskadliga biltrafiken
            till förmån för spårbunden trafik och sjöfart är det bästa och
            effektivaste sättet att minska utsläppen. En offensiv miljöpolitik
            kräver en helhetssyn och åtgärder på många om- råden samt beslut
            som inte motverkar varandra. Detta saknas idag från rege- ringens
            sida. Det är ändå bra att regeringen tar initiativ till en miljöklassin-
            delning av nya fordon. Vänsterpartiet anser dock inte att regeringens
            förslag är tillräckligt.
          </p>
          <p>
            Propositionens förslag
          </p>
          <p>
            Riksdagen uttalade 1985 att kväveoxidutsläppen skall minska med
            30 90 fram till 1995, räknat från 1980 års nivå. Jämfört med 1988
            års utsläpp inne- bär det en total minskning av mer än 110000
            ton kväveoxider. Enligt mil- jöavgiftsutredningen skulle miljöklassindelningen
            ge 10000 ton lägre kväve- oxidutsläpp. Regeringens förslag bygger
            på miljöavgiftsutredningen. Regeringens förslag utgår från att
            bilarna utifrån avgasrening skall indelas i tre olika miljöklasser.
            I klass3 placeras fordon som uppfyller dagens svenska krav och
            i klass 2 placeras fordon som har 60 20 lägre kväveutsläpp
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SkU_61/mot_199091_SkU_61-002.pdf"/>
          <p>
            än vad som krävs i Sverige idag. I klass 1, den högsta klassen,
            krävs minskade kväveutsläpp med 60 96, minskade kolväteutsläpp
            med ca 35 20 samt sär- skilda krav på utsläppen vid kallkörning.
            En övergång till högre miljöklass skall stimuleras med ekonomiska
            styr- medel i form av skattedifferentiering till förmån för fordon
            i miljöklass 1. Systemet skall vara statsfinansiellt neutralt.
            Skattedifferentieringen innebär att bilar i miljöklass 1 får en
            minskad för- säljningsskatt med 4 000 kronor och miljöklass 3
            får en ökad skatt med 2 000 kronor. Miljöklass 2 får oförändrad
            försäljningsskatt jämfört med idag. För att göra systemet statsfinansiellt
            neutralt föreslås minskad kilometer- skatt för bussar och lastbilar.
            Miljöklassindelningen omfattar personbilar, bussar och lastbilar
            och skall gälla nya fordon från 1993 års modell. Lagen skall träda
            ikraft den 1/1 1992.
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiets förslag
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet föreslår skärpningar av regeringens förslag på
            följande områ- den. . = Vänsterpartiet föreslår ytterligare en
            miljöklass, för eldrivna, biobräns- ledrivna och andra ur miljösynpunkt
            goda fordon. Denna miljöklass bör skattegynnas med 4 000 kr i
            förhållande till skatteklass 1. Regeringen skriver att en sådan
            miljöklass kan behövas i framtiden, men vänsterpartiet menar att
            det är viktigt att införa en sådan redan nu. Det är viktigt som
            en signal till marknaden för att stimulera till ökade insatser
            för att ta fram bra alternativ till dagens fordon. Det visar också
            på samhällets viljeinriktning att övergå till miljövänlig teknik.
            - Vänsterpartiet föreslår att även arbetsfordon omfattas av miljöklassin-
            delningen. Regeringens förslag innebär att arbetsfordon, dvs.
            skogsmaskiner, for- donstruckar, traktorer och jordbruksmaskiner
            m m, är undantagna från mil- jöklassindelningen. Arbetsfordon
            svarar idag för nästan lika stor del av t ex kväveoxidutsläppen
            som den tunga trafiken och måste självfallet också mil- jöklassas.
            1988 var utsläppen av kväveoxid från arbetsfordon 72 000 ton och
            för tunga fordon 75 000 ton. Då det idag inte finns krav på avgasgodkän-
            nande för denna typ av fordon, bör regeringen återkomma med sådant
            för- slag så att även dessa fordon kan omfattas av miljöklassificeringen.
            —- Vänsterpartiet avslår regeringens förslag om sänkt kilometerskatt.
            Vänsterpartiet kan inte acceptera regeringens förslag att miljöklassindel-
            ningen skall vara statsfinansiellt neutral. Vänsterpartiet anser
            att bilismen skall bära sina totala kostnader och att det inte
            sker idag. Detta gäller fram- för allt den tunga lastbilstrafiken
            och bilismen i storstadsområdena. En sänkt kilometerskatt skulle
            dessutom ge kompensation endast till dieseldrivna for- don eftersom
            de är de enda som erlägger kilometerskatt. Om en högre för- säljningsskatt
            kompenseras av en sänkt kilometerskatt på de fordon som sva- rar
            för en stor del av utsläppen försvinner incitamentet att övergå
            till fordon med mindre utsläpp. Generellt sett skulle mer av de
            ekonomiska styrmedlen vara mer inriktat på användandet av fordonet.
            Ett skattesystem som i högre grad inriktades
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Sk61
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SkU_61/mot_199091_SkU_61-003.pdf"/>
          <p>
            mot användandet av fordonet skulle gynna kollektiva transporter,
            fordon med låg bränsleförbrukning och bränslesnål körteknik. Ett
            system med dif- ferentierade drivmedelspriser skulle bidra till
            att människor som bor i delar av landet där bilen är nödvändig
            inte drabbas lika hårt som i storstadsområ- dena. Vänsterpartiet
            har i motion till proposition 1990/91:90 om en god livs- miljö
            föreslagit förändringar i skattesystemet med den inriktningen.
            — Skattedifferentieringen i övrigt Det är tveksamt om de föreslagna
            nivåerna på försäljningsskatterna får förväntad effekt, dvs. en
            styrning mot mindre miljöskadlig teknik. Vänster- partiet kommer
            att noggrant följa utvecklingen och kräva ytterligare skärp- ningar
            om de nu föreslagna åtgärderna inte får till effekt att utsläppen
            från trafiken minskar.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om nödvändigheten att minska biltrafiken, 2. att riksdagen beslutar
            inrätta en särskild miljöklass för eldrivna och andra miljövänliga
            fordon i enlighet med vad som anförts i motio- nen, 3. att riksdagen
            beslutar att eldrivna och ur miljösynpunkt därmed jämförbara fordon
            skall kompenseras med en försäljningsskatt som minskas med 4 000
            kr. jämfört med klass 1, 4. att riksdagen hos regeringen begär
            förslag om avgasgodkännande för arbetsfordon så att även sådana
            fordon kan omfattas av miljöklas- sificeringen, 5. att riksdagen
            avslår propositionens förslag vad avser sänkt kilo- meterskatt,
            6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att bilismen skall bära sina egna kostnader,
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om differentierad bensinskatt.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 15 april 1991 Maggi Mikaelsson (v) Lars Bäckström
            (v) Viola Claesson (v)
          </p>
          <p>
            Jan Strömdahl (v)
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Sk61
          </p>
          <p>
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
