<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-AU-00457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stödet till glesbygden</title>
        <author corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU">av Anna Horn af Rantzien m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stödet till glesbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GE02A457</idno>
          <rs type="number">A457</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A457/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A457</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02A457</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU</idno>
            <name>Anna Horn af Rantzien</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN</idno>
            <name>Kjell Dahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-APWqjFJXYpwqHrsExaKJfw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-APWqjFJXYpwqHrsExaKJfw">
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8MNvcPrNhVW2gd9o1fiYTU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6WNL1CNr1JpVAMEECTwVDN"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DpeL56fs3XkZgfRhXD7adW" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QExVuzfBJTgofdmJqtKocr" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5Wfx1QttYfV4io8rXsFNbj" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VTAu3D7rP5XuMiaY9fcPs8" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-95khZoMnTnT7P5KRmpSNj5" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7Jzm77vqXW5czH7HMSGvBf" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GgCPHb1kpz4QUdvbNvGHku" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GgCPHb1kpz4QUdvbNvGHku">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_457/mot_199091_AU_457-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BNpqwmE65h3KUbGuJTW2r9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2JJCT9DZHzcKiDaP54ya7Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QyhKzViq9eEfvGu5RtdK6C" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TMS8isKxscaL13KUdFfsc4" type="motBody">
        <div xml:id="i-CH7nQqnrCc4bZAQcmGCfCs">
          <p xml:id="i-9Y1PRn6FyZywqvb19d5hKy">
            Motion till riksdagen 1990/91:A457
          </p>
          <p xml:id="i-LzLNmJwtNyu2dbD4upjpRZ">
            av Anna Horn af Rantzien m.fl. (mp) Stödet till glesbygden
          </p>
          <p xml:id="i-QNvFBbWAx6h1PKPZCs2NYY">
            Staten som basnäring
          </p>
          <p xml:id="i-VgK44c5xmr11nFSViK9MiK">
            Mycket stora belopp omfördelas regionalt via statsbudgeten. Även
            via skat- teutjämning, statsbidrag till kommuner, arbetsmarknadspolitik,
            industri- och regionalpolitik omfördelas stora belopp. Direkt
            och indirekt är staten den största och viktigaste basnäringen
            i många kommuner. Norrbottenskom- muner med hög arbetslöshet,
            som tillhör stödområdet, får t ex i storleksord- ningen 30 000
            kr mer per invånare från staten än lika stora kommuner med normal
            arbetslöshet i andra delar av Sverige. Den samlade resursöverfö-
            ringen av stödkaraktär till kommuner i stödområdet är flerfaldigt
            större än det som erhålls via det regionalpolitiska anslaget.
            Även om Norrlands inland får mycket pengar per person så är det
            inte dit de stora pengarna går. Vinnarna på det regionala utfallet
            av statens budget- politik är Sveriges medelstora städer i norr
            men främst i söder. Residensstä- derna får ungefär 10 000 kr mer
            per invånare än andra kommuner. De som förlorar på omfördelningen
            är framför allt Malmö, Göteborg och små kom- muner i södra Sverige.
            Det framgår av en delrapport från Expertgruppen för regional utveckling
            (ERU)(Ds I 1987:6), vari de statliga resursöverföringar, som är
            av betydelse för infrastruktur och arbete kartläggs. Forskargruppens
            fortsatta arbete går ut på att syna resursöverföringarnas effekter
            och effektivitet. Att kora ”vinnare ” och ”förlorare” enbart på
            dessa siffror ger naturligtvis inte hela verkligheten, men den
            analysen behöver inte göras här.
          </p>
          <p xml:id="i-64Q3pCGfSj56dhAJRtMNwD">
            Arbetslinjen
          </p>
          <p xml:id="i-QbPE997gDq5h9PELBJqXHP">
            Den öppna arbetslösheten i Sverige är låg; i december 1990 uppgavs
            den vara 1,80. De som i övrigt — med ett mer normaleuropeiskt
            system — skulle varit arbetslösa får utbildning eller arbete;
            detta ger en nettosubvention, som är mindre än motsvarande arbetslöshetsersättning.
            All erfarenhet talar för att arbetslöshet är psykiskt nedbrytande,
            delvis beroende på kulturella normer, delvis på att vi lärt oss
            att obetingat tro på och fylla kraven på den orealistiska ekonomiska
            tillväxten. — Det finns ingenting som tyder på att det finns för
            mycket eller för väl utbildad arbetskraft i dag; däremot mycket
            som tyder på motsatsen. Dessutom ger stödjobben även på kort sikt
            ofta ett bidrag till den samlade produktionen, som kostar mindre
            än lönen.
          </p>
          <p xml:id="i-7aPJAHsP99jRGHjG1Ycmu3">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_457/mot_199091_AU_457-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-F4aGjbDEBC9tkd5paW7wcU">
            Det ligger naturligtvis i allas intresse att subventionen för
            att skapa och behålla ett arbete blir så låg som möjligt. Om kostnaden
            för subventionen närmar sig eller överstiger lönekostnaden/arbetslöshetsersättningen
            bör nya alternativ undersökas. I en undersökning av alla lokaliseringsstödsärenden
            mellan 1975 och 1985 visade det sig att subventionskostnaden i
            genomsnitt för ett ytterligare erhål- let årsarbete var 120 000
            kr, alltså nästan hela lönekostnaden. Det sticker i ögonen när
            ett stödföretag går i konkurs efter ett par år och lämnar efter
            sig maskiner som inte tycks kunna användas till något annat och
            som kostat mer än vad som betalats i lön eller erhållits i intäkter.
            Den som tjänar på det hela är firman, troligen i södra Sverige
            eller utomlands, som sålt maskinerna. Minst lika irriterande är
            det när ett vägarbete avsiktligt fördröjs och bedrivs med ålderdomliga
            metoder för att jobben skall vara länge, samtidigt som be- hovet
            av väginvesteringar är större på annat håll.
          </p>
          <p xml:id="i-H3YzzL44F2uU4sDbHZbNRP">
            Förenkla stödsystemet
          </p>
          <p xml:id="i-86YvduzUtYDDQBs3UkgfS3">
            Följden av att det finns så många stödformer och aktörer blir
            att de stöd och stödformer som finns, blir kvar onödigt länge.
            Därmed blir de ett hinder för nytänkande och förbättringar. Stödsystemet
            behöver förenklas.
          </p>
          <p xml:id="i-LSSyT64jsYs3PjBYToN7ac">
            Utvärdering och uppföljning
          </p>
          <p xml:id="i-QfJZtZiBqxGarqFSb3gvvo">
            Utvärderingar har gjorts, t ex av transportstödet, som visar
            sig inte fungera. Då formulerar man om målen i stället för stödet!
            Så får det inte fortsätta! Vi föreslår — låt tusen blommor blomma
            i form av praktiska försök, som leder fram till mera kunskap och
            erfarenheter, som kan användas i nya försök — i stället för att
            utreda mer för byrålådan.
          </p>
          <p xml:id="i-2k45rSDnSToRQq2RDEwuNE">
            Om hjälpen inte fungerar. ..
          </p>
          <p xml:id="i-H7r6pybjqVdbbf5zppahVP">
            När man inte kan finna projekt, som fungerar som det var tänkt,
            dvs att med hjälp av en ekonomisk extraknuff alstra långsiktigt
            bestående lönsam pro- duktion och lönearbete i glesbygd, när alternativen
            kostar lika mycket som lönen — då kan både vanlig och ovanligare
            tjänsteproduktion vara ett ut- märkt alternativ. De stora belopp
            som omfördelas utöver regionalpolitikens anslag genererar framför
            allt extra jobb i kommunal service och statlig tjäns- teproduktion.
            Varför inte använda en del av dessa pengar till nya sorters tjänster,
            som också svarar mot ett nationellt behov? T.ex.: —- Landskaps-
            och kulturvård. —- Miljöbevakning och miljövård. - Överlevnadskurser
            på bred bas, i teori och praktik. —- Turism, som inte bygger på
            tidsfördriv och underhållning, utan på själv- verksamhet och kontaktskapande.
            — Småskaligt och varsamt jordbruk både för födans skull och för
            att bevara djur och växter på ”öar i våra hav av exploaterad jord”.
            —- Bilpooler —- Vård- och utbildningskooperativ - Ekobyar och
            kärngårdar i samarbete
          </p>
          <p xml:id="i-4pXD8FaF9hESsEBMUbXun6">
            Mot. 1990/91 A457
          </p>
          <p xml:id="i-JKvrdv4oBKYwJzdenoyipv">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_457/mot_199091_AU_457-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7MiiwWrzDRqTWMWAAagUc5">
            Stöd till projekt som dessa är inte detsamma som att ge kravfria
            pengar. Vissa specificerade verksamheter beställs och skall genomföras.
            Allra helst skall förslag till verksamheterna komma från dem som
            skall genomföra pro- jekten, som då har kravet på sig att planera
            sitt åtagande väl. Arbeten som dessa passar bra för många på landsbygden,
            som är vana — till skillnad från stadsbefolkningen — att arbeta
            på eget ansvar. Projekten är dessutom en god grogrund för unga
            att träna sig ta eget ansvar och öva upp sin kreativitet.
          </p>
          <p xml:id="i-QayrTuiNg5uih6ppkZmw3m">
            I och utanför glesbygden
          </p>
          <p xml:id="i-EF9GJBt9z8qT5ZqkrxKhNb">
            I nästa delrapport i ERU-projektet (Geografin i den ekonomiska
            politiken) visas några kalkyler som tyder på att statliga resurser
            kan omfördelas på ett sätt som sysselsätter fler arbetslösa i
            hela landet och samtidigt ger mer ut- rymme för mer långsiktigt
            verkande satsningar i regionalpolitiskt priorite- rade områden.
            Dessa resurser kan investeras inom de viktiga områdena ut- bildning,
            infrastruktur, kultur och miljövård i vid bemärkelse. Även här
            är det decentraliserade ansvaret för idé och handling mycket viktigt.
            Många exempel på sådana insatser finns presenterade i andra av
            miljöpar- tiet de grönas motioner.
          </p>
          <p xml:id="i-XAgZqBuSNEE24tHLXr7tc1">
            Inte bara försörjning
          </p>
          <p xml:id="i-RMeZwkGWP8x1cSPaM1HhBs">
            Med insatser av det slag som vi nämnt här kommer glesbygd och
            landsbygd inte bara att få utökade möjligheter till försörjning
            utan också en större triv- sel och tillgång på en mångsidig arbetsmarknad,
            både för kvinnor och män. Det allvarligaste långsiktiga strukturproblemet
            för både mindre och avlägs- nare orter är inte förlusten av arbeten
            i gamla basnäringar; det är i stället att de inte erbjuder främst
            unga kvinnor en livsmiljö, som gör att de vill bo kvar. När man
            kan finna sin utkomst i fria och trivsamma former i landsbygdens
            attraktiva miljö behöver ingen hitta på något som så förstör våra
            ”humanre- surser” och ökar vår och vårt lands sårbarhet som att
            pensionera hela vår svenska glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-FbLBuMgumGD5ZjHccyqwp3">
            Decentralisera beslutsfattandet
          </p>
          <p xml:id="i-2pLo4uLi4q2nnLsH9WozSz">
            I vår tid har människorna tillräckligt med kunskap och/eller
            goda möjlighe- ter att skaffa fram de fakta som behövs för att
            själva avgöra vilka vägar man kan välja till den framtid man vill
            ha. Det som saknas mest är möjligheten och kanske ovanan att få
            ta framtiden i egna händer; vi har länge invaggats i tron på att
            myndigheterna vet och kan bäst — att det är tryggt att bli omhän-
            dertagen, att slippa ta ansvar. Vi bör decentralisera beslutsfattandet
            så långt det går, till läns- och kom- munnivå, till tätorts- och
            bynivå, ja kanske till ännu mindre enheter bero- ende på verksamhetens
            art. Här som på så många andra områden måste vi förbättra samarbetet
            mellan ”fotfolk” och myndigheter för att lösa våra samhällsproblem
            på bästa och billigaste sätt. Samarbetet måste också förbättras
            mellan kommunerna, mellan tätorter och landsbygd. Det är ett oskick,
            som existerar t.o.m. på högsta nivå, detta
          </p>
          <p xml:id="i-C8opHqxjbNVVPBFZ6X2xf9">
            Mot. 1990/91 A457
          </p>
          <p xml:id="i-P52yMVtUoY58qKuG2zwc3Y">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_457/mot_199091_AU_457-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qy47vxXtbDst75WSnBeRqp">
            att dra onödiga gränser mellan grupper, som ofta skulle behöva
            samarbeta för att nå ett bättre och snabbare resultat. För att
            förverkliga de här skisserade idéerna om att decentralisera projekt
            för företagande i glesbygd föreslår vi att ERU får i uppdrag att
            välja ut kom- muner, socknar, byar etc. i glesbygdsområden, lämpliga
            som självständiga och ansvarstagande ”försökssubjekt”. Härvid
            bör ej glömmas några ”udda” glesbygder, som de i södra Östergötland,
            i Småland och Blekinge. Denna inledande planering kan rymmas inom
            ERUSs i budgeten givna ramar. Föl- jande år krävs troligen högre
            anslag, när försöken lämnar planeringsstadiet.
          </p>
          <p xml:id="i-AE3pTmLaEsgJih7dQfxdTQ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-SopgAs7Nd4J9E3LyQYp9TG">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att ERU får i uppdrag att pla- nera praktiska försök med
            decentraliserat glesbygdsstöd i enlighet med vad i motionen anförts
            och att samordna de många formerna och aktörerna i stödsystemet
            till färre.
          </p>
          <p xml:id="i-K5pyw4nBw2vBC1LEqJd21G" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1991
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-Y1CwQGdZ8Z9XXQR2Cizwc4">
            Anna Horn af Rantzien (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-3mXS6zXngNuvPSpsnhz3Eh">
            Krister Skånberg (mp) Kjell Dahlström (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-4v688CsMG8AN9j3NcrQDp6">
            Mot. 1990/91 A457
          </p>
          <p xml:id="i-S1ZCNjxpgExjaGc5Lfgyu2">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_457/mot_199091_AU_457-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-H8ZLNC7HnmnfpXD41kWBEN">
            gotab 97763, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
