<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anslags- och organisationsfrågor på trafikområdet</title>
        <author corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt">av Elving Andersson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anslags- och organisationsfrågor på trafikområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T215</idno>
          <rs type="number">T215</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T215/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T215</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T215</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG</idno>
            <name>Hugo Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG</idno>
            <name>Hugo Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
            <name>Anders Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-M8PhxxbjczHS3RyMkwqdK7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M8PhxxbjczHS3RyMkwqdK7">
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XKg5iH6wEvNmjVSbmtT8aG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NpMrdwexK83CUuLYj98bYs" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WhDCLpkyDM1CY9zdQxzWFp" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PZkTvkvnfMEzsoAjj8kdF" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GaeYdNRytp9oqkJxQz6L1Y" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-yhBr2EKVsv2epY3JZmP8k" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3WZRbhzcSZ5yn52rXBuWcv" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G3LaVqtqTxMtp4FDxocUCJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-G3LaVqtqTxMtp4FDxocUCJ">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_215/mot_199091_TU_215-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6QCktJ4XyQU1LrGnj4ycYL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BtrrrBifKNN3W2yYjWP5uF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TVJc1V4QaV2P6XwKE5vNAS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-fxqXhF7PSocu9bdCFmLcu" type="motBody">
        <div xml:id="i-AGmTxfQXFGFFkkv4RrvPa2">
          <p xml:id="i-2ZBzQGt2bvKrTPYSiPZyhQ">
            Motion till riksdagen 1990/91:T215
          </p>
          <p xml:id="i-R8G4gDX5aKZk18owgju6Gi">
            av Elving Andersson m.fl. (c) Anslags- och organisationsfrågor
            på trafikområdet
          </p>
          <p xml:id="i-KPVuUm7WQDU6zEBVoGcsrB">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-H9drEw4NmXdQzdwodhsRq1">
            I en partimotion om infrastrukturfrågor (mot 1990/91:T202) har
            centern lämnat konkreta åtgärdsförslag på följande tre delar som
            berör kommunika- tionsdepartementets område: —- Banverkets anslag
            för byggande av stomjärnvägar tillförs ytterligare en miljard
            utöver vad regeringen föreslagit. —- Vägverkets anslag för drift
            och underhåll av det statliga vägnätet tillförs ytterligare en
            halv miljard för att åter iståndsätta kraftigt förslitna vägar
            — främst bland annat länsvägarna. —- En miljard anvisas för beläggning
            av grusvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-GQgEbXcegD6y9xHTYNN4QN">
            I denna motion tar vi upp ytterligare anslags- och organisationsfrågor
            på kommunikationsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-RL8DV24LHjbv5uEcWGbaw7">
            Centerns mål för trafikpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-QMpVta148msEQ3JRwPFX9T">
            Centern vill utforma trafikpolitiken så att den leder fram till
            ett decentralise- rat, miljövänligt, mindre sårbart, näringspolitiskt
            starkt, effektivt och kon- kurrenskraftigt samhälle. Trafiken
            har en omfattande inverkan på vår miljö- och energipolitik. En
            framåtsyftande trafikpolitik måste främja miljövänliga transportsystem
            som inte rubbar den ekologiska balansen. Transportsystemet måste
            i så stor ut- sträckning som möjligt baseras på rena och förnyelsebara
            energikällor. En framåtsyftande trafikpolitik måste beakta beredskaps-
            och sårbarhets- aspekter. Kommunikationspolitiken måste utformas
            så att den främjar ett decentra- liserat näringsliv. Goda datakommunikationer,
            bra vägar och god post- och teleservice är nödvändiga för företag,
            oberoende av var de är lokaliserade. I vissa fall gäller detta
            också tillgång till vagnlasttrafik och/eller industrispår, flygplatser
            och hamnar. Trafikpolitiken har en betydelsefull social roll.
            Kommunikationerna måste utformas så att de medverkar till att
            skapa goda levnadsförhållanden och bryta isoleringen för enskilda
            eller grupper av människor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_215/mot_199091_TU_215-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3FXMEtLhtLMNEb1isfwPEZ">
            Det trafikpolitiska beslutsläget
          </p>
          <p xml:id="i-RdxDspUDrqT8HPwsvAaegF">
            År 1988 fattade riksdagen beslut om inriktningen av den framtida
            trafikpoli- tiken. Under förberedelserna för detta riksdagsbeslut
            gavs intrycket att en samordnad planering med inriktning på att
            åtgärda följderna av decennier av försummelser på trafikområdet
            skulle åstadkommas. Det framstod helt klart redan vid beslutstillfället
            våren 1988 att beslutet inte kunde tillgodse detta krav. Framförallt
            var ambitionsnivån — särskilt på järnvägsområdet — klart otillräcklig.
            Inte heller den organisationsstruktur som skulle förverk- liga
            beslutet var särskilt klar. När nu i det närmaste tre år har förflutit
            sedan riksdagsbehandlingen kan vi konstatera att trafikbeslutet
            snarast utgjort inledningen till en trafikpoli- tisk debatt. Regeringen
            synes också hantera frågorna utan någon egentlig överblick. Våren
            1990 kom regeringen med ytterligare förslag på infrastruk- turområdet
            inom ramen för en näringspolitisk proposition. Inte heller hante-
            ringen av denna gav någon långsiktig klarhet om ambitionsnivåer
            och orga- nisationsstruktur. Därför är det nu nödvändigt att sådan
            klarhet snarast kan skapas. I en särskild partimotion om infrastrukturen
            (mot 1990/91:T202) har vi lämnat förslag som är ägnade att att
            skapa en sådan klarhet — inte minst ifråga om finansieringsfrågorna
            — på flera viktiga infrastrukturområden. Enligt centerns mening
            är det angeläget att miljöaspekterna vägs in med full kraft när
            utvecklingen av den framtida trafikpolitiken läggs fast. Det in-
            nebär bland annat att godstransporter till sjöss eller med järnväg
            måste ges företräde framför landsvägstransporter där detta är
            möjligt. Ifråga om per- sontransporterna måste kollektiva transportlösningar
            — särskilt i storstads- områdena — ges företräde framför bilismen.
            Satsningarna på snabbtåg måste vara så målmedvetna att inrikesflygets
            expansion kan dämpas. Vi har i en särskild partimotion om miljöfrågor
            (mot 1990/91:J0749) presenterat flera förslag utifrån dessa utgångspunkter.
            Centern presenterade vid föregående riksmöte ett omfattande program
            för att minska trafiksektorns negativa mil- jöpåverkan och kommer
            att föreslå ytterligare åtgärder i anslutning till att regeringen
            presenterar den miljöpolitiska propositionen i vår.
          </p>
          <p xml:id="i-E6ok1gAo5RCLkRabGFBBDY">
            Samordnad investeringsplanering
          </p>
          <p xml:id="i-VqpuHJ59b97TKqvTmvh6z3">
            Redan under allmänna motionstiden 1990 framhöll vi betydelsen
            av att en bättre samordning av investeringarna i landtransporternas
            infrastruktur åstadkoms. Vi pekade bland annat på behovet av mycket
            nära samordning av vägverkets och banverkets planering. Senast
            i samband med att riksdagen föreläggs begärt förslag om uppbyggnad,
            styrning m.m. av den inrättade in- frastrukturfonden måste frågan
            om samordningen vara löst. Vi förespråkar en lösning som bygger
            på att investeringsplaneringen vid banverket och väg- verket samordnas.
          </p>
          <p xml:id="i-YKuoew3fVf3W9w8qVH9DtD">
            Nedläggning av transportrådet
          </p>
          <p xml:id="i-f3BxEafpdTncEmJYKFt9g">
            Den nu föreslagna nedläggningen av transportrådet ligger i linje
            med de för- slag centern presenterade förra året. Enligt vår mening
            synes emellertid ra- tionaliseringsvinsterna av nedläggningen
            bli i blygsammaste laget. Reduktio-
          </p>
          <p xml:id="i-WVc4u9P7X4eEKjDbTL6CAy">
            Mot. 1990/91 T215
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_215/mot_199091_TU_215-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WCQSvoeezW5rh5M5epgWDS">
            nen begränsar sig till totalt 14 tjänster. En halvering av nuvarande
            antal tjänster vore enligt vår mening mer rimlig. Detta skulle
            kunna ge en bespa- ring på ytterligare ca 5 milj. kr. Riksdagen
            bör lägga fast denna ambitions- nivå för det organisationsarbete
            som nu förestår. Vi vill i detta sammanhang understryka vikten
            av att regeringen nu efter- strävar att förbereda förslag på trafikområdet
            genom att tillsätta parlamenta- riska utredningar för att kompensera
            bortfallet av den kontaktyta som TPR:s styrelse har representerat.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-3RcHrQfG5J73hw1KJCcBXo">
            Vägar
          </p>
          <p xml:id="i-9MD9PbZjLMvhbPJAhxCGSU">
            Det är angeläget att den svenska trafikpolitiken, särskilt vägpolitiken,
            byg- ger på en realistisk uppfattning om bilens betydelse och
            funktion i vårt sam- hälle. Omkring 75 20 av persontransportarbetet
            sker med bil. Denna andel varierar dock mellan olika regioner
            i landet. Andelen varierar också kraftigt mellan olika typer av
            ändamål med resandet. I stora delar av vårt land är bil det enda
            realistiska alternativet för att kunna ta sig till och från arbetet,
            lik- som för att nå dagligvaruhandel, sjukvård, kultur- och fritidsutbud.
            Det är bara där resandeunderlaget är någorlunda stort som det
            finns möjlighet att erbjuda kollektivtrafik på acceptabla ekonomiska
            villkor. Även för fritidsre- sor och släktbesök, framförallt för
            barnfamiljer, kommer bilen att spela en framträdande roll under
            överskådlig tid.
          </p>
          <p xml:id="i-6KGZwcaqwDboTwgCUfPVsJ">
            Enskilda vägar
          </p>
          <p xml:id="i-Ap4xVRkQSS7gSP7C4dAHr9">
            De enskilda vägarna är i särklass landets längsta vägnät. Huvuddelen
            av detta vägnät finns på landsbygden. I stort sett påbörjas alla
            uttransporter av hela skogs- och jordbrukets produktion, respektive
            avslutas alla intranspor- ter av insatsvaror och förnödenheter
            på dessa vägar. De enskilda vägarna har även en mycket stor betydelse
            för allmänheten i form av turism, rekrea- tion samt för fritids-
            och friluftsliv. De enskilda vägarna måste ses som en mycket viktig
            och integrerad del av landets totala vägnät med ett betydande
            samhällsekonomiskt värde. Trots detta utgår statsbidrag för endast
            en fjärdedel, eller ca 71 000 km, av dessa vägar. Efter förslag
            från centern kunde anslaget till enskilda vägar förra året ges
            en kraftig förstärkning med 100 milj kr. Den enskilda väghållningen
            drabbas nu av en annan allvarlig tidigare inte beaktad effekt
            som enligt vår mening måste kompenseras om inte den reala anslagstilldelningen
            avsevärt skall ur- holkas. Som ett led i skattereformen har vissa
            delar av den enskilda väghåll- ningen drabbats av höjningen av
            mervärdeskatt. För barmarksunderhåll och byggande ökar moms-satserna
            från 4 4 till 25 20. För vinterväghållningen ökar momsen från
            0 Yo till 25 9. För att på ett bättre sätt kunna tillgodose de
            rimliga krav på medelstilldel- ning som kan ställas mot den ovan
            beskrivna betydelsen av denna del av det svenska vägnätet samt
            för att begränsa momseffekterna anser vi att ytterli- gare 80
            milj kr bör anslås utöver vad regeringen föreslagit.
          </p>
          <p xml:id="i-H1Tq96jpAwmYNDdepW68rg">
            Mot. 1990/91 T215
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_215/mot_199091_TU_215-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UWnCeVxDpYrC7zB2mWJE4E">
            Nybyggnad eller modernisering av vägnätet?
          </p>
          <p xml:id="i-N8HAzz2ndqhLtqtBQyiLf3">
            Det är endast små förbättringar i det samlade vägnätet som åstadkommes
            genom nybyggnader. Om vägnätet skall nå upp till en standard som
            av trans- porttekniska och ekonomiska skäl är rimlig tar det säkert
            hundratals år av nybyggande. Mot denna bakgrund har vi tidigare
            föreslagit ett vidgat under- hållsbegrepp som också inrymde vissa
            moderniseringar. Reglerna för de samlade väganslagen bör vara
            sådana att insatser för att öka framkomligheten och trafiksäkerheten
            främjas. Målsättningen måste vara att åstadkomma ett smidigare
            och jämnare trafikflöde inom ramen för det vägnät vi redan har.
            Detta kan exempelvis ske genom att s k stigningsfiler anläggs.
            Det är också möjligt att genom målning och skyltning även av väg-
            sträckor utan stigning åstadkomma särskilda omkörningsfiler på
            vissa sträckor. Försök på riksväg 40 mellan Göteborg och Borås
            har givit goda re- sultat. Om bilisten vet att en säker omkörningsmöjlighet
            finns inom rimligt avstånd avvaktar de flesta detta tillfälle.
            Säkerhet och framkomlighet kan också förbättras genom att dubbla
            filer anläggs vid korsningar. Vid sidan av vägverkets program
            för nybyggnad bör således utarbetas ett moderniserings- och uppgraderingsprogram
            för vägar som inte inom överskådlig framtid kan bli föremål för
            nybyggnad. År 2000 bör riksvägsnätet ha uppgraderats så att en
            säker omkörning av långsam trafik kan åstadkommas.
          </p>
          <p xml:id="i-EaJUBMeKv8HDsQV88A33uW">
            Länstrafikanslaget (B 4)
          </p>
          <p xml:id="i-N3nf6q6smBxJR6tjCc9P1g">
            Sedan 1988/89 finns ett särskilt anslag för byggande av länstrafikanlägg-
            ningar. Regeringen har rätt att fördela medlen på de olika ändamål
            anslaget skall täcka. Enligt centerns mening utgör den inbördes
            fördelningen av dessa medel mycket centrala politiska frågeställningar.
            Det är därför rimligt att riksdagen får ta ställning till huvudinriktningen
            genom att anslaget delas på specificerade delanslag. Detta bör
            ges regeringen till känna. Dessvärre saknas även i år underlaget
            att bedöma regeringens övervägan- den eftersom de inte presenterats.
            Enligt vår uppfattning är det dock angelä- get att ytterligare
            medel — 260 milj kr — tillförs anslaget i första hand med syftet
            att förstärka miljöprofilen. Centern anser det särskilt viktigt
            att läns- huvudmännen får en rejäl chans att utveckla länsjärnvägarna.
            Kollektivtra- fiksatsningar och miljösatsningar måste också förstärkas.
            Anslaget B 4. Byggande av länstrafikanläggningar bör således fördelas
            på följande delposter och med de ytterligare tillskott vi här
            anger:
          </p>
          <p xml:id="i-NXx71utXeAJS4et2wgfHnd">
            1. Länsvägar - 2. Länsjärnvägar + 150 milj kr 3. Statskommunvägar
            - 4. Kollektivtrafikanläggningar + 50 milj kr 5. Miljövänliga
            trafikmedel + 50 milj kr 6. Cykelleder + 10 milj kr
          </p>
          <p xml:id="i-ABkR71WdYnZh8C94Ux85kt">
            Anslaget bör vara 1 333,5 milj kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Dc5SfuRgn3duvgBWbQ9g4y">
            Mot. 1990/91 T215
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_215/mot_199091_TU_215-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-WiBoEwZdj9NPagj5sjXKxV">
            Gotlandstrafiken (E 3 och F)
          </p>
          <p xml:id="i-AA3aNTA3vbkzBLS6ahy5Wc">
            I propositionen föreslås ett minskat stöd till den gotländska
            flyg- och färje- trafiken. Stödet på 14,5 miljoner till flygtrafik
            på Gotland slopas helt, vilket sannolikt kommer att få till följd
            ett minskat antal avgångar med Linjeflyg, som erhållit ca 10 miljoner
            av det statliga anslaget. Flygföretaget Avia har med ett stöd
            på 4,5 miljoner kunnat upprätthålla trafik på Kalmar och Norrköping
            och med ett uteblivet stöd kommer flyglin- jen mellan Visby och
            Kalmar att läggas ned. Dessutom föreslås det speciella fraktstödet
            på ca 6 miljoner till lastbils- företagen att helt upphöra, vilket
            då betyder dyrare transporter och därmed sämre konkurrensmöjligheter
            för det gotländska näringslivet. Den samlade effekten av skattereformen
            med turistmoms och persontra- fikmoms och så nu statsbudgetens
            indragningar på drygt 20 miljoner i de got- ländska kommunikationerna
            kan komma att leda till en betydande isolering av Gotland. Enligt
            centerns mening bör stödet till Gotland behållas i nuva- rande
            omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-TaWdrvHdP2udvHJQT4jXy9">
            Transportstödet till Norrland (G 2)
          </p>
          <p xml:id="i-2YkgrFujqAVxHaR4NA7rq8">
            Regeringen föreslår vissa neddragningar i transportstödet till
            Norrland. En- ligt centerns mening måste stödet bibehållas i minst
            nuvarande omfattning för att rimliga regionalpolitiska ambitioner
            skall kunna säkerställas. Det är också angeläget att en viss vidgning
            av reglerna kan ske så att också egen- företagere kan komma i
            åtnjutande av persontransportstödet. Mot denna bakgrund beräknar
            vi att anslaget G 2 måste tillföras ytterligare 55 milj kr.
          </p>
          <p xml:id="i-W7Xu38fDCtSzcNYx9z8XBt">
            Riksfärdtjänst (G 3)
          </p>
          <p xml:id="i-LxY6EfwFi2bLqnE3yyU8oe">
            Transportrådet har beräknat att anslaget till riksfärdtjänst
            måste förstärkas kraftigt. Regeringen motsätter sig detta och
            förslår oförändrat anslagsbe- lopp. Genom att omvandla anslaget
            till ett reservationsanslag sätts i prakti- ken också ett tak.
            Vi motsätter oss självfallet inte att riksfärdtjänsten görs effektivare
            ur ekonomisk synpunkt. Den metod som regeringen nu väljer riskerar
            dock att medföra en kostnadsövervältring till kommunerna som dessa
            i rådande ekonomiska läge har svårt att bära. Det finns också
            risk att de handikappade drabbas på ett sådant sätt att deras
            sociala isolering för- stärks. Regeringen bör hantera denna fråga
            efter överläggningar med kom- munerna genom Svenska kommunförbundet.
            Möjligheterna att på sikt in- rymma stödet i skatteutjämningssystemet
            bör därvid beaktas. I avvaktan på att dessa överläggningar leder
            till resultat bör anslaget tillföras ytterligare 10 milj kr. Anslaget
            skall även fortsättningsvis vara ett förslagsanslag.
          </p>
          <p xml:id="i-EoiQUtqPeprcsBsJiq2z6v">
            Interregional persontrafik (G 5)
          </p>
          <p xml:id="i-GY3SafingqYn4g6KTeXjQw">
            Enligt centerns mening måste den nuvarande trafiken upprätthållas
            på de sträckor där staten köper interregional trafik. Vi begär
            därför ytterligare 149,5 milj kr till köp av interregional persontrafik
            på järnväg. Tillskottet bör säkerställa trafik på följande sträckor:
          </p>
          <p xml:id="i-Uxw2httqrwb81gGrQsC6ya">
            Mot. 1990/91 T215
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_215/mot_199091_TU_215-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-CdyAsSH3wH5tdAZNx1xHg1">
            Sträcka Milj kr Antal tågpar Inlandsbanan | 60 1-3 Gävle/Avesta/Krylbo/Örebro
            25 3 Kristianstad/Hässleholm 8 5 Fjärranslutningar i Värmland
            10 Sundsvall/Östersund 3,5
          </p>
          <p xml:id="i-S698DVyL5zmDt5jwxLtF2N">
            Bibehållen omfattning av nattrafik på Norrland 28 Bibehållen
            omfattning av trafik på följande sträckor: Örebro-Mjölby, Västerås-Katrine-
          </p>
          <p xml:id="i-KCsHooXmikVkKXPKWxNTJi">
            holm, Eskilstuna-Södertälje 10 Bibehållen omfattning av trafik
            Nässjö-Falkö- ping-Skövde 5
          </p>
          <p xml:id="i-RCnVZVYQCmGRoEa5umwQnW">
            Summa = 149,5 milj kr
          </p>
          <p xml:id="i-7sHJ5XX6eMW1o7AoVGD2n8">
            Vi har inom detta anslag begärt 60 milj kr för trafiken på Inlandsbanan.
            Det är angeläget att staten även fortsättningsvis tar ansvar för
            denna bana. I vår infrastrukturmotion har vi pekat på banans nationella
            beydelse. Vi anser också att banan skulle kunna utvecklas ur ett
            gemensamt nordiskt perspek- tiv. Särskilt banans möjligheter att
            betjäna och förstärka det norska järn- vägsnätet bör studeras.
          </p>
          <p xml:id="i-EvfLRjN7Ewdoj28mdQXoE9">
            Bidrag till avgasreningsutrustning
          </p>
          <p xml:id="i-4WTeMTz2hXyC4V8cpCa8Be">
            Riksdagen beslutade 1988 att som ett led i miljöpolitiken införa
            ett bidrag för installation av avgasreningsutrustning i den befintliga
            fordonsparken. Regeringen hävdar nu att utnyttjandet av detta
            bidrag har varit begränsat och föreslår att bidraget avskaffas.
            Det bör i detta sammanhang erinras om att bidraget beslutades
            av riksda- gen under motstånd från regeringen och socialdemokraterna.
            Detta kan möjligen förklara den bristande entusiasm som präglat
            information och marknadsföring kring det av riksdagen beslutade
            stimulansbidraget. Det låga utnyttjandet torde således kunna förklaras
            med dessa försummelser från statsmakternas sida. Enligt vår mening
            borde de rakt motsatta slutsatserna dras av det ringa bidragsutnyttjandet.
            Kraftfullare informationsinsatser tillsammans med en höjning av
            bidragsnivån bör kunna medverka till att utbytet av avgasrenings-
            utrustning i befintlig fordonspark snabbt intensifieras. Detta
            är en angelägen miljöfråga. Vad vi här anfört om den framtida
            utformningen av stödet bör riksdagen ge regeringen till känna.
            Anslaget bör föras upp med 160 milj kr för budgetåret 1991/92.
          </p>
          <p xml:id="i-AZyxcnBcPV4V5QoG6MAhnN">
            Sveriges kontinentförbindelser
          </p>
          <p xml:id="i-YYnU5LygYBB6ZTA5jApqgN">
            Centern har under en följd av år vid upprepade tillfällen kritiserat
            att rege- ringens inriktning av beredningsarbetet för de framtida
            kontinentförbindel- serna varit ensidigt inriktad på att en Öresundsbro
            för biltrafik skall byggas. Centern avvisar en bro över Öresund.
            En bro skulle öka bilismen och där- med dess miljöeffekter i Skåne.
            Det är desstom en mycket dyr lösning. Framtidens förbindelser
            kan ske med färjor som har miljövänliga motorer.
          </p>
          <p xml:id="i-SnhXG6RWn83G9cewzPj1ec">
            Mot. 1990/91 T215
          </p>
          <p xml:id="i-2BvLJmgdw9mn6SEJjVuW5y">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_215/mot_199091_TU_215-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-4EjrpVieutQ7xgnZrd3FjS">
            Även en järnvägstunnel mellan Sverige och Själland kan vara en
            lösning. Planerna på en vägbro över Öresund utgår från att vägtrafiken
            ska öka. An- nars blir bron olönsam. Genomförs broplanerna blir
            det omöjligt att klara ambitionerna för miljön. Föroreningarna
            från bron kommer att bli stora och biltrafiken kommer att öka
            på bekostnad av tåg- och färjetrafik. Enligt vår mening måste
            Sveriges kontinentförbindelser betraktas ur ett betydligt bredare
            perspektiv. Framförallt Tysklands enande och den poli- tiska utvecklingen
            i Polen och Tjeckoslovakien skulle göra det naturligt att bedöma
            dessa förbindelsefrågor ur ett helt nytt perspektiv. Nya kommunika-
            tionsleder genom Europa håller på att öppnas för vilka en Öresundsbro
            är en onaturlig omväg. En parlamentarisk beredning av våra kontinentförbin-
            delser utifrån dessa nya förutsättningar måste ovillkorligen komma
            till stånd innan ekonomiska resurser binds i ett kraftigt miljöpåverkande
            Öresunds- broprojekt. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-PnYLDSofHZNL1act6m4DZs">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CFc8fSMBEzfgpzQGn4nAEx">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om målen för trafikpolitiken, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om samordnad
            investeringsplanering för infrastruktu- ren, 3. att riksdagen
            beslutar att nedläggningen av transportrådet skall innebära att
            högst hälften av nuvarande tjänster förs till andra organ innebärande
            en ytterligare besparing med 5 milj. kr., 4. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om parlamentariska utredningar, 5. att riksdagen till B 6. Bidrag
            till drift och byggande av enskilda vägar för budgetåret 1991/92
            anvisar ett i förhållande till regeringens förslag med 80 000
            000 kr. förhöjt anslag på 709 000 000 kr., 6. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om program för modernisering och uppgradering av det befintliga
            vägnätet, 7. att riksdagen till B 4. Byggande av länstrafikanläggningar
            för budgetåret 1991/92 anvisar ett i förhållande till regeringens
            förslag med 260 000 000 kr. förhöjt anslag om 1333 519 000 kr.
            varvid förhöj- ningen fördelas till delanslagen Länsjärnvägar,
            Kollektivtrafikanlägg- ningar, Miljövänliga trafikmedel och Cykelleder
            med de belopp som anges i motionen, 8. att riksdagen till E 3.
            Transportstödet för Gotland för budgetåret 1991/92 anvisar ett
            i förhållande till regeringens förslag med 6 000 000 kr. förhöjt
            anslag om 75 000 000 kr., 9. att riksdagen till stöd till flygtrafiken
            till Gotland anvisar 14 500 000 kr., 10. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om användning
            av persontransportstöd för Norrland (anslag G 2) även för egenföretagare,
          </p>
          <p xml:id="i-5gNx1uAmecgdffRegZVNi8">
            Mot. 1990/91 T215
          </p>
          <p xml:id="i-RHDzVJbec9Gq841EHWSKXe">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_215/mot_199091_TU_215-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-G5sgGCEyupg9rhNMvSAXwf">
            11. att riksdagen avvisar regeringens förslag till ändrade regler
            för - Mot. 1990/91 transportstöd för Norrland, T215 12. att riksdagen
            till G 2. Transportstöd för Norrland m.m. för bud- getåret 1991/92
            anvisar ett i förhållande till regeringens förslag med 55 000
            000 kr. förhöjt anslag om 355 300 000 kr. , 13. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om överläggningar med kommunerna om utform- ningen av riksfärdtjänsten,
            14. att riksdagen till G 3. Riksfärdtjänst för budgetåret 1991/92
            an- visar ett i förhållande till regeringens förslag med 10 000
            000 kr. för- höjt anslag på 106 500 000 kr. med oförändrad anslagsbeteckning,
            15. att riksdagen till G 6. Köp av interregional persontrafik
            på järn- väg för budgetåret 1991/92 anvisar 149 500 000 kr. utöver
            vad rege- ringen har föreslagit eller således 707 500 000 kr.
            att användas för upp- köp av trafik på de sträckor som anges i
            motionen, 16. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om inlandsbanan, 17. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om informationsinsatser och höjd bidragsnivå i syfte att åstadkomma
            en intensifiering av verksamheten med installation av avgasreningsutrustning
            i befintlig fordonspark, 18. att riksdagen till Insatser för utbyte
            av avgasreningsutrustning för budgetåret 1991/92 anvisar 160 000
            000 kr., 19. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om Sveriges framtida kontinentförbindelser.
          </p>
          <p xml:id="i-Rx7wWhQXAzCCsR23suV5Zi" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-59HXxsFGg19AGGkUfn8y8g" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BTNBhGPZQWqHTPWUyRBYko">
              <item xml:id="i-SDbT38czWtnDPQvXEMYsEs" who="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt" type="signature">
                Elving Andersson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-7y5wUKZhzKmUSSZ7kwqT6P" who="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq" type="signature">
                Rune Thorén (c)
              </item>
              <item xml:id="i-WTNs6uuwp5yPXNZaKPewN2" who="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND" type="signature">
                Anders Svärd (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Kh1z7qMP2rzXYP9iDPaXiq">
            Karin Starrin (c) Hugo Andersson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
