<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-UbU-00198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1991/92, m.m. (kompletteringsproposition)</title>
        <author corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3 i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3">av Larz Johansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1991/92, m.m. (kompletteringsproposition)</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ub198</idno>
          <rs type="number">Ub198</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub198/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub198</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ub198</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3</idno>
            <name>Larz Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3</idno>
            <name>Larz Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Paz592vjB1uCG4U7w6atDr" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Paz592vjB1uCG4U7w6atDr">
          <ref>Proposition 1990/91:150</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RcDMnFrZRug6sF4gP9eLKC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RcDMnFrZRug6sF4gP9eLKC">
          <note type="signatory" corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FBqje82VKErxx4PdN5Kyr4" type="referral">
          <date when="1991-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-83phs2hBxE41M2fgWceWur" type="dismissal">
          <date when="1991-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6p99JmRoeehirqiLb6g7ZC" type="submission">
          <date when="1991-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TdEweRsCqGciim2dBoRpYd" type="referral">
          <date when="1991-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-27oqz1eTJa3DFnagBhmmLE" type="dismissal">
          <date when="1991-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5ZqsPTWrG7zhDfpSvgTSxM" type="submission">
          <date when="1991-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VrgofRmvtnQL1M55iFPDdZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VrgofRmvtnQL1M55iFPDdZ">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_198/mot_199091_UbU_198-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FXeMuJPQWhBcHzj4mngSu6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kg8wfqwMzZqG1SZU2t7P6Z" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8o4vprTJ4p34FRXaQyeCWj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2SJshcA9mKrGw8v6PnjR5V" type="motBody">
        <div xml:id="i-LRKKXYbZF5b5fmC76H5rHN">
          <p xml:id="i-M73CJkjLa8XLpwtP2DZBs9">
            Motion till riksdagen 1990/91:Ub198
          </p>
          <p xml:id="i-KkxZNk6E9JewJPqHsu4fDM">
            av Larz Johansson m.fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-8Na3xWkPPu9vAKzXZk6TLT">
            med anledning av prop. 1990/91:150 Förslag till slutlig reglering
            av statsbudgeten för budgetåret 1991/92, m.m. (kompletteringsproposition)
          </p>
          <p xml:id="i-XxF7nBi5MH9fbunsyeNVqR">
            I den del av kompletteringspropositionen som berör utbildningsdepartemen-
            tets huvudtitel behandlas i huvudsak frågor som berör den högre
            utbild- ningen och forskningen. Den statliga skoladministrationen
            för ungdomssko- lan har redan utsatts för en omfattande rationalisering
            och effektivisering som har lett till att de uppsatta målen redan
            har uppfyllts. När det gäller den högre utbildningen har förändringstakten
            fram till nu varit synnerligen låg. Behoven av en mycket kraftig
            utbyggnad av den högre utbildningen har länge framstått som mycket
            angelägna för alla som haft in- sikt i utbildningsfrågor — utom
            för regeringen. Centern har under en följd av år krävt en kraftigt
            ökad dimensionering av den högre utbildningen, utbygg- nad av
            högskoleväsendet till fler orter, fasta forskningsresurser till
            de regio- nala högskolorna och utveckling till nya universitet
            på fyra orter i landet. Något eller några av dessa nya universitet
            bör kunna utvecklas som s.k. nät- verksuniversitet. Samtidigt
            har vi — också under lång tid — krävt en uppluckring av det nuva-
            rande stela linjesystemet, införandet av vetenskaplig grundkurs
            i alla utbild- ningar, en ökad decentralisering med ett ökat lokalt
            ansvarstagande för hög- skolans verksamhet och en översyn av byggnadsstyrelsens
            uppgift som lokal- upplåtare för högskolan, allt i syfte att stärka
            den lokala nivån i högskolevä- sendet. Trots det tidigare motståndet
            kommer nu helt plötsligt en rad förslag från regeringen i kompletteringspropositionen.
            Flera av förändringsförslagen in- nehåller positiva inslag men
            de flesta presenteras enbart som besparings- och rationaliseringsförslag,
            utan att man försökt sätta in dem i ett utbildningspo- litiskt
            sammanhang. Vi motsätter oss naturligtvis inte ett rationellt
            utnytt- jande av de resurser som ställs till högskolans förfogande,
            men det är oerhört viktigt att vi i en omdaningsprocess inte ger
            avkall på kvalitetsmålen. Redan det förhållandet att regeringens
            förslag presenteras i kompletteringsproposi- tionen och inte i
            en stor, utbildningsbetingad reformproposition om den högre utbildningen
            är i sig illavarslande. Vi står snart inför nästa treåriga budgetperiod
            för högskolan och det är inför det arbetet som riktlinjerna nu
            bör dras upp.
          </p>
          <p xml:id="i-U2WCwsiEgkRrUdmUc2n7Ac">
            Högskolans organisation
          </p>
          <p xml:id="i-3NoJWexNh2Ha2DgLd4THiP">
            Enligt propositionen skall högskolans interna organisation effektiviseras
            så att 35 milj.kr. kan sparas. Främst är det på institutionsnivå
            som rationalise-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_198/mot_199091_UbU_198-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6oTT1JeQfWWtbobJuSsU9U">
            ringsvinsterna förväntas uppstå genom en strävan mot större arbetsenheter.
            Enligt vår uppfattning kan sådana effekter endast uppnås genom
            föränd- ringar som växer fram som resultatet av ett internt utvecklingsarbete
            och inte som ett resultat av ett uppifrån kommande besparingskrav.
            Vissa institutio- ner kan med fördel göras större medan andra
            åter verkar under sådana be- tingelser att det varken är lämpligt
            eller möjligt. Det viktigaste torde ändock vara att verksamheten
            fungerar bra, att man inte gör avkall på det demokra- tiska inflytandet
            för de som är verksamma inom institutionerna och att de uppkomna
            besparingarna kommer undervisningen till godo.
          </p>
          <p xml:id="i-CG7D3BsEtvjMNR2FerrasK">
            Den centrala myndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-CfuF4wwz3rnUYio5HTX2Kz">
            Med de förändringar — och besparingar — som föreslås i propositionen
            kom- mer UHÄSs uppgifter att i hög grad kännetecknas av utvärdering
            av högsko- lornas verksamhet. Detta är en naturlig följd av den
            ökade graden av decen- tralisering, men det förutsätter också
            — som framhålls i propositionen — att högskoleenheterna respekterar
            UHÄSs beslut i tillsynsärenden. För att un- derstryka detta bör
            UHÄ ha någon form av sanktionsmöjlighet. I propositionen föreslås
            att riksrevisionsverket bör få utreda frågan om att avgiftsbelägga
            den s.k. ekvivaleringsverksamheten. Centern anser detta vara fel
            väg att gå. I en tid av ständigt ökad internationalisering och
            när Sve- rige är på väg att få tillgång till EGs utbytesprogram
            för högre studier är det viktigt att ha tillgång till god information
            om studier utomlands och goda möjligheter att få studier i andra
            länder utvärderade och tillgodoräknade. Ekvivaleringsenheten på
            UHÄ besitter en unik kompetens inom detta om- råde med en samlad
            kunskap om utländsk högskoleutbildning. Det är viktigt att ha
            tillgång till denna kompetens utan att de studerande skall belastas
            med avgifter. I kompletteringspropositionen föreslås ingen ändring
            i den nuvarande or- ganisationen vad avser högskolans grundutbildningsråd.
            Redan vid rådets tillkomst förordade centern att rådet skulle
            ges en fristående ställning utan- för UHÄSs organisation. Vi anser
            att denna fråga nu bör övervägas ytterli- gare i samband med den
            organisatoriska översynen.
          </p>
          <p xml:id="i-Wt7irgKNndzjtdQSzMTmgF">
            Studieorganisationen
          </p>
          <p xml:id="i-34FeXxc5NQftMCnavyGBCT">
            Redan i inledningen av denna motion har vi påpekat att centern
            under många år drivit kravet på en uppluckring av linjesystemet.
            Vi har därför inga formella invändningar mot den beskrivning som
            nu görs av den framtida in- riktningen på högskolans studieorganisation.
            Vi vill dock redan nu under- stryka hur viktigt det är att vissa
            utbildningar även fortsättningsvis måste ges en likvärdig och
            jämförbar kvalitet. Dit hör t.ex. lärarutbildningarna. I sam-
            band med lärarutbildningsreformen 1985 slog riksdagen fast att
            lärarutbild- ningen är ett av de viktigaste instrumenten som staten
            har för att styra sko- lans utveckling. Den centralt fastställda
            utbildningsplanen har just till syfte att ”säkerställa kvaliteten
            och jämförbarheten i utbildningen på olika orter i landet”. Trots
            den utbildningsplan som gällt har lärarutbildningen kommit att
            ut-
          </p>
          <p xml:id="i-RuewjoF1kt4kVVriRSBsTo">
            Mot. 1990/91 Ub198
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_198/mot_199091_UbU_198-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-24VXUxDV3XHsZspTMub9iR">
            formas mycket olika på olika håll i landet. Detta har vi från
            centern påpekat i tidigare motioner till riksdagen och så sent
            som i samband med propositio- nen om ”Ansvaret för skolan” aviserade
            skolministern en översyn med syfte att utröna om lärarutbildningen
            fungerade så som var avsett. Om linjesyste- met avvecklas är det
            nödvändigt att finna nya former för att garantera att lärarutbildningen
            blir likvärdig och behåller sin karaktär av yrkesutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-VoLwDp73zBWFTMTKc8V5B4">
            Dimensionering av grundläggande högskoleutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-MwTm6ZviBpdPoUDKNLvN6a">
            Som vi tidigare framhållit är det oerhört angeläget att det snarast
            kommer till stånd en kraftfull uppdimensionering av antalet utbildningsplatser
            inom högskolan. Centern har argumenterat utförligt för detta behov,
            senast i vår kommittémotion om högskolan som vi redovisade under
            allmänna motions- tiden i januari. Vi nöjer oss därför att nu
            hänvisa till vad vi tidigare anfört, samtidigt som vi än en gång
            beklagar att regeringen varit så handlingsförla- mad i denna viktiga
            fråga. På något sätt är det symtomatiskt att, när man nu äntligen
            kommer till ett beslut, så är det som ett led i de arbetsmarknadspoli-
            tiska åtgärderna. Självfallet har ett ökat antal utbildningsplatser
            sin bety- delse även i detta sammanhang, men det borde väl i första
            hand vara de ut- bildningspolitiska målen som är vägledande för
            utbildningspolitiken. Eftersom riksdagens utbildningsutskott redan
            fattat beslut i dimensione- ringsfrågan är regeringens förslag
            redan överspelat. Som av en händelse rå- kar regeringens förslag
            om 5 000 ytterligare platser i den grundläggande hög- skoleutbildningen
            helt sammanfalla med utbildningsutskottets redan offent- liggjorda
            förslag, så där krävs inga ytterligare åtgärder. Däremot föreslår
            re- geringen nu en annan fördelning på högskoleenheter varför
            vi nödgas yrka avslag på regeringens proposition i denna del.
            Utskottets fördelning mellan linjeplatser och fristående kurser
            liksom fördelningen på högskoleenheter skall således ligga fast.
            I detta sammanhang vill vi erinra om vår reservation till utbildningsutskot-
            tets betänkande 1990/91:UbU12 där vi föreslår ytterligare 1000
            platser ut- över ramen på 5 000 platser.
          </p>
          <p xml:id="i-Gb5SR4f98PeGrDkh6D8fj3">
            Lokalförsörjning m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KqnAWsMaLX2XZkVytbGyna">
            Under detta anslag hänvisar vi till våra tidigare förslag om
            500 milj.kr. till lokaler och inredning och 500 milj.kr. till
            utrustning. Detta förslag ingår även i den partimotion som centern
            väcker med anledning av kompletteringspro- positionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SoADV3FNXcySL16CF1zmps">
            Statens skolverk
          </p>
          <p xml:id="i-Kx3FJaisSPX6ziLDaxcX3h">
            I propositionen anmäls, för riksdagens kännedom, att riksdagens
            tidigare beslut om tidsbegränsade förordnanden för skolverkets
            fältpersonal endast kan tillämpas i begränsad omfattning. Skälet
            för detta anges vara att det fö- religger svårigheter för berörd
            personal att erhålla erforderlig tjänstledighet i de nya anställningsförhållanden
            som nu råder med kommunalt reglerade tjänster inom skolväsendet.
            Enligt vår uppfattning är detta en så väsentlig del av det tidigare
            riksdagsbeslutet att det måste behandlas skyndsamt. En-
          </p>
          <p xml:id="i-8Q26puemUiyzkA18iSqC8G">
            Mot. 1990/91 Ub198
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_198/mot_199091_UbU_198-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PrKCVzHyGR9HVnxs2bP3Ax">
            ligt vår uppfattning bör det även ligga i kommunernas intresse
            att intentio- nerna från riksdagsbeslutet kan bibehållas varför
            det bör vara fullt möjligt att via kommunförbundet nå en lämplig
            överenskommelse i denna fråga. Centern anser att riksdagen med
            all kraft bör hävda det tidigare beslutet om tidsbegränsade förordnanden
            för personalen i skolverkets fältorganisation. Med anledning av
            den medelsberäkning som nu redovisas för statens skol- verk vill
            vi erinra om vårt ställningstagande i samband med årets budgetpro-
            position. Enligt vår uppfattning bör skolverket inte ha till uppgift
            att för- medla bidrag till organisationer av olika slag. Bidragsgivningen
            till elev- och föräldraorganisationer bör kunna ske direkt från
            utbildningsdepartementet och bidragen till löntagarorganisationerna
            bör upphöra helt. Som en följd av detta bör anslaget till skolverket
            minskas i motsvarande omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-47npkEzkXjuMa1qYPfGRqV">
            Statens institut för handikappfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-Hk82z6y4TKvJoJrVUxp42F">
            I samband med besluten om ”Ansvaret för skolan” förordade centern
            ett sammanhållet skolverk som även skulle ha ansvaret för handikappfrågorna.
            Detta samlade skolverk skulle enligt vårt förslag lokaliseras
            till Härnösand. En majoritet i riksdagen avvisade våra förslag.
            Skolverket skall lokaliseras till Stockholm och handikappfrågorna
            kommer att hanteras i ett fristående institut, Statens institut
            för handikappfrågor. Den nödvändiga samord- ningen mellan de olika
            delarna av skoladministrationen skall, enligt rege- ringen, ske
            genom ett nära samarbete. Nu föreslår regeringen att den centrala
            förvaltningen av handikappinstitu- tet förläggs till Härnösand.
            Vi befarar att en sådan lokalisering kan komma att försvåra samarbetet,
            men framför allt är vi oroade över hur handikapp- organisationerna
            skall ges möjligheter till insyn och påverkan i den nya orga-
            nisationen. För att verksamheten skall kunna fungera på avsett
            vis är det nödvändigt att staten tar ett större ansvar för att
            ge handikapporganisatio- nerna goda förutsättningar till samverkan
            med Handikappinstitutet. Detta kan t.ex. ske genom att staten
            tar på sig ansvaret för de merkostnader som handikapporganisationerna
            kommer att drabbas av om institutet lokaliseras till Härnösand.
            Vi föreslår att denna fråga blir föremål för en snabb översyn
            och att rege- ringen därefter återkommer till riksdagen med äskande
            om erforderliga me- del för detta ändamål. När det gäller konsulenttjänsterna
            inom den specialpedagogiska stödorga- nisationen förutsätter vi
            att dessa ges en sådan placering, att den på allt sätt underlättar
            det nödvändiga samarbetet med skolverkets fältorganisation. Slutligen
            vill vi, beträffande specialskolorna, slå fast att det är alldeles
            nödvändigt att dessa även i fortsättningen leds av en egen styrelse
            för varje specialskola. Den lokala och regionala förankring som
            de nuvarande styrel- serna innebär för specialskolorna är ett
            omistligt stöd i deras verksamhet. Det vore högst olyckligt om
            detta stöd skulle gå förlorat.
          </p>
          <p xml:id="i-9Rj5dnj9o3ZgSnHqiAp1Xr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Y9fNVfp74Afqw3bftLGACy">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-71BNrSiFhSCkF6gKmPAGvd">
            Mot. 1990/91 Ub198
          </p>
          <p xml:id="i-5SaCCS2aUiDFW5SfoEAk6E">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_198/mot_199091_UbU_198-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-79qmq7nimxUYa1xEyMXTmF">
            tionen anförts om att effektiviseringen av högskolans interna
            organi- sation måste växa fram som ett resultat av internt utvecklingsarbete
            och att de uppkomna besparingarna skall komma undervisningen till
            godo, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om att UHÄ bör ha någon form av sanktionsmöjlighe-
            ter gentemot högskoleenheterna i tillsynsärenden, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att någon avgiftsbeläggning av den s.k. ekvivale- ringsverksamheten
            inte bör införas, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att överväga en mer fristående
            ställning för högsko- lans grundutbildningsråd, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att lärarutbildningens likvärdighet skall garanteras även vid
            ett avskaffande av linjesystemet, 6. att riksdagen avslår proposition
            1990/91:150 såvitt avser fördel- ningen av de föreslagna 5 000
            ytterligare högskoleplatserna på hög- skoleorter. (Utbildningsutskottets
            redan fattade beslut om fördelning av dessa platser skall ligga
            fast.), 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om tidsbegränsade förordnanden för personalen
            i skol- verkets fältorganisation, 8. att riksdagen beslutar att
            anslaget till skolverket minskas med 7608 000 kr. motsvarande
            den del som används till bidragsgivning till olika organisationer,
            9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om resurser för handikapporganisationernas
            samver- kan med handikappinstitutet, 10. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            konsulenttjänsterna inom den specialpedago- giska stödorganisationen
            ges en sådan placering att det nödvändiga samarbetet med skolverkets
            fältorganisation underlättas, 11.att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att specialskolorna
            även i fortsättningen bör ledas av en egen styrelse för resp.
            skola.
          </p>
          <p xml:id="i-AkCqSc7SndxzyxwvLsFueM" type="date">
            Stockholm den 8 maj 1991
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-QpYBjz9QbCsR7T8eVNjaT1">
            <p who="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3" type="signature">
              Larz Johansson (c)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Marianne Jönsson (c)
            </p>
            <p who="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb" type="signature">
              Jan Hyttring (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BhMMPZ3F4A2uNqNnaodjQo">
            Marianne Andersson (c) Stina Gustavsson (c) i Vårgårda
          </p>
          <p xml:id="i-KdEPe8GC1epjLTTF2TByRU">
            Mot. 1990/91 Ub198
          </p>
          <p xml:id="i-GZ1uN3setyDv3vYLNBiED7">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_198/mot_199091_UbU_198-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lp5bP87YcZ1UEbkv18SLee">
            gotab 98703, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
