<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-KU-00050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:117 En ny kommunallag</title>
        <author corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy">av Mona Saint Cyr (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:117 En ny kommunallag</title>
          <idno type="rdwebb">GE02K50</idno>
          <rs type="number">K50</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K50/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K50</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02K50</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy</idno>
            <name>Mona Saint Cyr</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy</idno>
            <name>Mona Saint Cyr</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7TzZQmZY6hiSDwreENJG5D" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-7TzZQmZY6hiSDwreENJG5D">
          <ref>Proposition 1990/91:117</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9MW6z2nwpg31cqsrPwJbU8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9MW6z2nwpg31cqsrPwJbU8">
          <note type="signatory" corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EvsDXmTbmJSC2QszEUKkBt" type="referral">
          <date when="1991-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-58JY2FfnWLX5Yt7iRSV3xg" type="dismissal">
          <date when="1991-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N3ozE48kVzkB54FJch2VCi" type="submission">
          <date when="1991-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RHWi27gHxHXJzTWFdXJnbk" type="referral">
          <date when="1991-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YYMHTskgi69cAfZzZnGmwm" type="dismissal">
          <date when="1991-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VZNjyfFtBS5F2yxU2oR3mK" type="submission">
          <date when="1991-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xh8RVJwJyNxRxJRnNReX4z" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Xh8RVJwJyNxRxJRnNReX4z">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_50/mot_199091_KU_50-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YRenbZ4iYi4UcfRwVsGuqB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Q9PpiH7HBbDdjzrsxREyp9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QFR2RNPjnQ2M4wEPrudFcB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5gJAhNwdVcfgCr1SUFave8" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qj9E47Uyi6mj9quLdYJZWw">
          <p xml:id="i-NxJm6RxvmmhxVFjYSdBDsm">
            Motion till riksdagen 1990/91:KS50
          </p>
          <p xml:id="i-CVktwLCkHjP7BoBmyR597T">
            av Mona Saint Cyr (m)
          </p>
          <p xml:id="i-HGjAiu3o4wVdahcvfffULu">
            med anledning av prop. 1990/91:117 En ny kommunallag
          </p>
          <p xml:id="i-R7nhkr9MVr9QYyNUMJ3RSJ">
            Riksdag, regering och centrala verk har under årens lopp givit
            miljö- och hälsoskyddsnämnderna (MHN) specifika uppgifter med
            allt större bredd. I propositionen berörs enbart miljöområdet,
            vilket tillsammans med andra faktorer i förslaget antyder viss
            okunskap om MHNS totala arbetsområde. De första mer utvecklade
            miljöbestämmelserna gavs i 1919 års hälsovårds- stadga, som 1958
            utvecklades ytterligare och numera ersatts av hälsoskydds- lagen.
            Parallellt har emellertid en lång rad lagar tillkommit på miljöområdet;
            miljöskyddslagen, renhållningslagen eller lagen om kemiska produkter.
            De forna hälsovårdsnämnderna har successivt fått allt fler och
            alltmer komplicerade specialuppgifter och därmed en särställning
            på miljöområdet. Under åren har därigenom också byggts upp en
            specialkunskap. Detta gäller såväl de förtroendevalda som tjänstemännen.
            Denna kunskap riskerar med lagförslaget att spolieras. I realiteten
            riskerar man en återgång till tiden före 1958, då bara de största
            kommunerna hade en särskild hälsovårdsnämnd. Att på detta sätt
            vrida klockan tillbaka går stick i stäv med ett stort antal ställningstaganden
            från riksdagens sida under senare år. 1989 antog sålunda riksdagen
            en proposition, 1988/89:68, som skärpte livs- medelstillsynen.I
            det beslutet underströks vikten av en kompetent MHN att genomföra
            den nya lagstiftningen och att värna om konsumenterna såväl be-
            träffande hälsa som redlighet i handeln. MHNS uppgift har bland
            annat varit såväl att tillvarata den enskildes som att bevaka
            kommuninvånarnas övergripande miljökrav. MHN har också be- vakat
            samhällets allmänna miljökrav på kommunal nivå. Den positiva ut-
            veckling, som MHN genomgått har i mycket berott på den fristående
            ställ- ning,som detta organ haft gentemot andra organ. Om sammanslagning
            nu kommer till stånd till t.ex. en byggoch miljö- nämnd, vilket
            har antytts, är det föga troligt att livsmedelstillsynen blir
            sär- skilt prioriterad. Den utgör i många fall 50 procent av MHNSs
            arbete. Och vad vet byggnadsnämnden om djurskydd, smittskydd,
            bostadshygien, dricksvatten, radon, kost och hälsa m.m.? Vilka
            blir effekterna av den före- slagna fria nämndorganisationen för
            MHN-området? Detta är inte klarlagt. Därtill kommer, att jävssituationer
            kommer att uppstå, om t.ex. tekniska nämnden eller gatukontoret
            skall övervaka och kontrollera sin egen verk- samhet, t.ex. vad
            gäller dricksvattenproduktionen. Kan någon garanti ges, att kommunens
            verksamhet på omgivningshygien, bostadshygien, livsme-
          </p>
          <p xml:id="i-3k4Lb5iF9fVpbs3GBrSrfj">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_50/mot_199091_KU_50-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6RgpQNfsQWEnLwNUeuKY6D">
            dels- och dricksvattenshantering övervakas på ett opartiskt sätt
            i fortsätt- ningen? Utöver dessa tveksamheter finns det anledning
            att också peka på direkta oklarheter i lagtexten. I 6:33 om delegation
            anges, att besluten på delegation fattas på nämndens vägnar. De
            kan alltså överklagas som ett vanligt nämnd- beslut. I 36 paragrafen
            samma kapitel talas om beslut i brådskande fall, då ordföranden
            får fatta beslutet. Där anges däremot inte, om detta sker på nämndens
            vägnar. Kan det alltså överklagas? 16:38 har föreslagits en regel
            om brukarinflytande. Man tycks ha förbisett, att en delegats beslut
            i detta sammanhang kan innebära någon form av myn- dighetsutövning.
            Då gäller förvaltningslagens regler om kommunikation. Någon hänvisning
            till den lagen finns emellertid inte. Uttrycket laglighetsprövning
            i kap 10 medför oklarheter. Det nya begrep- pet ersätter begreppet
            kommunalbesvär men kan inte anses tillräckligt sär- skiljande.
            Även förvaltningsbesvär innebär till stor del en laglighetspröv-
            ning. Behövs alls en speciell term för denna typ av överklagande?
            Enklast vore att ändra rubriken till ”Överklagande” och orden
            till ”lagligheten av” i paragraf 1. Den föreslagna ändringen i
            hälsoskyddslagen kan få mycket besvärande konsekvenser. Det är
            inte självklart, att ”en eller flera nämnder som skall fullgöra
            kommuens uppgifter inom miljö-och hälsoskyddsområdet” verkli-
            gen ersätter det nu entydiga kravet på en speciell MHN. På denna
            har nämli- gen lagts ett stort antal specialförfattningar, som
            inte ryms inom begreppet miljö-och hälsoskydd. Hit hör sålunda
            hela livsmedelsområdet, import- och exportkontrollen vad gäller
            livsmedel, djurskyddet, smittskyddet etc. Dessa frågor inryms
            inte i begreppet miljöskydd och inte heller i begreppet hälso-
            skydd, som i paragraf 1 hälsoskyddslagen definieras som åtgärder
            för att motverka och undanröja sanitär olägenhet. Denna ändring
            i hälsoskyddsla- gen kan medföra omfattande följdändringar i annan
            lagstiftning. Dylika konsekvenser av lagförslaget i nämnda hänseende
            har inte alls antytts av re- geringen. Omfattningen härav är svår
            att bedöma. Dessa senare omständigheter liksom tidigare oklara
            punkter i lagtexten motiverar att lagrådet granskar förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-VoUmSDEZ4dkcZjSwcpYheT">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-3FYGxHQMQpFKDoi8SdTqSk">
            Mot hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen remitterar
            lagförslaget till lagrådet för granskning av bl.a. de i motionen
            anförda oklarheterna kring miljö- och hälso- skyddsnämndernas
            verksamhetsfält.
          </p>
          <p xml:id="i-QYDPXeGkzCaXhbBHNNTCbg" type="date">
            Stockholm den 15 april 1991
          </p>
          <p xml:id="i-2WExyVdD89Csx2rfQmmmU1">
            Mona Saint Cyr (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3GdidP23rHgMVHqv7mAHCE">
            gotab 98467, Stockholm 1991
          </p>
          <p xml:id="i-WSBdXtdkCyxTVP972Y7Um2">
            Mot. 1990/91 K50
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
