<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JoU-00118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:90 En god livsmiljö</title>
        <author corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ">av Claes Roxbergh m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:90 En god livsmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Jo118</idno>
          <rs type="number">Jo118</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo118/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo118</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Jo118</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh</idno>
            <name>Åsa Domeij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ</idno>
            <name>Claes Roxbergh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ</idno>
            <name>Inger Schörling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh</idno>
            <name>Åsa Domeij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy</idno>
            <name>Carl Frick</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-24KL9Kfm16MJexYBYbG3Vc" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-24KL9Kfm16MJexYBYbG3Vc">
          <ref>Proposition 1990/91:90</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KfBeHo7vY8c8cQJ5pUbo5v" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KfBeHo7vY8c8cQJ5pUbo5v">
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XqzAgPpb5cRyKeomtt2zjy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2441PvecEFJHmd9CfdnUMs" type="referral">
          <date when="1991-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8DZ7pHUdQkBUPxHkzLrvDs" type="dismissal">
          <date when="1991-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GP1p4ydMn8AC8gtWiojMHc" type="submission">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QAnaPVFLkeKHfEc96MD3Fv" type="referral">
          <date when="1991-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HiBo7zNDcaVy41vUkPDd6R" type="dismissal">
          <date when="1991-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7ppNvRp7HJFJXhDmJaqnCr" type="submission">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5fVcZoa4XgxjjjdqnjAGCb" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5fVcZoa4XgxjjjdqnjAGCb">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3THdSzXfK9JSkRiwJnavXp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KiCR9okKzAEuo7QEfe3vja" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MaUBjkfawdapraXJnxMsyM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R9Q3vGHbBp5U5Zgs8RniLJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-4SyS6kXjn7i5KQX5yPiijb">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-TQRjzSZwinPmizLQxqDvXU">
            Motion till riksdagen ÅS 1990/91:Jo118
          </p>
          <p xml:id="i-UFVcxQCW4YZSney67jDQCa">
            av Claes Roxbergh m.fl. Mot. med anledning av prop. 1990/91:90
            En god 1990/91 livsmiljö Jo118
          </p>
          <p xml:id="i-Z4fex1vmABmaqFF92DeH8">
            Om havsmiljö
          </p>
          <p xml:id="i-UhjUcfLFFZEHGkUBeU4GsU">
            Havet har länge använts och används fortfarande som en jättelik
            soptipp där avfall från mänsklig verksamhet lagras upp. I stort
            sett alla delar av samhället påverkar havet. Industrin släpper
            ut giftiga halogenerade ämnen och metal- ler. Jord- och skogsbruket
            orsakar utsläpp av kväve. Kommunernas renings- verk släpper också
            ut närsalter och giftiga ämnen från uppsamlat dagvatten, t.ex.
            bly från bensin. Både landbaserade utsläppskällor och fartyg som
            frak- tar olja orsakar oljeutsläpp i den känsliga Östersjön. Haven
            längs våra kuster är numera både övergödda och förgiftade. I vissa
            områden har tillförseln av kväve ökat 3—4 gånger sedan 1960. Artsamman-
            sättningen förändras markant när näringsbalansen förändras och
            koncentra- tionen av näring i havet blir en annan. Fisken drabbas
            av syrebrist, vilket försämrar möjligheterna till fiske i t.ex.
            Kattegatt. I Östersjön finns stora områden som lider av i stort
            sett konstant syrebrist. På 100 000 km? i Öster- sjön finns knappt
            någon bottenfauna. Fisken innehåller också ofta så höga halter
            av miljögifter, t.ex. kvicksilver och dioxin, att det är farligt
            för hälsan att äta den för ofta. Miljöförstöringen av havet har
            alltså gått så långt att både livskvalitet och ekonomi drabbas.
            När kostnader för att förbättra havsmiljön diskuteras, som t.ex.
            skärpta krav på klorutsläpp från skogsindustrin, minskad kväve-
            gödsling i jordbruket, begränsning av dikning av skogsmark och
            sanering av gamla tungmetalläckande avfallsupplag, är det viktigt
            att komma ihåg att kostnaderna för fortsatt miljöförstöring är
            enorma. Många miljöskador kan dessutom vara irreversibla, d.v.s.
            det går inte att åtgärda dem hur mycket man än vill eller hur
            mycket pengar man än satsar. Olika utsläpp till luft försämrar
            också havsmiljön kraftigt. Trafikens ut- släpp av kväveoxider
            ökar både kväveläckaget från jord- och skogsbruks- mark och deponeras
            direkt från luften. Hela 40 20 av det kväve som tillförs Östersjön
            deponeras från luften. Eftersom så många olika källor orsakar
            miljöförstöringen i havet finns inte alla våra förslag som syftar
            till att för- bättra havsmiljön med i den här miljömotionen. Förslag
            finns också i t.ex. motionerna om jordbruk, miljölagstiftning,
            ekonomiska styrmedel, miljö- farliga kemikalier och avfall samt
            i trafikmotionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-17Zv1RatUMF2RQRrC8YmgD">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NtXtQPLihu6gy7SUazrYgY">
            Ekonomiska styrmedel för att förbättra havsmiljön
          </p>
          <p xml:id="i-7qJ2s58i8LFXiJdVCaFNRj">
            Miljöavgiftsutredningen arbetade inte fram många förslag till
            ekonomiska styrmedel för att minska direkta utsläpp av miljöfarliga
            ämnen till vatten. Utredningen koncentrerade sig på avgifter på
            utsläpp till luft samt avgifter på produkter och varor. Det enda
            förslag till avgift som direkt syftade till att minska utsläpp
            till havet av miljöfarliga ämnen var avgift på skogsindustrins
            kloranvändning. Ekonomiska styrmedel borde kunna användas i betydande
            grad även när det gäller miljöfarliga utsläpp till vatten. Det
            finns ingen principiell skillnad på utsläpp till vatten och utsläpp
            till luft. Regeringen väljer att helt arbeta med koncessionsförfarandet
            för att t.ex. minska utsläppen av tungmetaller från industrin.
            En allmän målsättning som regeringen har är att de farliga utsläppen
            ska ha upphört till år 2000. Det finns stor risk att målet inte
            klaras om de enda åtgärder som sätts in är omprövning av industrins
            villkor. Miljö- skyddslagen är utformad så att koncessionsnämnden
            har svårt att kräva vill- kor såväl utifrån riksdagens målsättningar
            som naturens krav. Enligt miljö- skyddslagen är det istället den
            genomsnittliga branschekonomin som sätter gränserna. Kraven i
            villkoren begränsas dessutom av att det är svårt för kon- cessionsnämnden
            att ställa högre krav än vad som är den bästa teknik som används
            kommersiellt. Med de ändringar som vi vill göra med införande
            av miljökvalitetsnormer, bindande genomförandeplaner och höjd
            ambitions- nivå i lagtexten så att miljön får väga betydligt tyngre
            än branschekonomin skulle förstås sannolikheten öka för att lyckas
            utan att införa miljöskatter. Med miljöskatter kan företagen sporras
            att ta fram ny teknik. Risken är annars att målsättningen att
            begränsa utsläppen av tungmetaller misslyckas på ett lika snöpligt
            sätt som riksdagens målsättning att minska kväveoxidut- släppen
            med 30 4 fram till 1995. Det är tvärtom ganska sannolikt att rege-
            ringen under andra hälften av 90-talet helt enkelt går ifrån gamla
            målsätt- ningar och beklagar att utvecklingen blev annorlunda
            än vad man hade hop- pats. Ett annat exempel på föroreningar till
            vatten som skulle kunna beläggas med miljöskatter är kväveutsläpp
            från kommunala reningsverk. Skatten skulle stimulera kommunerna
            att bygga ut kapaciteten för kvävereduktion. De kommuner som istället
            för att minska utsläppen från reningsverken an- lade våtmarker
            skulle kunna få sina miljöskatter reducerade med den re- ningseffekt
            som våtmarkerna beräknas ge. Det är möjligt att en mer kost- nadseffektiv
            minskning av kväveutsläppen skulle bli fallet om kommunerna fick
            välja. I stort sett alla landets kommuner har mycket gamla avloppsledningar
            som behöver bytas ut. Investeringsbehovet är enormt. En miljöskatt
            på kväveut- släppen skulle stimulera kommunerna att välja andra
            typer av toalettsystem än dagens vattentoaletter. I vårt förslag
            till statsbudget för miljödepartemen- tets område har vi föreslagit
            ett anslag till naturvårdsverket för att utveckla ekologiska toalettsystem.
            Större nybyggda bostadsområden bör inte få an- slutas till den
            gamla typen av avloppsledningssystem där näringsämnen från samhällena
            släpps ut i hav, sjöar och vattendrag. Inga styrmedel på miljöområdet
            fungerar med perfekt träffsäkerhet. Det
          </p>
          <p xml:id="i-KRrQAPoc4pMnoxFre3dQRj">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WxpzrGVgsPs5nQKt63EKMt">
            är därför viktigt att kombinera olika typer av styrmedel för
            att nå miljömå- len. Regeringen visar tyvärr en bristande förståelse
            för detta eftersom man i många fall anser att ekonomiska styrmedel
            står i motsatsställning till andra styrmedel. Vi anser att riksdagen
            av regeringen ska begära förslag till miljö- skatter på utsläpp
            till vatten av tungmetaller samt kväve från såväl industri som
            kommunala reningsverk. Regeringen bör ge naturvårdsverket i uppdrag
            att kartlägga samtliga industriutsläpp av giftiga metaller och
            halogenerade organiska föreningar. Kartläggningen ska ligga till
            grund för införande av miljöskatter samt en omprövning av samtliga
            industriers utsläpp av dessa ämnen. Omprövningen ska göras allra
            senast 10 år efter att koncession bevil- jats. Varje år bör regeringen
            redovisa till riksdagen hur arbetet med att be- gränsa utsläppen
            går i förhållande till riksdagens målsättningar och vid be- hov
            komplettera med ytterligare förslag till åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-QujwDjZy7xJJSWDEqTrNKn">
            Genomförandeplaner inriktade på avrinningsområden
          </p>
          <p xml:id="i-HjCGZWszNqTkWLTSNZ36Jb">
            I en partimotion ”om det miljöpolitiska arbetet i Sverige” har
            vi föreslagit att miljökvalitetsnormer i kombination med genomförandeplaner
            ska införas. Genomförandeplanerna behöver vara bindande och inte
            endast allmänna redogörelser för målsättningar och om vad som
            bör göras. De bör omfatta områden av olika geografisk storlek
            beroende på vilka miljöproblem man syftar till att lösa. Även
            i fall där man arbetar med samma miljöproblem på nationell, regional
            och lokal nivå bör genomförandeplaner finnas på olika nivåer.
            De åtgärder som föreskrivs på den lokala nivån blir naturligvis
            mer detaljerade än planerna på regional nivå. Den största delen
            av de föroreningar som tillförs havet förs till havet med floderna.
            Floderna tillförs föroreningar från sina avrinningsområden. En
            lämplig metod när det gäller att med genomförandeplaner minska
            tillförseln av föroreningar till hav och sjöar är därför att låta
            de geografiska områden som omfattas utgå från avrinningsområdena.
            Mål kan sättas upp på nationell nivå för de minskningar i tillförsel
            av föroreningar som ska klaras inom varje avrinningsområde. På
            regional nivå läggs ett åtgärdsprogram fast. I åtgärds- programmet
            kan både generella föreskrifter, åtgärder av punktutsläpp och
            ekonomiska styrmedel finnas. Regeringen bör ge naturvårdsverket
            i upp- drag att lämna förslag till hur miljösituationen i havet
            kan förbättras genom användning av genomförandeplaner baserade
            på flodernas avrinningsområ- den.
          </p>
          <p xml:id="i-LSJJcz38ASenk2XXSxXcmD">
            Jordbruket och havsmiljön
          </p>
          <p xml:id="i-LMYTp4hyi4V3XUN9bXd9Ew">
            En stor del av det kväve som tillförs havet i Östersjön och Kattegatt
            (40- 45 20) kommer från jordbruket. Under de senaste decennierna
            har jordbru- ket genomgått en snabb specialisering som varit möjlig
            eftersom man kunnat kraftigt öka användningen av handelsgödsel
            och kemiska bekämpningsme- del. Specialiseringen har inneburit
            att växtföljder som inte är biologiskt an- passade har utvecklats.
            Handelsgödselanvändningen har gjort att djurhåll- ningen har varit
            möjlig att koncentrera. I de djurtäta områdena med lätta jordar
            är problemet med kväveurlakning från jordbruksmark värst. Aktionsplanen
            Hav90 visar att det blir svårt att klara målet om en halve-
          </p>
          <p xml:id="i-ABsJHTSjPhFHPYyYdrPDDN">
            1" Riksdagen 1989/90. 3 saml. Nr Jo118
          </p>
          <p xml:id="i-SEwuaJmUBJEGZNrymE3Bk4">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-FRbDo4Q2tzMbdLDbhwUZ62">
            ring av kväveläckaget från jordbruket. Det totala läckaget från
            jordbruket beräknas till 48 000 ton/år, men siffran är osäker.
            Den gällande målsätt- ningen för minskning av kvävebelastning
            från jordbruket ligger på 50 90 räk- nat på perioden 1985-1990.
            Lantbruksstyrelsen menar att de åtgärder som har genomförts eller
            kommer att genomföras inom jordbruket för att minska kväveläckaget
            kan innebära att läckaget av kväve minskar med 17 000 ton/år.
            Det menar man innebär att det går att ”nå en god bit” mot halveringsmålet.
            Men alla åtgärder kommer inte att ha fått fullt genomslag till
            1995, vilket i praktiken innebär att lantbruksstyrelsen räknade
            med en lägre minskning än 17 000 ton till 1995. I Hav90 sägs också
            att med de åtgärder som redan har genomförts eller kommer att
            genomföras för att minska kväveläckaget når man sannolikt så långt
            det går inom ramen för det jordbruk vi har i Sverige. Naturvårdsverket
            anser att om man vill nå längre så krävs det en omstrukturering
            av hela jord- bruket. Naturvårdsverket menar också att den nya
            jordbrukspolitiken kan föra med sig en del positiva miljöeffekter
            men endast om den jordbruksmark som tas ur bruk är den intensivodlade
            marken i utlakningskänsliga områden i södra Sverige. Trots att
            naturvårdsverket i Hav90 inser att halveringsmålet för minskat
            kväveläckage inte kommer att kunna nås och att det egentligen
            inte räcker med en halvering i de känsligaste områdena, lägger
            inte verket några radi- kala tilläggsförslag. Troligen beror detta
            på att naturvårdsverket anser det vara meningslöst eftersom regeringen
            förra året har låst sig för hur den fram- tida jordbrukspolitiken
            ska se ut. I propositionen refereras till att naturvårdsverket
            i samråd med lantbruks- styrelsen har gjort bedömningen att halveringsmålet
            kommer att klaras och att kväveläckaget kommer att minska med
            25 000 ton till 1995. Någon redo- visning av varför naturvårdsverkets
            och lantbruksstyrelsens bedömning skil- jer sig så mycket åt mellan
            aktionsplanen (mindre än 17 000 ton) och propo- sitionen (25 000
            ton) görs inte. I propositionen görs bedömningen att refor- meringen
            av jordbrukspolitiken kommer att minska läckaget av kväve med
            9 000 ton, varav ca hälften pga att 500 000 hektar jordbruksmark
            läggs ned. Naturvårdsverket menar däremot i aktionsplanen att
            den nya jordbruks- politiken bara är positiv ur miljösynpunkt
            om den mark i södra Sverige som orsakar de största problemen med
            kväveläckage läggs ned. Tyvärr är det tyd- ligt att det istället
            är just mark i de mindre gynnade jordbruksområdena som kommer
            att läggas ned, dvs. just jordbruket i de områden som inte orsakar
            några större miljöproblem. Kväveläckaget kommer säkert att minska
            från de åkrar som skogsplanteras, men de flesta av dessa kommer
            att ligga i skogsbygd relativt långt från havet och det är troligt
            att effekten på minskad tillförsel till havet inte blir speciellt
            stor. Hanteringen av jordbrukspolitiken i propositionen visar
            tydligt på brister i uppföljningen av aktionsplanerna. I den praktiska
            politiken visar rege- ringen sig inte alls intresserad av att
            föra en politik som går ut på att anpassa olika samhällssektorer
            till naturens krav. Miljöpartiet menade, redan när förslaget till
            ny jordbrukspolitik och avreglering diskuterades, att jordbruks-
            överskottet skulle användas framför allt till att minska handelsgödsel-
            och kemikalieanvändning. Vi anser att den omstrukturering av jordbruket
            som
          </p>
          <p xml:id="i-Q331rY7ntSXRQjkypw656N">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-UX8v3S5peknhW5kJfbrmBb">
            naturvårdsverket säger behövs för att nå längre när det gäller
            jordbrukets miljöanpassning ska genomföras. I den partimotion
            om jordbrukspolitiken (1990/91:Jo226) vi lämnade in under allmänna
            motionstiden lämnade vi förslag om åtgärder för att för- bättra
            kvävehushållningen inom jordbruket: —- Minskning av användningen
            av handelsgödselkväve med 30 90 på ett år genom högre miljöavgift.
            Återföring till jordbruket framför allt som arealbidrag. Ett högre
            pris på kväve stimulerar till bättre kvävehushåll- ning överhuvudtaget.
            Hushållningen med stallgödsel förbättras och växt- följder och
            brukningsmetoder förändras för att ta vara på kvävet bättre. —
            Minskning av användningen av handelsgödselkväve med 50 20 inom
            fem år. —- Krav på 12 månaders lagringskapacitet för stallgödsel
            fr.o.m. 1994. - Koncessionsplikt för samtliga gårdar med minst
            50 djurenheter i pro- blemområden. Förutom att minska läckage
            av närsalter kan koncessions- plikten också användas för att åstadkomma
            en snabbare minskning av ammoniakutsläppen.
          </p>
          <p xml:id="i-AePwfVtSP7vqkLyUVcvPzh">
            Förluster av närsalter kan minskas om åkrarnas kantzoner lämnas
            obrukade i närheten av öppna vattendrag. Skötsellagen bör ändras
            så att minst fem meter ska lämnas obrukade intill öppna vattendrag.
            I motionen ”om utveckling av ekonomiska styrmedel inom miljöområdet”
            (1990/91:Sk625) finns förslag till ekonomiska styrmedel inom jordbruksområdet.
            Förslagen syftar till att minska handelsgödselanvänd- ningen,
            förbättra kvävehushållningen och minska arealen mark utan gröda.
          </p>
          <p xml:id="i-QGLSwWoQ22iWa3xVHFW7db">
            Återskapande av våtmarker
          </p>
          <p xml:id="i-ASkjfj9zRtojM6NDPVwAsu">
            Återskapande av våtmarker är ett av de billigaste sätten att
            minska tillförseln av kväve till havet. Genom en denitrifikationsprocess
            i den syrefattiga mil- jön försvinner kvävet i gasform. I vårt
            förslag till statsbudget för miljödepar- tementets område har
            vi därför föreslagit 25 milj. kr till återskapande av våt- marker
            i framför allt Skåne och Halland. Riksdagen bör som sin mening
            ge regeringen tillkänna att stora arealer våtmarker behöver återskapas
            för att minska kväveläckaget. Många gånger kan jordbrukarna vara
            intresserade att mot ersättning återskapa våtmarker eftersom jordbruket
            kämpar med överskottsproblem och dåliga produktpri- ser. Men det
            kan också hända att jordbrukare vill fortsätta med jordbruk trots
            att just deras mark skulle vara mycket lämplig för att återskapa
            våtmar- ker. Med hjälp av expropriationslagen går det idag inte
            att expropriera mark av miljöskäl. Däremot går det att göra det
            av naturvårdsskäl. Expropria- tionslagen bör ändras så att mark
            kan exproprieras även av miljöskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-6LRnWUktU3EzS8zetQG8Ab">
            Skogsbruket och havsmiljön
          </p>
          <p xml:id="i-APeT5xtvXQP4QN3qXk3k2r">
            Läckage från skogsmark står för en allt större del av övergödningen
            av havet. En av förklaringarna är att kväveoxid, framför allt
            från vägtrafiken, depone- ras på skogsmarken. Eftersom kväve är
            ett begränsande växtnäringsämne ökar skogstillväxten. Men tillväxten
            kan inte öka hur mycket som helst efter-
          </p>
          <p xml:id="i-QCASozVjxm78TdJyABUdi2">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-RP4h5qLwtWgE8cB6miWgDB">
            som det finns andra begränsande faktorer. Marken når kvävemättnad
            och utlakningen ökar. På Söderåsen i Skåne finns skogsmark som
            läcker i samma storleksordning som jordbruksmark. Men även om
            läckaget endast ökar nå- got, och läckaget fortfarande är mycket
            mindre än från jordbruksmark, blir effekten på havsmiljön stor.
            Det finns betydligt mer skogsmark än jord- bruksmark i landet.
            Idag är kväveläckaget från skogsmark totalt sett lika stort som
            läckaget från jordbruksmark. Men deposition av kväveoxider är
            inte den enda orsaken till kväveläck- aget från skogsmark. Metoderna
            att sköta skogen i det moderna skogbruket leder till ökat kväveläckage.
            Årligen dikas stora arealer skogsmark (ca 15 000 ha) och ännu
            mer skyddsdikas (ca 30 000 ha). Dikning är tillstånds- pliktig
            enligt naturvårdslagens paragraf 18c. Men i nästan alla fall har
            till- stånd givits. Skyddsdikning är inte tillståndspliktig. Detta
            missbrukas ofta så att för djupa diken grävs och våtmarker dikas
            ut. Vi menar att behovet av dikning och skyddsdikning är symptom
            på att man valt fel skogsskötselmetoder. Man har inte tagit hänsyn
            till miljö och natur- vård vid valet av metod. Vid val av avverknings-
            och föryngringsmetod bör hänsyn tas till att grundvattennivån
            kan stiga efter en avverkning. Istället för att skyddsdika bör
            metoder väljas som minimerar problemet med stigande grundvattenyta.
            Lagstiftningen bör skärpas så att dikning och skyddsdikning inom
            skogsbruket förbjuds. Regeringen föreslår anmälningsplikt för
            skydds- dikning men vi befarar att anmälningsplikt bara leder
            till mer byråkrati utan att naturvårdshänsynen blir så mycket
            bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-XLdhEVppe4hFij9vBmzVzW">
            Utsläpp av närsalter från kommunala avloppsledningsverk
          </p>
          <p xml:id="i-3Z6pWfrpt6VEjnb43WVxdC">
            De kommunala avloppsreningsverken är andra stora källor till
            utsläpp av närsalter till havsmiljön. När det gäller att minska
            utsläppen av kväve är det betydligt dyrare att införa krav på
            kvävereduktion i avloppsreningsverk än att anlägga våtmarker.
            Men eftersom situationen i havet kräver mycket långtgående minskningar
            av utsläppen av kväve måste även dessa dyrare åt- gärder sättas
            in. Även belastningen av fosfor är alldeles för hög. Kraven be-
            höver skärpas även om de flesta reningsverk har långtgående krav
            på fosfor- rening. Vi föreslår att krav på kvävereduktion införs
            motsvarande minst: - 60 90 vid kustnära avloppsreningsverk vid
            Västerhavet och Östersjön se- nast den 1/7 1993, - 5070 vid kustnära
            avloppsreningsverk vid Bottenhavet senast den 1/7 1993, = 75 96
            vid kustnära avloppsreningsverk vid Västerhavet och Östersjön
            se- nast den 1/7 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-WKECCfRPrChosL7x1nG8vu">
            Kravet på fosforreningsgrad för avloppsreningsverk bör sättas
            till minst 95 2 senast den 1/7 1994. Kapaciteten vid många reningsverk
            är alldeles för dålig för att klara stora vattenmängder vid nederbörd.
            Reningsverken överbelastas av dagvatten och mängder av avloppsvatten
            går ut orenat. Dessutom tar många kommu- nala reningsverk emot
            miljöfarliga utsläpp från industrin. Regeringen har föreslagit
            att slammet ska vara användbart som gödningsmedel i jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-Q8WUwQGtEPKiczN2kQJcTa">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-QxgwyH5aESdpUuv4B29H3n">
            1995. Men den målsättningen kommer inte att kunna genomföras
            så länge förorenat dagvatten och miljöfarliga utsläpp inte separeras
            från hushållens avlopp. Vi anser att krav ska ställas på kommunerna
            att ha upphört med att blanda miljöfarliga industriutsläpp, dagvatten
            och hushållsavlopp senast den 1 januari 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-7DDkSggzFmRkiyd9N79yua">
            Utsläpp av giftiga metaller till vatten
          </p>
          <p xml:id="i-HLX1mvyDRhe7ktWrMsjYZd">
            En allt större del av tillförseln till havet av giftiga metaller
            orsakas av diffusa utsläpp från varor och produkter som innehåller
            dessa ämnen. Förslag till hur miljöpåverkan från varor och produkter
            ska minskas tar vi upp i vår mo- tion om ”avfalls- och återvinningslag”,
            ”miljöfarliga kemikalier” (1990/91:J0710) och motionen om ”avfall,
            kemikalier och varor”. Punktutsläpp från industrin är också mycket
            viktiga källor. Sverige har förbundit sig att minska dessa utsläpp
            med 70 90 när det gäller kvicksilver, kadmium och bly och med
            50 942 när det gäller andra tungmetaller från 1985 till 1995.
            Men regeringen har inte presenterat något konkret åtgärdsprogram
            för hur det ska gå till. Vi har föreslagit att ett omfattande
            program för om- prövning av tillstånd kombineras med införande
            av miljöskatter och att rege- ringen varje år redovisar till riksdagen
            hur arbetet med att klara målsätt- ningen går och föreslår kompletterande
            åtgärder som behövs. I samband med omprövningen bör också verksamheter
            som har dispens från tillstånds- plikt prövas. Vi anser att i
            stort sett alla utsläpp av tungmetaller från indu- strin ska ha
            upphört senast den 1 januari 1995 och att år 2000 ska vara en
            absolut tidsgräns för utsläppen. Användningen av kvicksilver inom
            klor/al- kaliindustrin bör förbjudas fr.o.m. den 1/7 1992.
          </p>
          <p xml:id="i-U3mjVQqENwSnYZ9amaWd27">
            Utsläpp av klorerade stabila ämnen
          </p>
          <p xml:id="i-8nkyVhiBinC81hmnMD1EBS">
            I miljöpropositionen undviker regeringen att sätta någon tidsgräns
            för när utsläppen av klorerade organiska ämnen, framför allt från
            massaindustrin, ska ha upphört. Detta trots tidigare löften i
            riksdagsdebatter. Nu konstaterar man att utsläppen ska ha nått
            ned till skadliga nivåer. Risken är uppenbar att regeringen kommer
            att definiera vad som är skadligt för miljön utifrån hur väl man
            har lyckats att minska utsläppen år 2000. De klororganiska föreningarna
            har ställt till med mycket stora miljöska- dor. Ett exempel är
            att de orsakat att fiskar fått deformerade ryggrader. Även om
            utsläppen från skogsindustrin har minskat är ändå utsläppen mycket
            stora och industrin måste åläggas att upphöra med utsläppen senast
            1995. I Sverige har försäljningen av klorblekt papper glädjande
            nog minskat be- tydligt. Vi anser att det nu är dags att ta steget
            och helt upphöra med försälj- ning av klorblekt papper och att
            det kan göras genom att förbjuda försäljning av klorblekt papper
            fr.o.m. den 1 januari 1992 med hänvisning till substitu- tionsprincipen.
            Vi tror att ett sådant förbud i Sverige också kan underlätta för
            den svenska industrin att exportera ej klorblekt papper. Konsumenterna
            kan förväntas skärpa sina miljökrav om det blir känt att klorblekt
            papper inte ens får säljas i Sverige och andra länder kan också
            följa efter Sverige och skärpa kraven.
          </p>
          <p xml:id="i-DgwJ5SxxtkuGuoSUjuj8P8">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-U7uoZTxyrPispKjX5iqdMC">
            Industrin släpper också ut stora mängder stabila organiska föreningar
            som inte är klorerade. Vilka effekter på miljön dessa har är i
            de flesta fall relativt okänt. Varken i propositionen eller i
            aktionsplanen Hav90 finns några för- slag för att minska utsläppen
            av dessa. Försiktighetsprincipen ska gälla och därför anser vi
            att de omprövningar som görs av koncessionstillstånd också måste
            innefatta att minska dessa föroreningar till ett minimum. Ett
            åtgärds- program för att minska utsläppen bör också arbetas fram
            av naturvårdsver- ket. Målsättningen bör vara att minska utsläppen
            med 70 97 fram till 1995. PCB används i ca 50 000 kondensatorer
            samt i transformatorer. Vi anser att dessa kondensatorer och transformatorer
            bör samlas in för destruktion och PCB totalförbjudas. Insamlingen
            bör vara avklarad den 1/7 1992.
          </p>
          <p xml:id="i-PPkS6iFu7NxdHsp1psc2y1">
            Sanering av gamla miljöskador
          </p>
          <p xml:id="i-KmfEmDAZu6hdUvtp3nE1qk">
            Gamla miljöskador försämrar havsmiljön genom läckage av t.ex.
            tungmetal- ler och PCB. I miljöpropositionen 1988/89 ställde sig
            inte regeringen positiv till miljöskadefondsutredningens förslag
            om att inrätta en miljöskadefond. Regeringen föreslog istället
            att skattemedel skulle användas i de fall där mil- jöskadeförsäkringen
            eller den som bedrivit den miljöfarliga verksamheten inte kunde
            finansiera saneringen. Sedan miljöpropositionen 1988/89 har inga
            medel anslagits förrän i årets miljöproposition där regeringen
            föreslår 25 milj. kr för nästa budgetår. I vårt förslag till statsbudget
            för miljöområdet (1990/91:T7) har vi föresla- git 100 milj. kr
            för det kommande budgetåret till sanering av gruvupplag, kvicksilverhaltiga
            fiberbankar, gamla träimpregneringsanläggningar och av- fallsupplag
            m.m. Under en följd av år kommer det att behövas stora anslag
            för att komma till rätta med problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-GCacQhJktp87pJHzF4LGJX">
            Oljeutsläpp i Östersjön
          </p>
          <p xml:id="i-ASYrm9wSrZVtwGR4pCdhjG">
            Östersjöns ekologi är mycket känslig mot oljeutsläpp. Utbytet
            av vattnet i innanhavet är långsamt. Årligen släpps stora mängder
            olja ut från fartyg, framför allt i samband med olyckor. Kraven
            på säkerhet när det gäller olje- transporter i Östersjön måste
            därför höjas. I vår motion om sjöfart (1990/91:T610) tar vi upp
            krav på större säkerhet vid sjötransporter av miljö- farliga ämnen.
            När det gäller oljetransporter anser vi bl.a. att storleken på
            oljelasterna måste begränsas och att kraven på fartygen ska höjas.
            Även om mycket olja släpps ut från fartyg härrör större delen
            av oljeut- släppen till havet från landbaserade källor. En omfattande
            kartläggning bör göras av de landbaserade oljekällorna och ett
            åtgärdsprogram arbetas fram av naturvårdsverket. Resurserna för
            mottagning av olja och annat kemika- liespill vid berörda hamnar
            måste förbättras. Senast den 1 januari 1993 bör samtliga hamnar
            ha investerat i mottagningsstationer som kan ta om hand kemikalieresterna
            på ett tillfredsställande sätt. Idag ger regeringen tillstånd
            till prospektering och oljeborrning enligt kontinentalsockellagen.
            Kontinentalsockellagen är en gammaldags lag från 1966 där det
            inte finns några som helst krav på miljöhänsyn. Regeringen ger
            tillstånd och det står regeringen fritt att beakta miljön eller
            ej. I miljöpropositionen föreslås inga ändringar i kontinentalsockellagen.
          </p>
          <p xml:id="i-WvUmjR6wRkfkcqm9v7Mu5w">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-3i77NkEJn2g89DVb5o16um">
            Däremot ska lagen knytas till naturresurslagen. Eftersom bestämmelser
            om miljökonsekvensbeskrivningar kommer att införas i naturresurslagen,
            kom- mer även oljeborrning och prospektering att omfattas av dessa.
            Vi är emel- lertid inte nöjda med regeringens förslag till hur
            miljökonsekvensbeskriv- ningarna ska utformas, men avstår från
            att kommentera dessa i den här mo- tionen. Krav på miljöhänsyn
            när det avgörs om tillstånd ska ges saknas dock fortfarande. Några
            tillåtlighetsregler liknande dem i miljöskyddslagen finns ej.
            Vi anser att tillstånd till oljeborrning och prospektering överhuvudtaget
            inte ska ges i Östersjön, eftersom miljön är alldeles för känslig.
            Dessutom anser vi att användningen av fossila bränslen måste avvecklas
            pga. växthus- effekten och några nya oljekällor bör därför inte
            öppnas. Om inte vårt krav på förbud mot oljeborrning i Östersjön
            får stöd bör åtminstone miljöskydds- lagens bestämmelser göras
            tillämpliga på oljeborrning och koncessions- nämnden bli tillståndsgivande
            myndighet.
          </p>
          <p xml:id="i-DwJWiVf3XbKC8xw39BgGgA">
            Fiskodling
          </p>
          <p xml:id="i-TbEUNo9FKDukoMoZ3WVDwC">
            Fiskodlingarna utgör ingen stor del av de totala utsläppen av
            närsalter till havet som helhet. Men lokalt kan de ha stor betydelse.
            Eftersom halterna av kväve och fosfor i Östersjön och Västerhavet
            ligger långt över de naturliga bakgrundsvärdena är det dessutom
            viktigt att minimera utsläppen från så många källor som möjligt.
            Utsläppen från fiskodlingar kan variera mycket. Val av foder och
            om man har effektiv reningsanläggning betyder mycket. Samtliga
            fiskodlingars till- stånd bör därför omprövas allra senast 10
            år efter att koncession givits.
          </p>
          <p xml:id="i-7FT23pGFHqdW8epAqGvtGa">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MKu7rXrTk5urSz76P5uUs8">
            Med anledning av vad som ovan anförts hemställer vi 1. att riksdagen
            hos regeringen begär att naturvårdsverket får i upp- drag att
            genomföra en kartläggning av industrins utsläpp av giftiga metaller
            och halogenerade organiska föreningar och att kartlägg- ningen
            läggs till grund för åtgärder i enlighet med vad som anförts i
            motionen, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att mil- jöavgifter/skatter i ökad utsträckning skall införas
            även för utsläpp till vatten, 3. att riksdagen hos regeringen
            begär förslag till miljöskatt på indu- striutsläpp av tungmetaller,
            4. att riksdagen hos regeringen begär förslag till miljöskatt
            på kvä- veutsläpp till vatten, 5. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att kom- munerna, om miljöskatt införs
            på kväveutsläppen från reningsverk, får möjlighet att reducera
            skatten också genom att anlägga våtmarker, 6. att riksdagen hos
            regeringen begär att naturvårdsverket får i upp- drag att lämna
            förslag till hur miljösituationen i havet kan förbättras med hjälp
            av genomförandeplaner baserade på flodernas avrinnings- områden,
          </p>
          <p xml:id="i-L3isBvp8RvtoaQVCTJTPYo">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-QFaNsUeArUyiQGHXYtpfCg">
            7. riksdagen hos regeringen begär förslag till ändring i skötsellagen
            så att minst 5 m obrukad mark lämnas vid öppna vattendrag, 8.
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att stora area-
            ler våtmarker måste återskapas i framför allt Halland och Skåne,
            [att riksdagen hos regeringen begär lagförslag om ändring av expro-
            priationslagen så att mark även kan exproprieras av miljöskäl,!
            ] 9. att riksdagen hos regeringen begär lagförslag som innebär
            att dik- ning och skyddsdikning inom skogsbruket förbjuds, 10.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att kust-
            nära kommunala avloppsreningsverk vid Västerhavet och Östersjön
            skall ha infört kvävereduktion motsvarande minst 60 22 senast
            den 1 juli 1993, 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att kust- nära kommunala avloppsreningsverk vid Västerhavet
            och Östersjön skall ha infört kvävereduktion motsvarande minst
            75 90 senast den 1 juli 1995, 12. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att kust- nära kommunala avloppsreningsverk
            vid Bottenhavet skall ha infört kvävereduktion motsvarande minst
            50 26 senast den 1 juli 1993, 13. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna att kust- nära kommunala avloppsreningsverk
            skall ha en fosfatreningsgrad se- nast den 1 juli 1994 på 9596,
            14. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            dag- vatten, miljöfarliga industriutsläpp och avlopp från hushållen
            inte skall få blandas i samma avloppssystem fr.o.m. den 1 januari
            1995, 15. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            att i stort sett alla industriutsläpp av tungmetaller skall ha
            upphört till 1995 och att år 2000 skall vara absolut slutår för
            utsläppen av kvicksilver, kad- mium och bly, 16. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att an- vändning av kvicksilver
            i klor/alkali-industrin skall ha upphört till den 1 juli 1992,
            17. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            ut- släppen av klorerade föreningar från skogsindustrin skall
            ha upphört senast 1995, 18. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att klor- blekt papper inte skall få säljas i Sverige
            efter den 1 januari 1992, 19. att riksdagen hos regeringen begär
            att naturvårdsverket får i uppdrag att utarbeta en konkret plan
            för att minimera utsläppen av stabila organiska föreningar och
            att målsättningen skall vara att minska utsläppen till havet med
            70 972 till 1995, 20. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att om- prövningar av tillstånd enligt miljöskyddslagen
            också bör innefatta att hårda krav ställs även på organiska stabila
            föreningar som inte är klo- rerade, 21. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att de transformatorer och kondensatorer
            som innehåller PCB skall vara in-
          </p>
          <p xml:id="i-52ZKnQKSMwkiYQidyWAGPu">
            Mot. 1990/91 Jo118
          </p>
          <p xml:id="i-6jGtFX6U9rL7sFTi2vJQ2m">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cs9q83kPoXQKt3GDWK1Kcn">
            samlade senast den 1 juli 1992 och att användning av PCB totalför-
            - Mot. 1990/91 bjuds, Jo118 [att riksdagen hos regeringen begär
            lagförslag som innebär att olje- borrning och prospektering i
            Östersjön förbjuds,”] [att riksdagen, om yrkande 1 i motion 19909/91:N57
            inte bifalls, hos regeringen begär förslag till lagändring så
            att oljeborrning blir till- ståndspliktig enligt miljöskyddslagen
            och koncessionsnämnden blir tillståndsprövande myndighet,”] 22.
            att riksdagen hos regeringen begär att naturvårdsverket får i
            uppdrag att kartlägga och utarbeta ett åtgärdsprogram mot de landba-
            serade oljeutsläppen, 23. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att samt- liga berörda hamnar skall ha mottagningsstationer
            för olje- och kemi- kaliespill väl utbyggda senast den 1 juli
            1993, 24. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            att villko- ren för de havsbaserade fiskodlingarna skall omprövas
            allra senast 10 år efter det att varje enskilt tillstånd givits.
          </p>
          <p xml:id="i-7vAmA81rV5yotBJiGvctSW" type="date">
            Stockholm den 11 mars 1991
          </p>
          <div xml:id="i-7hWmbLSSvPFFND9tMjvfVK" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-A78gXsyfQnHdC6KQrbWu4b">
              <item xml:id="i-5pf4iYcxXqciMqWANtKXNn" who="i-C5oSgDpxjTK7J31TqsPEwQ" type="signature">
                Claes Roxbergh (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-FThLXDjTJXv5bhQ8we7ZvQ" who="i-T3gdjsEDM8Rwzy9YJpgufQ" type="signature">
                Inger Schörling (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-9VtyUbcmKu7qbFo2P8md55" who="i-GLV4P4jtfPZVZ95YSNxfBh" type="signature">
                Åsa Domeij (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-RFS123V5UmEZ6drtnTuLi7" who="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k" type="signature">
                Roy Ottosson (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-KUXLuUPtX4cfZ5jSbtNDUo" who="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn" type="signature">
                Marianne Samuelsson (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-EnDvB5aRQa1zWVfZGoquCe">
            Carl Frick (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-AtMBSbPH3MYnHBNZaisa9Q">
            11990/91:B038 21990/91:N57
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_118/mot_199091_JoU_118-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-QSLXQegXfRB8Cbsb1uwB4k">
            gotab 98245, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
