<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-BoU-00216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stöd till Projekt ekokommuner</title>
        <author corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">av Birgitta Hambraeus m.fl. (c, m, fp, s, v, mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stöd till Projekt ekokommuner</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Bo216</idno>
          <rs type="number">Bo216</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Bo216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Bo216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Bo216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh</idno>
            <name>Åke Wictorsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
            <name>Annika Åhnberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
            <name>Annika Åhnberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh</idno>
            <name>Åke Wictorsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B6UXNSUvMhzFjNSz5TMtxf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B6UXNSUvMhzFjNSz5TMtxf">
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Aa8kdvoMdZzFJ7wbmcm1Sh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MgCKWzqq8LeLhdN6jGqkmE" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AjkjyydrK5E4W2356KSjTM" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9qNgAsJRkxyFCbsdqfyzTY" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7dm6jV5uvMdcqZPoZk2daZ" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NU1QTjTcwoaG9AwiHUnHmv" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VLY53KwZCsrrc4Nn2JTv5N" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HcczwNHScnGaMYY3V7pvGF" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-HcczwNHScnGaMYY3V7pvGF">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_216/mot_199091_BoU_216-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SeTJX4H394MeaHQAHfRczz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WeHbpiGFsgLr5TjZDsowXC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K5mtSopJvv1a9zRp87BLGS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W4iBtYVgbrbjSQcSFRR46t" type="motBody">
        <div xml:id="i-5ByCHCPgW7uT9nznc8y5fz">
          <p xml:id="i-3Ne9B5mr36osr2hrDNKooh">
            Motion till riksdagen 1990/91:B0216
          </p>
          <p xml:id="i-VdQRrFxJ2qYW9oSQbU9Mhw">
            av Birgitta Hambraeus m.fl. (c, s, m, fp, v, mp) Stöd till Projekt
            ekokommuner
          </p>
          <p xml:id="i-AAV4NtXEPZks16hqP73Bbt">
            Kommunernas intresse för att förverkliga ekologiskt tänkande
            i samhällsut- vecklingen är stort. Många kommunala tjänstemän
            och förtroendemän del- tog i de eko-bykonferenser i Orsa och Falkenberg
            som ordnats genom ESAM AB i Umeå. Boverket har tillsatt en grupp
            som skall närmare defi- niera begreppet eko-by. På initiativ av
            glesbygdsdelegationen pågår ett pro- jekt kallat Förprojekt ekokommuner
            t o m den 31 december 1991. Ett antal kommuner är med i projektet
            och fler kan väntas tillkomma. Därefter plane- 'ras ett s k Pilotprojekt
            pågå i tre år. ESAM AB räknar med att det behövs en budget på
            25 miljoner kronor för att förverkliga projektet. Liknande för-
            sök finns i Norge, Danmark och Finland. Det är betydelsefullt
            att skapa ett antal modellkommuner, som kan dela med sig av sina
            erfarenheter. Boverket och glesbygdsmyndigheten (gles- bygdsdelegationens
            efterföljare) bör ta ansvar för att bistå kommunerna i detta arbete,
            ekonomiskt och genom sammanställa resultaten. Näringslivet och
            miljörörelsen bör också engageras.
          </p>
          <p xml:id="i-CRjmoSfkLxYPHAk1VYcFYA">
            Att gå från linjär till cyklisk resurshantering
          </p>
          <p xml:id="i-C4xN1xMGhYMHjYV4bhYypN">
            Gemensam utgångspunkt för ekokommunerna är en strävan efter en
            ekono- miskt och ekologiskt hållbar samhällsutveckling. En fundamental
            bas i pro- jektets grundsyn är det s k kretsloppstänkandet, en
            cyklisk resurshantering, d vs att man eftersträvar ett samhälle
            som hanterar material i interna krets- lopp eller kopplade till
            naturens kretslopp. Det finns uppenbarligen ekonomiskt försvarbara
            metoder att bygga re- surshushållande, men dessa metoder används
            bara i undantagsfall. Orsa- kerna är kanske främst brist på kunskap,
            trögheten hos dem som bestämmer över bygget, finansieringsformer
            som inte gör det naturligt att bygga resurs- hushållande och kanske
            också leverantörer som ser sina produkter onödig- gjorda. Boverket
            måste se till att bygg- och finansieringsreglerna gör det na-
            turligt att bygga resurshushållande! Taxeringsbestämmelserna får
            inte straffa resurshushållning! Utbildning av byggnadsingenjörer,
            byggnadsarbetare, ar- kitekter, entreprenörer, ekonomer m fl måste
            reformeras så att resurshus- hållning blir en självklarhet! Maktförhållandena
            i byggbranschen bör utre- das! | Förr i världen togs allting tillvara
            och avfallet inskränkte sig till ett mini- mum. Den nuvarande
            linjära resurshanteringen omvandlar råvaror till avfall
          </p>
          <p xml:id="i-UC9ivHWqe95RkeFknd9tHm">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_216/mot_199091_BoU_216-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2Zp9YFs7bQtvztKGNLrzn3">
            och föroreningar. Med modern kunskap och teknik kan vi skapa
            det avfalls- fria samhället, utan det gamla avfallsfria samhällets
            knapphet. Efter andra världskrigets slut har industrisamhället
            bytt ”materialbas”, från odlade råva- ror (kolhydrater) till fossila
            råvaror. Oljan var oerhört billig och lät sig lätt syntetiseras
            till allt det vi omger oss med i dag: plaster, syntetfibrer, hushålls-
            kemikalier etc. Det blev billigt och i många fall bekvämt (t ex
            lättskötta klä- der). Men därmed skapas också miljöproblem. De
            varor vi hanterar i var- dagslag låter sig inte så lätt återvinnas
            och går inte heller åter in i naturens kretslopp. Oljan är mer
            koncentrerad än odlade råvaror, men det går att få ut samma produkter
            med denna materialbas som med den fossila. Modern teknik gör att
            vi kan få mer nytta av mindre material. Därför blir inte åter-
            gången till de odlade råvarorna kostsam. Det är dags att byta
            materialbas i samhället! Den ”fossila epoken” är över. Nu återgår
            vi till kolhydrater, dvs odlade råvaror, förnybara resurser. Avfallssorteringen
            bör ske naturligen i hushållet (liksom självfallet inom industrin).
            Diskbänken och sopstället kan utformas så att sorteringen underlättas.
            Kommunens monopol på hante- ringen bör användas för att underlätta
            resursåtervinningen. Renhållningsla- gen bör ses över. Avfall
            är en resurs (på fel plats). Kommunerna skall under- lätta för
            hushållen att sortera och ta tillvara. Kommunerna bör uppmuntra
            entreprenörer i resursåtervinning. Trädgårdsodling i närheten
            av bostaden eller i koloniområde, kan öka både det ekonomiska
            och sociala välbefinnan- det. Det är viktigt att gifter undviks.
            Äppleträd och bärbuskar kan ersätta taggiga buskar och prydnadsträd.
          </p>
          <p xml:id="i-M4VUyG8Lgw16LyY6oq1CA4">
            Att bygga för gemenskap
          </p>
          <p xml:id="i-T9QPT2ryCKSX3viV1HVRG1">
            Man är mans gamman. Men vi behöver också få vara ifred och slippa
            bero- ende. Gemenskap skapas enklast när man har gemensamma angelägenheter
            att sköta praktiskt tillsammans. Det är bra om det händer något
            i bostadsområdet. Det är inte så dumt med grannar. Det är utvecklande
            att höra ihop med folk som är olika en själv. Att lära sig acceptera
            varandra därför att man finns, inte på grund av viss posi- tion
            eller funktion, som t ex i arbetet. Barnen behöver se vuxna människor
            i samspel. Pensionärer bör ha en naurlig roll i grannskapet. Kommunen
            kan bygga så att det underlättar gemenskap, i överblickbara enheter.
            Ett lagom stort antal människor bör kunna dela gemensamma anordningar,
            som t ex tvättstuga, lokaler. Den informella ekonomin kunde synliggöras
            och upp- muntras. Det är väsentligt att kommunerna slutar planera
            särskilda områden för särskilda funktioner, som tex boende, handel,
            rekreation. De funktions- färgade kartornas epok bör vara över!
            I alla områden bör funktioner blan- das, så att samhället blir
            levande både på dagen och kvällen. Bostadsrättsföreningar har
            rätt till de fördelaktiga statliga lånen om man bara ser till
            att en representant från kommunen finns med i styrelsen. Detta
            är inte särskilt känt. Andra lämpliga organisationsformer är kooperativ
            hy- resrätt, borättföreningar, fastighetsbolag o s v.
          </p>
          <p xml:id="i-BciPjvwUTnScqeXtYX7aXa">
            Mot. 1990/91 Bo216
          </p>
          <p xml:id="i-3URRxWTFNSuHRy8qNguPnp">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_216/mot_199091_BoU_216-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rr8yNHmXaFXsr9onQLvC3j">
            Stöd Projekt Ekokommuner! Mot. 1990/91
          </p>
          <p xml:id="i-EVYwcUW76wsbDnHQWCgEas">
            Det bör vara viktiga angelägenheter för boverket och glesbygdsmyndigheten
            Bo216
          </p>
          <p xml:id="i-DWUfLxvYqZS1ueC6RNRLkq">
            att engagera sig i arbetet med Projekt ekokommuner, både med
            ekonomiskt stöd och som sammanhållande organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-PCpfMaEeXVPiv93z69aVzY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Byp2db5XneoLY87UmXfPrj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om boverket
            och glesbygdsmyndighetens engagemang i Projekt ekokommuner. Stockholm
            den 24 januari 1991 Birgitta Hambraeus (c) Hans Dau (m) Ingela
            Mårtensson (fp) Annika Åhnberg (v) Krister Skånberg (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-KpHmswnGw9yPEFrXt28JNj">
            Åke Wictorsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-652UV1vtdZoHbKHSDJKLS4">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
