<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-UbU-00124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:85 Växa med kunskaper - om gymnasieskolan och vuxenutbildningen</title>
        <author corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD">av Ulf Melin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:85 Växa med kunskaper - om gymnasieskolan och vuxenutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ub124</idno>
          <rs type="number">Ub124</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ub124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
            <name>Ulf Melin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
            <name>Ulf Melin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NEiwgnTh2CmJCoaaGDXs3h" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-NEiwgnTh2CmJCoaaGDXs3h">
          <ref>Proposition 1990/91:85</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XJoSrR2EWGm2Q4JkjvqAuM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XJoSrR2EWGm2Q4JkjvqAuM">
          <note type="signatory" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GGDb3iicwzWn5qjBSdJvm9" type="referral">
          <date when="1991-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DgwPB64G41KsibW5fR8oYX" type="dismissal">
          <date when="1991-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Gd6Pm2t7KdyRmwcKuxApMs" type="submission">
          <date when="1991-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-48yNaMcT1D6PUM91nDGnpz" type="referral">
          <date when="1991-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XSKRRwsH1G8ZkmzcsmBRMf" type="dismissal">
          <date when="1991-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rax7WajLfpGomRzhFDyV5d" type="submission">
          <date when="1991-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BBYoVJSwe3EGWa15sSRawL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BBYoVJSwe3EGWa15sSRawL">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_124/mot_199091_UbU_124-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2z6v6c9cJ3LQfk8GxF5FXP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7cQFQYjrYTpZ65g1X9Xccj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LjZmgPmd9oGWGNkofY9kvt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BHqe6soxtQZX3RptvZciM5" type="motBody">
        <div xml:id="i-UZitQKNioonxUjYFCFrGub">
          <p xml:id="i-2HFXNPpwHNsYeZpd3LjUCG">
            Motion till riksdagen ON 1990/91:Ub124 AN
          </p>
          <p xml:id="i-Y5rcJavSoXuXdggMLE3R2m">
            av Ulf Melin (m) Mot. med anledning av prop. 1990/91:85 Växa
            med 1990/91 kunskaper — om gymnasieskolan och Ubl24—126 vuxenutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-EhveZaFsn51ktjCJqc4T8o">
            För barn och ungdomar som inte kan gå i grundskolan och gymnasieskolan
            därför att de är psykiskt utvecklingsstörda finns särskolan. Många
            lätt ut- vecklingsstörda behöver inte särskolan utan utbildas
            inom grundskolan. Under den senaste 20-årsperioden har särskolan
            i stor utsträckning etable- rats i samma lokaler som grundskolan
            och gymnasieskolan, i vissa landsting till hundra procent. Elever
            som tillhör särskolans personkrets men som är lätt psykiskt utvecklingsstörda
            och som funktionellt befinner sig i gränsområ- det mellan särskolan
            å ena sidan och grund- respektive gymnasieskolan å den andra,
            integreras i ökande utsträckning i vanliga klasser. Omvänt förekom-
            mer det att svagpresterande elever som gått ut grundskolan tas
            emot i sär- skolans klasser för yrkesutbildning, dock utan att
            registreras som särskole- elever. Regeringen har tillsatt en kommitté
            — särskolekommittén — som har fått i uppdrag att ånyo pröva förutsättningarna
            för att föra över huvudmannaska- pet för särskolan från landstingen
            till kommunerna. Ett sådant överförande skulle skapa förutsättningar
            för att utveckla integreringen av de psykiskt ut- vecklingsstörda
            eleverna i grundskolan och gymnasieskolan. I motsats till den
            öppenhet mellan gymnasieskolan och särskolan som idag finns, och
            som berör en avgränsad grupp elever inom yrkessärskolan för yr-
            kesutbildning, föreslår regeringen att gymnasieskolan inte längre
            skall vara öppen för elever från särskolan. De elever som i och
            för sig en gång gått i grundskolan men som har flyttat över till
            särskolan får inte heller fortsätta gå i gymnasieskolan, eftersom
            de inte anses ha avslutat en grundskoleutbild- ning. Detta kan
            möjligen accepteras när det gäller gymnasieskolans natio- nella
            program, men inte när det gäller de individuella programmen. Regeringen
            anger å ena sidan att gymnasieskolan i högre grad än tidigare
            måste bli en skola för alla och å andra sidan att den inte är
            det. De som gått i särskola får inte gå i gymnasieskolan, även
            om de flyttat dit sent under sin skolpliktstid. I kunskapspropositionen
            ingår endast fysiskt och medicinskt handikappade, men inte de
            som har ett psykiskt handikapp. Grupperna be- handlas också olika.
            ”De fysiskt och medicinskt handikappade omfattas självfallet av
            kommunens generella skyldighet att erbjuda gymnasieutbild- ning
            .... De individuella programmen ger särskilda möjligheter att
            tillgodose personliga behov.”
          </p>
          <p xml:id="i-2SMywcS8kHE62bcKhASYmq">
            I Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Ub124—126
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_124/mot_199091_UbU_124-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fd7i34CwVVBGVCtrhhXEcJ">
            I själva verket är det så, att en majoritet av de barn och ungdomar
            som betecknas som psykiskt utvecklingsstörda också har medicinska
            och fysiska handikapp. Omvänt förekommer det att de som betecknas
            som fysiskt och medicinskt handikappade också har ett psykiskt
            handikapp. De psykiskt ut- vecklingsstörda elever som deltar i
            särskolans utbildning är varken begåv- ningsmässigt eller i övrigt
            en homogen grupp. Det går med andra ord inte att dra en strikt
            gräns mellan grupperna och låta en sådan godtycklig gräns bilda
            skiljelinje mellan olika skolformer. I stället måste den enskilda
            individens förmåga vara det som avgör. Denna förmåga kan också
            vara olika beroende på under vilka förutsättningar en ut- bildning
            eller ett arbete sker. De individuella programmen har olika syften
            och olika målgrupper och utgår från olika motiv. Ett intressant
            motiv i detta sammanhang är det kom- pensatoriska, dvs. elever
            som saknar tillräckliga kunskaper för att kunna till- godogöra
            sig en gymnasieutbildning ges möjlighet att få motsvarande grund-
            läggande kunskap. Här ingår många ungdomar som begåvningsmässigt
            är svagpresterande och i en del fall lika gärna kunde ha betecknats
            som tillhö- rande särskolans personkrets. Det är förvånande att
            skolministern nu vill begränsa möjligheterna utan att lämna vägen
            öppen för individuella lösningar även för elever som gått i särskola
            genom att utesluta dem från gymnasieskolans individuella program.
            Det strider mot utvecklingen i skolan och på handikappområdet
            och innebär att integreringen i gymnasieskolan av lätt psykiskt
            utvecklingsstörda elever som gått i särskola försvåras eller förhindras.
          </p>
          <p xml:id="i-QWEouTzJXUdCvTuzSrnobB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Ef2xbHpL1c7DMMBrpHDP9K">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om vissa
            särskoleelevers tillträde till gymnasieskolans in- dividuella
            program.
          </p>
          <p xml:id="i-9GRdNzoR1HzhoCBttipdQK" type="date">
            Stockholm den 14 mars 1991
          </p>
          <p xml:id="i-N9eAFJKZkAzeAbnWKwiXZX">
            Ulf Melin (m)
          </p>
          <p xml:id="i-4CNJuLmLu4vM5HQecnRR4o">
            Mot. 1990/91 Ubl124:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
