<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46 i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">av Lars Werner m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T54</idno>
          <rs type="number">T54</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T54/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T54</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T54</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa</idno>
            <name>Viola Claesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <name>Ylva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <name>Ylva Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa</idno>
            <name>Viola Claesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>Margó Ingvardsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya</idno>
            <name>Bo Hammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R5wm1sur5WekJS597AMj2s" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-R5wm1sur5WekJS597AMj2s">
          <ref>Proposition 1990/91:87</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HnvV6xxJNaEMXYTHjfF77U" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HnvV6xxJNaEMXYTHjfF77U">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-C8eATno8SYhF9LQMenLBMy" type="referral">
          <date when="1991-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5gc9Ti7WARW3B8BWFMbpek" type="dismissal">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YYMFpST7KPDBr4EnDTms2g" type="submission">
          <date when="1991-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6QjGx5zwWVsxGEEiuNbG7G" type="referral">
          <date when="1991-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XMr4NsKC85ArAFf47dDArD" type="dismissal">
          <date when="1991-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YQ9X1ZsTwg5XhUxWqMEZxi" type="submission">
          <date when="1991-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qu3WpxevnV3dzKk2Gwr9rB" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Qu3WpxevnV3dzKk2Gwr9rB">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WUxH5Z3mHHK93YXUsucEUZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5zs1QHEz1y3HYYnqvNwPHU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XAVpzUEhC2s6QEsFDCw5hQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KWNP9CXCmzsGuZUtKb1etf" type="motBody">
        <div xml:id="i-K8sfDrLEo3qwKJwoZ932rc">
          <p xml:id="i-Divzqf1aaAuURQv7Y6CubG">
            Motion till riksdagen 1990/91:T54
          </p>
          <p xml:id="i-HgoFH6qstFoaKXGhmiD6sX">
            av Lars Werner m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-DP9b94ffoCugGdEgBvoZad">
            med anledning av prop. 1990/91:87 Näringspolitik för tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-VXNpta93di6tnmrLGSmi9h">
            Post- och televerksamheterna
          </p>
          <p xml:id="i-1rC4TwJKaJ5mHdZFNe4zK">
            Post- och televerksamheter ska förbättras — inte anpassas till
            EG
          </p>
          <p xml:id="i-Mw8f2XXuxX1kV6UtDwFwUa">
            För vänsterpartiet är det en självklarhet att samhället agerar
            utifrån en hel- hetssyn där service och en rad viktiga nyttigheter
            kan garanteras individer och företag. Parollen ”Hela Sverige skall
            leva” bör bli ett riktmärke för sam- hällets fortsatta sociala
            och regionalpolitiska ansvar i stället för att förbli en innehållslös
            slogan. Vänsterpartiet vill hävda alla medborgares rätt till grundläggande
            sam- hällsservice även på post- och teleområdena. Vi anser att
            rätten kan utökas och servicen byggas ut i olika delar av landet.
            Det betyder dels att samhället måste stå som garant för en rikstäckande
            service, dels att eventuella lön- samma delar inom ett affärsdrivande
            verk får bekosta de delar som varken kan eller behöver gå med
            vinst. Vänsterpartiet anser dessutom att de an- ställda inom de
            statliga verken måste få ett verkligt inflytande över sin dag-
            liga arbetssituation. Den möjligheten försvåras ytterligare om
            affärsverken ombildas till aktiebolag. Regeringens ambitioner
            för de olika affärsverken innebär helt nya princi- per. Vänsterpartiet
            anser inte att post- och ytterligare televerksamheter skall EG-anpassas.
            En modell som hämtats från privata vinstintressen riskerar då
            att lösa upp grunden för de sociala och regionalpolitiska målen.
            Vi menar att inriktningen tvärtom måste vara att stärka verkens
            ställning med syftet att servicen till medborgarna, myndigheterna
            och fler företag i hela landet ska utvecklas. När televerket föreslog
            regeringen att hela kon- cernen skulle bli aktiebolag och lämpligen
            börsintroduceras fick Tony Hag- ström beröm för att han ville
            ”bredda ägandet”. Vänsterpartiet anser att ägandet inte gärna
            kan bli bredare än att vara alla medborgares egendom. Målen för
            dessa verksamhetsområden måste skärpas och klarläggas av riksdagen.
            Regeringen ska med detta som utgångspunkt på ett helt annat sätt
            än i dag leva upp till sina bemyndiganden att styra och följa
            upp statens ägaransvar. Dessutom måste regeringen på ett helt
            annat sätt än hittills kon- tinuerligt redovisa inför riksdagen
            hur detta ansvar utövas. I stället för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fk2j9NoSCUhT6Y63FqCPgV">
            minska de sociala och regionala kraven på de affärsdrivande verken
            vill vi införa helt nya sådana krav på deras konkurrenter. Det
            skulle leda till mer jämlika konkurrensförhållanden. Vänsterpartiet
            föreslår att alla aktuella företag, alltså även de privata ak-
            törer som redan släppts in på affärsverkens tidigare monopolområden,
            ska bidra till att den samhälleliga servicen kan upprätthållas.
            Det skall gälla allt från krav på handikappanpassning till tjänster
            i glesbygd, d v s krav som i dag ställs på bl a posten och televerket.
            Vi förutsätter att förändringen kräver ny lagstiftning. Riksdagen
            bör ge regeringen i uppdrag att utforma lagförslag i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-5yk8KD3e7U7KuzurMN5hJv">
            ”Släpp tjänsterna loss!”...
          </p>
          <p xml:id="i-8UMxuXDKPvqhZmdyTqyhFt">
            ...blev nyliberalernas slagord för att kräva privatisering av
            offentliga verk- samheter under 1980-talet. Inom Västeuropa har
            slagordet fått sitt mest in- flytelserika språkrör genom bildandet
            av direktörsklubben European Roundtable, vars förste ordförande
            blev volvochefen P G Gyllenhammar. Klubben har sedan sitt bildande
            haft ett intimt samarbete med EG-kommis- sionen. Därför har EG
            och dess krav på medlemsstaterna att minska samhäl- lets offentliga
            förpliktelser på en rad områden fungerat som det nyliberala redskap
            de transnationella bolagen ansåg att de behövde. I Sverige har
            den socialdemokratiska regeringen efter 1982 gått i spetsen för
            en politik som anpassats till dessa krafter. Den naiva övertron
            på ”mark- nadslösningar” har spridit sig till alla områden och
            nivåer. Avregleringar och upplösning av samhällets monopol på
            viktiga områden har genomförts i en snabb takt. Nästa steg har
            blivit att hänvisa till behovet av ytterligare föränd- ringar
            eftersom konkurrensen ökat p 3 a att privata intressenter släppts
            in på bl a affärsverkens områden. Därefter har bildandet av bolag
            och ”kärnaffärer” inom de olika statliga affärsdrivande verken
            genomförts med hänvisning till att konkurrensen krä- ver ökad
            ”effektivitet” inom respektive offentlig verksamhet. Ytligt betraktat
            har det genom denna sönderstyckning skett en decentrali- sering
            som teoretiskt borde ge bättre överblick, insyn och inflytande
            för sam- hället och de anställda. I praktiken har det fungerat
            tvärtom, d v s att an- ställda och olika arbetsställen inom ett
            verk har spelats ut mot varandra i en konstruerad konkurrens.
            Men inte ens de nämnda försöken att omstöpa den offentliga sektorn
            med den privata som förebild är inte tillräcklig för regeringen.
            Den anser tvärtom att ytterligare ”marknadsanpassning” är motiverad
            för att konkurrensen från omgivningen hårdnat! Som framgår av
            ovanstående har regeringen själv frammanat detta förhållande genom
            minskad politisk styrning, avregleringar mm. För de anställda
            inom de affärsdrivande verken väntar en än bistrare verk- lighet
            om och när verken ombildas till aktiebolag och moderbolag. Låt
            oss ta exemplet postverket. Offerter från moderbolaget kommer
            att läggas så att vissa förutsättningar är givna, t ex vilken
            utrustning som ska användas eller hur produkten ska se ut. Det
            man ska konkurrera med blir då t ex lokalernas pris, personalkostnad
            och effektiviteten.
          </p>
          <p xml:id="i-297UdwjnSDmwoF1jLHrVqE">
            Mot. 1990/91 T54
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9876fVvQVYcLD4K83BhF9K">
            Vilka möjligheter till inflytande kommer de anställda att få
            efter ombild- ning? Jo, det lokala facket får det delikata uppdraget
            att avgöra om de vill lägga ett anbud eller ej — och antingen
            riskera att förlora jobben därför att rimliga krav på arbetsmiljö
            och vettiga löner blir för ”dyra” — eller att få sämre arbetsmiljö
            och lön. Förutsättningen är inte stor att ett skyddsombud i det
            läget vågar ställa krav på riktigt utformade lokaler om de därmed
            riske- rar att bli arbetslösa. Jurister på arbetarskyddsstyrelsen
            bekräftar att den aktuella organisa- tionsmodellen efter förändring
            till aktiebolag är en mycket dålig form ur bl a nämnda aspekter.
            Arbetsrättsliga lagar, MBL m fl, är inte utformade med tanke på
            denna sorts bolag. Det beror bl a på att det inte går att komma
            åt planeringen om den sköts av ett moderbolag som formellt inte
            har några anställda och därmed inte något personalansvar. Vänsterpartiet
            vill tvärtom öka de anställdas rättigheter. Den möjligheten minskar
            om affärsverken om- bildas.
          </p>
          <p xml:id="i-R8LKoF6Cvwr244vbHe8vrt">
            Tillväxtpropositionen
          </p>
          <p xml:id="i-QbxLGCRDEfyXTvzTgrRSDW">
            Vänsterpartiet anser att det krävs förändringar inom post- och
            televerken som överhuvud taget inte berörs av regeringen. Så bör
            t ex frågan om effekti- viteten också inrymma krav på ett bättre
            personalansvar än det aktiebolag och privata bolag erbjuder. Vi
            menar att post- och televerkens uppgift, som en del av den offentliga
            sektorn, även ska vara att gå i spetsen för en bra personalvård
            och en ny och demokratisk arbetsorganisation. Effektivtetsmåttet
            kan och får inte enbart vara ekonomistiskt i ett samhällsägt företag
            utan måste få en dimension som förbättrar arbetsvillkoren för
            människorna som arbetar där. I propositionen gör regeringen bedömningen
            att det bästa sättet att ”effek- tivisera beslutsfattandet” är
            att använda den form som huvuddelen av all af- färsverksamhet
            i Sverige liksom utomlands bedrivs inom, d v s aktiebolags- formen.
            Redan från och med 1991 vill regeringen ombilda Vattenfall och
            do- mänverket. Televerket ska enligt regeringen byta skepnad 1992.
            Postens och SJ:s funktioner ska utredas ytterligare före den troliga
            ombildningen till ak- tiebolag. Aktiebolagslagen är därmed det
            instrument regeringen anser ska styra nu- varande statliga affärsverk
            i framtiden. Lagens portalparagraf slår fast att investerat kapital
            ska ge högsta möjliga avkastning. Det innebär att sociala och
            regionalpolitiska hänsyn betraktas som externa kostnader som inte
            hör till aktiebolagens ansvarsområden. Om och när även skattesystemet
            anpassats till EG fullt ut innebär det att inkomster som hittills
            använts för att bygga upp den offentliga sektorn mins- kar drastiskt.
            Det är en av förklaringarna till varför privata företag får stå
            modell för finansdepartementets och regeringens syn på den offentliga
            sek- torn. Det leder till att samhällets service och åtaganden
            revideras till ett mi- nimiansvar som EG-kommissionen förutsätts
            kunna acceptera. Regeringen vill att riksdagen ska besluta att
            ombilda affärsverk till aktie- bolag utan att konsekvenserna för
            samhället och medborgarna analyserats. I propositionen finns bara
            luddiga motiveringar och svepande omdömen om
          </p>
          <p xml:id="i-4wBfxv1jinaG33FXf7NNvn">
            Mot. 1990/91 T54
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vx1kieau24z3aQaSJcKvyW">
            krav på lönsamhet, ökad konkurrens och ”effektivitet”. Följden
            blir en orättfärdig övervältring av kostnader på enskilda medborgare,
            kommuner och glesbygdsområden som inte kan hävda sig som ”lönsamma”.
            Vänster- partiet anser att detta är förändringar som är främmande
            för ett välfärds- land.
          </p>
          <p xml:id="i-ViHxWF8dixcLhmEW1fQdY5">
            Postverksamheten
          </p>
          <p xml:id="i-CSUE5ECrLYQSYhodGL8SY6">
            Regeringen antyder att den vill minska de nuvarande sociala och
            regionala målen för postverksamheten. Men trots tal om effektivitet,
            marknadslös- ningar och ökad konkurrens har regeringen inte gjort
            något försök till analys "som motiverar kraven på uppluckring
            av monopol och övriga systemföränd- ringar. | Vänsterpartiet anser
            att ett relevant mått på effektivitet i sammanhanget är bredden
            och servicenivån på en verksamhet satt i relation till hur stora
            resurser staten behöver skjuta till. Med denna utgångspunkt är
            postverksam- heten i Sverige en av världens effektivaste. Ett
            belägg för detta är bl a att Sverige säljer kunskapstjänster (”know-how”)
            på området. Vi har tidigare nämnt ännu en viktig dimension — de
            anställdas arbetsvill- kor och demokratiska inflytande över produktionen.
            En utredning om brev- bärningen visar att postverket i sin personalpolitik
            allt mer liknar sina privata konkurrenter med förslag på bl a
            bonuslöner och överföring av lokalvården till utomstående entreprenörer.
            Regeringen hänvisar till EG:s krav på olika områden. Inom EG är
            doku- mentet ”Green Paper” om postverksamheten ute på remiss hos
            medlemssta- terna, där uppfattningarna om bl a monopolet går isär
            kraftigt. Post- och te- leutredningen (PTU) hänvisade i sitt betänkande
            redan förra året till detta ”Green Paper”. Men propositionen ägnar
            bara några få rader åt frågan om postverkets brevmonopol. Monopolet
            på brevbefordran är lagreglerat men nu aviserar regeringen att
            Sverige ska följa EG:s politik på området. Enligt uppgift i samband
            med nämnda ”Green Paper” möter frågan om avreglering av mo- nopolet
            hårt motstånd från flera medlemsländer. Men i vårt land anser
            rege- ringen att Sverige, som inte ens är medlem i EG, ska underordna
            sig oavsett hur EG:s politik på området kommer att utformas. Om
            postens ensamrätt till brevbefordran upphävs innebär det fritt
            fram för ”russinplockare” som Citymail. Det senare företaget agerar
            som om EG:s privatiseringslinje redan genomförts i Sverige. Citymail
            tänker ta hand om brev- och tidningsutdelning till företag och
            hushåll i Stockholms inner- stad, Göteborg och Malmö. Företaget
            konstaterar helt korrekt att landsbyg- den är ”mindre lönsam”.
            Om riksdagen upphäver brevmonopolet vore det ett högst rimligt
            krav att nya konkurrenter också får ett delansvar för de mindre
            lönsamma geografiska delarna av landet om konkurrensen ska vara
            jämlik. Chefen för Posten Brev hotar nu med att höja portot för
            sina privatkunder. Regeringen vill släppa loss en sådan utveckling
            genom att låta postverket få avgöra portot på normalbrev fr o
            m 1992. Vänsterpartiet anser att den be- skrivna EG-anpassningen
            måste stoppas och att sociala och regionalpolitiska hänsyn ska
            styra verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-ACg9XkUgR9isLU3KT3mVXP">
            Mot. 1990/91 T54
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-9ekcyNYm5JdKRGtAFpXdba">
            I budgetpropositionen i januari i år föreslog regeringen att
            postverket dessutom skall få fria händer när det gäller tidningsdistribution.
            Postens kun- der tvingas därmed att betala ”marknadspriser” för
            att tidningar ska delas ut. Detta är ett hårt slag både mot landets
            275 miljoner exemplar av facklig, kooperativ- och specialpress,
            s k FKP-tidningar, och mot tidningsläsarna- hushållen. Berörda
            tidningar är sådana som Vår Bostad, Metallarbetaren m.fl. Vänsterpartiet
            har som enda parti reserverat sig mot förslaget (1990/91:TU 13).
            Antalet transaktioner på postkontoren har minskat tack vare ökad
            auto- mation. Regeringen beskriver detta som en ”strukturkris”.
            Inom postverket utreds frågan om det framtida kassa- och kontorsnätet.
            Tillväxtpropositio- nen uppskattar bruttokostnaden till 6 miljarder
            kr för att upprätthålla en var- daglig och rikstäckande kontors-
            och kassaservice, där lantbrevbäringen räk- nats in. Post- och
            teleutredningen (PTU) har beräknat kostnaderna för ”glesbygdsservice”
            till ca 1,2 miljarder kr och för ”landsbygsservice” till ca 1,6
            miljarder. Lantbrevbäringen måste ges garantier att fortleva och
            utvecklas. Det samma måste gälla postverkets kassa- och kontorsnät.
            Medborgarnas behov av rikstäckande service får inte urholkas av
            bankernas intresse av att ta hand om de lönsamma delarna av nätet.
            Det diskuterade samarbetet mellan pos- ten och Sparbanken borde
            enligt vår mening kunna ha tillfredsställt både postkundernas
            och småsparares behov av kassa- och kontorsnät. Vi anser att "
            riksdag och regering måste skapa förutsättningar som undanröjer
            risken för att nätet luckras upp. Kassanätet och postgirot är
            delar i samma system för betalningsförmed- ling. De intäkter postgirot
            får genom förmedlingen av statens betalningar är betydande och
            är därmed en viktig förutsättning för en rikstäckande service,
            inklusive glesbygden. Vänsterpartiet anser därför att det nuvarande
            syste- met med postgirot som betalningsförmedlare måste vara kvar.
            Om även bankgirot får utnyttjas som förmedlare kommer det att
            innebära allvarliga försämringar. Vi är övertygade om att postverkets
            olika kundgrupper inte vill ta nackdelarna med ett uttunnat kassanät
            och färre lantbrevbärare för att vissa banker i stället ska gynnas.
            Regeringen föreslår att postens diligenstrafik avskiljs från affärsverket
            och överförs till SJ-koncernen. Detta är anmärkningsvärt eftersom
            en upp- gift till riksdagens trafikutskott gjorde gällande att
            affären redan hade ge- nomförts när propositionen lades fram i
            februari. En passus om att detta är en deli en större affär som
            gäller postverkets expressgodssystem är än märk- ligare eftersom
            regeringen inte tycks mena att den angår riksdagen. Regeringen
            anser inte att postverket har tillräckliga möjligheter att agera
            affärsmässigt. Men regeringens proposition om tillväxten ger inga
            belägg för att det finns hinder för postverkets affärsmässiga
            beteende. Vänsterpartiet anser inte att postverket behöver ses
            över ytterligare av detta skäl. Utan att invänta översynen slår
            regeringen redan nu fast att postens redovisning ”i ett första
            steg” ska anpassas till aktiebolagslagen. Med hänvisning till
            våra argument för postens sociala och regionala ansvar m m, avslår
            vi regeringens steg-för-steg-ideologi.
          </p>
          <p xml:id="i-E98BjBKh68QrwRgnPqKg28">
            Mot. 1990/91 T54
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3Dt3M6oBrq9iZGhfMXDh7N">
            Televerksamheten
          </p>
          <p xml:id="i-XoXxqoL1Sx1JGet4ys8E5D">
            Med nyliberala mått är den svenska telemarknaden en av världens
            ”friaste”. Televerkets monopol är upphävda och påskyndarna på
            kommunikationsde- partementet har öppet tillstått att Sverige
            tidigast av alla länder genomförde det som EG kunde tänkas kräva.
            Därmed är det fritt fram för internationella konkurrenter att
            etablera sig i Sverige. EG-politiken innebär att i princ'p ”alla
            speciella rättigheter av begrän- sande karaktär” som gäller teletjänster
            ska ”undanröjas” (prop. 1990/91:87). Det som i alla EG-dokument
            kallas för ”hinder” eller som här, ”begräns- ningar”, utgår från
            de privata och transnationella telebolagens uppfattning. " Även
            på detta område finns det ett ”Green Paper” vars huvudsyfte är
            att gå privatbolagen till mötes. Telemarknaden är lukrativ och
            starka krafter vill ta hand om de mest vinst- rika bitar som ännu
            är i samhällets ägo. På ett teleområde anser EG-kommis- sionen
            att respektive medlemsstat på nåder kan få bibehålla rättigheten.
            Det gäller endast telefonitjänsten. Följdriktigt föreslog PTU
            liksom nu även re- geringen att det statliga ansvaret i Sverige
            endast ska omfatta ”telefontjäns- ten i hela landet”. Det betyder
            att inte ens grundläggande datatjänster ska ingå i det statliga
            ansvaret i framtiden. Vänsterpartiet anser att varje företag och
            permanent bostad i landet ska få tillgång till ett telenät med
            tillräcklig kapacitet även för datakommunika- tion av hög kvalitet.
            Vi anser att det ska vara lika lätt att använda televerkets olika
            tjänster i glesbygd som i storstadsområden. Det innebär att ytterligare
            investeringar måste göras i bl a Norrlandslänen, för att uppfylla
            kapacitets- kravet. När det gäller teletaxorna redovisar regeringen
            PTU:s förslag att ”subven- tionsströmmarna” från företagen till
            hushållen ska minskas. Förslaget sam- manfaller med de krav den
            tidigare nämnda europeiska direktörsklubben ställer på EG-länderna.
            Företagsledarna är upprörda över att behöva betala mer för sina
            teletjänster än det marknadsmässiga. Därför kräver de att före-
            tagen ska slippa subventionera medborgarnas ringande. Vänsterpartiet
            anser det vara en riktig princip att storförbrukande företag subventionerar
            hushållskunderna. Principen bör också gälla övriga aktörer på
            televerkets och banverkets nät. Vi anser dessutom att en enhetstaxa
            be- hövs för att öka rättvisan mellan telekunder i landets olika
            delar. Det senare yrkandet finns i en motion från allmänna motionstiden.
            Vi anser inte att be- slut om taxor ska överlåtas till televerket.
            Regeringen bör som hittills besluta om hushållens abonnemangsavgift
            m fl teletaxor. När televerkets chef Tony Hagström föreslog att
            verket borde privatiseras och börsintroduceras nådde budskapet
            ut till offentligheten, däremot fram- gick det inte att televerket
            inspirerats av en utredning om de affärsdrivande verken som författats
            på finansdepartementet. Drömläget för författarna till dokumentet
            är ett ”breddat ägande”. Men till skillnad från televerkschefen
            inser de att det finns hinder på vägen. ' Utredarna förordar själva
            en snabb bolagisering av affärsverken, men in- ser att en sådan
            kan möta motstånd och ta tid. Uppenbarligen syftar de på att Statsanställdas
            förbund på kongress efter kongress har avvisat bolagisering.
          </p>
          <p xml:id="i-9C7ex81eMuLWJ9uoBYRBHo">
            Mot. 1990/91 TS54
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-5YgEgGbkMC3HzqktDGY1Ui">
            Därför presenterar de en ”modernisering” av affärsverken som
            liknar aktie- bolagens. Men de ser detta som ett tredje alterativ
            eftersom de vill att staten säljer ut andelar till näringsliv,
            privatpersoner och anställda. Finansdepartementets utredning återfinns
            i regeringens förslag utom be- träffande Vattenfall och domänverket
            som ska bolagiseras direkt. Enligt till- växtpropositionen bör
            televerket förändras i en sådan riktning fr o m 1992. Regeringen
            anser att verkets kapitalstruktur ska anpassas till vad som gäller
            för aktiebolag. Den ekonomiska styrningen ska ”effektiviseras”.
            På vilket område televerket behöver effektiviseras klargörs över
            huvudtaget inte i propositionen. Sanningen är att televerket på
            ett flertal områden är marknadsledande i Sverige och att verket
            har långtgående befogenheter att driva verksamheten affärsmässigt.
            I en seriös översikt över världens telekommunikationer an- sågs
            televerket som ”skoningslöst effektivt”! Vari ligger då problemet?
            Är televerket i dag allt för bra — så bra att det hämmar de privata
            konkurren- terna på marknaden? Regeringen uttrycker inte problemet
            så, utan på föl- jande sätt: ”Med en utvidgad konkurrenssituation
            följer att statens agerande måste kännetecknas av öppenhet och
            icke diskriminering.” Om nu regeringen verkligen eftersträvar
            att de statliga affärsdrivande verken och de privata företagen
            ska behandlas jämlikt i konkurrensen måste vi fråga: — Är det
            kän- netecknande för de privata företagen att de står för ”öppenhet
            och icke di- skriminering”? Genom avvecklingen av monopolen på
            telemarknaden finns nu fler ”ope- ratörer”. I tillväxtproposionen
            ställs frågan om samtliga ska omfattas av för- pliktelser angående
            handikappanpassning av teletjänster och terminaler. Det är en
            mycket bra fråga. Vänsterpartiet anser att liknande men mer om-
            fattande krav ska ställas på alla här aktuella teletjänstföretag,
            inklusive tele- verket. Regeringen säger apropå likabehandling
            ”att staten inte kan ålägga tele- verket särskilda krav som inte
            är affärsmässigt betingade”. Men en rad verk- samheter bygger
            på sociala hänsyn, som t ex handikappåtgärder, samhällets alarmeringstjänst
            och viktiga funktioner i glesbygd. Nyttan för samhället som helhet
            är given även om televerket inte kan räkna med en företagseko-
            nomisk vinst på just detta område. Men i stället för att minska
            de sociala kraven på televerket anser vi det lämpligt att kraven
            på konkurrenterna ökar. Regeringen försöker med hjälp av en nyliberal
            terminologi bevisa att sam- hällets ansvar för viktiga delar av
            den offentliga servicen ska ses som en be- lastning. Vi ser i
            stället sådana sociala och regionala krav på bl a televerket som
            ett viktigt mål i sig inom verksamheten. Detta är i sin tur utgångspunk-
            ten för varför samhället måste äga, ta ansvaret för och ha full
            insyn i stora delar av infrastrukturen.
          </p>
          <p xml:id="i-MmzFf9tCrgxc178YgsovT6">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-YPiSAhaCA5euoeg7zrZViQ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att infra-
          </p>
          <p xml:id="i-7gKFpvGoshDPVt4fmZpvVJ">
            Mot. 1990/91 T54
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-G3y2D3UTfWRjrucfSrrGju">
            strukturen har en grundläggande betydelse för samhällets utveckling
            och att därför staten genom fortsatt ägande måste ta ansvar för
            att sociala och regionala hänsyn fullföljs och utvecklas inom
            post- och te- leverksamheten i hela landet, [att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att de affärs- drivande verken
            bör gå i spetsen för en ny och demokratisk arbetsor- ganisation
            i enlighet med vad som i motionen anförts,!] [att riksdagen hos
            regeringen begär lagförslag i syfte att ålägga af- färsverkens
            konkurrenter sociala och regionala krav i enlighet med motionens
            förslag,'!] [att riksdagen beslutar att det fortsatta översynsarbetet
            som gäller de affärsdrivande verken inte skall inriktas på att
            de skall omvandlas till aktiebolag,!! 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna att EGs s.k. Green Papers för
            post- och teleområdena inte skall tillåtas styra verksamheterna
            eller i övrigt inkräkta på samhällets sociala och regio- nalpolitiska
            ansvar, 3. att riksdagen beslutar att postverkets lagreglerade
            ensamrätt till brevbefordran skall kvarstå utan inskränkningar,
            4. att riksdagen med hänvisning till postverkets lagreglerade
            ensam- rätt som sin mening ger regeringen till känna att den verksamhet
            pirat- företaget Citymail planerar inte kan accepteras, 5. att
            riksdagen beslutar att portot på normalbrev under 500 g även i
            fortsättningen avgörs av regeringen, 6. att riksdagen i syfte
            att bidra till postverkets möjligheter att upp- rätthålla en rikstäckande
            kassa- och kontorsservice beslutar att postgi- rot även framgent
            skall förmedla statens betalningar, 7. att riksdagen beslutar
            avslå regeringens förslag om att postver- kets redovisning skall
            anpassas till aktiebolagslagen, 8. att riksdagen beslutar avslå
            regeringens förslag om att ge telever- ket en ny associationsform,
            9. att riksdagen beslutar att det statliga ansvaret för telekommuni-
            kationerna skall omfatta både telefontjänster och grundläggande
            da- tatjänster i hela landet, 10. att riksdagen beslutar att teletaxorna
            i enlighet med motionens förslag även i fortsättningen beslutas
            av regeringen, 11. att riksdagen beträffande teleavgifter beslutar
            att nuvarande grad av subventionering från företagssektorn till
            hushållssektorn skall bibehållas, 12. att riksdagen beslutar att
            alla aktörer på det statliga nätet skall omfattas av principen
            enligt yrkande 14, 13. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            till teleavgiftssystem som på ett bättre sätt än hittills gynnar
            landets glesbygdsområden, 14. att riksdagen beslutar avslå regeringens
            förslag om att kapital- strukturen för televerket skall anpassas
            till aktiebolagslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-UWmcncFQLvJCiSRq1z2kdV">
            Mot. 1990/91 T54
          </p>
          <p xml:id="i-Du25wu5MWtWPxQb8DEigHo">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_54/mot_199091_TU_54-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-A249onav97WNVjvtprBuhZ" type="date">
            Stockholm den 6 mars 1991
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-9F61pCmm3UTgDkAzbASwA6">
            <p who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              Lars Werner (v)
            </p>
            <p who="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb" type="signature">
              Berith Eriksson (v)
            </p>
            <p who="i-HK9qYnVFN9ozMjewUoj5Ya" type="signature">
              Bo Hammar (v)
            </p>
            <p who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" type="signature">
              Ylva Johansson (v)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HWLtVtZwAV182ZXic5C3jn">
            Viola Claesson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-LRrnyce3tuMQhECQEbJB5V">
            11990/91:N39
          </p>
          <p xml:id="i-YRmqXisVqC6sGFmbHbP4tQ">
            Mot. 1990/91 T54
          </p>
          <p xml:id="i-ADVvvn9WD87xh2a2Kydbe4">
            Lars-Ove Hagberg (v) Margö Ingvardsson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-AayV3NqkFVHAvs6g8DYRMZ">
            Bertil Måbrink (v)
          </p>
          <p xml:id="i-Tj3WENGqmZsk33qmbVKuW9">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
