<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JuU-00707">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jävsregler för åklagares sakkunnig</title>
        <author corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ">av Margitta Edgren (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jävsregler för åklagares sakkunnig</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ju707</idno>
          <rs type="number">Ju707</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ju707/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ju707</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ju707</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
            <name>Margitta Edgren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4yrrCt6oSP4a5Fx3ARrR2m" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4yrrCt6oSP4a5Fx3ARrR2m">
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Y272AWqC5LYH9UrzLoSk6v">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QuZ2huqzM9KLg2HRxEa8pX">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-W45NJTzoJJoA9MizLMXv4F">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-PsL6jKLi8NXJSQr18zWKTd">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KC3Jqqrq2cjioNQhAhoZkB">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9qxdQGbtiSaC4jsqdSXCoD">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-MFjx5PGtges1gph23BsWkw"/>
        <correspContext corresp="i-MFjx5PGtges1gph23BsWkw">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_707/mot_199091_JuU_707-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1990/91:Ju707
          </p>
          <p>
            av Margitta Edgren (fp) Jävsregler för åklagares sakkunnig
          </p>
          <p>
            Den s.k. dialysolyckan har aktualiserat många frågetecken i svensk
            lagstift- ning, om ansvarsregler för sjukvårdspersonalen, om praxis
            och om Socialsty- relsens senfärdighet (som också kritiserats
            av JO). Här skall jag ta upp frå- gan om regler om åklagares sakkunniga
            (jävsregler). I rättegången mot sjuksköterskan var chefen för
            den medicintekniska av- delningen på det sjukhus där olyckan inträffade
            regionåklagarens tekniska biträde-sakkunnig. Den person som ytterst
            bar ansvaret för utrustningen på dialysavdelningen hade alltså
            möjlighet att tala i egen sak i målet som åklaga- rens sakkunnige.
            Regionåklagarens ”private” sakkunnige är inte föremål för en formell
            lag- fäst sakkunnigprövning (rättegångsbalken 23 kap. 14) vilket
            däremot sker om domstolen förordnar offentlig sakkunnig (Rb 40
            kap. 2). Sjuksköterskans försvarare vände sig till RÅ (Riksåklagaren)
            efter Social- styrelsens klander och begärde ny förundersökning
            av ansvariga tekniker m.fl. RÅ skickade ärendet till regionåklagaren,
            dvs. den åklagare som an- svarade för den ursprungliga förundersökningen.
            Eftersom det är samma person, så är han nöjd med det arbete han
            tidigare lagt ner på förundersök- ningen och meddelar det till
            RÅ. I detta fall var därmed RÅ också nöjd. Eftersom rättegångsbalken
            saknar en uttrycklig bestämmelse när det gäl- ler sakkunnig som
            utses av åklagare underförstås att under tjänstetid kan en åklagare
            aldrig göra något jävigt. Jävsregler finns eftersom man inte kan
            utgå ifrån att alla är omutligt hederliga och har en hundraprocents
            perfekt känsla för rättrådighet och perfekt omdöme. Jag menar
            att det finns all anledning att uttryckligen föreskriva i lagen
            att åklagaren endast får anlita opartiska sakkunniga. I dialysmålet
            hade sådana regler troligtvis lett åklagaren till att välja att
            anlita andra sakkunniga. Lag- regler som är otydliga och som kan
            ifrågasättas utifrån en allmän rättskänsla bör förtydligas. Med
            anledning av det jag beskrivit önskar jag att riksdagen återigen
            tar upp frågan och omprövar sitt tidigare ställningstagande. Sakkunnigreglerna
            för åklagare i rättegångsbalken bör ses över på det att misstankar
            om jäv ej skall uppstå i framtiden i liknande situationer.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_707/mot_199091_JuU_707-002.pdf"/>
          <p>
            nen anförts om behovet av en översyn av jävsreglerna i rättegångsbal-
            Mot. 1990/91 ken vad gäller åklagares möjlighet att utse sakkunniga.
            Ju707
          </p>
          <p>
            Stockholm den 16 januari 1991
          </p>
          <p>
            Margitta Edgren (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
