<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JuU-00832">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Våld mot kvinnor och barn</title>
        <author corresp="r-0000000000000 r-0000000000000">av Britta Bjelle m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Våld mot kvinnor och barn</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ju832</idno>
          <rs type="number">Ju832</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ju832/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ju832</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ju832</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Britta Bjelle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep</idno>
            <name>Kjell-Arne Welin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Britta Bjelle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep</idno>
            <name>Kjell-Arne Welin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NudGvNYTj2yeDP856z2U59" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NudGvNYTj2yeDP856z2U59">
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4YSaLKh98QoVzawb1eR4BD" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-85FhfrjzobEWjbC3GFj9Bg" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JePVAceP6Q7wNpLQxkk5TT" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QDkynb96nRh1cVZSjEe1op" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6hKwBa3FZCr5DkVbRgeNxn" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AkpWcgbfVd4hF9Rf4LWTtT" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VFckmfjjgkPjQhkbZAG7KW" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VFckmfjjgkPjQhkbZAG7KW">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EAQ9ft7Lsp7S8EdJqLUvns" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F6pTqCJrwCSnBjU158CHd6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-T3hPWaJvNXnfBeuHZfZTmT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PzNDc1GBCUCFx4wBTjLSb" type="motBody">
        <div xml:id="i-HYUQEnqNgwzK1wPDea8sgn">
          <p xml:id="i-9SXXvZZTm9FvLoMu2vrbZS">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-9Pg7ZqhKP2QVJTp7fTtU9g">
            1990/91:Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-FAHoDYJQ5JzTE79fn2E9jT">
            av Britta Bjelle m.fl. (fp) Våld mot kvinnor och barn
          </p>
          <p xml:id="i-VF73HYAwkTBwk3RWh2zJvu">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Dm655y7H2dL1MnPdA2RJz6">
            I en partimotion om brottsoffer och brottsbekämpning lägger vi
            fram en mängd förslag till förbättringar rörande brottsoffrens
            situation i stort. I vår motion ”Alla barn är våra barn” diskuterar
            vi frågor om barn som brottsof- fer. Denna motion tar främst sikte
            på de brottsförebyggande och andra åt- gärder som kan vidtas för
            att minska förekomsten av våld mot kvinnor och barn samt för att
            lindra effekterna av sådant våld. I motionen diskuteras inledningsvis
            brottsutvecklingen. Därefter görs en analys av lagstiftningen
            mot vissa former av pornografi. Ett förslag till ål- dersgräns
            för barnpornografibrott — som skall komplettera den nuvarande
            avgränsningen — läggs fram. Flera konkreta åtgärder, avsedda att
            stärka så- väl kvinnojourernas verksamhet som skyddet i övrigt
            för förföljda kvinnor, presenteras.
          </p>
          <p xml:id="i-5eKvkRF9QJ1ZD1fhPwMh4B">
            Inledning, brottsutvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-Em7M4vrXw1PVb2Dh9FAokB">
            Misshandel och andra våldsbrott följer vissa mönster. En ofta
            tillämpad för- enkling av vilka som begår våldsbrott och vilka
            som blir offer för sådana brott, och som framförts av dåvarande
            chefsåklagaren Brynolf Wendt i ett TV-reportage, lyder: ”Maän
            slår sina fruar. Pappor och mammor slår sina barn. Suparkompisar
            slår varandra.” Schablonen ger alltså vid handen att kvinnor och
            barn är offer för våld i avsevärt högre grad än de utdelar våld.
            1987 var andelen kvinnor av den to- tala mängden brottsoffer i
            misshandelsbrott en tredjedel. Andelen kvinnor bland de som dömdes
            för misshandel var dock endast en åttondel. C:a 5 96 av alla våldsbrott
            riktas mot barn, men barnens andel av gärningsmännen är försumbar.
            Kriminologen Per-Olof H Wikström skriver i brottsförebyg- gande
            rådets redovisning av brottsutvecklingen under 1989 om våldsbrott:
            ”(Våldet) — — — tycks vanligen ingå som en del av ett mönster
            av allmän brottslighet, där tillgreppsbrotten dominerar. Yngre
            personer (i synnerhet män) dominerar starkt bland gärningsmännen.”
            Ökar våldsbrottsligheten? Våldskommissionen skriver i sitt slutbetän-
            kande att så förmodligen inte är fallet. Vår tolkning av våldskommissionens
          </p>
          <p xml:id="i-M9iNUGvCYvJeAPfovz57P2">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3DYeeJm8k3EHC3y1NJ67xv">
            analys i denna del återfinns i vår partimotion om brottsoffer
            och brottsbe- kämpning. Då kvinnor blir offer för våldsbrott är
            det alltså nästan uteslutande män som är gärningsmän. Vidare framgår
            av SCB-statistik att fyra av fem kvinn- liga våldsoffer är bekanta
            med gärningsmannen, samt att fyra av fem vålds- brott mot kvinnor
            sker inomhus. Vi kan alltså konstatera att våldet ofta riktas
            mot kvinnor och barn, och från män. Våld som riktas från en man
            mot en annan man är också mycket vanligt — som vi sett ovan vanligare
            än våld mot kvinnor — men behandlas inte här. Ensamstående kvinnor
            med barn löper, enligt våldskommissionen, den statistiskt sett
            allra största risken att drabbas av våld; i genomsnitt drab- bas
            26 70 av dessa kvinnor av våld. Dessutom är kvinnor betydligt
            mer rädda än män för att utsättas för våld. Allt detta är mycket
            oroande. Antalet anmälda sexualbrott ökade med c:a 6 20 1989.
            Totalt anmäldes drygt 5.500 sexualbrott, varav dock en dryg fjärdedel
            utgjordes av ”blott- ning” och därmed inte kan sägas utgöra våld
            mot kvinnor eller barn. Ök- ningen på 6 70 är dock missvisande,
            eftersom antalet anmälda fall av ”blott- ning” minskade. Om man
            bortser från ”blottningsbrotten” ökade antalet an- mälda sexualbrott
            med 13 7 i stället. Detta är en större ökning än den ök- ning
            på 6 70 av antalet anmälda våldsbrott, som våldskommissionen tillskri-
            ver en ökad anmälningsbenägenhet. Det är vår uppfattning att riksdagen
            bör ha som utgångspunkt att sexualbrottsligheten ökat, tills annat
            är vetenskap- ligt visat. Sexualbrotten riktas, i ännu högre utsträckning
            än de rena våldsbrotten, från män mot kvinnor och från vuxna mot
            barn. Av de nära 1000 personer som 1989 registrerades såsom misstänkta
            gärningsmän i sexualbrott är en- dast elva personer, dvs. drygt
            1 26, kvinnor. Nio av dessa elva kvinnor miss- tänktes för brott
            mot barn under 15 år. Antalet anmälda sexualbrott mot barn under
            15 år ökade 1989 mer än genomsnittet för sexualbrotten.
          </p>
          <p xml:id="i-WkSkrTgbwhr9eUhtL32pdz">
            Pornografi och våld
          </p>
          <p xml:id="i-CFRpfmZws38G1VMMx6GXKh">
            En allt vanligare uppfattning, hos framför allt kvinnliga forskare
            och sam- hällsdebattörer i USA, är att grov pornografi (enligt
            vissa all pornografi) in- spirerar till våldsbrott och sexualbrott.
            Som stöd anförs bl.a. att vissa vålds- brott och sexualbrott utförts
            på ett sätt som överensstämmer med våldsskild- ringar i pornografi
            och att pornografin i stort sprider en kvinnosyn som utgör grogrund
            för våld. Två amerikanska kvinnor — författaren Andrea Dworkin
            och juristprofessorn Catherine A Mackinnon -— har lagt fram ett
            förslag till alternativ lagstiftning som ett debattinlägg i denna
            debatt. Merparten av de- ras grundidéer är redan gällande rätt
            i Sverige, men frågan är om dessa svenska regler fungerat i praktiken.
            Endast ett förslag om skadestånd för kvinnor som utsatts för våld
            inspirerat av pornografi saknar helt motsvarig- het i svensk lagstiftning.
            Pornografiska skildringar har varit helt tillåtna i Sverige under
            relativt kort tid. Det tidigare principiella förbudet mot pornografi,
            rörande skildringar som kunde såra ”tukt och sedlighet”, avskaffades
            årsskiftet 1970/71. Sedan dess har två typer av pornografi åter
            kriminaliserats: barnpornografi och
          </p>
          <p xml:id="i-HfFfC3MReUdEE9gDyjgg7X">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-EP9b1FJEVkRwMajhWnC6Sv">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CNjcArG41LW4wcmb5Kzmdm">
            våldspornografi. Allt fler debattörer — även bland dem som under
            1960-talet verkade för att ”antiporrlagen” skulle avskaffas —
            talar nu om att man bör överväga att förbjuda pornografi i ökad
            utsträckning. En av orsakerna till att dessa debattörer i viss
            mening har ändrat åsikt är att vissa av de förhoppningar man ställde
            till ”porrliberaliseringen” inte in- friats. Synen på sexualitet
            har inte avdramatiserats, pornografiska tidningar och pornografisk
            litteratur har inte blivit mer seriösa eller mer ”folkliga” —
            snarare har pornografin fortlöpande blivit grövre. Utgångspunkten
            i ett liberalt samhälle är att tryckfrihet skall råda. In- skränkningar
            får bara vidtagas om de är mycket väl motiverade. Tryckfrihe-
            ten omfattar alla slags tillåtna skildringar, dvs. även alla slags
            pornografiska skildringar med undantag för barnpornografi och
            viss våldspornografi. Tryckfriheten gäller vidare oavsett om man
            själv tycker om eller inte tycker om det tryckta.
          </p>
          <p xml:id="i-9SwqVJWZ9T5DeWvQGb1a7">
            Vad är pornografi?
          </p>
          <p xml:id="i-LW9Zw4UaqCaE6AWoBaqhNY">
            Pornografi framställer alla fysiska aspekter av människans sexualliv
            isole- rade från övrigt mänskligt liv. Pornografi är sexskildringar
            i ord och bild där den sexuella funktionen är lösryckt från bredare
            mänskligt sammanhang och där sexualpartnern är likgiltig som individ,
            som unik människa. Ofta be- handlas hon med förakt och grymhet.
            Pornografi är skildringar av fragmen- terad sexualitet.
          </p>
          <p xml:id="i-7oYf7xY6pwE6YH3AjrcVFP">
            Citatet, hämtat från en debattbok skriven av Hans Nestius, speglar
            en defini- tion av pornografi som blivit allt vanligare. Flertalet
            debattörer inom kvin- norörelsen använder numera denna eller motsvarande
            definition. Den har många förtjänster ur sociologisk synvinkel,
            eftersom den söker klargöra så svåranalyserade saker som syftet
            med skildringen, effekten av skildringen och samspelet mellan
            skildringen och läsaren. Delvis beror definitionen också på en
            bedömning av kvaliteten i skildringen. Däremot ter det sig inte
            helt lätt att grunda en lagstiftning på denna defini- tion. En
            lagstiftning om inskränkning i tryckfriheten måste vara klar och
            en- tydig och kan inte grundas på subjektiva bedömningar. De försök
            som gjorts att lagstifta bort de värsta formerna av pornografi
            grundas på mer objektiva bedömningskriterier. Det är vår klara
            uppfattning att den sistnämnda vägen måste prövas fullt ut innan
            annan form av lagstiftning övervägs.
          </p>
          <p xml:id="i-9YhLYcWr7UgsuDaW16z1T1">
            Barnpornografi
          </p>
          <p xml:id="i-217L36iN6hsDqP9keqZMKJ">
            Under slutet av 1970-talet blev barnpornografi mycket omdiskuterad.
            De- batten väcktes av ett TV-reportage som beskrev förekomsten
            av barnporno- grafi med bildmaterial från framför allt Fjärran
            Östern. Även om de hand- lingar som skildrades i sådan pornografi
            var straffbara enligt svensk lag att utföra, var det inte förbjudet
            att handla med bilder av handlingarna. Detta ledde till att den
            sittande yttrandefrihetsutredningen fick i uppdrag att före- slå
            lagändringar. Förslagen lades fram i en departementspromemoria
            och ledde till ändringar i tryckfrihetsförordningen och brottsbalken.
            I dag råder således förbud mot framställning och spridning av
            barnpornografi. Barnpornografibrott avgränsas genom mognaden på
            de personer som av-
          </p>
          <p xml:id="i-7uLjrhEDTVwAJFK9MUTxo3">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-VDSUFieVYVuqyfDCyMwXpF">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NEVBaWedsDXBQRqj6AhpcG">
            bildats. I departementspromemorian uttalades: ”I förslaget har
            inte någon åldersgräns angivits. Med tanke på olikheterna i skilda
            individers utveckling bör någon sådan gräns inte heller föreskrivas.
            Bestämmelserna syftar till att skydda unga människor vilkas könsmognadsprocess
            inte är avslutad. Den närmare gränsdragningen får ankomma på rättstillämpningen.”
            Även i pro- positionen gick man på denna linje, bl.a. av det skälet
            att en åldersgräns ”skulle leda till att barnets identitet skulle
            behöva fastställas. Detta skulle i sin tur kunna orsaka ytterligare
            kränkning av det avbildade barnets integri- tet.” Vårriksdagen
            1990 antog FN:s barnkonvention. I denna konvention finns en definition
            som stadgar att alla människor under 18 år är barn. Denna defi-
            nition stämmer alltså inte med Sveriges avgränsning av barnpornografi.
            Vi kan alltså konstatera att unga människor, som är barn enligt
            konventionens mening, får förekomma på pornografiska bilder i
            Sverige — givetvis dock en- dast så länge det sker frivilligt.
            Varje icke frivillig medverkan i handlingar med sexuell innebörd
            är straffbelagd enligt brottsbalken — oavsett ålder hos den som
            tvingas medverka.
          </p>
          <p xml:id="i-32juwhR4iRf9TXoAigFigT">
            Är avgränsningen av barnpornografi lämplig?
          </p>
          <p xml:id="i-8PgyMWaS5LyqCAL9qV5xkG">
            I riksdagsdebatten rörande barnkonventionen uppkom fråga om den
            svenska avgränsningen av barnpornografi var lämplig och i överensstäm-
            melse med FN:s krav. Vi fann då att så var fallet, eftersom alternativet
            hade varit att — på yrkande i en motion — helt slopa det objektiva
            könsmognadskri- teriet vid avgränsning av barnpornografi till
            förmån för en åldersgräns. Detta hade inte varit helt lyckat,
            eftersom det skulle bli mycket svårt för en åklagare att föra
            bevisning om åldern hos medverkande i pornografiskt ma- terial;
            särskilt om detta material är utländskt. Vad som emellertid borde
            övervägas är att ha både en objektiv könsmog- nadsgräns och en
            åldersgräns för barnpornografi. Dessa skulle kunna åbero- pas
            alternativt. En åklagare som skall väcka talan kan då välja den
            lämpli- gaste bevisformen: att fastställa åldern på de deltagande
            eller att använda bilden själv som grund för en bedömning av könsmognadskriteriet.
            Detta skulle enligt vår mening innebära ett starkare skydd för
            unga människor — barn i FN-konventionens mening — som är fysiskt
            könsmogna men som ändå inte är vuxna nog att bedöma om de vill
            medverka i pornografi eller inte. Regeringen bör snarast återkomma
            med förslag i enlighet härmed.
          </p>
          <p xml:id="i-5qGSaDyoRcqTbAAivTaoj1">
            Våldspornografi
          </p>
          <p xml:id="i-8MbfnKMEmCQZenGo8LcHjh">
            1989 infördes förbud mot våldspornografi, eller, som det heter
            i lagtexten, ”olaga våldsskildring”. Förbudet gäller när ”någon
            i bild skildrar sexuellt våld eller tvång med uppsåt att bilden
            sprides, om inte gärningen med hänsyn till omständigheterna är
            försvarlig”. Denna regel har alltså ett objektivt be- dömningskriterium
            — eller åtminstone objektiviserat — till skillnad från de subjektiva
            bedömningsgrunder som avgränsningen av pornografi ovan byg- ger
            på. Förbudet mot våldspornografi är såpass nytt att det är för
            tidigt att dra
          </p>
          <p xml:id="i-8FGQPxeShPeEC7wxuidbGv">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-Aj765iSeq7oEn9kkPf8P3z">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-S6BQtjDybDu2usCQvwkuvx">
            några slutsatser rörande dess praktiska tillämpbarhet. Det står
            dock klart att det är avsett att täcka många av de typer av våldspornografiska
            skildringar som den amerikanska debatten mot pornografi siktat
            in sig på.
          </p>
          <p xml:id="i-LM9mLRCYJnxGpF7Mt9sd1i">
            Fungerar förbuden mot barn- och våldspornografi?
          </p>
          <p xml:id="i-FnnXPPoHmpC1aAM383QXmU">
            Som nämnts ovan föranleddes förbudet mot barnpornografi bl.a.
            av den de- batt som uppstod i anledning av ett TV-reportage. Man
            kan fråga sig om företeelsen barnpornografi i Sverige har upphört
            — eller åtminstone minskat kraftigt — efter det att den förbjudits.
            Eftersom det uppenbarligen fanns en marknad för barnpornografi
            då, före 1980, torde det finnas människor som är beredda att köpa
            sådan pornografi även i dag. Vetenskapliga undersök- ningar rörande
            hur kriminaliseringen verkat, eller rörande antalet åtal re- spektive
            fällande domar, saknas dock. Det är sällsynt med åtal enligt detta
            stadgande. Vi anser att tiden nu är mogen för en utvärdering av
            barnpornografiförbu- det, i former som regeringen får pröva. Även
            åtal för olaga våldsskildring är mycket sällsynta. Våren 1990
            åtala- des en serietidning för detta brott, men friades. Det är
            ställt utom allt tvivel att såväl barnpornografibrott som olaga
            våldsskildring är brottstyper där rättstillämpningen inte haft
            resurser nog att leva upp till lagstiftarens inten- tioner. I
            de s.k. herrtidningarna — som varje vecka säljs i hundratusental
            — annon- seras stundom helt öppet för tidskrifter som säljs via
            postorder och som för- modligen inte skulle tåla en granskning
            enligt förbudet mot ”olaga vålds- skildring”. Efter påstötningar
            från bl.a. kvinnoorganisationer har sådan an- nonsering delvis
            upphört, men vi är inte övertygade om att därmed försälj- ningen
            upphört. Vid ett flertal tillfällen har kvinnoorganisationer dessutom
            anordnat ”razzior” mot porrbutiker i jakt på förbjuden pornografi.
            Vålds- pornografi och barnpornografi har då ofta funnits fullt
            synligt i butikerna. Förbudet mot olaga våldsskildring är såpass
            nytt — och såpass sällan tilläm- pat — att en utvärdering inte
            ter sig meningsfull. Däremot är det viktigt, inte minst i ljuset
            av den amerikanska debatten om sambandet mellan våldspor- nografi
            och alldeles verkligt våld mot kvinnor, att polis och åklagare
            tar krafttag mot denna typ av brottslighet. Det torde inte vara
            så svårt att upp- rätthålla en hög kontrollnivå eftersom antalet
            återförsäljare av pornografi trots allt är mycket litet. Regelbundna
            razzior, i kombination med utbild- ningsinsatser för att medvetandegöra
            poliser och åklagare om lagstiftningen och dess vikt, skulle kunna
            vara lämpliga åtgärder i ett första steg.
          </p>
          <p xml:id="i-4SjE5cE8rkmKaQ8XfLvCU1">
            Kvinnor som brottsoffer
          </p>
          <p xml:id="i-Te3qK2CJLFvi9xqy6J4qeq">
            Vi har ovan nämnt att det nästan uteslutande är män som är gärningsmän
            då kvinnor blir offer för våldsbrott. Fyra av fem kvinnliga våldsoffer
            är bekanta med gärningsmannen och fyra av fem våldsbrott mot kvinnor
            sker inomhus. Detta visar statistiskt vad kvinnojourer och andra
            engagerade redan vet: att det är i hemmet en stor del av våldet
            utspelar sig. Av detta kan man tyvärr också dra slutsatsen att
            mörkertalet — de brott som aldrig anmäls — kan för- modas vara
            stort. Våld mot kvinnor är därmed ett mycket stort problem. Det
          </p>
          <p xml:id="i-BoF4esGxxafcu3SG1kDrgc">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-PHu3MwWC2q4pbTYn55cZKj">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-V2i3uKvfo8q7ngcDpDZ5Dx">
            är vidare i stor utsträckning ett socialt problem. Lyckas man
            häva negativa sociala faktorer som ligger bakom många destruktiva
            parförhållanden kom- mer man att lyckas stävja åtminstone en del
            av kvinnomisshandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-5ihNDdR6bhLyj4AiDxfSg6">
            Kvinnofrid
          </p>
          <p xml:id="i-6vfta9uf1cAevv8M3yeZ2r">
            Men även om det våld som drabbar kvinnor inomhus av en bekant
            gärnings- man är det procentuellt största problemet, så är bristen
            på kvinnofrid utom- hus ett vardagsproblem för långt fler kvinnor
            — även de som inte lever ihop med en man som misshandlar dem.
            Rädslan för att bli antastad, misshandlad eller våldtagen av en
            okänd man utomhus är mycket utbredd. Oavsett huru- vida all den
            rädsla kvinnor känner motsvaras av en verklig risk eller inte
            är detta ett problem som förtjänar stor uppmärksamhet, Vi måste
            se till att alla människor, även kvinnor, känner sig säkra på
            allmän plats. I vår motion om polisens och rättsväsendets förnyelse
            lägger vi fram flera förslag som syftar till att öka alla medborgares
            — och därmed särskilt kvin- nornas — känsla av trygghet på gator
            och torg.
          </p>
          <p xml:id="i-DpLUnX2xBbbRS8jWDJhU3T">
            Besöksförbud och identitetsskydd
          </p>
          <p xml:id="i-6E2wf3dx6eAsrCMyS2UXvQ">
            Många av de kvinnor som lyckats bryta upp från ett destruktivt
            parförhål- lande med kvinnomisshandel eller barnmisshandel blir
            hotade, förföljda och misshandlade på nytt av gärningsmannen efteråt.
            Flera viktiga åtgärder har vidtagits för att stärka dessa kvinnors
            skydd, men ännu kan mycket mer gö- ras. Riksdagen har under förra
            riksmötet beslutat höja straffmaximum för brott mot besöksförbud.
            Detta är utmärkt. Det medför att män som bryter mot besöksförbudet
            kan anhållas och häktas. Det finns dock situationer då den förföljande
            trotsar alla bestämmelser och straffbud, utan hänsyn till konsekvenserna
            för sig själv eller, ännu mindre, för den kvinna han förföljer.
            Det kan gå så långt att man måste vidta mycket speciella åtgärder
            för att skydda kvinnan. En sådan sista utväg är att hemlighålla
            identitetsuppgifter. En annan är att helt byta identitet. I vår
            partimotion om brottsoffer och brottsbekämpning framför vi flera
            förslag rö- rande förföljda kvinnors möjligheter att skydda sin
            identitet eller byta iden- titet. En mycket enkel åtgärd för att
            hjälpa förföljda kvinnor vore att informera dem när de män som
            förföljer dem lämnar häkte, fängelse eller psykiatrisk tvångsvård.
            De eventuella sekretessregler som kan förhindra sådan informa-
            tion bör ses över i syfte att utreda möjligheterna att väga skadan
            för den för- följda kvinnan mot skadan för förföljaren vid tillämpningen
            av de s.k. skade- rekvisiten i sekretessbedömningen.
          </p>
          <p xml:id="i-PRAsCoeWfyK3TSfimXr3cA">
            Överfallslarm
          </p>
          <p xml:id="i-TGjWHGe5NWhpi88KNQqw9z">
            Ett praktiskt sätt att upprätthålla trygghet för förföljda kvinnor
            är att ge dem särskilda överfallslarm. Enligt vad vi erfarit kommer
            regeringen inom kort att föreslå att pengar skall avsättas för
            detta ändamål. Som vi framhåller i vår motion om ”det glömda Sverige”
            och i vår motion om brottsoffer och brottsbekämpning är den grupp
            av kvinnor det rör sig om utsatt. Vi föreslår att man redan nu
            avsätter 10 000 000 kronor för sådana larm.
          </p>
          <p xml:id="i-Qay3JxN5PxGqh5nKhbem9s">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-BeYoRcDx3B1X8VhYTAZmgp">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-VxDktuaJkozQ4yqCabUBgh">
            Kvinnohus och brottsofferjourer
          </p>
          <p xml:id="i-3XkDNafk6K4YQiyD1zzRNw">
            I vår motion om brottsoffer och brottsbekämpning beskriver vi
            vår syn på den viktiga roll som kvinnohus och brottsofferjourer
            spelar. Vi konstaterar med glädje att regeringen beslutat anslå
            2.000.000 kronor till kvinnojourer- nas riksorganisation, men
            vi finner även detta anslag otillräckligt. Vi föreslår att ytterligare
            3.000.000 kronor anslås. Det bör därvid anges att dessa pengar
            främst bör fördelas till lokala kvinnohus och kvinnojourer.
          </p>
          <p xml:id="i-8MyfEJR9r7N6C7Pg3YPpWU">
            Kvinnor som våldtagits utomlands
          </p>
          <p xml:id="i-81wxmUM5gi75qKgrLPpZfG">
            Synen på våldtäkt varierar mellan olika kulturer. Inte sällan
            anses i andra kulturer kvinnan kraftigt medvållande till våldtäkt.
            Detta medför en dubbel kränkning — först själva våldtäkten och
            därefter en förnedrande brottsutred- ning. De svenska kvinnor
            som våldtagits utomlands har därför ett särskilt stort behov av
            stöd i såväl praktiskt som psykologiskt hänseende. Rege- ringen
            bör låta utreda hur man kan stärka stödet till dessa kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-3aQce2m3UwT2qF3ZcYY1pL">
            Skadestånd vid våldtäkt
          </p>
          <p xml:id="i-Brfex9iwcQNHFPstLQDfeL">
            Det lidande en våldtagen kvinna utsatts för, och de konsekvenser
            för återsto- den av hennes liv som kränkningen inneburit, kan
            givetvis inte mätas i pengar. Av detta kan man dra två olika slutsatser:
            antingen den ameri- kanska, att man då måste döma ut gigantiska
            skadeståndsbelopp, eller den svenska, att man bara kan döma ut
            symboliska summor. Vi tror inte att det amerikanska systemet går
            att överföra till svenska för- hållanden. Amerikanska nivåer på
            skadestånd medför många mycket nega- tiva konsekvenser. Det är
            vidare inte alltid så att gärningsmannen har råd att betala mer
            än en bråkdel av det utdömda beloppet. Däremot anser vi att de
            symboliska summor som utdöms i Sverige ligger på en alltför låg
            nivå. Den utredning om ideell skada som för närvarande arbetar
            kommer att ta upp denna problematik. Mycket talar också för att
            högsta domstolen kom- mer att bevilja prövningstillstånd i det
            mål som i höstas blev så omdebatte- rat; en prostituerad kvinna
            fick, just på grund av att hon var prostituerad, ett avsevärt
            lägre skadestånd för en styrkt våldtäkt än vad som utgår enligt
            praxis. En sådan människosyn är enligt vår uppfattning ovärdig
            ett rättssam- hälle.
          </p>
          <p xml:id="i-XBun4D8JQ6yf9Cnsfo4v1B">
            Barn som brottsoffer
          </p>
          <p xml:id="i-XfnLsvRi8CdDc1mxgSw16T">
            Vi har ovan presenterat några statistiska uppgifter rörande barnmisshandel
            och sexuella övergrepp mot barn. I vår partimotion ”alla barn
            är våra barn” presenterar vi ett fylligt bakgrundsmaterial till
            våra där gjorda överväganden rörande barn som far illa på olika
            sätt — bland annat genom att bli offer för våld. Även våldskommissionen
            tar i sitt slutbetänkande upp särskilda pro- blem rörande barn
            som brottsoffer. Våldskommissionens diskussioner och överväganden
            är huvudsakligen välkomna och välunderbyggda. Särskilt intressant
            är våldskommissionens resonemang kring barn till miss- handlade
            kvinnor. Eftersom ensamstående kvinnor med små barn är en stor
            riskgrupp för att bli utsatta för våld, kommer många av dessa
            barn att växa
          </p>
          <p xml:id="i-VKjACompFUzz25Sv9eFm1c">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-2Kxq6yj6xVjLueCEag1b73">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-75tHeLpRQ6pZVnBHY58Pjo">
            upp med våld som ett naturligt inslag i hemmiljön — alldeles
            oavsett om man- nen även misshandlar barnet eller inte. Dessa
            barn skapar olika ”överlev- nadsstrategier” för att klara av situationen.
            På denna punkt skriver vålds- kommissionen — något otydligt —
            att sådana strategier kan ha en positiv och en negativ funktion.
            Vi menar, liksom säkerligen även kommissionen, att redan blotta
            behovet av att som barn skapa ”strategier” för att klara av en
            hotfull eller våldsam situation är ett svårt trauma.
          </p>
          <p xml:id="i-FUv235wnqFbyanGt61eQSz">
            Utredning av våld mot kvinnor och barn
          </p>
          <p xml:id="i-3vWr89H7XJv8jAJjw6yiMx">
            I och med att våld mot kvinnor och barn så ofta sker i hemmet
            ställs det särskilda krav på utredningen av dessa brott. Till
            skillnad från den traditio- nella kriminalvetenskapen, som är
            uppbyggd kring tekniska problem, finns det här ett starkt behov
            av psykologisk och sociologisk kompetens. I stället för att leta
            fingeravtryck och andra påtagliga bevis måste utredningen ofta
            inriktas på att behandla relationer, lojalitetskonflikter och
            förträngda min- nen. Utredningar om sådana brott initieras ofta
            genom anmälan från socialsek- reterare eller barnläkare. Redan
            i dessa anmälares yrkessituation uppträder de speciella problem
            som vi ovan pekat på. De kvarstår sedan hela vägen från polismyndighetens
            utredningsarbete, med åklagare som förundersök- ningsledare, via
            kontakterna med det målsägandebiträde som ofta kan för- ordnas
            att hjälpa brottsoffret till domstolssituationen. Gemensamt för
            alla dessa kontakter med offentliga myndighetspersoner samt målsägandebiträ-
            det är, att brottsoffret känner dem avsevärt sämre än hon eller
            han känner gärningsmannen. Ett ytterligare problem är de fall
            då utredare och offer har olika samhällsbakgrund — t.ex. har nästan
            alla myndighetspersoner i fråga högskoleutbildning eller är renodlade
            akademiker, medan brottsoffren kom- mer från alla typer av samhällsklasser.
            Vi tycker oss ha märkt att medvetenheten om dessa problem har
            ökat. För mindre än tjugo år sedan föll misshandel inom familjen
            inte under allmänt åtal. Aga förbjöds uttryckligen först 1979.
            Debatten om de psykologiska och sociala faktorerna bakom kvinnomisshandel,
            barnmisshandel och sexuella övergrepp inom familjen är trots allt
            relativt ny. Såväl varsamheten som kon- sekvensen i handläggningen
            av de måltyper vi diskuterar är numera avsevärt större än tidigare.
            Vi hoppas att denna medvetenhet skall fortsätta att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-89y25mdSXcMZQxeH9ntqym">
            Lojalitet med gärningsmannen
          </p>
          <p xml:id="i-2ei7RRzHBxHNyaAHQJiYrp">
            Vi har ovan varit inne på problemet att offer för brott inom
            hemmet känner gärningsmannen bättre än de myndighetspersoner hon
            eller han möter i ut- redningen. Ett problem som tangerar detta
            är den lojalitetskris det innebär att bli motpart i ett brottmål
            till en person som står en nära. Detta medför svåra problem, särskilt
            i en brottmålsrättegång där det måste styrkas att ett brott begåtts.
            Inte sällan är målsägandens — brottsoffrets — utsaga åklagarens
            viktigaste bevisning. Svävar brottsoffret självt på målet är bevissituationen
            omedelbart avsevärt svagare. Det är nästan omöjligt, även för
            mycket er- farna och omdömesgilla domare och psykologer, att skilja
            mellan osäkerhet som beror på lojalitetskonflikt och genuin osäkerhet
            om hur brottet skulle ha begåtts. I sådana situationer måste en
            domstol hellre fria än fälla.
          </p>
          <p xml:id="i-Wp43UqaA4urL8rAmdd43CU">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-6TuAFKJ7iFWmDABNLZWzvJ">
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-MYSF1gDBwyz25Aj9N7TsFX">
            Även före utredningsfasen är lojalitetskonflikter ett stort hinder
            för att beivra våldsbrott. Särskilt när det rör sexuella övergrepp
            mot barn är risken stor att brottet inte blir känt förrän långt
            senare — inte sällan långt efter det att preskription har inträtt.
            Många brott blir inte kända alls.
          </p>
          <p xml:id="i-4tan9aYMjTCbAB3WpWfvSr">
            Målsägandebiträde
          </p>
          <p xml:id="i-Uv8yN18Fv52v7PjevBwzJe">
            I sådana lojalitetskonflikter som vi ovan beskrivit är det en
            stor fördel med ett målsägandebiträde till brottsoffret. Även
            om åklagarens roll under förun- dersökning och rättegång är splittrad,
            såtillvida att även omständigheter som talar till den tilltalades
            fördel skall beaktas, uppfattas åklagaren som den till- talades
            störste motståndare. Detta medför ibland låsningar i kontakten
            mel- lan brottsoffer och åklagare. Ett målsägandebiträde, som
            inte alls på samma sätt känns som en motståndare till den man
            känner lojalitet med, har för- modligen större chans att upprätta
            en god kontakt med brottsoffret. Även möjligheterna att förmå
            brottsoffret att berätta utan rädsla inför rätta ökar. I vår partimotion
            om brottsoffer och brottsbekämpning lämnar vi ett kon- kret förslag
            till utvidgning av rätten till målsägandebiträde.
          </p>
          <p xml:id="i-JsaRdtnyuiDqWCrGbLDn1Z">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EfjhSZoQxocwyB6i6xQPyS">
            Med hänvisning till det anförda hemställs [att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om avgränsningen av barnpornografi ,'] [att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om en
            utvärdering av barnpornografireglerna,'] 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om brottet olaga våldsskildring, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om information
            till brottsoffer när brottslingar släpps från tvångsvård, kriminalvård
            eller häkte, 3. att riksdagen beslutar anvisa 10 000 000 kr. över
            civildepartemen- tets anslag att användas till bl.a. överfallslarm
            för förföljda kvinnor, [att riksdagen beslutar att under anslaget
            (H 3) Bidrag till organisa- tioner för budgetåret 1991/92 anvisa
            ytterligare 3 000 000 kr. utöver vad regeringen föreslagit, avsedda
            för kvinnojourernas riksorganisa- tion,”] 4. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om hjälp till svenska kvinnor som våldtagits utomlands, 5. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om skadestånd till brottsoffer i våldtäktsmål, 6. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om utredningar av brott begångna mot kvinnor och barn
            av närstående.
          </p>
          <p xml:id="i-6M3w4syqUffV56SrBBcR7h">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-VMkVFgGKxHwQkhEi3p8AJa">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JuU_832/mot_199091_JuU_832-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-GWd4ygD5pmprE93nGuXJfx" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-JdLwkdttav1VdUr7daE5sw">
            <p who="i-QhJNCjQN8CrzR8fmdsivU7" type="signature">
              Britta Bjelle (fp)
            </p>
            <p who="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL" type="signature">
              Lars Sundin (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HLPyVhnpBnBYc8RzxpnwdC">
            Bengt Harding Olson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-YEM5XJdgx8HRNpFGGvWGrv">
            11990/91:K421 21990/91:S0306
          </p>
          <p xml:id="i-KjVKBfPT6sthpWfi29HEKm">
            Kjell-Arne Welin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-RHHwornJAW741SZakCQooG">
            Mot. 1990/91 Ju832
          </p>
          <p xml:id="i-9uY6KUzsE2vhA3fm46GwsT">
            26
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
