<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-UbU-00600">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Universitet i södra/mellersta Norrland</title>
        <author corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ">av Bo Forslund m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Universitet i södra/mellersta Norrland</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ub600</idno>
          <rs type="number">Ub600</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub600/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub600</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ub600</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW</idno>
            <name>Sven Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW</idno>
            <name>Sven Lundberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4ftbibMHsUwKLUNxcfVc13" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4ftbibMHsUwKLUNxcfVc13">
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-HWcpe3jspc5RWmjZWvgkcf">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HbQMR2yzo5KhWobCTr4TkQ">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Qee4defXM8JsDUH3NPHKVS">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3nqQivigp6vAn6fSbWApe7">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FEdmASBUUUzPB1cVAzjB9k">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-V6id9d1vT8f3XJwfxVcsym">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-RwEgyyk6mFf8b2yjgv53S4"/>
        <correspContext corresp="i-RwEgyyk6mFf8b2yjgv53S4">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_600/mot_199091_UbU_600-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1990/91:Ub600
          </p>
          <p>
            av Bo Forslund m.fl. (s) Universitet i södra/mellersta Norrland
          </p>
          <p>
            Tillväxten av kunskapsyrken går mycket snabbt i Sverige. Utbildning,
            forsk- ning, utvecklingsarbete, formgivning, utredningar, marknadsföring
            och an- nan masskommunikation är exempel på väsentliga yrkesområden
            som är stadda i snabb utveckling i vårt land. ”Kunskapshanterarna”
            växer för närva- rande till antal med ca. 4 26 per år. Så har
            skett åtminstone under de senaste decennierna. Vid 1980-talets
            mitt var antalet drygt 800000 och i början av det nya seklet har
            antalet stigit kraftigt till väsentligt över 1 miljon sysselsatta
            i landet som helhet. Ett nytt produktions- och distributionssystem
            av varor och tjänster håller på att utvecklas inom hela den industrialiserade
            världen. De traditionella formerna för industri och näringsliv
            håller snabbt på att förändras och det är nödvändigt att vårt
            land håller god takt med vår omgivning, i första hand i Västeuropa.
            Det traditionella industrisamhället var uppbyggt på en organi-
            sation av produktionen baserad på stordrift, enhetlig produktion,
            hierarkisk ordergivning och kontroll av produktflöde. Den naturliga
            lösningen innebar på den tiden vertikal integration och hierarki
            och råvara till produktföräd- ling och konsumtion. De nya produktionsförhållandena
            bygger på finmas- kiga och snabba transport- och kommunikationssystem,
            flexibilitet och nät- verk, allt för att effektivt kunna utnyttja
            kvalificerad kompetens och krea- tiva människor. De nya produktionsmetoderna
            förutsätter ett bra och effektivt utbild- ningssystem. Flera utredningar
            visar nu att vi i Sverige ännu inte bedriver högre utbildning
            och forskarutbildning i en omfattning som står i paritet med våra
            konkurrentländers. Däremot visar nyligen presenterade undersök-
            ningar att våra högskolor och universitet håller en kvalitet som
            väl mäter sig med jämförbara institutioner inom OECD-världen.
            I konsekvens med den här skisserade utvecklingen har UHÄ i sina
            senaste anslagsframställningar föreslagit en utbyggnad av högskolans
            grundutbild- ning med minst 18000 platser. Dessutom har flera
            utredningar inom både näringsliv och offentlig förvaltning gjort
            gällande att landet behöver en snab- bare utbyggnadstakt av högskolan
            än vad som nu är fallet. I flera fall hävdas behovet av inrättande
            av ytterligare universitet. Genom att Sverige genom sin avancerade
            industri och sin komplexa sam- hällsbildning gjort sig särskilt
            beroende av att befinna sig i den industriella frontlinjen blir
            tillgången på kvalificerad kompetens inom yrkeslivet av sär-
          </p>
          <p>
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_600/mot_199091_UbU_600-002.pdf"/>
          <p>
            skild betydelse. Detta förhållande accentueras särskilt nu då
            näringslivets kompetensberoende snabbt ökar, vilket flera studier
            pekar på. Mot denna bakgrund blir den regionala balansen vad gäller
            tillgång till högre utbildning och forskning av avgörande betydelse
            för samhällsutveck- lingen. Högre utbildning och forskning blir
            en fundamental faktor inom sam- hällets infrastruktur. I Sverige
            kan vi konstatera att det fortfarande råder vä- sentlig obalans
            i dessa avseenden. I mellersta Norrland finner vi ett av de mindre
            väl försörjda områdena vad gäller satsning på högre utbildning
            och forskning. Samtidigt finner vi här en region som är utsatt
            för strukturom- vandlingens effekter i högre utsträckning än riket
            i genomsnitt. Strukturomvandlingen i mellersta Norrland företer
            samma grunder som strukturomvandlingen i vårt industrisamhälle
            generellt. Näringslivet måste omorganiseras genom att produktionsprocesserna
            effektiviseras, produk- terna förädlas i högre grad och att marknadsföringen
            effektiviseras och inter- nationaliseras. Emellertid är strukturomvandlingen
            i mellersta Norrland snabbare än i de flesta andra områden av
            landet. Detta är i sin tur beroende av att regionen ansvarat för
            landets behov av råvarubaserad och energibaserad produktion i
            högre grad än någon annan del av riket. Därmed ligger mellersta
            Norrland åtminstone ett par decennier efter de mera progressiva
            regionerna i sin struktur. Det är därför viktigt att man här gör
            särskilda insatser så att denna, för den klassiska industrialiseringen
            i landet viktiga, region även i fortsätt- ningen kan vara en naturlig
            del i det produktiva och det internationellt aktiva Sverige. En
            förutsättning för detta är att strukturomvandlingen kan accele-
            reras vilket förutsätter en effektiv tillgång till högre utbildning
            och forsk- ning. Den högre utbildningen bör ses som motor för
            nationell och regional utveckling. Mot denna bakgrund föreslår
            vi att riksdagen överväger en snabbare sats- ning på utveckling
            av högre utbildning och forskning än vad som regeringen föreslår
            i sin proposition. Kompetensproblemen har ökat snabbt under de
            senaste året. Den regionala obalansen vad gäller högre utbildning
            och forsk- ning har därtill blivit mera tydlig under det senaste
            året. Vi föreslår därför att en universitetssatsning i Mellannorrland
            genomförs på basis av de redan existerande högskolorna där. En
            sådan satsning bör göras med syfte att skapa en internationellt
            konkurrensmässigt gångbar institution. Man bör också sträva efter
            att bygga en ny typ av universitet anpassat till samhällets behov
            av samspel mellan forskning och utveckling. Detta kräver att en
            ny typ av organisation utvecklas för högre utbildning och även
            att nya former för pedagogik och forskning prövas. Vid högskolorna
            i Sundsvall/Härnösand och Östersund finns intressanta miljöer
            och erfarenheter för en sådan utveckling. Den av oss föreslagna
            an- satsen kan också ses som ett intressant försök att förnya
            vårt universitetsvä- sende. Det är för samhället av vital betydelse
            att högskolorna intar en vä- sentligt mera aktiv roll i samhällsarbetet.
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Ub600
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_600/mot_199091_UbU_600-003.pdf"/>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om universitet
            i södra/mellersta Norrland. Stockholm den 24 januari 1991 Bo Forslund
            (s) Bo Holmberg (s) Rune Jonsson (s) Sven Lundberg (s) Martin
            Segerstedt (s)
          </p>
          <p>
            Britta Sundin (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Ub600
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_600/mot_199091_UbU_600-004.pdf"/>
          <p>
            gotab 97898, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
