<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:158 Ett avtal mellan Sverige och Danmark om en fast förbindelse över Öresund</title>
        <author corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN">av Grethe Lundblad (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:158 Ett avtal mellan Sverige och Danmark om en fast förbindelse över Öresund</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T85</idno>
          <rs type="number">T85</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T85/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T85</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T85</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN</idno>
            <name>Grethe Lundblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN</idno>
            <name>Grethe Lundblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-86piuUxELKsL4ucXtF9YTn" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-86piuUxELKsL4ucXtF9YTn">
          <ref>Proposition 1990/91:158</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VCxFHCdgL1dNMkcddBqone" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VCxFHCdgL1dNMkcddBqone">
          <note type="signatory" corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H1A5Cea73GXUwkSvUCVzgC" type="referral">
          <date when="1991-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BUGjNebhLVEEx9vbKkKEiB" type="dismissal">
          <date when="1991-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5fzt6TtpVQ86Ct8MupBbPd" type="submission">
          <date when="1991-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J9Mas6uXZheHKB1nbcAZkE" type="referral">
          <date when="1991-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-59VA9J4Bzm9F1Ay4rterMs" type="dismissal">
          <date when="1991-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WpU17jnkpNvz8wYLqjtPd7" type="submission">
          <date when="1991-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DhQGaqjcpD7niYTVTLzS2W" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DhQGaqjcpD7niYTVTLzS2W">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_85/mot_199091_TU_85-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QNbPvZrSLwtezEQvAF9vsU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AmJGn4zQVQrZS1fzj4HXAt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-R6CJvHpmY6SUQ3w6u2esms" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FnxqyqMy4YHuRhswt529fj" type="motBody">
        <div xml:id="i-WSsE9pALZkqwtEfbgjWHTX">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_85/mot_199091_TU_85-001-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_85/mot_199091_TU_85-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-VDmmNFhjcMNj5gf1zrgfKv">
            Motion till riksdagen LJ Ey 1990/91:T85
          </p>
          <p xml:id="i-Kj4S66omUKiimypHhxtTK9">
            LL
          </p>
          <p xml:id="i-YWxS1KJHWA8TVXJQh4QKrk">
            av Grethe Lundblad (s) Mot. med anledning av prop. 1990/91:158
            1990/91 T85—86
          </p>
          <p xml:id="i-GaLNnQQSGhZ8MVRGdSySUc">
            Ett avtal mellan Sverige och Danmark om en fast förbindelse över
            Oresund
          </p>
          <p xml:id="i-SDp2MhqnDcb1yWB7jmNu7P">
            Svenska regeringen har ingått ett avtal med danska regeringen
            att en fast järnvägs- och vägförbindelse skall byggas mellan Köpenhamn
            och Malmö och föreslår nu i proposition 1990/91:158 att riksdagen
            godkänner avtalet och ger tillstånd till bolagsbildning och upptagande
            av lån för projektering och byggande. Trots att detta stora byggnads-
            och vägprojekt kan förväntas få stor inver- kan på såväl vattenmiljö
            i Öresund och Östersjön som luftmiljön i sydvästra Skåne och genom
            ökad biltrafik även i sydvästra Sverige, berör enbart en av 23
            artiklar i avtalet frågan om miljön. Detta trots att miljöfrågor
            i anslutning till broprojektet haft mycket stor betydelse för
            den del av allmänheten som varit negativa till broprojektet. Jag
            representerar denna opinion och anser inte att tillfredsställande
            garan- tier givits för att miljöhänsynen beaktas i rimlig grad
            eftersom de enligt rege- ringens förslag skall avvägas mot vad
            som är tekniskt möjligt och ekonomiskt rimligt. En helt övervägande
            del av de remissinstanser som bevakar miljökvalitet och miljörisker
            är kritiska till Öresundsdelegationens och därmed regering- ens
            bedömningar, vilket medför att en mycket noggrann miljökonsekvensbe-
            dömning bör ske. Med hänsyn till de många restriktioner som nämns
            i propositionen i sam- band med behovet av miljöprövning enligt
            gällande lagar i Danmark och Sverige kan man hysa tvivel om hur
            ingående tillståndsprövningen enligt Na- turresurslagen blir.
            Det framgår inte klart av propositionen om en tillstånds- prövning
            enligt miljöskyddslagen och vattenlagen kommer att ske. Det har
            tidigare från regeringshåll uttalats att någon försämring av luft-
            kvaliteten i västra Skåne genom utsläpp av föroreningar inte bör
            ske genom trafiken på den fasta förbindelsen. När biltrafiken
            över bron i propositionen beräknas till 8000-10 000 bilar per
            dygn mot med färjorna över Öresund 1989 ca 4 000-535 000 bilar
            per dygn saknas det bevis för detta påstående. All- varligast
            av befarade miljörisker är dock störningen i vattengenomström-
            ningen av salt respektive bräckt vatten, som avgör livsmiljön
            för fisk i Öster- sjön. Från många experter har just pekats på
            denna allvarliga risk för skador i Östersjön. I ett uttalande
            i juni 1990 ansåg den svenska miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VUqASAAWc6e7SEuyjqAUm5">
            I Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr T85—86
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_85/mot_199091_TU_85-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8ywdxisEJ1oQieMF2NuPEH">
            Det är medborgarna och deras förtroendevalda som skall besluta
            om den övergripande planeringen och de enskilda projekten.
          </p>
          <p xml:id="i-JPdhRx913dBMuULshuyeyz">
            Därför bör en miljöprövning av broprojektet ske innan man påbörjar
            pro- jektet. I propositionen berörs mycket kortfattat de olika
            juridiska förpliktelser beträffande trafiken genom Öresund som
            man måste ta hänsyn till vid byg- gande av en fast förbindelse.
            Enligt Öresundstraktaten från 1857 mellan Östersjöstaterna och
            Sverige får genomfarten inte hindras eller försvåras i Öresund,
            som är en internatio- nell farled. FNs havsrättskonventions regler
            har en likalydande bestäm- melse. Det har inte på något övertygande
            sätt bevisats i propositionen att ett brobygge över Öresund kan
            accepteras utifrån dessa folkrättsliga regler av de stater runt
            Östersjön som för sin internationella sjöfart är avhängiga av
            trafik genom Öresund. Det försiggår i dag en livlig trafik genom
            sundet med stora lastfartyg och tankbåtar. Sverige borde genom
            förhandlingar eller notifikation med Östersjösta- terna skapa
            säkerhet för att dessa stater delar svenska regeringens uppfatt-
            ning att genomfarten inte hindras genom det planerade brobygget.
            En sådan klarsignal från våra grannstater vore en trygg garanti
            för att inga internationella protester fördyrar projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-3DGuZvLoutnSntpVLLp7WT">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-fptRNyeRypTUAxHkMCxMb">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts dels
            om miljöprövning av brobygget, dels om att sjöfarts- tekniska
            och folkrättsliga problem klarläggs innan en fast förbindelse
            över Öresund påbörjas.
          </p>
          <p xml:id="i-PQ2XPTerHzWpALBV7DCyaK" type="date">
            Stockholm den 15 april 1991
          </p>
          <div xml:id="i-LPvmbyTN7bb1hJhMRM6H2x" type="signatureBlock">
            <p who="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN" type="signature">
              Grethe Lundblad (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TBtbxvT7x3gJkkkj12ZviE">
            Mot. 1990/91 T85
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
