<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SoU-00029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:52 Användning av genteknik på människa, m.m.</title>
        <author corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8 i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8 i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B">av Barbro Westerholm och Ulla Orring (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:52 Användning av genteknik på människa, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GE02So29</idno>
          <rs type="number">So29</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So29/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02So29</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02So29</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-U8JXDtBodjzzPUT7NmTTXg" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-U8JXDtBodjzzPUT7NmTTXg">
          <ref>Proposition 1990/91:52</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-27DaU1s5XwvHkgGwmDkxuv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-27DaU1s5XwvHkgGwmDkxuv">
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MvpbZskt8UMFdD6fvCfdiv" type="referral">
          <date when="1990-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-xiJHDJR5MPLmmD2EAFy1p" type="dismissal">
          <date when="1990-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WFHBZ2N6RCbMtDZotM3ytQ" type="submission">
          <date when="1990-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VpitHKgdmzfg8zjJHeTywW" type="referral">
          <date when="1990-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uo5zzXLpdm6V5uQa1s7qmX" type="dismissal">
          <date when="1990-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QTGvtzdxzBFG5UTp4xgQ9R" type="submission">
          <date when="1990-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FAnbjpmCbVn7Qw9V1QxbSr" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FAnbjpmCbVn7Qw9V1QxbSr">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_29/mot_199091_SoU_29-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-14tdMaztCN2KzaGguVmoGa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-P5QonmUCChdaT5HYKeDG6q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MBNcUM1ACgtzWZEyqF5MKy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AMHK3tmQoZQ9guUDzdeuuT" type="motBody">
        <div xml:id="i-N7Ma7SUdybCgAe19LCjTGn">
          <p xml:id="i-BtW1qfGpFTEW1qMmM6tQEf">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-8Foj277U715k9shV2mT7EY">
            1990/91:S029
          </p>
          <p xml:id="i-5YeEX82AcRchzBbRVWMXNn">
            av Barbro Wersterholm och Ulla Orring (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-DPeaz4mtEHaNsxECnWXdRx">
            med anledning av prop. 1990/91:52 Användning av genteknik på
            människa, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KdAJuUvmrN1pPd6VKEKNxH">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-ExnFWVVshyTsb9gJzaNaPj">
            I den här motionen ger folkpartiet sina synpunkter på regeringens
            proposi- tion om användning av genteknik på människa och föreslår
            ett förstärkt sek- retesskydd för genetisk information i patientjournaler.
          </p>
          <p xml:id="i-K9UQ149Ru1FTq5nhX5kR1m">
            1. Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-A4h5swE4MF3zMbtgnwgYeL">
            Folkpartiets grundinställning i frågor om genteknik fördes fram
            i en partimo- tion under allmänna motionstiden 1990. Där efterlyses
            en lag som reglerar genteknikens användning på människan och skyddar
            den personliga integri- teten. Användning av genteknik för sortering,
            klassificering och värdering av människor avvisas. Gen-etikkommittén
            avlämnade 1984 betänkandet (SOU 1984:88) Gene- tisk integritet,
            som innehöll förslag till etiska normer och lagstiftning för gen-
            teknikens användning i bland annat forskningen och hälso- och
            sjukvården. Regeringen har under flera år aviserat att en proposition
            varit på väg, men den har ständigt blivit försenad. När nu propositionen
            äntligen kommit kon- staterar folkpartiet att den med några undantag
            i huvudsak följer kommit- téns förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-8juzGRE14JhkvZuFLp7PJf">
            2. Användning av genteknik på människa
          </p>
          <p xml:id="i-5RaJPQyoohRv85kiu6XE4M">
            2.1 Undersökning av arvsmassan
          </p>
          <p xml:id="i-Dfk2uMefmSMdG1icXY3uaQ">
            Propositionen: Regeringens förslag innebär att särskilt tillstånd
            krävs för analys av genernas DNA eller RNA om undersökningen är
            ett led i en all- män hälsoundersökning. Därtill krävs att deltagare
            i undersökningen skall lämna skriftligt samtycke. Tillstånd ges
            av socialstyrelsen och tillståndskra- vet regleras i lag. Vid
            tillståndsprövning skall beaktas om undersökningen har en medi-
            cinskt motiverad målsättning och om den insamlade informationen
            åtnjuter ett effektivt skydd. Inhämtade uppgifter förs in i journal
            och åtnjuter sekretesskydd. Likt an- nan medicinsk information
            kan uppgifter ej lämnas ut till t.ex. arbetsgivare eller försäkringsbolag
            utan den enskildes medgivande.
          </p>
          <p xml:id="i-yuhcuSoPHYAw2q344hqFf">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_29/mot_199091_SoU_29-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M6Z3L3iXPotvRX7PV1GpUJ">
            Folkpartiets ståndpunkt: I partimotionen från januari menade
            vi att rutin- mässig och opåkallad genundersökning skall förhindras.
            Frivillig genunder- sökning skall däremot vara tillåten. Vi framhöll
            också att undersökningsresultat inte får spridas utanför den krets
            av patient och sjukvårdspersonal, som har behandlingsansvar för
            indi- viden det gäller. Undersökningar som görs i smyg utan den
            undersöktes vet- skap och medgivande är djupt integritetskränkande
            och måste leda till straff- ansvar. Det behövs en lag som skyddar
            den personliga genetiska integrite- ten. Följaktligen delar folkpartiet
            uppfattningen i propositionen att tillstånd och den undersöktes
            samtycke skall krävas vid allmänna hälsoundersök- ningar. Däremot
            menar folkpartiet att kraven på sekretesskydd sätts för lågt.
            Om det räcker med samtycke för att få ta del av uppgifter i patientjournal
            kan t.ex. försäkringsbolag eller arbetsgivare pressa den enskilde
            att medge detta. Förutom samtycke bör den som vill ha ut information
            också kunna åberopa andra tungt vägande skäl. Denna ståndpunkt
            har för övrigt också anförts av Svea hovrätt i remissvar på gen-etikkommitténs
            betänkande. Folkpartiet fö- reslår att riksdagen hos regeringen
            begär kompletterande lagstiftning som reglerar utlämnandet av
            undersökningsresultat från genetiska undersök- ningar med analys
            av DNA eller RNA.
          </p>
          <p xml:id="i-9KxMqY9QUUi4udkqhRiN7v">
            2.2 Genterapi
          </p>
          <p xml:id="i-DuGYidrpZGt4ht86Umk3mh">
            Propositionen: Forskning och försök som syftar till genterapi
            på kroppsceller är godtagbara. Oönskade effekter på könsceller
            måste förebyggas. Forskning och försök som syftar till genterapi
            på mänskliga könsceller är inte etiskt godtagbara. Sådan forskning
            förbjuds och regleras i förslag till lag om forskning på befruktade
            ägg (se avsnitt 2.3). Folkpartiets ståndpunkt: I partimotionen
            från januari 1990 hävdade vi att genterapi på kroppsceller kan
            tillåtas. Behandlingen är jämförbar med trans- plantation på mikronivå
            och inger inte etiska betänkligheter. Genterapi på könsceller
            och befruktade ägg ger däremot en förändring, som går i arv till
            nästa generation. Sådan behandling bör ej tillåtas.
          </p>
          <p xml:id="i-XGGZe8jfbn54FTp3ftPbfR">
            2.3 Forskning på befruktade ägg
          </p>
          <p xml:id="i-BNbdYBJWEQfibfx82iqg2u">
            Propositionen: Försök på befruktade ägg av människa får inte
            ske senare än 14 dagar efter befruktningen. Efter denna tidpunkt
            skall ägget förstöras. Ett befruktat ägg får inte förvaras fryst
            längre än ett år. Frystiden räknas ej in i den tid försök får
            utföras. Kvinnans, och om möjligt mannens, samtycke till försök
            skall inhämtas. Försök får inte syfta till utveckling av metoder
            för att åstadkomma gene- tiska effekter som kan gå i arv. Befruktade
            ägg som varit föremål för försök, eller om ägg eller spermier
            före befruktningen använts till försök, får inte föras in i en
            kvinnas kropp. Regleringen av forskning på befruktade ägg sker
            genom lagbestämmelser. Uppsåtliga brott mot 14-dagarsregeln, förbudet
            mot genterapi i arvslinjen och implantationsförbudet är straffsanktionerade
            — böter eller fängelse i högst ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-UYiapsh7nqnqk6m9vXeB8V">
            Mot. 1990/91 S029
          </p>
          <p xml:id="i-6mcj7ZEDJTB2mJvAaAcbeg">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_29/mot_199091_SoU_29-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KEGwFEHPcdveKe5ZURC82h">
            Folkpartiets ståndpunkt: Propositionens förslag kan med vissa
            ändringar godtas. Gen-etikkommittén föreslog att frågorna om forskning
            på befruktade ägg skulle regleras genom etiska normer och allmänna
            råd från socialstyrelsen. Remissinstanserna skilde sig i bedömningen
            om lagstiftning eller etiska nor- mer skulle användas. Lagstiftning
            kan skapa svåra avgränsningsproblem, men antas leda till större
            restriktivitet och ge tid till eftertanke. Genterapi på könsceller
            förekommer ingenstans i världen. Forskarsam- hället har tagit
            avstånd från sådan forskning och man menar att det saknas medicinskt
            övertygande skäl. Om metoder utvecklas för att med tillfredsstäl-
            lande precision och säkerhet reparera defekta gener kan saken
            från etisk ut- gångspunkt komma i annat läge. Skall man avstå
            från att bota sjukdomar med hänvisning till risken för ”människoförädling”
            — eller kan man eliminera den risken på annat sätt? Folkpartiet
            kan godta modellen med lagstiftning men menar, att den ve- tenskapliga
            utvecklingen noga måste följas. För det fall tekniken utvecklas
            så att genterapi på mänskliga ägg skulle kunna bli möjlig och
            anses etiskt godtagbar, bör lagen kunna omprövas mot bakgrund
            av nya fakta. Om försök på befruktade mänskliga ägg är vetenskapligt
            och medicinskt väl motiverade och kunskapen inte kan vinnas på
            annat sätt menar folkpar- tiet att forskning bör få ske inom 14
            dygn efter befruktningen. Även statens medicinsk-etiska råd anser
            att krav på medicinska motiv och att kunskapen inte kan nås på
            annat sätt bör resas, liksom att samtycke skall lämnas av ägg-
            och spermadonatorer. Självklart skall samtycke krävas av både
            mannen och kvinnan. Lagförslaget bör skärpas i det avseendet och
            förtydligas genom att använda den mer precisa formuleringen ”donatorer
            av ägg och sperma”.
          </p>
          <p xml:id="i-MqNTEt3Qkb1rbqQoENXgzQ">
            2.4 Etisk normbildning och kontroll
          </p>
          <p xml:id="i-5Xp9deVoG8vxizFbuhP5GG">
            Propositionen: Socialstyrelsen meddelar allmänna råd till vägledning
            för etiska bedömningar vid användning av genteknik på människa
            och vid forsk- ning och försök med sådan eller annan teknik på
            könsceller, embryon och foster från människa. Folkpartiets ståndpunkt:
            Förslagen i propositionen kan godtas.
          </p>
          <p xml:id="i-WBk3YgtB6QmdPSqEop7GZo">
            3. Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XrsvkNsQKiF3FzLDGhKg7c">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag till förstärkt lagstift- ning till skydd
            för undersökningsresultat från genundersökningar i pa- tientjournaler,
            2. att riksdagen med avslag på propositionen i denna del föreskriver
            att 1$ lag om åtgärder i forsknings- eller behandlingssyfte med
            be- fruktade ägg från människa skall ha följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-Cpbq63jmeAnUWkcLWiESt8">
            Åtgärder enligt denna lag med befruktade ägg från människa förutsätter
            samtycke av donatorer av ägg och sperma.
          </p>
          <p xml:id="i-KmmRsVzCB3y56i9EiRHLBi" type="date">
            Stockholm den 22 november 1990
          </p>
          <p xml:id="i-PTGggvKjRRA62KWrTBkeJc">
            Barbro Westerholm (fp) Ulla Orring (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-LRok8v6eFx9BG5TEq4dERz">
            Mot. 1990/91 S029
          </p>
          <p xml:id="i-2po5mhB4UQ4on5HKKqX7bX">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SoU_29/mot_199091_SoU_29-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BCy333ZvGRVtXwFfcatkbu">
            gotab 97293, Stockholm 1990
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
