<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skånelänens kommunikationer</title>
        <author corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">av Bo Lundgren m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skånelänens kommunikationer</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T264</idno>
          <rs type="number">T264</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T264/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T264</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T264</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3w3zJR94AeiBhar8cCuXfj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3w3zJR94AeiBhar8cCuXfj">
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QdcbyiTYKjEbAUNq27HhHp" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Fmnp2sBXgMBmm89FgpcM68" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VB3iYYorTqKJVC6Vbs6eEq" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DAdcrPZ4PxomVVW2RG95uZ" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JAN2trM3bzzwnCNHKd62yg" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MFYhHn8f7gik2ywWBRRkd5" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NXiLNkKV2SgiW7ShSzNEeZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NXiLNkKV2SgiW7ShSzNEeZ">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_264/mot_199091_TU_264-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SDRZZAa2Jpuim3rTaoCsUm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MnRrJsT618vMsDGcg9NjXw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SP93t5kEgbpMf5T8UTfWmM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KjAXZifKyF2gzwAdV4dE9F" type="motBody">
        <div xml:id="i-VYmvFvCDqKXP5g5jFnQcRa">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_264/mot_199091_TU_264-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-DyaM4ChwAzxpLYei8gDd9Y">
            Motion till riksdagen | 1990/91:T264
          </p>
          <p xml:id="i-VBtuHpddG3Ee6cEq4HWiNv">
            av Bo Lundgren m.fl. (m) Mot. Skånelänens kommunikationer 1990/91
            T264—270
          </p>
          <p xml:id="i-G78swCnBAdEyW3boFzuizu">
            En grundläggande förutsättning för en förnuftig utvecklingsstrategi
            för Kris- tianstads län är att tillväxten i Malmö-Lundregionen
            accepteras så att den kan utnyttjas för att ge tillväxteffekter
            även i detta län. Det förutsätter en samverkan mellan länen. Om
            en sådan inte kommer till stånd blir utveck- lingen sämre än vad
            annars skulle bli fallet i hela Skåne. Alla tendenser till konstlade
            motsättningar mellan Skånelänen måste därför motarbetas. En samverkan
            måste naturligtvis innebära förståelse från den expansiva Malmö-
            regionen för Kristianstads läns situation. Det finns i många läger
            en övertro på vad som kan uppnås vad beträffar sysselsättning
            eller i andra hänseenden genom speciella politiska insatser. Det
            är enskilda människor och företags initiativförmåga och utvecklings-
            kraft som avgör en regions utveckling. Vad politiska församlingar
            — riksdag, landsting och kommuner — kan göra är att utforma den
            omvärld i vilken företag, organisationer och människor har att
            verka så att en positiv utveckling främjas. Viktigt är i detta
            samman- hang förekomsten av goda kommunikationer. För Kristianstads
            län är det av avgörande betydelse att hela Skåne får goda förbindelser
            med omvärlden och att Kristianstads läns olika delar får goda
            kommunikationer med Malmö-Lundregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-LURzVU1wKFoYxdjwwE9veB">
            Fasta förbindelser över Öresund
          </p>
          <p xml:id="i-7f4aEmL7bXHypP4YrP5htW">
            Genom den fasta förbindelse över Öresund, som förefaller beslutas
            i vår, förbättras kommunikationsmöjligheterna avsevärt. De kommer
            inte längre att i någon större mån påverkas av dåliga klimatiska
            förhållanden. En fast förbindelse kommer att få en stor psykologisk
            betydelse genom att Skåne och Danmark ”binds samman”. Den känsla
            av isolering som i sig ger nega- tiva effekter försvinner. Ibland
            kritiseras tanken på en fast förbindelse ur miljösynpunkt. De
            argu- ment som förs fram är inte bärande. Som tidigare sagts måste
            en fast förbin- delse omfatta också spårbunden trafik. Detta förbättrar
            möjligheterna till trafik från Skåne via Malmö direkt till Kastrup
            och därefter in till Köpen- hamns centrum. En sådan förbindelse
            medför i sig förbättringar för miljön. Genom en kombinerad väg-
            och järnvägsförbindelse ges de ekonomiska för- utsättningarna
            för en satsning på den spårbundna trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-8gVDHtrAo9vDNfnFUcTmiJ">
            I Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr T264—270
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_264/mot_199091_TU_264-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WQXwp3P836UQ7FL8ViUe8G">
            Även om en fast förbindelse också skulle innebära en ökning av
            person- bils- och lastbilstrafiken torde den inte få en sådan
            omfattning att den mot- verkar de positiva effekterna av de förbättrade
            möjligheterna för järnvägs- trafik. Det förtjänar dessutom att
            påpekas att avgasreningen kommer att omfatta allt fler bilar och
            på sikt också dieseldrivna fordon. Det finns i vissa delar av
            södra Sverige en rädsla för att en fast förbindelse mellan Malmö
            och Köpenhamn skulle försämra utvecklingsmöjligheterna. Tvärtom
            torde det vara så att hela Sydsverige skulle gynnas. Det är emeller-
            tid viktigt att taxepolitiken utformas så att färjeförbindelserna
            mellan Hel- singborg och Helsingör även i fortsättningen blir
            goda.
          </p>
          <p xml:id="i-7HbxWyMvY9zxewSNjjvN1D">
            Bättre vägar
          </p>
          <p xml:id="i-UEVPgdQAXSRvMZmT9p7RV7">
            Kvaliteten på vägförbindelserna spelar en avgörande roll för
            transporteko- nomin. Väginvesteringar som ger en jämn standard
            över längre sträckor bör prioriteras. Det framgår också av målsättningen
            för den statliga trafikpoliti- ken. Standarden på vägnätet är
            av avgörande betydelse för en regions möj- ligheter att utvecklas.
            Inom näringslivet finns en klar tendens mot en kon- centration
            av kapital och sysselsättning till de stora kommunikationslederna.
            För Kristianstads län är behovet av goda förbindelser med Malmö-Lund-
            regionen, som är södra Sveriges centrum och dess tillväxtmotor,
            mycket vik- tigt. I Sydvästskåne finns universitet, teknisk högskola,
            regionsjukhus, ett differentierat näringsliv, kulturellt utbud
            med mera som har stor betydelse för hela Skånes utveckling. Ur
            regional och näringspolitisk synvinkel är det därför av yttersta
            vikt för Kristianstads län att kommunikationerna med Malmö-Lundregionen
            från alla delar av länet förbättras. Vägarna E 4, E 6 och E 66
            har stor betydelse för länets västra och mellersta delar. Särskilt
            riksväg 12, men också riksväg 10, utgör sydöstra länsdelens förbindelselänkar
            med Malmö-—Lundregionen. Riksväg 23 har en stark betydelse som
            interregional förbindelse med såväl Malmö-Lundregionen som Växjöområdet.
            Även de genomgående förbin- delserna inom länet bör byggas ut
            till hög standard. Riksdagen beslöt för några år sedan om en flerårig
            upprustning av vägnä- tet i framförallt skogslänen i norra delarna
            i Sverige. Denna upprustning be- räknas omfatta ca 6 miljarder
            kronor under en tioårsperiod. Eftersom södra Sverige inte får
            del av dessa medel i någon nämnvärd utsträckning bör de ordinarie
            väganslagen omfördelas så att södra Sverige får en klart ökad
            andel jämfört med nuläget. Vid fördelningen av de ytterligare
            medel som kan ställas till förfogande för Kristianstads län bör
            de prioriteringar som ovan angetts beträffande väg- nätet vara
            grund. Förutsättningarna för ökade medel i länet förbättras kraf-
            tigt om moderata samlingspartiets förslag om ytterligare två miljarder
            kro- nor i anslag bifalls. De samhällsekonomiska effekterna av
            en upprustning av vägnätet på det sätt som angivits ovan blir
            mycket positiva. Transportkostnaderna sänks, vil- ket skapar förutsättningar
            för god konkurrenskraft. Genom goda förbindel- ser inom Kristianstads
            län och mellan länets olika delar och Malmö-Lundre- gionen förbättras
            möjligheterna till en tillfredsställande sysselsättningsut- veckling.
          </p>
          <p xml:id="i-QihXYhT6sh4C38LWd6T5J5">
            Mot. 1990/91 T264
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_264/mot_199091_TU_264-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8kTtwpSsWpaN3tdzUGSzTo">
            Spårbunden trafik
          </p>
          <p xml:id="i-HGqTDyq8sSVdWGHCj1G8Mo">
            Den nya järnvägspolitiken innebär att de olika regionerna genom
            länstrafik- huvudmännen själva får ta ansvar för driften av sådan
            järnvägstrafik som av statens järnvägar inte bedöms vara lönsam
            och som inte heller bedöms vara av rikspolitiskt intresse. Det
            är emellertid viktigt att olika regioner får en tillfredsställande
            anslut- ning till riksnätet. Mot den bakgrunden finns det anledning
            att vara kritisk mot reduceringarna av trafiken mellan Kristianstad
            och Hässleholm. Förut- sättningarna för drift försämras ytterligare
            genom beslutet att helt slopa de medel som hittills utgått som
            stöd till driften. Till detta kommer att SJ, i kraft av sin monopolställning,
            träffat en uppgörelse som prioriterar önskemålen för länstrafiken
            i Blekinge också när det gäller trafikeringen av sträckan Bro-
            mölla-Kristianstad-Hässleholm. Regeringen bör ges till känna att
            en tillfredsställande trafik mellan Kristi- anstad och Hässleholm
            skall upprätthållas. I avvägningen mellan spårbunden trafik och
            annan kollektiv trafik måste hänsyn självfallet tas såväl till
            miljö som till ekonomiska realiteter. Det avgö- rande för medborgarna
            måste vara att de tillförsäkras goda kommunikatio- ner och inte
            hur trafiken i sig organiseras. Det finns skäl att åstadkomma
            en bättre samordning av kollektivtrafiken i Skåne. Det bör bli
            möjligt, oavsett vilken huvudman som svarar för trafi- ken, att
            vid ett tillfälle köpa genomgående biljett till en annan ort i
            landska- pet. Det är vidare viktigt att tillfredsställande anslutningstrafik
            till järnvä- gens riksnät erhålls.
          </p>
          <p xml:id="i-PymdAK1uDdVmBzNMjqoaWs">
            Flygförbindelser
          </p>
          <p xml:id="i-8m5pVCgQTdwii8hEJnWUsz">
            Skåne har i dag goda inrikes flygförbindelser medan utrikesförbindelserna
            är klart otillfredsställande. Stockholms- och Göteborgsregionerna
            har såväl egna utrikesförbindelser som bra anslutningsmöjligheter
            till Kastrup. Anslutningstrafiken från Skånes tre flygplatser
            till Kastrup är inte till- fredsställande. Ängelholms flygplats
            saknar hittills regelbundna reguljära anslutningsmöjligheter till
            Kastrup. En linje mellan Kristianstad och Kast- rup finns sedan
            1988. Anslutningstrafiken från Malmö till Kastrup är också otillfredsställande.
            Även om satsningen på svävartrafik i viss mån inneburit en förbättring
            är den ingen långsiktigt hållbar lösning. Alla möjligheter att
            få till stånd bärkraftiga direkta utrikeslinjer från Stu- rups
            flygplats bör självfallet tas tillvara. Det innebär att koncession
            bör ges till företag som är beredda att utnyttja den. Förutom
            existerande förbindel- ser till London och Amsterdam borde exempelvis
            en förbindelse till Frank- furt vara möjlig. Även i fortsättningen
            kommer dock Skånes egentliga ”hemmaflygplats” när det gäller internationella
            förbindelser att vara Kastrup. Anslutningsmöj- ligheterna till
            Kastrup måste därför förbättras avsevärt. Såväl Kristianstads
            som Ängelholms flygplatser bör ha anslutningslinjer till Kastrup.
            Flygpen- deln från Sturup måste bibehållas som ett alternativ
            till svävartrafiken, med dess stora osäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KPoPgeGboyrUJwzawshhnY">
            Mot. 1990/91 T264
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_264/mot_199091_TU_264-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NPJ8mFjgYkfVRGLVfSfeet">
            Staten måste underlätta att de förbättrade anslutningsmöjligheterna
            kom- mer till stånd genom att se till att koncession snabbt ges
            till bolag som är beredda att svara för trafiken. Linjerna får
            heller inte hindras av administrativa skäl som exempelvis tull-
            hantering och poliskontroll. Förutsättningarna för utrikes flygtrafik
            på Kris- tianstads flygplats bör förbättras genom en omklassificering
            till så kallad B- flygplats. En möjlighet att begränsa kostnaderna
            för tullverket och polismyndighe- terna är en samverkan dessa
            emellan. Förutsättningarna för detta bör utre- das.
          </p>
          <p xml:id="i-E4e2LeY7fKTh3tvk9TuoGh">
            Bättre villkor för färjeförbindelserna
          </p>
          <p xml:id="i-WZVtCS1e9RVdJKLJPpLp8Z">
            Självfallet kommer en fast förbindelse över Öresund att påverka
            omfatt- ningen av färjeförbindelserna mellan Skåne och Danmark.
            Effekterna över- drivs emellertid i den debatt som i dag förs
            beträffande Öresundsförbindel- serna. De regler som skall gälla
            för färjeförbindelserna från Skåne till Danmark måste i princip
            ha samma utformning som för övriga linjer mellan exempel- vis
            Göteborg och Danmark samt Halland och Danmark. Sverige bör därför
            ta initiativ till nya överläggningar med Danmark för att få bort
            den så kallade Lex Öresund. Färjelinjen Simrishamn-Allinge bör,
            liksom redan skett för linjen Ystad- Rönne, omklassificeras till
            så kallad lång rutt och ha alla rättigheter som till- kommer sådan
            trafik. Det är orimligt att två näraliggande rutter skall be-
            handlas på helt olika sätt i detta avseende. Nya färjelinjer får
            inte heller motarbetas av myndigheterna. Här bör, lik- som vad
            beträffar den förbättrade flygtrafiken, flexibla lösningar genom
            samverkan mellan tullverket och polisen kunna användas.
          </p>
          <p xml:id="i-52BcZ9bvUK1Z9US85Q6sR1">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UqNcoNbrMQgYmQ3KSGdsXa">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om fasta förbindelser över Öresund, 2. att riksdagen hos regeringen
            begär förslag om en omfördelning av väganslagen enligt vad som
            anförts i motionen, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om järnvägstrafiken mellan
            Kristianstad och Hässle- holm, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen i övrigt anförts om
            den spårbundna trafiken, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om koncession för anslutningslinjer
            till Kastrup, [att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motio- nen anförts om klassificeringen av Kristianstads
            flygplats,'] [att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motio- nen anförts om samverkan mellan tull och polis,!]
          </p>
          <p xml:id="i-7L9Fo5wi9Ty46S7NEogag6">
            Mot. 1990/91 T264
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_264/mot_199091_TU_264-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-BcESRZF81kvLJLNvszVAFn">
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- - Mot. 1990/91 nen anförts beträffande ”Lex Öresund”,']
            T264 [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motio- nen anförts om omklassificering av färjelinjen mellan
            Simrishamn och Allinge.!]
          </p>
          <p type="date" id="i-QrAFKh6pjnFmwgcr7rwJMJ">
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-QsjuqxQLn5mYzJJ4uUuBM6">
            Bo Lundgren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-CbgCi22rMvdrXv4U5Y3Cif">
            Wiggo Komstedt (m) Ingvar Eriksson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-K587D9eeLN27D9krywnncA">
            11990/91:Sk732
          </p>
          <p xml:id="i-JDr4FGUKB2tGE6NUNyaRd5">
            1" Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr T264—270
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
