<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SkU-00659">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En ny regional och lokal organisation för tullverket</title>
        <author corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44 i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44">av Leo Persson och Magnus Persson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En ny regional och lokal organisation för tullverket</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Sk659</idno>
          <rs type="number">Sk659</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sk659/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sk659</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Sk659</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44</idno>
            <name>Magnus Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44</idno>
            <name>Magnus Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8iE6B7epJrV3oBxfJWqhJJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8iE6B7epJrV3oBxfJWqhJJ">
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WhyY4N88ajLQNt1Z2Z3z44"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CkNsJFrbfYvPQ7wnvQEHdQ" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5j7Pko1Rdgtwgno1kzsv9n" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UjCzHvQmYKFVMpFU7JBZys" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-27FWTF2CyHwHGJ84kcTDj9" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2trcwWahLYYoHQwneaV8zq" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-25oivAXg77ejC2DWZskugZ" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-roY9V2mjpaFGtzaTsvFuy" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-roY9V2mjpaFGtzaTsvFuy">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SkU_659/mot_199091_SkU_659-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HKmaVnHxxjYQM8BXLqM2gj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-34UKULBiAXR7SXFPdaSVPA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9kU82r3oqM8hvpxEUyjHtU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CozNb9iSLCBNEo3ijQBpGz" type="motBody">
        <div xml:id="i-4cGbgZTMS4YAxNuqHUYAqz">
          <p xml:id="i-RFxkCwFfER1wkA33vGt1Xp">
            Motion till riksdagen 1990/91:Sk659
          </p>
          <p xml:id="i-92qxVcvGPTPzwtVex3WWqK">
            av Leo Persson och Magnus Persson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-NSWCaQ5FtPT7Zr42WFBZCy">
            En ny regional och lokal organisation för tullverket
          </p>
          <p xml:id="i-W78YKY9QJr2iwuGUDJaurc">
            Genomförandet av den i budgetpropositionen redovisade Tull- och
            organisa- tionsutredningens (ToR) förslag till ny organisation
            bör avvaktas med anled- ning av riksdagens beslut om vad en EG-anslutning
            praktiskt betyder. Generaltullstyrelsen har inlett ett arbete
            med att utarbeta en modell för att åstadkomma en organisationsanpassning
            som skall genomföras i två faser, en första som inträffar den
            1 januari 1992 och som innebär att ett antal myndig- heter läggs
            ned och en andra fas som innebär en successiv minskning av tull-
            verkets personal fram till den 1 juli 1995. Föredraganden i budgetpropositionen
            påpekar att det är viktigt att man snarast får till stånd en rationellare
            organisation inom tullverket så att verket står bättre rustat
            att möta de nya krav som tullverksamheten kommer att ställas inför,
            inte minst genom den europeiska integrationen. Föredraganden har
            också konstaterat att ett sådant kompletterande ar- bete pågår
            inom generaltullstyrelsen vad avser medlemskap i EG. Faktorer
            som kan förändra förutsättningarna i ToR-utredningens villkor
            är bland annat de myndigheter som finns vid svensk/norska gränsen.
            Generaltullstyrelsens genomförandegrupp säger följande: Mot bakgrund
            av den osäkerhet som råder om effekterna på tullverksamhe- ten
            av en eventuell svensk EG-ansökan så bedömer styrelsen läget så
            att inga lokalinvesteringar, som inte behövs för införandet av
            TDS eller fordras av arbetsmiljöskäl, skall genomföras efter gränsen
            mot Norge. Sammanfatt- ningsvis innebär detta att dagens organisation
            fryses med undantag för ned- läggning av tullmyndigheterna i Charlottenberg,
            Kristinehamn, Strömstad, Vassbotten och Jäckvik. Ett preliminärt
            sparkrav som motsvarar ToR-förslaget har påförts Öster- sund och
            Karlstads tulldistrikt.
          </p>
          <p xml:id="i-7P2EDsFLeNpxfAaGrpLz1g">
            Vad avser tullmyndigheterna i Charlottenberg och Kristinehamn
            kan man klart inse att arbetsbelastningar inte överensstämmer
            med ToRs intentioner. Vidare beräkningar bör åstadkommas genom
            GTS försorg. Man kan klart uttala en skepsis om möjligheterna
            att redan den 1 januari 1992 finna till- räckliga skäl till nedläggning
            av tullmyndigheterna i bland annat Charlotten- berg och Kristinehamn,
            främst därför att inga arbetsuppgifter försvinner. Förutom kontroll
            av resandetrafik och transportmedel i samband med in- och utförsel
            av varor, omfattar gränsbevakningen vid landgränsen även jakt-
            och fisketillsyn, skyddsområdestillsyn, tillsyn och skötsel av
            gränsmarke- ringar, tillsyn inom naturvården samt deltagande i
            fjällräddning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SkU_659/mot_199091_SkU_659-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7PoHvLMZLwxznp8J6LV5cy">
            Det råder idag oklarheter i vad ”Gränstullsamarbetsavtalet/lagen”
            får för betydelse i EG-sammanhang om inte Norge ansluter sig till
            EG. Karlstads tulldirektion har i dag unika kunskaps- och tillämpningsrutiner
            av den unika företeelsen som finns 1 gränsavtalet. Rationaliseringseffekterna
            är verkligt synbara genom att svenska och norska tullmyndigheter
            aktivt sköter bägge ländernas tullärenden, vilket innebär att
            tullstationerna har begränsats till antalet och bemannas av svensk
            eller norsk personal beroende på vilken lo- kaliseringsort det
            gäller. Det borde också finnas besparingsvinster i att se över
            organisationen för passkontroll. I dag finns ett antal särskilt
            utnämnda passkontrollanter, som fungerar jämsides med tullverkets
            egen personal vilken tillhör polismyndig- heten i en egen organisation.
            Man borde kunna åstadkomma rationaliseringsvinster genom att ändra
            nuvarande regler och införa en generell regel om att tullpersonal
            med utbild- ning utför s.k. ”internordisk passkontroll” framför
            allt i våra glesbefolkade landgränsområden. Vad avser tullverkets
            s.k. övervakningstjänster finns också oklarheter i verksamheten.
            Genom rationellare regler kan besparingar genomföras och då speciellt
            i de glesa landgränsområdena där trafiken är liten och det är
            viktigt att nyttja tillsynspersonalen fullt ut då de besitter
            goda kunskaper om hur övervak- ningstjänsterna bör verkställas.
            I övervakningsarbetet ingår i dag, som tidigare nämnts, bevakning
            av jakt och fiske, naturvårdstillsyn, militärbevakning, räddningstjänst,
            allmän poli- siär verksamhet och transporttjänst. Vad avser naturvårdstillsyn,
            terrängkörningslag m.m. saknas direkta hän- visningar i lagtexter.
            Naturvårdstillsynen regleras genom reglementen. Vad avser terrängkörningslagen
            saknas direktiv i dag. Vi föreslår att naturvårds- lagen och terrängkörningslagen
            ändras så att gränsbevakningstjänstemän får samma befogenheter
            som polisman att kontrollera rätten att uppehålla sig i och köra
            i terräng med motordrivet fordon samt rätt att ta egendom i beslag
            som har betydelse för utredning om brott mot naturvårdsföreskrifter.
            För att få till stånd en effektiv och kostnadssnål verksamhet
            i framför allt den landbaserade gränsbevakningen i gränsområdena
            mellan Norge och Fin- land bör sambruksförfarandet av de gemensamma
            polis- och tullverksresur- serna kunna sambrukas i större utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-GhTtknurarzyvUiVb9atHJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TgBRQW8bYdXdCFLxkRWZgq">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om ny
            regional och lokal organisation av tullverket.
          </p>
          <p xml:id="i-JDwfcCETRtCdpYFamPGyjp" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-8AtjBdGKMnkPyikE19WBUk" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-4dEzwzYobxYeJn9cn4t14b" who="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo" type="signature">
              Leo Persson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-Aae3DcHJivpvygFRpGWP7C" who="unknown" type="signature">
              Magnus Persson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-YTv2Yxkr6XASbz2QxdoMkB">
            Mot. 1990/91 Sk659
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
