<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statligt stöd till automatisk spårbana</title>
        <author corresp="i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4 i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4">av Viola Claesson och Jan Strömdahl (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statligt stöd till automatisk spårbana</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T224</idno>
          <rs type="number">T224</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T224/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T224</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T224</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa</idno>
            <name>Viola Claesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4</idno>
            <name>Jan Strömdahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa</idno>
            <name>Viola Claesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4</idno>
            <name>Jan Strömdahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BkKSFWFjEENoV5w73wodqo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BkKSFWFjEENoV5w73wodqo">
          <note type="signatory" corresp="i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P8q9oyKjWzPdBEfQeD8Vwa"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VDgtjcjBeHGF1Nuunffjp4"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SzwKfFeHJ38Gr51ud2Wma7" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X5o72NqLKNDBUtRrAmTpSC" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lap1pTA8dN7ELXnwkw4zSt" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DEfSQd53UxSGLStMVcv4ix" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SMweAsKaJpWKfvGhfwWKLt" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8gBF2eEV72ECUspZ7JMmMo" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TZmkzbYXD6G3AMvnwUPYvW" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TZmkzbYXD6G3AMvnwUPYvW">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_224/mot_199091_TU_224-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7ikpWHWCkPv1GJ7ybdBqfA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9EmtLyFh2chYGwNJozNp9X" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8JMM1v94J8mCUh13K4RpXC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-85JMHQFyf159mvCDAfZp5Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-NBnFTP1idoF8PE7STWJJPh">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_224/mot_199091_TU_224-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-GhxiZPsbUHiyJZU4MSQstF">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-4hKBRp2XpDsrfPGkxhUtsB">
            Motion till riksdagen 1990/91:T224
          </p>
          <p xml:id="i-UNg9dxrdCPX7LqUGcY2hGV">
            av Viola Claesson och Jan Strömdahl (v) Mot. Statligt stöd till
            automatisk spårbana 1990/91 T224—234
          </p>
          <p xml:id="i-PnS3GLG6azumAckrkXJggy">
            Använd ny teknik i kollektivtrafiken så att bilismen kan minskas
            radikalt i våra städer.
          </p>
          <p xml:id="i-Gw3me1CHeDnysvPoDSFHJA">
            Om vi skall kunna få en bra miljö i våra städer i framtiden måste
            bilismen minskas kraftigt. I de tre största städerna handlar det
            om mer än halvering av trafiken i de centralare delarna av städerna.
            Problemet med bilismen är inte bara utsläppen av avgaser, därför
            går det inte att lösa trafikens problem bara med andra framdrivningsformer,
            t.ex el- eller vätgasdrift. Bilismens stora problem är att den
            tar upp stora ytor som spränger sönder städerna. Stadens sociala
            funktion som en viktig kontaktyta mellan folk omintetgörs. Isoleringen
            mellan människor förstärks ännu mer i städer där alla åker bil
            då var och en sitter avskild från varandra i sina plåtskal. STORK-utredningen
            visar att trängseln på våra vägar kostar miljardbelopp varje år.
            En modern stads transportbehov går rent fysiskt inte att lösa
            med bilism. Staden blir också otrivsam om man hela tiden måste
            se upp för alla bilar som man har alldeles inpå sig. Estetiskt
            är det svårt att skapa en bra stads- miljö med mycket bilar. Vägar,
            trafikplatser och parkeringsanläggningar för- fular. Ytor som
            skulle kunna användas till trevliga uterum såsom parker och mötesplatser
            måste avsättas till bilismen. Enda sättet att skapa en miljömässigt,
            socialt och estetiskt god stadsmiljö i framtiden är att drastiskt
            minska biltrafiken och låta kollektivresenärerna, fotgängarna
            och cyklisterna helt få dominera gaturummet. Att kraftigt minska
            bilismen är mycket svårt. Ingen har ännu lyckats i nå- gon svensk
            stad. Restriktioner genom körförbud, parkeringsrestriktioner och
            gatuavstängningar har prövats. Speciella avgifter för bilister
            i stadstrafik har diskuterats men hittills inte genomförts. Vi
            tror att bilisterna är beredda att acceptera en rad restriktioner
            mot bil- åkande i städerna — för att vi alla skall kunna få en
            bättre miljö — under förut- sättning att kollektivtrafiken avsevärt
            förbättras. Det viktigaste kravet på kollektivtrafiken är hög
            turtäthet och hög reshas- tighet. Hög turtäthet kräver många enheter
            (bussar, spårvagnar, tåg eller vad man nu har valt för system)som
            går tätt. Tät trafik kostar idag stora pengar då det är förarna
            som utgör den största posten inom driftskostnaden. Perso-
          </p>
          <p xml:id="i-N91hXXd1WnGbYushfNXfmg">
            I Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr T224—234
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_224/mot_199091_TU_224-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UQMKMEzgEiaaEBAfCdsaHv">
            nalkostnaderna brukar utgöra 70 20 av driftsbudgeten. Lönerna
            stiger och utvecklingen har därför under de senaste decennierna
            gått mot allt större enheter med allt lägre turtäthet. På 50-talet
            när nästan alla åkte kollektivt fanns inga ledbussar. I dag när
            betydligt färre åker kollektivt finns nästan bara ledbussar i
            medelstora svenska städer! Utvecklingen har alltså gått stick
            i stäv mot vad den borde ha gjort, dvs mot många och små enheter
            med mycket hög turtäthet. Med datorteknik är det idag möjligt
            att automatisera kollektivtrafiken. Fordonen kan då köras tätt
            utan att driftskostnaden blir hög. I den franska staden Lille
            kör man jämfört med en vanlig spårväg dubbelt så mycket passa-
            gerare per anställd i en automatisk minitunnelbana med en turtäthet
            som är 5 gånger högre än för spårvägen i Göteborg! Ett automatiskt
            kollektivtrafik- system måste dock vara spårbundet och spåren
            måste vara helt skilda från all annan trafik. För Sveriges del
            blir det därför intressant endast för de större städerna. Automatisk
            kollektivtrafik har fungerat bra i Frankrike. Genom bl.a. TV-
            övervakning och personal på vissa större stationer har den personliga
            säker- heten varit god. Vandalism har inte varit mer uttalad än
            i andra tunnelbanor. Det automatiska systemet har klarat klimatet
            bra utan störningar, detta trots att det kan snöa även i Frankrike.
            Sverige är annorlunda än Frankrike. Vi måste därför själva pröva
            automa- tisk kollektivtrafik under våra förhållanden. Klarar ett
            sådant system vårt klimat? Går det att hålla hög säkerhet och
            då speciellt för utsatta grupper t.ex. ensamma kvinnor, äldre
            människor, handikappade? Vi kan inte få svaren på dessa frågor
            förrän vi har prövat automatisk kol- lektivtrafik i praktiken.
            Göteborg har en dålig kollektivtrafik i förhållande till stadens
            storlek. Stomnätet bygger på gammal spårvagnsteknik med vagnarna
            gående på ga- torna blandad med annan trafik i hela det centrala
            stadsområdet. I föror- terna finns visserligen egna banor men
            den högre hastigheten där motverkas av snigelfarten genom centrum.
            Medelhastigheten är ca 20 km/tim och har endast kunnat ökas med
            ett par km/tim under de senaste två decennierna. Resultatet har
            blivit en mycket hög bilanvändning. I Göteborg går endast 25 Jo
            av alla resor med kollektivtrafik medan Stockholm som har betydligt
            bättre kollektivtrafik med tunnelbana har nästan dubbelt så stor
            andel kol- lektivåkare. Mot denna bakgrund föreslog miljödepartementets
            ”Miljöprojekt Göte- borg” en avsevärd upprustning av kollektivtrafiken.
            Huvudingrediensen i denna var ett vittförgrenat nät av automatiska
            spårvagnslinjer över hela kommunen. Kostnaden beräknades till
            ca 17 miljarder. Mot denna bakgrund har Göteborgs kommun beslutat
            bygga en första etapp av en automatbana som fullskaleprov. Om
            provet utfaller till belåten- het skall man gå vidare och successivt
            bygga ut ett större nät. Ett prov med en ny typ av kollektivtrafik
            som, om det utfaller väl, kan användas i många svenska städer
            måste ses som en nationell angelägenhet. Göteborg skall därför
            inte behöva ställa upp med hela kapitalet för ett pilot- projekt.
            Staten bör gå in och ta ansvar för en del av finansieringen. Vänsterpartiet
            anser att staten bör svara för hälften av finansieringen av
          </p>
          <p xml:id="i-XnLD2W6BQQcbyuaDAdPpva">
            Mot. 1990/91 T224
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_224/mot_199091_TU_224-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QXfDem9S2Tcmt87v8JgF4U">
            banan, vagnar, stationer och kringutrustning. Kostnaden för en
            första etapp Mot. 1990/91 av banan är beräknad till 2 miljarder
            kronor. Statens kostnad skulle således T224 bli 1 miljard kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-HM2HqkBASw3zCMgP5xZXyC">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-X2KGU3mHgwDvACuxn34SgF">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att den satsning på den
            första etappen av en automatisk spårväg i Göteborg som beskrivs
            i motionen skall ske, samt beslutar att investeringskost- naden
            skall ingå inom ramen för infrastrukturfonden.
          </p>
          <p xml:id="i-WTkZRQvDLp7UT5tBffKAiz" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-QFBzTATSSKeomgmdbHxafs" type="signatureBlock">
            Viola Claesson (v) Jan Strömdahl (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
