<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JoU-00421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fiskevård m.m.</title>
        <author corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q i-YF5JHvUxbZuJPxR6pCDeHg i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q i-YF5JHvUxbZuJPxR6pCDeHg">av Nils T Svensson och Lennart Nilsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fiskevård m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Jo421</idno>
          <rs type="number">Jo421</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo421/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo421</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Jo421</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YF5JHvUxbZuJPxR6pCDeHg</idno>
            <name>Lennart Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YF5JHvUxbZuJPxR6pCDeHg</idno>
            <name>Lennart Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B1HoA5JJMF7DzK28VKthPC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B1HoA5JJMF7DzK28VKthPC">
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YF5JHvUxbZuJPxR6pCDeHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YF5JHvUxbZuJPxR6pCDeHg"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7wpFBU8nhvLgwG5Xn8HFRC">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-SzDZC9QC7qeQWd6uuKf7EX">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FPsAtzpSMbHyjFTAoNVVYF">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-NY8bhR2FCFNyLcrokEAVz9">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2bjD814qDzjxL35dYoiv5N">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KKzaupPxuCSPPKXqV9RJHv">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-HqUTGGTrsVnfbcx8RRR5FP"/>
        <correspContext corresp="i-HqUTGGTrsVnfbcx8RRR5FP">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_421/mot_199091_JoU_421-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1990/91:J0421
          </p>
          <p>
            av Nils T Svensson (s) Fiskevård m.m.
          </p>
          <p>
            Sportfisket, dvs fiske med handredskap för nöje och rekreation,
            har under de senaste decennierna utvecklats till en av svenska
            folkets viktigaste fri- luftssysselsättningar. En nyligen av fiskeristyrelsen
            och SCB genomförd omfattande undersök- ning (Fritidsfiske 90)
            visar att hela 2,8 miljoner personer i åldersgruppen 18- 74 år
            är intresserade av fiske och att 2,1 milj. av dessa utövade fiske
            de se- naste tolv månaderna. 70 90 fiskade enbart med handredskap
            (sportfiskare). Det kan också näm- nas att antalet fisketillfällen
            under ett år uppgick till 34 milj. och att ca 600 000 personer
            turistfiskade totalt 5,3 milj. dagar. Sportfisket är också den
            mest jämlika av alla friluftsaktiviteter, det ger goda resultat
            inom förebyg- gande hälsovård samt tar tillvara människors natur-
            och miljövårdsintresse. Trots sportfiskets omfattning och stora
            värde har samhällets och inte minst statens insatser för att utveckla
            verksamheten varit av ytterst liten omfatt- ning. 1973 års Fiskevattenutredning
            presenterade flera förslag, bl.a. skulle sportfiske och fiskevård
            finansieras genom en särskild allmän fiskevårdsav- gift. Utedningen
            resulterade emellertid tyvärr inte i några konkreta åtgärder.
            Enda undantaget blev att fiskeristyrelsen fick ett särskilt anslag
            på ca 5 milj. kr. att disponeras för statligt stöd till fiskevård
            och bildande av fiskevårdsom- råden. Dessutom får Sveriges Sportfiske-
            och Fiskevårdsförbund (Sportfis- karna) och Sveriges Fiskevattenägareförbund
            bidrag från anslaget till spe- ciella projekt (ca 1 milj. kr.)
            inom fiskevården. Anslaget har på intet sätt motsvarat behovet.
            Väl motiverade ansökningar motsvarande ca 25 milj. kr. har således
            förelegat. Trots detta har bidraget betytt mycket för en förbättrad
            fiskevård och utveckling av sportfisket, bl.a. genom att det stimulerat
            till insatser från vattenägare och sportfiskare samt i många fall
            varit en förutsättning för kommunala bidrag. Bidraget har inte
            ökat sedan det infördes i början av 1980-talet utan upp- går innevarande
            budgetår till 5,324 milj. kr. Från Sportfiskarna har i olika sammanhang
            yrkats att bidraget skall höjas kraftigt. Sportfiskarna har också
            ställt sig positiva till införande av en allmän fiske- vårdsavgift.
            Principerna för en sådan avgift har Sportfiskarna formulerat en-
            ligt följande: - Främja en långsiktig fiskevård och tillsyn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_421/mot_199091_JoU_421-002.pdf"/>
          <p>
            —- Tillgodose sportfiskets servicebehov. —- Främja sportfiskets
            allmänna utveckling, information och utbildning. —- Allt insjöfiske
            samt fiske efter lax och havsöring i hav och längs kust skall
            omfattas av avgiftsplikt.
          </p>
          <p>
            Avgiftens storlek föreslås av Sportfiskarna att i 1991 års penningvärde
            uppgå till 50 kr. Viss befrielse skall vara möjlig enligt Sportfiskarnas
            förslag: —- Personer som fiskar efter andra arter än lax och havsöring
            efter kust och i hav. - Barn och ungdom under 16 år. —- Fiskerättsägare
            som fiskar i eget vatten. - Licensierade yrkesfiskare.
          </p>
          <p>
            Medel som inflyter genom fiskevårdsavgiften bildar en särskild
            fiskevårds- fond med kammarkollegiet som förvaltningsmyndighet.
            Bestämmanderätt över fondmedlens användning anförtros en fondstyrelse.
            I styrelsen, som ut- ses av regeringen, bör ingå en representant
            för vardera Sveriges Sportfiske- och Fiskevårdsförbund, Sveriges
            Turistråd, fiskeristyrelsen och Sveriges Fis- kevattenägareförbund.
            Dessutom utses en ordförande efter förslag från Sve- riges Sportfiske-
            och Fiskevårdsförbund. Var och en som upplåter fiskerätt till
            annan skall vara skyldig att tillse att den, vilken fiskerätten
            upplåtits till, har erlagt fiskevårdsavgift. På enskilt fiskevatten
            och allmänt vatten får kontroll utövas av den ordina- rie statliga
            tillsynen. För fiskevårdsavgiften kan lämpligen samma system för
            administration och uppbörd tillämpas som gäller för jaktvårdsavgiften.
            Administrationen kan skötas av Sveriges Sportfiske- och Fiskevårdsför-
            bund. Den administrativa kostnaden kan beräknas uppgå till högst
            10 20 av av- giften.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om fiskevård
            och fiskevårdsavgift.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <p>
            Nils T Svensson (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Jo421
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
