<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-BoU-00253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ökad tillgång på bostäder i storstäderna</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">av Agne Hansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ökad tillgång på bostäder i storstäderna</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Bo253</idno>
          <rs type="number">Bo253</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Bo253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Bo253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Bo253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D</idno>
            <name>Birger Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D</idno>
            <name>Birger Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UdLyhEfcSE9juRxvKd8oRZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UdLyhEfcSE9juRxvKd8oRZ">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C3ssPUv2X6tsSEWo9qPD5D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CTiUvgYTRZAaPpCLCtVydd" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G6h1pVe7p241U2aPfFdL39" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NQqEzQo4jRhtmYdrTCUiTY" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FjuQkYiZAkTDSxkw2YYcxU" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DaVRF6PB5vj53MpHB7272g" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JQLR63icdmZw7G1LnqfYZT" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GvKBY2F5kVVeEcUa7BDZx8" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GvKBY2F5kVVeEcUa7BDZx8">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MFoMwRo8j7EDc5SMXJfg8n" type="motHeader">
        <div xml:id="i-G8SPDnUYJcuGHve4dSDYb2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JGaF4Ntk1g5WpGcLJA849B" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EAFQCpdaM32YvdJTx4uJea" type="motBody">
        <div xml:id="i-CeSNL8BqibiVTNnTokHnxj">
          <p xml:id="i-XAcdTq9oNZzpYfginD5jpe">
            ; | 3)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-3hFioiWyubTPFWjSy6uVuH">
            Motion till riksdagen 1990/91:B0253
          </p>
          <p xml:id="i-GMWgUC87yLUtH7imyP4Vvu">
            av Agne Hansson m.fl. (c) Ökad tillgång på bostäder i storstäderna
          </p>
          <p xml:id="i-E693vkYrRjXQj1B3fNd7Fh">
            Bostad i storstad
          </p>
          <p xml:id="i-NXcyHS3KNANm7QshXCp4St">
            Storstaden och storstadsregionen är en för många naturlig, självvald
            och sti- mulerande livsmiljö. En positiv utveckling av storstaden
            och dess omgiv- ningar är bra för såväl samhälle som individ.
            För att utvecklingen skall vara positiv måste den ske på människornas
            villkor och inom de gränser som mil- jön sätter. Alla människor
            i storstaden, dess förorter och ytterkommuner skall på samma sätt
            som andra ha rätt till en bra bostad till rimliga kostnader. Centerns
            bostadspolitik är också inriktad på detta. Den skall ses i sam-
            band med hela centerns politik för en bättre miljö, regional balans,
            decentra- lisering av beslut och ökad gemenskap i den lokala miljön
            oavsett bostads- ort. Den bygger på insikten att välfärd inte
            bara kan mätas i pengar. Målet är ett samhälle där människan kan
            leva ett socialt fullvärdigt liv och där det hon företar sig sker
            i harmoni med sin omgivning — ett samhälle i ekologisk balans.
            För att bibehålla och utveckla storstädernas miljö krävs ett långsiktigt
            ar- bete. Dit hör en offensiv närings- och regionalpolitik för
            att skapa regional balans, åtgärder för att lösa bostadsproblemen,
            insatser för att rädda natur- miljön och för att skapa en trygg
            och säker social miljö, inte minst för barn och gamla.
          </p>
          <p xml:id="i-E6p7qTpN2mFkrbuT17986U">
            Regional balans
          </p>
          <p xml:id="i-YNjczuGf2GUBq6sBD8qAer">
            Storstädernas andel av befolkningen måste långsiktigt vara oförändrad.
            Centerpartiet har i regionalpolitiska motioner och i den regionalpolitiska
            ut- redningen presenterat ett offensivt program för regional utveckling.
            Där föreslås åtgärder för att bygga upp en infrastruktur med varaktiga
            möjligheter till arbete, boende, utbildning, service, kommunikationer
            och god miljö över hela landet. Där krävs åtgärder för att stimulera
            nyetablering och företagsamhet i utsatta regioner samt för att
            stimulera en inflyttning till de kommuner som är hårdast drabbade
            av befolkningsomflyttningen. Centern för samma politik i staden
            och på landet. En aktiv regionalpolitik är bra för båda. Det ökar
            förutsättningarna att bo och leva i alla delar av landet och minskar
            inflyttningen, köerna och miljöproblemen i storstadsre- gionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Vw3qbx9xeoYX5HdrX1xCr">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Bo253-254
          </p>
          <p xml:id="i-6j23k8EEZHJZ3tSFk7QfS7">
            Mot. 1990/91 Bo253-254
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-V6yAH9PG4xRBd9hK6Y6vQU">
            Vår utgångspunkt för bostadspolitiken i storstadsregionerna är
            att: = Ta fram fler bostäder så att de människor som idag finns
            i storstadsregio- nerna kan få den bostad de önskar. Bevara omistliga
            grönområden för exploatering. - Bygg inte fler bostäder än nödvändigt.
            Utnyttja bättre de bostäder och fritidshus som redan finns, bl.a.
            genom ökad rörlighet för att få ut fler bostäder på den öppna
            marknaden. - Skapa en politik för regional balans. Bygg färre
            lokaler, arbetsplatser och kontor för att minska inflyttningen
            till regionen. Bygg om kontor till bo- städer. Det minskar trycket
            på storstadsregionernas bostadsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-DLdhpNEqjM535o8XTCRKQV">
            Stora bostadsproblem
          </p>
          <p xml:id="i-SbV8XMJZiERjBPRMwWmoK5">
            I de stora orterna finns betydande problem på bostadsmarknaden
            som gör att många storstadsbor inte får den bostad de har rätt
            till. Bostadsbristen är stor, bygg- och boendekostnaderna stiger
            och bomiljöerna är ofta bristfäl- liga.
          </p>
          <p xml:id="i-7zLSdnUgS1zFkoJEqFSTpA">
            - Skattereformen ger höjda boendekostnader
          </p>
          <p xml:id="i-7o3zKQ38tZaC5ZnHTZ5j3J">
            Dagens byggkostnader och effekterna av skatteomläggningen driver
            upp hy- rorna till orimliga nivåer. Många som idag står i bostadskö
            i storstadsregio- nerna och behöver en bostad tvingas tacka nej
            därför att de inte har råd att anta erbjudandet. De höga hyrorna
            i nyproduktionen drabbar främst dem som är hänvisade just till
            nyproduktionen, d.v.s. de som gör sitt förstahands- val på bostadsmarknaden,
            ungdomar och unga barnfamiljer. Det drabbar också äldre som önskar
            flytta från bostadsrätt eller villa, till en mindre bo- stad med
            hyresrätt. Skatteomläggningen fördyrar boendet med i genomsnitt
            omkring 20 pro- cent. En normalstor 3:a i Stockholmsregionen ökar
            1991 med 700-800 kro- nor i månaden. Enligt SABO, Sveriges allmännyttiga
            bostadsföretag, inne- bär det att månadshyran för en nyproducerad
            3:a i Storstockholm kommer att bli över 5.500 kronor. Det betyder
            en årlig ökning med 8.000 kronor. Sådana boendekostnader gör det
            nästintill omöjligt att hyra ut nya hyres- lägenheter. De allmännyttiga
            bostadsbolagen i storstadsregionerna har tidigare träffat avtal
            med hyresgästföreningen om en omfördelning av hyrorna mellan nya
            och äldre fastigheter. Med de nya höga inflyttningshyrorna är
            det inte möj- ligt att fortsätta den omfördelningen. En lägenhet
            it ex Stockholm, som i månadshyra kostar 4.180 kronor skulle således
            i själva verket kosta 5.800 kronor, detta trots att mer än halva
            kostna- den betalats genom räntesubventioner.
          </p>
          <p xml:id="i-KTV3NjQVhG9BdE7xgrhnm7">
            - Hämmande lånebyråkrati
          </p>
          <p xml:id="i-HV4JdRMTQ9C9QDY1Ye3yiQ">
            De höga produktionskostnaderna, byråkratin och svårigheten att
            få fram stadsplaner gör att det på kort tid inte går att bygga
            bort bostadsbristen. När ett bostadsprojekt är klart för lånebeslut
            börjar ofta en lång byråkratisk pro- cess när projektet lämnas
            till respektive länsbostadsnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-BGj6YtRkyjyPrYwM2mZBqE">
            Mot. 1990/91 Bo253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8SjCqyLT59Kc9YX7qYRY8a">
            Kommun, byggherre och entreprenör har ofta under lång tid arbetat
            med stadsplan, projektering och kostnadskalkyler. Om kvadratmeterpriset
            över- skrider den gräns som länsbostadsnämnden godtagit faller
            projektet. Nämn- den konstaterar att kostnaden är för hög och
            att bygget inte kan finansieras med statliga lån. Byggherren får
            beskedet att se över byggnadsprojektet och komma igen med ett
            billigare förslag. Nu inleds en bantningsprocess som ofta går
            ut över kvalité och standard, vilket i stället fördyrar framtida
            underhåll av fastigheten och bostäderna. Ut- armningen sker till
            skada både för fastigheten och för dem som skall bo i husen. Processen
            tar ofta flera månader innan en ny ansökan kan inges. Un- der
            tiden har inflationen och byggnadsindex stigit så att även om
            en bantning skett så är kostnaden densamma som vid första låneansökningstillfället.
            Även om projektet nu går igenom och får statliga lån blir det
            ofta en sämre produkt till i många fall högre kostnad på grund
            av tidsförskjutningen. Att det blir så beror på de regler som
            styr bostadsfinansiering och bostadsstöd. Vi har i partimotioner
            redovisat ett förslag till ny och förenklad bostadsfi- nansiering
            som minskar byråkrati och handläggningstider.
          </p>
          <p xml:id="i-QnLDaLQzquK9qjoNaRbqXz">
            Åtgärder för fler, bättre och billigare bostäder i storstäderna
          </p>
          <p xml:id="i-71QWKh65u9Vmo7Y5LniXT3">
            Ett miljöanpassat byggande och boende
          </p>
          <p xml:id="i-SvXK98nta8as8V2qBBzoFn">
            Ett bra boende skall utgå från människans behov och naturens
            förutsätt- ningar. Detta gäller inte minst i storstaden. All bebyggelseplanering
            måste därför omfattas av en helhetssyn som hushållar med naturens
            resurser. För att detta skall bli möjligt krävs bl.a. en systematisk
            användning av miljökon- sekvensbeskrivningar som beslutsunderlag
            i samhällsplaneringen. Det be- hövs också en mer resursbevarande
            byggnadsteknik och miljövänligare lös- ningar på plan- och teknikfrågor
            som t.ex. underlättar källsortering av sopor. Det kräver också
            bättre och effektivare stödformer för att introducera mer miljövänliga
            och energieffektiva uppvärmningssystem. Livet i och kring bostaden
            tar upp en stor del av vår tid. Genom samplane- ring, sambruk
            och samägande kan vi återskapa en del av den gemenskap som lätt
            tappas bort i det moderna samhället. De enskilda bostäderna måste
            också anpassas till dagens förändrade famil- jebild. Kärnfamiljerna
            minskar medan småhushållen ökar med bl.a. fler gamla och invandrare
            som ställer nya krav på bostädernas storlek och funk- tion. Det
            är viktigt med flexibla planlösningar som lätt kan ändras efter
            be- hov. Köken bör utformas så att fler än en kan arbeta där samtidigt
            med bra och tillräckliga förvaringsutrymmen. Lägenheterna skall
            vara lättstädade och av hållbart och vackert material. Den lagstiftning
            som påverkar boendemiljön är idag spridd på många olika lagar.
            Vi har i annan motion föreslagit att regelsystemet ses över och
            att de regler som skall garantera en god bomiljö sammanförs i
            en särskild bomiljölag.
          </p>
          <p xml:id="i-7hEASh69gDfKcsDhWVNris">
            - Bostadsbristen får inte sänka kraven
          </p>
          <p xml:id="i-BdmtyqY9DJFgtwkhUvFnwk">
            Bostadsbrist är en grogrund till dålig bomiljö. En forcerad,
            storskalig och
          </p>
          <p xml:id="i-M5vDasvHspUDmhdW9Bu8cN">
            1" Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr Bo253—254
          </p>
          <p xml:id="i-CF38TNzZ1XfYpz2qQ3qSt7">
            Mot. 1990/91 Bo253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-67eyM6kKp2tHTMdpgiiZ11">
            hafsigt planerad byggnation kan lätt bli fuskbyggen. Kostnadsökningen
            lockar till billigt och dåligt byggmaterial. För att få en skärpning
            av kvalité och miljö i boendet föreslår vi också i annan motion
            att VDN-märkning av bostäder införs. Det kommer att få sär- skild
            betydelse i storstadsområden och skall omfatta frågor som buller,
            ljus, värme, ventilation, byggmaterial, omgivningsmiljö m.m. Detta
            skall grans- kas och vara villkor för långivning enligt vårt förslag
            om baskvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-JDRz7vC9DVtcy4ywbmQiSq">
            = Bra bomiljöer — upprepa inte 60-talets misstag
          </p>
          <p xml:id="i-N7oaVuyeFEopPBPKS7Zxi1">
            Även om det behövs många nya bostäder måste kvalitet och boendemiljö
            komma före kvantitetstänkandet. Bra och ekologiskt riktiga bostäder,
            miljö- vänlig kollektivtrafik med hög standard, förnybara energiformer,
            källsorte- ring av sopor och social och kommersiell service skall
            finnas med från inflytt- ningen. Det är mycket viktigt hur bostadsbristen
            löses så att inte misstagen från socialdemokraternas miljonprogram
            under 60-talet upprepas. Sättet att bygga och förändra gamla områden
            liksom bomiljön i de nya bostadsområ- dena är helt avgörande för
            om det skall lyckas. Storstaden förändras och utvecklas ständigt.
            Det är nödvändigt och en del av storstadens charm. Förändringarna
            måste emellertid ske successivt och med stor varsamhet. Människorna
            måste kunna känna igen sin stad, stadsbil- den och de sociala
            miljöerna. Invanda och unika miljöer måste så långt som möjligt
            bevaras. Lika viktigt är att vatten, parker och grönområden bevaras
            och utvecklas. Det är just detta som är storstadens lungor. Inga
            träd skall tas bort utan att det sker en nyplantering. Växtligheten
            är viktig både för storstadens skönhet och för luften och miljön.
            En betydande del av avgaserna från trafiken kan filtreras bort
            med hjälp av träd och planteringar. Stadsmiljön behöver träden
            både för att ge en bättre luft och goda rekreationsmöjligheter.
            Sterila bomiljöer måste undvikas. Planteringar och gräsmattor
            skapar bra gårdsmiljöer. Viktigt är också att ge möjlighet till
            en egen odlingslott i sär- skilda koloniområden eller i anslutning
            till bostadsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-U5pGPBLEYGBvYEcp62uQDT">
            Samhällets ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-3TPCU7RboDhuCTuodj7xeM">
            Staten får inte skjuta över hela ansvaret på kommunerna för bostadsmarkna-
            dens utveckling med hänvisning till att kommunerna svarar för
            planering och genomförande av bostadsförsörjningen. I realiteten
            är det den ekonomiska politiken, ränteläget och andra lånevillkor
            som styr bostadsbyggandets om- fattning och inriktning, vilket
            vi understrukit i vår partimotion och kommit- témotioner kring
            bostadspolitikens inriktning.
          </p>
          <p xml:id="i-3jyD7LeHmu49SdiE3EZhgU">
            - Upprätta ett regionalt samhällskontrakt
          </p>
          <p xml:id="i-129eryYHd7rpeaB5LiXhcm">
            Det är enligt vår mening väsentligt att staten tar sitt ansvar
            för att skapa en balanserad bostadsmarknad i storstäderna. Själva
            byggandet av bostäderna är och skall vara en kommunal fråga. När
            det gäller att skapa förutsättningar för bostadsbyggande måste
            dock såväl staten som landstinget ta ett större ansvar än hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-4mQgRf9XdmKoTqzLc7MGUr">
            Mot. 1990/91 Bo253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-8wgQhinpnCq5RaihMN2Pqt">
            För att nå en sådan nödvändig samverkan föreslår vi att ett regionalt
            sam- hällskontrakt upprättas mellan staten, landstinget, kommunerna
            och bygg- företagen. Där skall anges att arbetsplatser endast
            får byggas där det råder brist på sådana, i förortskommuner och
            ytterregioner. Staten kan minska bostadsbristen genom att åta
            sig att föra en regionpoli- tik som minskar trycket på storstadskommunerna.
            Det kan tex ske genom att man erbjuder näringslivet goda förutsättningar
            i andra delar av landet och inom länen.
          </p>
          <p xml:id="i-EzLfU5rcG1pFePZ346UhZZ">
            - Inventera mark
          </p>
          <p xml:id="i-3Behi2jYVU5qExCqQdtiU8">
            Staten och kommunerna bör inventera sitt markinnehav i syfte
            att kartlägga vilka områden som bör kunna utnyttjas som tomtmark
            för bostadsbyggande.
          </p>
          <p xml:id="i-3WNcYHSCyM3Xph43z3F6Gp">
            Kommunernas bostadsförsörjningsprogram
          </p>
          <p xml:id="i-AHbFmVC5i1jJ2W3eYDBKYh">
            Översiktsplanerna och kommunernas bostadsförsörjningsprogram
            är ett viktigt planeringsinstrument för att öka bostadsbyggandet.
            Här kan Stockholms bostadsförsörjningsprogram för perioden 1990-1994
            tas som exempel. Målsättningen på 4400 lägenheter per år är bra
            men är av föga värde eftersom den helt saknar realism. Under 1988
            färdigställdes 1453 lägenheter och 1989 byggdes 2716. Under första
            kvartalet 1990 har bara 199 lägenheter färdigställts. Utslaget
            på hela året är det under 2096 av målsättningen i programmet.
            Att bygga bostäder centralt är bra för miljön eftersom områdena
            kan för- sörjas med god kollektivtrafik. Fler får också närmare
            till arbetsplatserna vilket minskar bilpendlingen. I samband med
            överdäckningar av trafikle- der — om sådana behövs — bör också
            bostäder byggas. Byggnation i parker och omistliga grönområden
            skall undvikas. Det är också viktigt att lägenheter byggs för
            ungdomar och äldre som öns- kar bo kvar i sin kommun. Kommuner
            med låg andel arbetsplatser måste planera för fler sådana så att
            människor kan erbjudas arbete i närheten av hemorten.
          </p>
          <p xml:id="i-EHcjarJv96TswjK9FtAWjL">
            = Mindre segregation och ensidighet i boendet
          </p>
          <p xml:id="i-PcDBj4uoRMei4SamDmqYXb">
            Fler billiga smålägenheter får emellertid inte innebära ökad
            segregation, en- sidighet och sämre boendemiljöer. De allmännyttiga
            bostadsföretagen måste föregå med gott exempel genom att erbjuda
            alternativa boendeformer, säja nej till lyxsaneringar och sälja
            ut en del av sina fastigheter till hyresgästerna. För att möjliggöra
            en blandning av människor måste olika boendeformer uppmuntras.
            Enbart bostadsrätter i centrala delar och enbart hyresrätter i
            förorter och ytterkommuner leder till segregation av befolkningen.
            Det måste därför finnas tillgång på bostads- och hyresrätter,
            kooperativa hyres- rätter och en blandning av villor, rad-, kedje-
            och flerfamiljshus. Kommu- nerna bör beakta detta i sin översiktsplanering
            och i sina bostadsförsörj- ningsprogram. Vi föreslår att de kommunala
            bostadsbolagen i vissa områden med ensidig hyresrätt erbjuder
            de hyresgäster som så önskar att omvandla sina lägenhe- ter i
            första hand till kooperativ hyresrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-W5FrXwv257LbRDiDNWxTSU">
            Mot. 1990/91 Bo253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-P5kAZNPtVuXwWk6XnmtYYb">
            Stabilare spelregler och ökad konkurrens
          </p>
          <p xml:id="i-EsknzUauoETp3CvD3vDxiP">
            Vi har även i partimotionen betonat vikten av att konkurrensen
            på bygg- och bostadsmarknaden måste öka. Byggbranschen domineras
            idag av några få stora koncerner som ofta själva äger andra företag
            i produktionskedjan för t.ex. cement, betong, asfalt och snickerier.
            Det kan ge rationaliseringsvins- ter men hämmar också konkurrensen.
            Inom branschen sägs dessutom finnas ett prissamarbete genom centrala
            prislistor utarbetade av branschorganisa- tioner. Det är nödvändigt
            att aktivt förhindra sammanslagningar och uppkomsten av produktionskedjor
            och samarbete i konsortier mellan de stora svenska byggföretagen.
            Mångfald och konkurrens skall stimuleras. Idag bygger svenska
            företag för ca 5 miljarder kronor per år utomlands medan ytterst
            få utländska entreprenörer bygger i Sverige. Det är ett tecken
            på att marknaden är snedvriden och satt ur spel. Vi föreslår att
            konkurrensen stärks genom att formella och informella hinder för
            utländska byggföretag att bygga i Sverige avskaffas. Förslagen
            i konkurrensutredningen går här åt rätt håll men måste åtföljas
            av mångfald i byggandet och ökad inhemsk kon- kurrens. Huvudregeln
            bör alltså vara att alla byggprojekt upphandlas under kon- kurrens.
          </p>
          <p xml:id="i-4ubVFruPsoz954kZMMkd71">
            Lägre boendekostnader — Lägre beskattning av boendet och ökat
            eget sparande
          </p>
          <p xml:id="i-EbGa7whkP7hLgEqwoRLT7R">
            Vi har även i andra motioner understrukit att nödvänding konsumtion
            som mat och boende skall ha en lägre beskattning. Vi utvecklar
            detta närmare i vår motion om en strategi för billigare bostäder,
            där vi också kräver föränd- ringar i den indirekta beskattningen
            som medför betydande sänknigar i den enskildes kostnader. Vi lägger
            även där förslag om stimulanser för ett ökat eget sparande och
            bättre möjligheter att äga sin bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-HHXfmcw7kuPuKTPGbimVG8">
            — Minskad byråkrati
          </p>
          <p xml:id="i-LLoTP5DVNoZ26ZvUiQ33Rp">
            En allmän inriktning på bostadspolitiken och byggandet måste
            vara att minska byråkratin för att öka flexibiliteten på bostadsmarknaden.
            Allmännyttan, liksom andra bostadsföretag, måste t ex få rätt
            att fritt av- yttra fastigheter för att få loss kapital till förnyelse.
            De restriktioner som idag förhindrar allmännyttan att sälja hus,
            som t.ex. att köparna inte får statliga lån, måste tas bort. En
            orsak till att bostäderna blir dyra är den tidsödande och detaljerade
            byråkratiska kontrollen vid ansökan om statliga lån. Lånereglerna
            måste därför förenklas. Vårt förslag om enhetslån får den effekten
            och länsbostads- nämnderna kan avskaffas. Kommunerna är fullt
            kompetenta att själva av- göra om ett projekt skall godkännas
            och därmed få statliga lån. Det ligger i kommunernas eget intresse
            att hålla kostnaderna nere. Blir de för höga är det ändå ofta
            kommunen som får betala de höga boendekostnaderna över socialbudgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-GpYAcRiDpv8chxt4zWmhTV">
            Mot. 1990/91 Bo253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sau8TKo6TZBRzXKsYpSvYk">
            Fler bostäder
          </p>
          <p xml:id="i-4ve8SCSa8bkXF49MjwyFaK">
            - Bygg bostäder i stället för kontor
          </p>
          <p xml:id="i-NLT4Svy84q99YMjYghG3BZ">
            En av huvudorsakerna till bostadsbristen är att det har byggts
            för mycket kontor och lokaler i jämförelse med bostäder. För varje
            ny lägenhet i Stockholm de senaste 10 åren har det tillkommit
            6 nya arbetsplatser. Den utvecklingen borde ha stoppats och bostäder
            priorite- rats.
          </p>
          <p xml:id="i-KhqZTv6TxA8HcdQ2E2Fmqg">
            - Bygg övernattningshotell
          </p>
          <p xml:id="i-GsximcJGU8nYkUFrosPEVU">
            En väg att lösa både företagens problem och att få ett antal
            lägenheter fria på marknaden är att flytta ”kontoren” till ”riktiga”
            kontorshus utanför inner- staden och bygga särskilda ”övernattningshotell”
            för de personer i företagen som regelbundet behöver övernattningsmöjligheter
            i Storstockholm. Det kan ge företagen rum som kan stå till deras
            förfogande till kostnader väsent- ligt under hotellpris. Vi föreslår
            att sådana byggs i samarbete mellan kom- munerna och hotellnäringen
            i form av t.ex. lågprishotell.
          </p>
          <p xml:id="i-dfvmi9JiW2r6eEzCq77F5">
            — Bygg fler vindslägenheter
          </p>
          <p xml:id="i-DJddWSXRUUbgQ8N44JfabN">
            Kampanjen för att bygga vindslägenheter i befintliga hus har
            inte gett avsett resultat. Kampanjen måste nu intensifieras för
            att det skall skapas fler lägen- heter. Även andra normer och
            krav måste kunna formuleras om så att fler boytor och lägenheter
            kan användas till bostäder. Ett sätt att få fler lägenheter kan
            vara att dela stora lägenheter och villor. Det kan ske genom att
            t ex ge stimulanser till ägare av sådana bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-Gun9onV9mUd4uLheuSR1GS">
            —- Stoppa kontoriseringen
          </p>
          <p xml:id="i-YJ1rcE7xVCKaR5zSNLbodr">
            Kontorisering av lägenheter är olaglig om inte byggnadsnämnden
            givit bygg- lov. Smygkontoriseringen i främst Stockholm är dock
            stor. De åtgärder som vidtagits hittills har visat sig verkningslösa.
            Vi kräver kraftfulla och verk- samma åtgärder med hårdare sanktioner,
            åläggande om att återställa smyg- kontoriserade lägenheter till
            bostäder och en politik som underlättar lokali- sering av arbetsplatser
            i arbetsplatsfattiga delar av Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-2upQi6V2ykUPy7G8RpKUvx">
            — Satsa på kooperativ hyresrätt
          </p>
          <p xml:id="i-556pfdguEQYabFUNRbvnco">
            Vi måste också vara beredda att pröva nya vägar, såsom olika
            kooperativa lösningar. Bostadsrätten innebär att de boende i kooperativa
            former får ett direkt inflytande över sin bostadssituation. Det
            är bra. En ombildning av hyresbo- städer till bostadsrätter inger
            dock i nuvarande bristsituation stor oro med tanke på kostnadsutvecklingen
            och de kraftigt höjda priserna. Ett alternativ till ombildning
            av hyresrätter till bostadsrätter kan vara ko- operativ hyresrätt.
            De som bor i ett hus eller ett område skall kunna bilda en lokal
            kooperativ bostadsförening som hyr ut lägenheter till hyresgästerna.
            Det innebär att man får bostadsrättens fördelar med inflytande
            över boendet
          </p>
          <p xml:id="i-MNoyz228TfuBDGj2G6Lqbi">
            Mot. 1990/91 Bo253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-KD932usFmtFMypqUsevmKj">
            utan att möjlighet ges till spekulation och oskäliga vinster
            genom prisutveck- lingen på bostäderna. Vi föreslår att denna
            boendeform införs i ökad utsträckning. För att boin- flytandet
            skall vara reellt måste den kooperativa föreningen äga sina hus.
            Fler lägenheter med denna upplåtelseform bör uppföras. Äldre områden
            kan omvandlas till kooperativ hyresrätt genom att allmännyttiga
            bostads- företag stimulerar sina hyresgäster till sådana förändringar.
            För att underlätta detta föreslår vi att lagstiftningen ändras.
            Kooperativa föreningar som bildas av hyresgäster i syfte att upplåta
            fastigheten med hy- resrätt bör ges samma rätt som bostadsrättsföreningar
            enligt lagen om för- köpsrätt. Lagen bör gälla även kommunalt
            ägda fastigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-PwZFVfA8WAUKLPRBrgfY2j">
            - Utnyttja befintliga bostadsytor bättre
          </p>
          <p xml:id="i-3jDnQrePUX8tFdzUEn1Crv">
            Innan man bygger nya bostäder bör man undersöka vilka möjligheter
            man har att bättre utnyttja de bostäder, villor, lägenheter och
            fritidshus, som re- dan finns. Totalt sett har vi gott om bostäder
            i Sverige, sammanlagt 4 miljo- ner, vilket innebär att det nästan
            finns en bostad för varannan svensk. Då är inte fritidshusen inräknade.
            Varje svensk har i genomsnitt 40 kvm bostadsyta att röra sig på.
            Problemet är att bostäderna inte ligger på de platser där folk
            frågar efter dem. I t ex Stockholmsregionen finns ca 100 000 fritidshus
            som utnyttjas mer el- ler mindre regelbundet av sina ägare. Om
            man gör tankeexperimentet att 20 0 av fritidshusen byggdes om
            för åretruntbruk skulle 20 000 nya bostäder skapas. Det motsvarar
            2-3 års nyproduktion i Stockholmsregionen. En sådan lösning blir
            heller inte dyrare för kommunerna. Tvärtom, de som flyttar ut
            i fritidshus på glesbygden är ofta de billigaste innevånarna för
            kom- munen. De betalar själva sina transporter eftersom kollektivtrafiken
            är brist- fällig. De betalar egna anslutningsavgifter för vatten
            och avlopp och extra- kostnader för sophantering och underhåll
            av vägar. Ändå försöker de flesta kommuner förhindra permanentning
            i fritidshu- sen. Det är en politik som på sikt är dömd att misslyckas.
            Allt fler fritidshus kommer att användas för permanentboende eftersom
            människorna önskar det även om myndigheterna planerar något annat.
            Då är det bättre att i stället försöka se positivt på saken och
            stödja de män- niskor som bosätter sig i fritidshusen genom att
            t.ex underlätta för dem att få statliga lån. Vi föreslår att frågan
            om ett bättre utnyttjande i storstadsregionerna av fritidshusen
            för permanentbruk utreds. En annan möjlighet som bör prövas mellan
            i första hand staten och kom- munerna är att bättre utnyttja fritidshusen
            för annat boende under t.ex. kor- tare perioder. Också detta kan
            underlättas av staten genom försäkringsga- rantier mot skadegörelse
            och stöld. Det sker redan i Danmark, där man också har en betydligt
            högre andrahandsuthyrning av fritidshus än i Sverige. Vi föreslår
            att frågan utreds gemensamt av staten och kommunerna. I dessa
            områden är det särskilt lämpligt att ersätta konventionell avfalls-
            och sophantering med multrum och kompostering.
          </p>
          <p xml:id="i-3gfDBNyGyLQVzdJCzUJG97">
            Mot. 1990/91 Bo253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-57QiNEgpBfZkXBbbpJkAci">
            - Effektivare bostadsförmedling
          </p>
          <p xml:id="i-UfUjo454165Ug4Q5F8hYRD">
            Det är viktigt att det finns en väl fungerande bostadsförmedling.
            Det nuva- rande systemet måste förbättras. En ökad lokal bostadsförmedling
            i stadsde- lar, förorter och ytterkommuner är ett sätt att öka
            rörligheten på bostads- marknaden. Det kan göra det möjligt för
            fler att få bostad där man vill bo. För den som bor i ”fel” område
            eller i en lägenhet som inte passar är det viktigt att kunna byta.
            Bostadsförmedlingen bör aktivt organisera bytesked- jor med hjälp
            av nyproducerade lägenheter. För människor i kris skall bostadsförmedlingen
            ha ett särskilt ansvar. Bo- stadslösa och trångbodda barnfamiljer
            ska prioriteras. En speciell kö till genomgångsbostäder av typ
            bristlägenheter, korttidslä- genheter, rivningskontrakt, andrahandslägenheter
            m m bör skiljas ut från kön i övrigt. Den bör i första hand vända
            sig till ungdomar, korttidsboende och personer som prioriterar
            bostad före standard. För att göra bostadsförmedlingen effektivare
            bör en lagändring genomfö- ras som tillåter avgiftsfinansiering
            av bostadsförmedlingens tjänster. Vi före- slår en registreringsavgift
            på 100 kr när man ställer sig i den offentliga bo- stadskön. Förbuden
            mot privat arbetsförmedling och bostadsförmedling är otidsen-
            liga. Vi föreslår att lagstiftningen ändras så att konkurrerande
            privat och ko- operativ bostadsförmedling tillåts genom reglering
            i lag.
          </p>
          <p xml:id="i-6yRfobtzQ15Av4gGUgqF5T">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Qq7SweWVTPnwKuq3Szf5Z9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om sambanden mellan bostadspolitikens inriktning och en balanserad
            byggoch bostadsmarknad i storstadsregionerna, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om utformning och inriktning av ett miljöanpassat byg- gande och
            boende i storstadsregionerna, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om samhällets
            ansvar för bostadsförsörjningen i stor- stadskommunerna, 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om översiktsplaner och kommunernas bostadsförsörj- ningsprogram,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om vikten av minskad segregation och ensidighet
            i stor- städernas boendemiljöer, [att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av stabilare spelregler och ökad konkurrens,'] 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om behov och inriktning av åtgärder för att öka till- gången på
            fler, billigare och bättre bostäder i storstadskommunerna, 7.
            att riksdagen hos regeringen begär att en utredning tillsätts
            med
          </p>
          <p xml:id="i-RqfyLiLsFvqzJfkNeZmJNp">
            Mot. 1990/91 Bo253
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_BoU_253/mot_199091_BoU_253-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-5ffv6Y8qZPLxPdCgkUA1fT">
            direktiv att lägga fram förslag om bättre utnyttjande av befintliga
            bo- - Mot. 1990/91 stadsytor i storstadsregionerna i enlighet
            med vad i motionen anförts, Bo253 8. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om behovet
            av en effektivare bostadsförmedling.
          </p>
          <p xml:id="i-LWrxWctZFCipbNprgRfpj9" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-EfXY9RADawJXq2P9D6NwAS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6EGk6yRAZfqbBMQ15w2n23" who="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs" type="signature">
              Agne Hansson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QeXaZxNmsVCmgS1PFg8SBV">
            Rune Thorén (c) Birger Andersson (c) Ivar Franzén (c) Elving
            Andersson (c) Stina Gustavsson (c) Karin Starrin (c)
          </p>
          <p xml:id="i-rrG9bhPRk8KBnWP7xooQr">
            11990/91:N375
          </p>
          <p xml:id="i-5e4DUsTLSBku91YuCiGbGJ">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
