<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-JoU-00428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa fiskefrågor</title>
        <author corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd">av Bengt Rosén m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa fiskefrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Jo428</idno>
          <rs type="number">Jo428</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo428/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Jo428</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Jo428</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG</idno>
            <name>Sören Norrby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1</idno>
            <name>Håkan Holmberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG</idno>
            <name>Sören Norrby </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax</idno>
            <name>Anders Castberger </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy</idno>
            <name>Lars Ernestam </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-L6BKej8Yia9BGYbPRv1BAi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-L6BKej8Yia9BGYbPRv1BAi">
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SohYLAuWsbMU8CyYucDha1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X1ToJn6x8wK4Am2pyYt2KG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LcHg3CseAmhLp3X8gZn1ax"/>
          <note type="signatory" corresp="i-428Hjmwgi7AWPWkBr4Pecy"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-57uVaFMdhQZjsxgcTFx6YF">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7VCkZNmTBn94EChcAQQPFr">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6RMpiE5XxToDv6fevD5JjW">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GBvuJfinX4J7ZGmaNZfiXn">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-C364X79HXTh3Zj3XvCmHej">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-YbBdzsNfjHVZYF1Z84ZtN">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ScraL8PhEayTe3UESfA4WY"/>
        <correspContext corresp="i-ScraL8PhEayTe3UESfA4WY">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_428/mot_199091_JoU_428-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1990/91:J0428
          </p>
          <p>
            av Bengt Rosén m.fl. (fp) Vissa fiskefrågor
          </p>
          <p>
            Sammanfattning
          </p>
          <p>
            Regeringen måste dra tillbaka sitt förslag om besparing på anslaget
            bidrag till fiskevård. Skyddet för Östersjölaxen måste förbättras
            och fisket anpassas till vad be- stånden tål. Fiskeristyrelsen
            bör få ett uppdrag att utarbeta ett handlingspro- gram för restaurering
            av naturliga havsöring- och laxbestånd i outbyggda älv- sträckor.
          </p>
          <p>
            Inledning
          </p>
          <p>
            Fiskbestånden i Sveriges hav, sjöar och vattendrag är en rik
            naturresurs, som vi likt goda förvaltare måste bruka utan att
            föröda eller utarma. Fisket är både försörjningsbas för en duktig
            yrkeskår och en spännande fritidssyssel- sättning för ca 2 miljoner
            svenskar. Regeringen har aviserat att man ämnar återkomma med
            förslag om fiskets administration i en särskild proposition. Den
            här motionen behandlar därför endast frågor om fiskevård och bättre
            skydd för laxen.
          </p>
          <p>
            Fiskevård
          </p>
          <p>
            För att fiskevård och försäljning av fiskekort till allmänheten
            skall kunna ske i ett fiskevatten med flera ägare måste ett fiskevårdsområde
            bildas. Det är alltså av ett betydande allmänt intresse att fiskevårdsområden
            kommer till stånd. Tidigare har statsbidrag utgått till kostnader
            för bildande av fiske- vårdsområden. Möjligheten att få statsbidrag
            användes av bl.a. fiskeristyrel- sen i informationen till fiskevattenägare
            som ett motiv för att påskynda arbe- tet med bildandet av fiskevårdsområden.
            För innevarande budgetår disponerar fiskeristyrelsen under anslaget
            E10, Bidrag till fiskevård m.m., 5 324 000 kr. Anslaget används
            bl.a. för statsbi- drag till ovan nämnda kostnader och till praktiska
            fiskevårdsåtgärder. Statsbidragen till fiskevårdsåtgärder är av
            stor betydelse, inte minst ge- nom att stimulera till satsningar
            av andra bidragsgivare och till ideella insat- ser. Ett statsbidrag
            ger därför i allmänhet upphov till fiskevårdsåtgärder av betydligt
            större omfattning än vad som motsvaras av själva bidraget. Fiske-
            vårdens stora betydelse för att förbättra såväl fisket som miljön
            och naturre- surshållningen i allmänhet gör det i hög grad motiverat
            med ett statligt stöd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_428/mot_199091_JoU_428-002.pdf"/>
          <p>
            Enligt förra årets budgetproposition (1989/90:100, Bil. 11) bör
            statsbidrag till kostnader för bildande av fiskevårdsområden inte
            längre lämnas. Propositionen framhåller emellertid också följande:
            ”Dock bör de för- eningar som har ansökt om ombildning före den
            1 september 1990 medges statsbidrag även om förrättningen inte
            är avslutad vid utgången av 1990.” Jordbruksutskottet (1989/90:JoU14)
            ställde sig bakom regeringens förslag och anförde följande: ”De
            som uppfyller fordringarna för stöd enligt stödför- ordningen
            och ansöker om ombildning före tidsfristens utgång bör, som före-
            slås i propositionen, medges statsbidrag även om förrättningen
            inte är avslu- tad före utgången av år 1990.” Riksdagen fattade
            beslut i enlighet med ut- skottets betänkande och detta beslut
            uppfattades allmänt som ett löfte om att statsbidrag skulle utgå.
            Arbetet att bilda fiskevårdsområden har forcerats under det senaste
            året och vid tidsfristens utgång den 1 september 1990 hade ett
            stort antal ansök- ningar om bildande av fiskevårdsområden inkommit
            till berörda myndighe- ter. Behovet av medel för statsbidrag till
            dessa (enligt hittillsvarande nor- mer) beräknas uppgå till drygt
            20 milj.kr., fördelade på en period av ca fyra år. Förrättningsarbetet
            är i full gång och drar kostnader. Fiskevattenägarna har räknat
            med statsbidrag, vilket i många fall på ett avgörande sätt bidragit
            till att de kunnat enas om att bilda en fiskevårdsområdesförening.
            Om stats- bidragen dras in skulle detta uppfattas som ett löftesbrott
            och dessutom skulle pågående förrättningar i många fall avbrytas.
            Enligt vår mening är re- geringens förslag oacceptabelt genom
            sin retroaktivitet och sina negativa konsekvenser för fiskevården.
            Folkpartiet liberalerna anser att regeringen går ifrån tidigare
            utfästelser och riksdagens beslut. Riksdagen bör begära att regeringen
            återkommer med förslag om hur de givna utfästelserna skall kunna
            hållas.
          </p>
          <p>
            Laxfisket
          </p>
          <p>
            Bestånden av vildlekande lax i Östersjön är allvarligt hotade.
            Allt färre laxar har möjlighet att reproducera sig i naturen.
            Den kraftiga nedgången beror på omfattande vattenkraftutbyggnad,
            som hindrat vandringsmöjligheter och ödelagt leklokaler. Odling
            och utsättning av lax har trots detta skapat förut- sättning för
            ett omfattande fiske i Östersjön, men samtidigt decimeras också
            de vilda laxbestånden kraftigt. Den vildlekande laxen utgör en
            synnerligen viktig biologisk resurs. Den är en naturlig genbank
            och avelsbas, utan vilken odling av lax skulle bli omöjlig. Vi
            kan inte på konstlad väg upprätthålla en laxstam i Östersjön.
            Sverige svarar för den övervägande delen av laxyngelproduktionen
            i Ös- tersjövattnen. Vi bör efter avskaffandet av den ”vita zonen”
            i Östersjön och tillkomsten av en överenskommelse om totalt uttag
            (TAC) ha god möjlighet att med framgång driva en konsekvent laxvårdande
            linje. Nästa steg bör vara att eftersträva en sänkning av TAC.
            Enligt fiskeribiolo- gerna är uttaget fortfarande för stort. Nästa
            avtal bör begränsa fisket till vad laxstammen naturligt tål och
            respektive lands bidrag till laxproduktionen bör avspeglas i kvoteringen.
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Jo428
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_JoU_428/mot_199091_JoU_428-003.pdf"/>
          <p>
            Fiskeristyrelsen arbetar med ett principprogram för att skydda
            Östersjö- laxen men det har ännu inte kunnat träda i kraft. Enligt
            folkpartiet liberaler- nas mening behövs åtgärder minst i nivå
            med programmet för att skydda den naturreproducerande laxen. Principerna
            för det fortsatta arbetet bör vara att skydda och återställa lek-
            lokaler och se till att tillräckligt många lekmogna laxar når
            dessa. Ytterligare utbyggnad av vattenkraften kan inte komma ifråga.
            Nya tekniker för förbättrat fiske, bl.a. fördröjd utsättning av
            lax, har prö- vats sedan 1985. Försöken bör nu kunna ge vägledning
            för en utvidgad verk- samhet. Folkpartiet liberalerna föreslår
            dessutom att regeringen skall ge fiskeristy- relsen uppdraget
            att utarbeta ett handlingsprogram för restaurering av na- turliga
            havsöring- och laxbestånd i outbyggda älvsträckor.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag om hur givna utfästel- ser om fiskevården
            skall kunna hållas, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om skydd för Östersjölaxen,
            3. att riksdagen hos regeringen begär att fiskeristyrelsen uppdras
            att utarbeta ett handlingsprogram för restaurering av naturliga
            havs- Öring- och laxbestånd i outbyggda älvsträckor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1991 Bengt Rosén (fp) Sören Norrby (fp)
            Håkan Holmberg (fp)
          </p>
          <p>
            Anders Castberger (fp) Lars Ernestam (fp)
          </p>
          <p>
            Erling Bager (fp)
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Jo428
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
