<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-KrU-00203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statligt stöd till Ölands väderkvarnar</title>
        <author corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U">av Marianne Jönsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statligt stöd till Ölands väderkvarnar</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Kr203</idno>
          <rs type="number">Kr203</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Kr203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Kr203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Kr203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U</idno>
            <name>Marianne Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TxxqXnQa7GXYhhiuQ62n6F" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TxxqXnQa7GXYhhiuQ62n6F">
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AQXTwzTQEJiySickVRFT1U"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R7QF9VLefHSqMyoS1VXawk" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FL6uqA3pTtrqA8BkhAVmLC" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MZEpC6AvWcpLPQrVoKDKvG" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HEbDhcimFDFJaxceX4gPZY" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F9e7qhDD5Ju1KEHxfikmbE" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8y17wtG95R4Vur2Ds3jrb8" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-65A3J6mAU3aEcSg3HK9ysc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-65A3J6mAU3aEcSg3HK9ysc">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KrU_203/mot_199091_KrU_203-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HZBqrwEqGRnQT7hQHGGLdo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VRrD632h58kz8SFuPBQS6Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MHWeUjYvXs8ZAZhSoCBgjU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8x9CmrrHbh2zGJ6eQ3hXn2" type="motBody">
        <div xml:id="i-45nmyssz2gMR4caa7AT9wb">
          <p xml:id="i-ANPgG69NEU2J22Nd5khKUe">
            Motion till riksdagen 1990/91:Kr203
          </p>
          <p xml:id="i-8Lf23wWJSMfamDijQUE23Y">
            av Marianne Jönsson (c) Statligt stöd till Ölands väderkvarnar
          </p>
          <p xml:id="i-G62YL3nCCRLMHXrCNwcwmD">
            Sedan århundraden tillbaka hör väderkvarnarna på Öland till de
            mest karak- teristiska inslagen i det öländska kulturlandskapet.
            Öland är otänkbart utan sina väderkvarnar. De ger en unik och
            karakteristisk profil åt landskapet — med rätta kallas också Öland
            ”väderkvarnarnas ö”. Väderkvarnar för malning av säd finns omnämnda
            på Öland alltsedan 1540-talet. Några fanns sannolikt redan under
            medeltiden. Vid en invente- ring år 1697 hade ön 375 väderkvarnar.
            Från mitten av 1700-talet ökade antalet i mycket stor omfattning.
            Detta hängde samman med att antalet bondgårdar under 1700-talet
            i stort sett för- dubblades genom hemmansklyvningen. Samtidigt
            ökade spannmålsod- lingen. Det blev också lättare än tidigare
            att få ekar utsynta till byggnads- virke. Det blev nu en inrotad
            sed att varje ansedd bondgård skulle ha en egen husbehovskvarn.
            På 1820-talet kunde man räkna över 1 700 väderkvarnar på Öland.
            Alla dessa kvarnar var s k stubbkvarnar. De var byggda efter en
            från me- deltiden härstammande konstruktion, som innebar att hela
            kvarnhuset kunde vridas i vind runt den kraftiga ekstubben i centrum.
            I äldre tider hade kvarnarna alltid raka sadeltak. Under 1800-talet
            fick de oftast brutna tak för att ge plats åt ett större drivhjul
            på gångåsen. Förutom husbehovskvarnarna har det också i varje
            socken funnits några tullkvarnar, vilka ägdes av yrkesmöllare.
            De stora kvarnarna av holländsk typ kom till Öland först under
            1800-talets senare del. Några av dessa har en speciell öländsk
            karaktär genom att de är byggda av kalksten. På många håll upphörde
            man att mala på väderkvarnarna redan under åren kring första världskriget.
            Under de följande årtiondena revs de i ra- sande takt. Tidigast
            skedde detta på sydvästra Öland, där många grupper med åtta-tio
            kvarnar i rad skattade åt förgängelsen inom några decennier. På
            norra Öland använde man sina kvarnar betydligt längre och detta
            har medverkat till att beståndet på den delen av Öland i dag är
            mycket större än på öns sydligare delar. Vid mitten av 1930-talet,
            när det såg som mest hotfullt ut för väderkvar- narna bildades
            ”Ölands kvarnkommitté”. Kommittén kunde under de föl- jande åren
            med ekonomiskt stöd från landstinget och flera privatpersoner
            utföra en pionjärgärning och rädda många väderkvarnar från rivning.
            Kommittén fortsätter alltjämt att årligen dela ut bidrag för att
            restaurera
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KrU_203/mot_199091_KrU_203-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2UyxFVbKB78NuVkMChZztk">
            kvarnar. Numera sker det med ekonomiskt stöd från främst Ölands
            Hem- bygdsförbund. De viktigaste insatserna sker emellertid ideellt
            genom upp- offrande arbete inom de lokala hembygdsföreningarna
            i varje socken. Tack vare dessa insatser har Öland fortfarande
            350 väderkvarnar kvar, varav ca 140 vårdas av hembygdsföreningar
            och andra organisationer. De Övriga tillhör privata ägare som
            i de flesta fall är beroende av ekonomiska bidrag för att kunna
            hålla dessa sina kulturminnen i försvarligt skick. Ett 50- tal
            kvarnar är f n i så dåligt skick att det knappast är möjligt att
            bevara dem. Inom hembygdsrörelsen är man på det klara med att
            alla de nu befintliga väderkvarnarna inte kan bibehållas, men
            en gräns nedåt måste ovillkorligen sättas, om Öland inte ska förlora
            ett omistligt inslag i sin säregna kulturmiljö. Eftersom de flesta
            kvarnar finns i öns avfolkningsbygder är svårigheterna betydande
            att underhålla och sköta kvarnbeståndet. Kostnaderna för en kvarnrestaurering
            blir höga (ca 50 000 kr) trots att fortfarande mycket arbete utförs
            ideellt. Befolkningen i dessa bygder har i längden inte möjligheter
            vare sig ekonomiskt eller personellt att själva underhålla dessa
            kulturmin- nen. Ölands väderkvarnar är ingen lokal fråga utan
            en riksangelägenhet, där staten måste ta ett ekonomiskt ansvar.
            Detta kan ske genom att riksdagen anvisar 2 milj kr till en fond
            för underhåll av Ölands väderkvarnar. Denna fond bör förvaltas
            av riksantikvarieämbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-UAoRA7uFaWJizCz69pdHRB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6BeXSWEYqF2cPBU9w7eYDm">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            anslå 2 milj.kr. för underhåll av Ölands vä- derkvarnar att fonderas
            och förvaltas i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-MZ6xtm8a5pX6bmnVi8Kc74" type="date">
            Stockholm den 11 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-KDUg3xvLsY9k8Lbg38G8uL" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-B4Te7irDLUaLVGNMysoWGr">
              <item xml:id="i-APKac6bwcD3maJHABpRtPJ" who="unknown" type="signature">
                Marianne Jönsson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-HVsMSQdWFJydgc4LumkE9n">
            Mot. 1990/91 Kr203
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
