<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-LU-00716">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsumentpolitiska frågor</title>
        <author corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg">av Rolf Dahlberg m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsumentpolitiska frågor</title>
          <idno type="rdwebb">GE02L716</idno>
          <rs type="number">L716</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02L716/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02L716</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02L716</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg</idno>
            <name>Rolf Dahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ</idno>
            <name>Allan Ekström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx</idno>
            <name>Göran Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>Filip Fridolfsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>Göthe Knutson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>Inger Koch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW</idno>
            <name>Jerry Martinger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv</idno>
            <name>Charlotte Cederschiöld</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
            <name>Eva Björne</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4</idno>
            <name>Birgit Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg</idno>
            <name>Rolf Dahlberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv</idno>
            <name>Charlotte Cederschiöld </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW</idno>
            <name>Jerry Martinger </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <name>Carl G Nilsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4</idno>
            <name>Birgit Henriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
            <name>Eva Björne </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx</idno>
            <name>Göran Ericsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ</idno>
            <name>Allan Ekström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga</idno>
            <name>Filip Fridolfsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK</idno>
            <name>Inger Koch </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>Göthe Knutson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5VtUgsLWb3apLaEjcAaLYy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5VtUgsLWb3apLaEjcAaLYy">
          <note type="signatory" corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YuWGKxprnXUh4GQ5Ai2yJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYyRXPgwp22BpTRV76t6ga"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AKZYwn5gCDj23JtMGqjTaK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-57SJLLEuzEQ8hGNhndmL5o">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8q7a3HCmtADVhapZBXpFgg">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-H1mvDKu5jyW1mLZPMNpVVv">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QWxuTJMyXy9WLkHTVQWaXm">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Y6Edc2ftX4pagvhkwTx6Uz">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Xrb77R65AeYzs3zQeVivKj">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XNSnk9sN83PsHhyQ6vQULV"/>
        <correspContext corresp="i-XNSnk9sN83PsHhyQ6vQULV">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_LU_716/mot_199091_LU_716-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1990/91:L716
          </p>
          <p>
            av Rolf Dahlberg m.fl. (m) Konsumentpolitiska frågor
          </p>
          <p>
            Inledning
          </p>
          <p>
            Konsumenten har en avsevärt starkare ställning i marknadsekonomin
            än i planekonomin. Ett fritt val på en fri marknad med effektiv
            konkurrens ger konsumenten ett bättre skydd än ett politikerstyrt
            utbud. Fri efterfrågan och ett varierat utbud är förutsättningar
            för en fungerande marknadsekonomi. Marknaden av varor och tjänster
            skapas i samspelet mellan konsumenternas efterfrågan och producenternas
            utbud. Det egna ansvarstagandet och enga- gemanget utgör en viktig
            del av konsumentens möjlighet att i tid undvika en undermålig
            produkt eller tjänst. Vi har olika behov, olika ideal och olika
            värderingar, som avgör våra ställningstaganden i vitt skilda valsituationer.
            Det viktigaste konsumentkravet är att konsumenten kan välja produkter
            och tjänster från sinsemellan oberoende producenter. I annat fall
            ökar risken för brister, varvid köer och därmed orättvisor och
            nackdelar uppstår för kon- sumenterna. Exempel kan hämtas såväl
            från Östeuropa som från Stock- holms läns landsting. Vi moderater
            tror på människans egen förmåga och rätt att själv fatta de beslut,
            som ligger henne närmast. Vi anser också att varje människa mår
            väl av att uppleva att hon kan välja fritt, bedöma och ta ansvar
            för sina egna beslut. Detta kommer sedan hela samhället till godo.
          </p>
          <p>
            Konkurrens gynnar konsumenterna
          </p>
          <p>
            De som erbjuder varor och tjänster bör göra detta i konkurrens.
            Den gynnar nämligen konsumenterna, såväl prissom kvalitetsmässigt.
            Finns konkurrens så har konsumenten alernativ att välja mellan
            och behöver inte låta sig styras av olika beslutsfattare. Konsumenten
            väljer utifrån sina egna förutsätt- ningar, värderingar och behov.
            I vissa fall är lagstiftning nödvändig för att det skall skapas
            ett klimat som gynnar såväl näringsidkare som konsumenter. Fler
            lagar är dock ingen själv- klar garanti för konsumenten att marknaden
            fungerar bättre. I en fri ekonomi är producenterna beroende av
            konsumenterna, under förutsättning att monopolsituationer motverkas.
            En vara som konsumen- terna inte vill ha försvinner snart ur handeln.
            Det är i sista hand konsumen- ternas efterfrågan — ett slags folkomröstning
            — som styr utbudet av varor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_LU_716/mot_199091_LU_716-002.pdf"/>
          <p>
            Marknadens funktion är väsentlig för att konkurrensen skall fungera.
            Den kan störas av olika ingrepp från producenterna. Men även ingrepp
            via ar- betsmarknadslagstiftningen eller via kommunala beslut
            kan få förödande ef- fekter på en lokal marknad. Fackliga förbud
            mot företag att ta vissa arbeten kan därför inte accepteras, icke
            heller kommunala ingrepp i sortimentet. På den senare punkten
            finns risk för att vissa delar av plan- och bygglagen kan få direkt
            konkurrenshindrande effekt, vilket är oacceptabelt och riskerar
            drabba konsumenterna genom högre priser och begränsat varuutbud.
            Ut- redningen om Förstärkt konkurrenspolitik bör få tilläggsdirektiv
            i syfte att förhindra vidare exempel på konkurrenshinder på grund
            av arbetsmarknads- lagstiftning. Reklam har på vissa håll givits
            en negativ klang, vilket är i huvudsak oför- tjänt. Reklamen för
            varor hör ihop med den fria konkurrensen mellan före- tagen. Den
            ger upplysning till konsumenten om vad det finns att välja på.
            Reklam innehåller information om varans beskaffenhet. Dessutom
            kan re- klam förbilliga varorna genom att skapa större serier
            och låga fasta styck- kostnader.
          </p>
          <p>
            Offentliga sektorn och konsumenten
          </p>
          <p>
            Starka krafter har hittills gjort gällande att konsumenterna
            behöver stöd och hjälp endast när det gäller varor och tjänster
            som bjuds ut på den privata marknaden men att något stöd inte
            behövs beträffande den offentliga sek- torns varu- och tjänsteutbud.
            Inom den privata sektorn stärks konsumenternas ställning genom
            att det normalt förekommer konkurrens mellan flera företag. Dessa
            måste tillhan- dahålla bra varor till rimliga priser. Uppfylls
            inte konsumenternas krav sker en självsanering på marknaden. För
            den privata sektorn gäller dessutom en hel del lagar som har till
            uppgift att stärka konsumenternas ställning. I samma syfte har
            myndigheter inrättats. Under de senaste decennierna har den offentliga
            konsumtionen av den to- tala konsumtionen ökat drastiskt. Medborgarnas
            ställning gentemot det all- männa har emellertid — paradoxalt
            nog — försvagats ju större den offentliga sektorn blivit. Många
            gånger är medborgarens ställning svagare vid en tvist med en myndighet
            än med ett företag. En väsentlig orsak till detta är att medborgaren
            inte har något alternativ då han uppträder som konsument av offentlig
            service. För konsumenten är det näst intill omöjligt att hävda
            sin rätt exempelvis gentemot ett monopolföretag som televerket,
            vilket omväx- lande är myndighet och företag. Varför skall den
            som behöver opereras för t.ex. starr — som kan leda till blindhet
            — behöva ställa sig flera månader i en offentlig vårdkö? Varför
            kan dessa personer inte i stället få hjälp hos en privat läkare
            på samma villkor? Varför ges inte föräldrarna ekonomisk frihet
            att välja den barnomsorg eller skola som passar familjen bäst?
            I många sammanhang är det fullt möjligt och önskvärt att det finns
            kon- kurrerande privata alternativ till det offentliga utbudet.
            Konkurrens är det bästa medlet att stärka konsumenten. Ett systemskifte,
            innebärande att pri- vata alternativ tillåts inom idag tabubelagda
            områden, skulle påtagligt stärka
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 L716
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_LU_716/mot_199091_LU_716-003.pdf"/>
          <p>
            medborgarnas ställning och leda till bättre service. I avvaktan
            på att ett så- dant systemskifte kan genomföras måste reformer
            ske inom den offentliga sektorn. En bättre konsumentinformation
            om den offentliga sektorn skulle under- lätta för människor att
            både hävda sin rätt och utnyttja den service som finns. Samtidigt
            skulle en medveten konsument med tydliga krav medverka till att
            den offentliga sektorn blev mera serviceinriktad och bättre anpassad
            till människors behov. Även den offentliga sektorns utbud bör
            omfattas av konsumentlagstift- ningen. Vilken kvalitet är det
            på sjukvårdens produktutbud och hur mäts skolornas effektivitet?
            Varför får den statliga spelverksamheten mångdubb- las utan att
            någon reagerar? Fler och fler människor anser att det behövs alternativ
            till den offentliga sektorns verksamhet. Många har upptäckt att
            det inte kan sättas likhets- tecken mellan offentlig sektor och
            välfärd. Konsumenten måste ges möjlig- het att bedöma den service
            som den offentliga sektorn ger och även att kunna välja mellan
            flera serviceutbud. Det är inte politikerna som skall be- sluta
            vad som är bra för de enskilda utan konsumenterna skall själva
            göra sina val även när det gäller t.ex. social service.
          </p>
          <p>
            Konsumentverkets verksamhet och framtid
          </p>
          <p>
            Konsumentverkets uppgifter är för närvarande alltför omfattande
            och leder dessutom till en splittring av veksamheten. Verkets
            uppgifter bör därför ren- odlas i syfte att effektivisera verksamheten
            inom de områden där verkets ar- bete visat sig ha en särskild
            betydelse för konsumenterna. Vidare bör konsumentombudsmannen
            ha en självständigare ställning gentemot verket och myndighetsuppgifterna
            där skiljas från verkets andra uppgifter. En översyn av verkets
            instruktion är därför påkallad. I den mån så erfordras bör en
            sådan översyn också omfatta 1986 års konsumentpoli- tiska beslut
            liksom frågeställningen hur konsumentverkets verksamhet eljest
            kan effektiviseras. Det är allt starkare önskemål från konsumenternas
            sida att före inköp kunna jämföra olika varors egenskaper och
            kvaliteter. Detta önskemål bör i möjligaste mån tillgodoses. På
            grund härav och med hänsyn till att en väl fungerande provningsverksamhet
            ofta leder till bättre produkter på markna- den bör både konsumentverkets
            på eget initiativ utförda jämförande varu- provningar och verkets
            uppdragsfinansierade provningsverksamhet utvid- gas. Det är betydelsefullt
            att konsumentintressena beaktas vid utveckling och upphandling
            av produkter. Det kan därför finnas behov av ett särskilt rådgi-
            vande organ på området. Vi vill emellertid starkt ifrågasätta
            huruvida den konsumenttekniska nämnden, som är knuten till konsumentverket,
            har fått en lämplig sammansättning. Som redovisas ovan ingår i
            nämnden ett stort antal företrädare för olika myndigheter och
            organisationer. Det stora antalet ledamöter i kombination med
            att de företräder vitt skilda intressen medför nämligen att nämnden
            i praktiken knappast kan antas kunna fullgöra sina uppgifter.
            Den konsumenttekniska nämnden bör därför upplösas.
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 L716
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_LU_716/mot_199091_LU_716-004.pdf"/>
          <p>
            Konsumentverket är central förvaltningsmyndighet för konsumentfrågor
            med uppgift att stödja hushållen i deras strävan att effektivt
            utnyttja sina resurser samt att stärka konsumenternas ställning
            på marknaden. Det finns ytterligare en statlig myndighet som har
            uppgifter som i stor ut- sträckning berör konsumenterna, nämligen
            statens pris- och konkurrensverk (SPK). SPK skall bevaka och analysera
            konkurrensförhållanden, prisbild- ning och konsumentprisutveckling,
            och belysa den inhemska utvecklingen i ett internationellt perspektiv.
            SPK skall vidare utreda frågor som kan vara av betydelse för marknadsdomstolen
            och näringsfrihetsombudsmannen vid tillämpning av konkurrenslagen
            och för konsumentombudsmannen vid till- lämpning av lagen om avtalsvillkor
            i konsumentförhållanden. Vidare skall SPK belysa hur offentliga
            regleringar påverkar pris- och konkurrensförhål- landen samt föra
            kartellregister. Enligt vår mening har konsumentverkets och SPK:s
            verksamhet så nära samband att det framstår som naturligt att
            sammanslå de båda myndighe- terna. En sammanslagning skulle inte
            endast leda till kostnadsbesparingar på grund av samordningsvinster.
            Den skulle vidare sannolikt resultera i en bättre verksamhet.
            Regeringen bör mot denna bakgrund återkomma till riksdagen med
            förslag om hur och när en sådan sammanslagning kan ske.
          </p>
          <p>
            Bättre prisinformation
          </p>
          <p>
            Prismärkningen på varorna utgör en synnerligen viktig del i företagens
            infor- mation till konsumenterna. Ingen anledning finns för myndigheter
            att före- skriva var och hur prismärkning skall ske så länge kunden,
            utan onödig tids- åtgång, tydligt informeras om priset, som bör
            vara lätt synligt. Den ökade datoriseringen inom detaljhandeln
            får inte leda till att pris- märkningen försämras ytterligare.
            De brister som i dag förekommer måste omedelbart undanröjas genom
            påverkan, självsanering och frivilliga över- enskommelser. Detaljerade
            föreskrifter om prismärkning i första hand bör undvikas. Konsumentverket
            bör få i uppdrag att ta upp prismärkningsfrå- gorna med handelns
            representanter för att söka åstadkomma bättre pris- märkning för
            konsumenterna.
          </p>
          <p>
            Behåll extrapriser
          </p>
          <p>
            Det nuvarande extraprissystemet bör finnas kvar. Prissättningen
            är ett vik- tigt konkurrensmedel inom handeln, och systemet med
            extrapriser och ”röda lappar” bör ses som ett konkurrensmedel.
            Det av tidigare utredningar förordade enprissystemet kan enligt
            vår bedömning däremot tillgodose var- ken näringsidkarnas eller
            konsumenternas intressen. Ett sådant system leder inte till några
            lägre priser, men skall naturligtvis kunna tillämpas i fri konkur-
            rens av den handlare som så vill.
          </p>
          <p>
            Miljömärkning med brister
          </p>
          <p>
            Under år 1989 träffades ett avtal mellan staten och standardiseringskommis-
            sionen i Sverige (SIS) om miljömärkning. Avsikten är att verksamheten
            med miljömärkning i huvudsak skall finansieras genom avgifter
            och ersättningar
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 L716
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_LU_716/mot_199091_LU_716-005.pdf"/>
          <p>
            från de företag som vill miljömärka sina produkter. Miljömärkningen
            hand- has av en särskild styrelse och en referensgrupp organiserade
            inom SIS. Vi är kritiska mot sammansättningen av miljömärkningsstyrelsen
            och an- ser att det är en allvarlig brist att forskningsintressena
            är helt orepresente- rade. Visserligen skall dessa intressen tillgodoses
            genom att de blir represen- terade i referensgruppen, men detta
            kan inte anses till fyllest. Det är synner- ligen viktigt att
            forskningen finns representerad i styrelsen, där de slutliga bedömningarna
            görs och besluten fattas. Detta är enligt vår mening av mycket
            stor betydelse för att nå framgångar inom arbetet med miljömärk-
            ningen. Vi vill också erinra om att i den utredning som låg till
            grund för infö- randet av miljömärkning i Sverige föreslogs en
            modell där styrelsen skall be- stå av tolv ledamöter, representerande
            de olika intressenterna med en fjär- dedel för envar av de allmänna
            samhällsintressena inkl. forskningen, konsu- menterna, miljörörelsen
            och näringslivet. Vi kan för vår del inte se något skäl varför
            regeringen i avtalet med SIS frångått utredningen i den delen.
            Regeringen bör snarast ta initiativ till en förändring eller eventuell
            utökning av miljömärkningsstyrelsen så att även forskningsintressena
            blir represente- rade.
          </p>
          <p>
            Produktskador
          </p>
          <p>
            Under 1991 förväntas regeringen lägga fram ett lagförslag gällande
            ansvaret för produktskador. Syftet med detta är att förbättra
            möjligheterna till ersätt- ning för skador som orsakas av felaktiga
            produkter. Vi vill redan i detta sam- manhang redovisa att det
            enligt vår uppfattning är av central betydelse att Sveriges lagstiftning
            på detta område inte avviker från vad som är normal standard inom
            EG-länderna.
          </p>
          <p>
            Grupptalan inom konsumentområdet
          </p>
          <p>
            Det finns enligt vår mening flera goda skäl att överväga en annan
            ordning än den som gäller idag för prövning av otillbörlig marknadsföring.
            I de fall där ansökan görs av enskilda skulle en prövning i tingsrätten
            leda till minskade kostnader och processen föras närmare dem som
            berörs och därigenom på olika sätt främja en lokal förankring.
            Det finns också anledning att anta, sär- skilt mot bakgrund av
            de erfarenheter man har i USA och Canada, att den lokala konsumentrörelsen
            skulle stärkas med en sådan ordning. Vi har tidi- gare i riksdagen
            aktualiserat denna fråga och det är nu med tillfredsställelse
            vi noterar att departementschefen för justitiedepartementet aviserar
            att hon avser att verka för att möjligheterna att införa grupptalan
            i svensk rätt utreds i lämplig form.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs [att riksdagen begär
            att regeringen utfärdar tilläggsdirektiv till ut- redningen om
            Förstärkt konkurrenspolitik i enlighet med vad som an- förts i
            motionen,'] [att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motio-
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 L716
          </p>
          <p>
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_LU_716/mot_199091_LU_716-006.pdf"/>
          <p>
            nen anförts om &lt;plan- och = bygglagens = brister ur Mot. 1990/91
            konkurrenshänseende,?] L716 1. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att även den
            offentliga sektorns utbud bör omfattas av konsumentlagstiftningen,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om renodling av konsumentverkets uppgifter,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att konsumentombudsmannen bör ha en självstän-
            digare ställning, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om konsumentverkets provningsverksamhet,
            5. att riksdagen beslutar att upplösa den konsumenttekniska nämn-
            den, 6. att riksdagen hos regeringen begär förslag om en sammanslag-
            ning av konsumentverket och SPK, 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts angående prisinformation,
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om extrapriser, 9. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om en
            förändring av miljömärkningsstyrelsens sam- mansättning, 10. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om utformning av en ny produktskadelag.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <p>
            Rolf Dahlberg (m)
          </p>
          <p>
            Jerry Martinger (m) Allan Ekström (m) Göthe Knutson (m) Birgit
            Henriksson (m) Charlotte Cederschiöld (m) Göran Ericsson (m) Filip
            Fridolfsson (m) Inger Koch (m) Eva Björne (m) Carl G Nilsson (m)
            11990/91:N294
          </p>
          <p>
            2.1990/91:B0530
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
