<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-FiU-00068">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1991/92, m.m. (kompletteringsproposition)</title>
        <author corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD">av Krister Skånberg och Lars Norberg (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1991/92, m.m. (kompletteringsproposition)</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Fi68</idno>
          <rs type="number">Fi68</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Fi68/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Fi68</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Fi68</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc</idno>
            <name>Krister Skånberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD</idno>
            <name>Lars Norberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-6CPhjXGBzdnBQS9yZytgQ2"/>
        <correspContext corresp="i-6CPhjXGBzdnBQS9yZytgQ2">
          <ref>Proposition 1990/91:150</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YRbxtcLFFPJeL7f4ZKGTvy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YRbxtcLFFPJeL7f4ZKGTvy">
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5LpuiRnqbw3VE57wmf8VJc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dim1Fo5tt4Pc2BXAe9wjD"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-MeMg1xgQvDP4mgTxz8ZPbQ">
          <date when="1991-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-4z8gYbDFrpbR9B1bRVkFKk">
          <date when="1991-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EYt9Y2A1rWwHaV3czndsyw">
          <date when="1991-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DyiD1rRQnJBcvpMiopHGYe">
          <date when="1991-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-LZUwwxDkL9VjkYeRKov1Fq">
          <date when="1991-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GhCEAmtDPt4PQ6dxckZC62">
          <date when="1991-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GSwD6ojzRaXMf1FuG83kwd"/>
        <correspContext corresp="i-GSwD6ojzRaXMf1FuG83kwd">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_68/mot_199091_FiU_68-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1990/91:F168
          </p>
          <p>
            av Krister Skånberg och Lars Norberg (mp)
          </p>
          <p>
            med anledning av prop. 1990/91:150 Förslag till slutlig reglering
            av statsbudgeten för budgetåret 1991/92, m.m. (kompletteringsproposition)
          </p>
          <p>
            Inriktningen av den ekonomiska politiken och kopplingen till
            energipolitikens inriktning, mål, medel och tidplaner.
          </p>
          <p>
            Det behövs en kraftfull, långsiktig, målmedveten och uthållig
            energipolitik för att klara den nödvändiga omställningen till
            en bärkraftig och solidarisk ekonomisk utveckling inom naturens
            ramar i Sverige, Norden, Europa och i hela världen. Vi känner
            inte till att det finns något realistiskt alternativ till en sådan
            omställning, för att trygga en levande natur, solidaritet med
            männi- skor i andra länder och rimliga levnadsförutsättningar
            för kommande gene- rationer. Det behövs en folkrörelse för att
            inom rimlig tid få fart på denna omställ- ning. Allt fler människor
            i Sverige och i andra länder oroar sig allt mer för de ökande
            hoten mot miljö, och mot sin egen och sina barn och barnbarns
            hälsa och överlevnad. Människor känner sig hjälplösa och många
            av dem skulle själva vilja göra något, vilja medverka till att
            avvärja dessa hot. Därför finns det goda förutsättningar för en
            sådan folkrörelse. Ett av de områden där många människors insatser
            behövs är effektivare användning av energi i Sverige och omställning
            av vår energiförsörjning till förnybara bränslen med minsta möjliga
            miljöskadliga utsläpp och avfall. En folkrörelse skulle här ge
            tydliga och bra resultat, bl a —- bättre resurshushållning, miljö
            och hälsa och därmed minskade kostna- der för hälso- och sjukvård
            och nödvändiga miljöinsatser! - bättre lönsamhet och konkurrenskraft
            i svensk industri och därmed större handlingsfrihet! — bättre
            bytesbalans och därmed större möjlighet att föra en självständig
            ekonomisk politik och handelspolitik! — bättre välfärd och möjligheter
            att fördela välfärden rättvist!?
          </p>
          <p>
            Riksdag och regering bör därför medverka till att få igång en
            sådan folkrö- relse genom att skapa några viktiga förutsättningar:
            1. Alla måste få information om vilka möjligheter de faktiskt
            har och vad de kan göra för att minska sin energiförbrukning genom
            effektivare använd- ning utan att avstå från den nytta energin
            ger. Här har t ex Utbildningsradion och radions, TV:s och kommunernas
            konsumentupplysning och studieför- bunden en viktig uppgift och
            riksdagen bör bevilja 10 milj.kr. till ett särskilt
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_68/mot_199091_FiU_68-002.pdf"/>
          <p>
            anslag för att ekonomiskt stödja sådan verksamhet under budgetåret
            1991/92. 2. Den så kallade Balansprincipen bör tillämpas, som
            regeringen också nämner i sin energiproposition. Balansprincipen
            innebär att kraftbolagen väl- jer det alternativ att klara en
            ökad efterfrågan som ger lägsta totala kostnad för den nytta dvs
            de energitjänster som kunderna får: = Öka den egna produktionskapaciteten,
            hittills vanligast —- Köpa eller be kunden köpa energi eller energitjänster
            från andra leveran- törer eller kunder som har överskott —- Erbjuda
            samma eller bättre energitjänster med minskad energianvändning
            genom effektivisering, genom byte t ex till fjärrvärme i stället
            för elvärme - Erbjuda ersättning för ändrade energitjänster t
            ex för rätten att avbryta leverans eller leverera med viss tidsförskjutning
            för att minska belast- ningstoppar på elnätet. — Minska överföringsförlusterna
            (gäller t ex elnätet). 3. Effektiv användning av energi måste
            göras lönande för alla! Kraftbolag, distributörer och användare
            måste kunna tjäna på att tillämpa balansprinci- pen. Riksdagen
            bör uttala sig för dels förmånliga lån som gör investeringar i
            effektivare energianvändning lika intressanta för företagen som
            investe- ringar i nya kraftverk; dels eltariffer som gynnar effektivisering
            genom lämp- liga beslut om skatter och avgifter på energi. 4.
            Det måste löna sig att använda energi från förnybara energikällor
            och att välja bränslen som ger minsta möjliga påverkan på miljön.
            Riksdagen bör besluta om skatter på energiråvaror och skatter
            och gränsvärden för ut- släpp som leder till detta. 5. Kunderna
            måste på sin energiräkning få mer och bättre information om vad
            deras energiförbrukning kostar. De måste också få konkreta råd
            om vad de kan göra för att få sina energitjänster med minsta möjliga
            energianvänd- ning och kostnad. 6. Det måste skapas en öppen och
            effektivt fungerande marknad för energi och energitjänster och
            för apparater och teknik som ger goda energi- tjänster med låg
            energiförbrukning. 7. Statens energiverks förslag om en elbörs
            bör genomföras. Propositio- nens förslag om att öka möjligheterna
            att överföra ström på stamnätet bör utvidgas till att gälla alla
            el-leverantörer och större förbrukare än flerfamiljs- hushåll
            och att gälla till självkostnadspris. 8. Förslaget om obligatorisk
            produktmärkning för att hjälpa konsumenter och köpare av energiförbrukande
            standardutrustning att välja utrustning som är energieffektiv
            bör genomföras, med tillvaratagande av erfarenhe- terna från USA.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio-
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Fi68
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_68/mot_199091_FiU_68-003.pdf"/>
          <p>
            nen anförts om inriktningen av den ekonomiska politiken och dess
            koppling till energipolitiken.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 8 maj 1991
          </p>
          <p>
            Krister Skånberg (mp) Lars Norberg (mp)
          </p>
          <p>
            Mot. 1990/91 Fi68
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_FiU_68/mot_199091_FiU_68-004.pdf"/>
          <p>
            gotab 98718, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
