<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-AU-00741">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetstidsregleringen</title>
        <author corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc">av Sonja Rembo m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetstidsregleringen</title>
          <idno type="rdwebb">GE02A741</idno>
          <rs type="number">A741</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A741/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A741</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02A741</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LdcpsKShecfVeq8aSH6BZZ</idno>
            <name>Lars Ahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j</idno>
            <name>Erik Holmkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy</idno>
            <name>Mona Saint Cyr</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv</idno>
            <name>Charlotte Cederschiöld</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
            <name>Ulf Melin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy</idno>
            <name>Mona Saint Cyr</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv</idno>
            <name>Charlotte Cederschiöld</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
            <name>Ulf Melin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j</idno>
            <name>Erik Holmkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LdcpsKShecfVeq8aSH6BZZ</idno>
            <name>Lars Ahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NM5KSfKbKioFeeQQjU1JHV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NM5KSfKbKioFeeQQjU1JHV">
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LdcpsKShecfVeq8aSH6BZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QG8fyctdjn6RWygZ2n5czv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LdcpsKShecfVeq8aSH6BZZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H8VFuyPbEYCAB3WKaJDPEA" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QJRKDFRV9teaBBwBjFYvFC" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DEMidnfTqF5VTEiz8mFfF4" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DvpisXH64dHSWT529aN1yb" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X7n2u1yvPvvCy5WKhURPHG" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lf82QqzG2J8TmMk3XVXdR6" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H2afG2Yg8dusqr7WahW3ZA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-H2afG2Yg8dusqr7WahW3ZA">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_741/mot_199091_AU_741-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4JjGwYr9VmMyVzon23Sr1p" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H3wPU2weqJBjPkftvw74QT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-A9qzFuDcbGHbG7zzXZCKER" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SUz7sos286fUKJSWc8EMRt" type="motBody">
        <div xml:id="i-NtUhA1efW4oLKNTjvB3S4F">
          <p xml:id="i-UB6rGkuBb3Cx3MHTrXqzsu">
            Motion till riksdagen 1990/91:A741
          </p>
          <p xml:id="i-MBEFk7cjtxS71jv23RJVfw">
            av Sonja Rembo m.fl. (m) Arbetstidsregleringen
          </p>
          <p xml:id="i-928SL7At52T64g9HMVdAz1">
            1. Arbetstidslagen
          </p>
          <p xml:id="i-D68sAYWdhHoJjPePBj4CPL">
            Den tekniska utvecklingen öppnar möjligheter för stora förändringar
            av samhället och därmed för arbetslivet. En ökad decentralisering
            av boende och arbetsplatser, en minskning av antalet arbetsplatser
            inom den direkta varuproduktionen och en ökning inom tjänste-
            och servicesektorn ger och kräver en stor förmåga till kombination
            av arbete, familjeliv och fritidsakti- viteter. Betydligt större
            hänsyn än nu kan tas till individuella önskemål sam- tidigt som
            produktionen av såväl varor som tjänster förutsätter variations-
            möjligheter. För att klara denna omställning är det nödvändigt
            att regelsystemet på ar- betsmarknaden görs så flexibelt som möjligt.
            Allomfattande, hårt bundna och detaljerade lagar och regelsystem
            lämpar sig illa för dessa nya förhållan- den. Ett område som i
            dag är underkastat omfattande och ytterligt detaljerad lagstiftning
            är arbetstiderna. Arbetstidslagen, semesterlagen och ledighets-
            lagarna m fl lagar innebär en begränsning av de möjligheter som
            måste finnas att anpassa arbetstiderna till individuella önskemål
            och de krav som ny tek- nik ställer. Ianspråktagandet av ny teknik
            och nya produktionsmetoder har under det senaste seklet lett till
            en kontinuerligt ökad produktivitet vilken till en del tagits
            ut i minskad arbetstid. Det finns inga skäl att anta att den nya
            teknik som nu vinner intåg på arbetsplatserna skulle bryta detta
            mönster. AVv tradition har arbetstidsförkortningarna i regel genomförts
            genom för hela arbetsmarknaden gällande lagstiftning som — om
            än delvis dispositiv — i praktiken utgjort standard på samtliga
            avtalsområden. Under senare år har vi sett ett nytt mönster utvecklas
            på arbetsmarkna- den. För att kunna kombinera yrkesarbete med
            t.ex. vårdansvar har många, framför allt kvinnor, valt att arbeta
            deltid. Många arbetar på tider som slent- rianmässigt betecknas
            som obekväma, men som för den enskilde arbetstaga- ren är väl
            anpassade för dennes personliga situation. Det finns också exem-
            pel på personer som under en period byter yrke, därför att arbetstiderna
            då bättre kan anpassas till andra önskemål. Antalet anmälda arbetssjukdomar
            av psykosociala skäl har ökat starkt un- der 1980-talet. För kvinnornas
            del ökar antalet fortfarande, medan för män-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_741/mot_199091_AU_741-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PvFMEwW1QB3dpgFtK2Jqgd">
            nens del den uppåtgående trenden tycks ha brutits. Den orsak
            som oftast anges vara grunden till de psykosociala sjukdomarna
            är för hög arbetstakt. Det finns naturligtvis anledning att i
            detta sammanhang fråga sig om inte den totala livssituationen
            för många människor är sådan att ”tiden inte räcker till”. De
            samlade kraven från familj, arbete och samhälle blir för stora
            och stressituationer uppstår. Det faller sig då kanske naturligt
            att söka orsa- ken i arbetstakten även om denna objektivt sett
            inte är anmärkningsvärt hög. Många sådana problem skulle säkerligen
            kunna lösas eller lindras om arbetstiden på ett bättre sätt än
            med nuvarande regelsystem kunde anpassas till situationen i övrigt.
            Över huvud taget torde det i framtiden finnas ett avsevärt behov
            av en individuell planering av arbetstiden med hänsyn till familjeförhållanden,
            ideellt arbete, studier etc. Inom produktionen kommer i ökande
            utsträck- ning att finnas önskemål om ett varierat arbetstidsuttag
            för att maximalt kunna utnyttja högteknologisk och kapitalkrävande
            produktionsutrustning. I många fall kan då ett flexibelt arbetstidsuttag
            förenas med såväl kortare arbetstid som oförändrad lönebetalningsförmåga.
            Inom servicesektorn kommer det att finnas ökande behov av arbete
            på vad som med dagens terminologi betraktas som obekväm arbetstid.
            Önskemålen kommer att variera starkt mellan olika arbetsplatser
            och olika individer. Samtidigt kommer möjligheterna för den enskilde
            att finna en arbetsplats som kan erbjuda just de tider som han
            eller hon efterfrågar under olika peri- oder av livet att öka.
            Härigenom erbjuds möjligheter till såväl ett rikare ar- betsliv
            som ett rikare privatliv. Därför ter det sig nu inte lika naturligt
            som tidigare att räkna med att generella lagstadgade arbetstidsförkortningar
            ger arbetstagarna det största utbytet. Regleringen av de villkor
            som i varje enskilt fall kommer att behövas sker i stället bäst
            om den läggs så nära den enskilda individen och arbetsplatsen
            som möjligt. Arbetsgivare och arbetstagare bör ges så vida ramar
            som möj- ligt inom vilka de kan förhandla. I många fall bör villkoren
            kunna avtalas direkt mellan arbetstagare och arbetsgivare. Arbetsmarknadens
            parter bör vara beredda att medge stor flexibilitet och individuella
            lösningar. De lokala fackliga organisationerna kan spela en mycket
            viktig roll i arbetet med att utveckla arbetstidslösningar som
            passar såväl produktionen som enskilda anställdas önskemål. Socialdemokraternas
            lättsinniga löfte om en sjätte semestervecka med- förde en utökning
            av antalet semesterdagar med två. Vi anser att denna ut- ökning
            var olycklig, inte enbart av samhällsekonomiska skäl, utan kanske
            främst för att den begränsar utrymmet för flexibla och individuella
            arbets- tidsreformer. I stället för att fortsätta med en detaljreglerad
            lagstiftning bör det fortsatta reformarbetet inriktas på att begränsa
            lagstiftningen på arbetstidsområdet till vad som är absolut nödvändigt
            med hänsyn till hälso- och skyddsaspekter, liksom de oavvisliga
            rättigheter till semester och ledighet som arbetstagarna bör ha.
            I stället bör arbetstagare och arbetsgivare ges vida ramar för
            att träffa avtal individuellt och kollektivt. I den mån ILO-konventioner
            anses lägga hinder i vägen för övergång till en sådan moderniserad
            lagstiftning, bör Sve- rige verka för förändringar. Sverige har
            goda förutsättningar att bli ett före-
          </p>
          <p xml:id="i-CJ2ydMLpR5Uh8KT4WE1PB6">
            Mot. 1990/91 A741
          </p>
          <p xml:id="i-6mcWmLqXn5JwCJ8qvPqTP8">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_741/mot_199091_AU_741-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TnMKFuszZ8U6tXxxjf7eKK">
            gångsland i fråga om en arbetstidslagstiftning som är anpassad
            till en ny tids förhållanden på arbetsmarknaden. Arbetstidskommitténs
            betänkande uttalade sig för en reformering av ar- betstiden mot
            ökad flexibilitet. Detta betänkande skall nu följas upp av en
            utredning om flexibel arbetstid och vissa semesterlönegrundande
            förmåner vilken aviseras i budgetpropositionen. De av oss angivna
            utgångspunkterna för en moderniserad arbetstidslagstiftning bör
            utgöra underlag för denna ut- redning.
          </p>
          <p xml:id="i-Lo41w2hVpyaLRvwKD5aXYc">
            2. Rätt till ledighet
          </p>
          <p xml:id="i-3anT6s2pcu3KaRvcSwcXb9">
            De lagar som under senare år stiftats vad gäller möjligheterna
            till ledighet från arbetet har utan tvivel var för sig varit motiverade
            och har haft stor bety- delse för de anställda. Vi anser dock
            att det är viktigt att erinra om de pro- blem av olika slag som
            tillkomsten av nya ledighetslagar fört med sig på ar- betsplatsen.
            Den höga frånvarofrekvensen innebär således en kraftigt ökad belastning
            på såväl samhället som företagen. Särskilt korttidsfrånvaron leder
            ofta till stora merkostnader i form av produktions- och produktivitetsbort-
            fall. Vi vill i detta sammanhang också fästa uppmärksamheten på
            att den anställningstrygghet som de fast anställda har som tar
            ledigt från arbetet, samtidigt har inneburit otrygga anställningsförhållanden
            för många av de vi- karier som måste anlitas. Detta problem för
            en allt större grupp kan i läng- den inte lämnas utan avseende.
          </p>
          <p xml:id="i-VvKWtFCtNMYt1Xa7GibEeP">
            2.1 Ledighet för studier
          </p>
          <p xml:id="i-8rwDLGFwLT4k2kaDcPHMEK">
            Lagen om ledighet för studier medför för mindre och medelstora
            arbetsplat- ser många gånger i det närmaste oöverstigliga problem.
            Rätten till ledighet för studier bör därför begränsas till de
            fall då studierna har anknytning till den anställdes arbetsuppgifter
            hos arbetsgivaren.
          </p>
          <p xml:id="i-Rv5y2y5Q1ks3vc8wyR6ZSQ">
            2.2 Ledighet för fackligt uppdrag
          </p>
          <p xml:id="i-RLoSMbbkFppMaadosEquNc">
            Den som utsetts till facklig förtroendeman eller skyddsombud
            har rätt till ledighet på betald arbetstid för fullgörande av
            uppdraget. På många arbetsplatser har den samlade ledigheten för
            fackligt arbete en avsevärd omfattning. Antalet utsedda förtroendemän
            kan vara mycket stort. Landstingsförbundet uppskattade redan 1983
            antalet anmälda fackliga förtroendemän och skyddsombud inom landstingssektorn
            till drygt 30.000 personer, motsvarande 1.200 heltidsbefattningar.
            Antalet torde inte ha mins- kat sedan dess. Svenska Industritjänstemannaförbundet
            (SIF) har uppgivit att 50.000 av förbundets 300.000 medlemmar
            är fackliga förtroendemän. Utvecklingen visar att det är nödvändigt
            att i lagstiftningen införa begräns- ningar av ledigheten för
            fackligt arbete. De fackliga organisationernas önskan och behov
            av att engagera så många som möjligt av medlemmarna i fackligt
            arbete måste vägas mot berättigade produktivitetskrav och krav
            på arbetsuppgifternas fullgörande.
          </p>
          <p xml:id="i-S5acquUnonT4rwM2dP764y">
            Mot. 1990/91 A741
          </p>
          <p xml:id="i-L19PPhNgsmoFwS6fHXmq5H">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_741/mot_199091_AU_741-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SxR6YU6XxBzNuwg2RNTkkK">
            2.3 Utvärdering
          </p>
          <p xml:id="i-5YCD7qLy8jSjxo1yvFS7bh">
            Existerande ledighetsformer bör vägas mot andra berättigade krav
            på ledig- heter. Större hänsyn måste kunna tas till de ekonomiska
            konsekvenserna av olika ledigheter liksom till förutsättningarna
            på den enskilda arbetsplatsen. Särskild hänsyn måste tas till
            de förhållanden som råder i mindre företag. En utvärdering av
            de olika ledighetsrättigheterna bör snarast genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-Qm2pYQR2Dbdy3aHRWgFXjc">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EJjq5AMmP5vRmqshnkeS5t">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om utredning av arbetstidslagstiftningen, 2. att riksdagen hos
            regeringen begär en översyn av ledighetsla- garna i enlighet med
            vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-9dUTKqdCQnFomx9Y7N35KD" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-4d1EfoWzd4dwNMHVaTR8Ln" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-DjXMoQPirTwfSkUXrDauHS">
              <item xml:id="i-CBp3SY8zqA5oyS8iUhvRxT" who="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc" type="signature">
                Sonja Rembo (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QwL6WuVZb2y8A5LLKE1be9">
            Anders G Högmark (m) Mona Saint Cyr (m) Erik Holmkvist (m) Ulf
            Melin (m) Charlotte Cederschiöld (m) Lars Ahlström (m)
          </p>
          <p xml:id="i-QshQGv6oyjt6cUwqMvN9RM">
            gotab 97793, Stockholm 1991
          </p>
          <p xml:id="i-4Wek3jkvR2JtDrQGCUdiMz">
            Mot. 1990/91 A741
          </p>
          <p xml:id="i-Lak3UMkq4U8sEmQCQ32aRK">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
