<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-AU-00412">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Västernorrlands läns behov av regionalpolitiska insatser</title>
        <author corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco">av Sigge Godin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Västernorrlands läns behov av regionalpolitiska insatser</title>
          <idno type="rdwebb">GE02A412</idno>
          <rs type="number">A412</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A412/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A412</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02A412</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9AHne1PbKGpK6drJahF8Qf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9AHne1PbKGpK6drJahF8Qf">
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-B8nN5kTx1rH6nUi3Fit4Gj">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-W97YF4qiFzuAB9S4X9GF8c">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TeqeGvE3DWp4JNA5uWiSFn">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-TPuDVxWpzf2qghKKGru5bT">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-EiY2yigjRwFBBzzRJbZgLp">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SsY1wFb5D8XVoezFSvdMxz">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GFD9Zg6eJgAsocpWrybha1"/>
        <correspContext corresp="i-GFD9Zg6eJgAsocpWrybha1">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_412/mot_199091_AU_412-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WD1kJy4VNmvYEYgdiRAka8">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CQkaLM4nPVF7FUjTyC4F6r"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YYMAcR2W9ER8SFU53sJQDb"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JJ51sGu6bhxzK2HH9HKM1p">
        <div xml:id="i-CjAvzXAuCmv4M4NXvnTQZy">
          <p xml:id="i-KcFLM6WeQ43A9NKQGDYgF5">
            Motion till riksdagen 1990/91:A412
          </p>
          <p xml:id="i-JezguT1XNRsb8rBcQm1sKV">
            av Sigge Godin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-5fwCQY6d8jWuJpPGxfTGS8">
            Västernorrlands läns behov av regionalpolitiska insatser
          </p>
          <p xml:id="i-B4M1CZ2awPXDGdur22Zu5r">
            Nuläge och utvecklingstendenser i Västernorrland
          </p>
          <p xml:id="i-FS2ienJKYptKJt2tqQuQ4Z">
            Nedgången i vattenkraftsutbyggnaden och tillbakagången i de areella
            nä- ringarna under 50- och 60-talen, kombinerat med strukturomvandlingarna
            i skogsindustrin, sätter fortfarande sin prägel på Västernorrland.
            Befolk- ningsstrukturen kännetecknas av en förhållandevis låg
            andel yngre männi- skor. I inlandet finns församlingar där andelen
            människor över 65 år är över 40 90. Under hela åttiotalet har
            länet haft en mycket svag sysselsättningsut- veckling. I sin tur
            har det resulterat i fortgående befolkningsminskning. Inget annat
            län har, såväl i relativa som absoluta tal, förlorat så många
            män- niskor under 1980-talet, 8 000 personer, eller 3 96, vilket
            är mer än något annat län. Upprättade prognoser pekar dessvärre
            på att länet hotas av en fortsatt be- folkningsavtappning. Fram
            till 1995 minskar länets folkmängd enligt dessa prognoser med
            ytterligare 5 000 personer. I sin tur återverkar det på många
            områden. Länet får ett mycket mindre skatteunderlag, vilket försvårar
            för landsting och kommuner att driva sin verksamhet. Likaså hotas
            — framför allt i glesbygden — den kommersiella servicen. Många
            mindre skolors existens kommer att vara hotad. Arbetsmarknadsut-
            budet blir mer begränsat och därmed mindre attraktivt. I en alternativ
            prognos, som bygger på andra, också realistiska utveck- lingsförlopp,
            beräknas sysselsättningen minska med 4 000 arbetstillfällen. Det
            skulle innebära en ytterligare befolkningsminskning på cirka 10
            000 per- soner ner till 246 000 innevånare. En sådan utveckling
            är naturligtvis full- ständigt oacceptabel. Till stor del hänger
            också den relativa sysselsättningsnedgång som orsakat befolkningsminskningen
            samman med beroendet av basindustrierna. Mycket omfattande strukturförändringar
            innebar exempelvis att Kramfors kommun förlorade ett flertal skogsindustrier
            under 70-talet. I Timrå kom- mun innebar rationaliseringar och
            nedläggningar inom den samlade indu- strin under första hälften
            av 80-talet att halva industrisysselsättningen för- svann. . Under
            1990 har fyra större industrienheter lagts ner: Matfors pappersbruk
            i Sundsvall med 200 sysselsatta, Hagraf i Härnösand med 250 sysselsatta,
            ki- selfabriken i Ljungaverk, Ånge, med 170 sysselsatta och Saab-Scania
            i
          </p>
          <p xml:id="i-CaSaXd3nRbdHGXzSc3fpWa">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_412/mot_199091_AU_412-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PD5uYyLwfrUEfr4yLLFVB7">
            Kramfors med ca 500 anställda. På den offentliga sidan kan nämnas
            avveck- lingen av T3 i Sollefteå, 120 sysselsatta. Sammanfattningsvis
            konstateras att de allmänna utvecklingstendenserna i fråga om
            befolkningstal, sysselsättning och servicenivåer i förening med
            ak- tuella akuta arbetsmarknadsinsatser på flera orter inte ger
            grund för att dra ner de regionalpolitiska insatserna i Västernorrland.
            Detta konstaterades också av den regionalpolitiska utredningen
            (Rek 87) som prioriterade insat- ser i Västernorrlands län. Regeringens
            förslag och riksdagens beslut blev ty- värr det motsatta, en neddragning
            av insatserna i länet. Regeringen har därefter funnit att Rek
            87:s bedömning var riktig varför regeringen gjort vissa smärre
            insatser i länet. Dessa insatser är tyvärr långt ifrån tillräckliga,
            inte minst därför att sysselsättningsläget, som anges ovan, ytterligare
            har förvärrats genom stora industriella avvecklingar.
          </p>
          <p xml:id="i-DNLyZ8ocSXiW9CfeUEqwWH">
            Energipolitiken och strukturförändringar
          </p>
          <p xml:id="i-WB15yuFeyoMkj5K544QikF">
            Genom riksdagens beslut om ökade avkastningskrav på kapital som
            staten investerat i Vattenfall samt den senaste skatteomläggningen
            med mervärde- skatt på energi har priserna på energi successivt
            ökat. För framtiden förut- skickas fortsatta höjningar av energipriset
            samtidigt som viss osäkerhet råder om den framtida energipolitiken.
            Västernorrlands län är Sveriges mest elintensiva vad det gäller
            användning av industriell el. Ca 8 000 personer är direkt berörda
            av den elintensiva indu- strin i sitt arbete och indirekt berörs
            flera gånger så många personer. Samti- digt är Västernorrlands
            län ett betydande exportlän med ett substantiellt bi- drag till
            den nationella försörjningen. De elintensiva industrierna som
            före- trädesvis är lokaliserade vid kusten är också av mycket
            stor betydelse för inlandet genom att skogsindustrin tar sin råvara
            från detta område. Redan i dag kan vi märka effekterna av ökade
            kostnader för elenergi och en fortsatt ökning kommer med nödvändighet
            att utsätta Västernorrland för mycket påtagliga strukturförändringar.
            Den kommande energipropositio- nen måste därför föreslå ett energipris
            för industrin som innebär att länets basindustrier även fortsättningsvis
            ges reella förutsättningar att konkurrera på den internationella
            marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-TenmTYGsLRwNSdB1M64iWV">
            Västernorrlands internationella beroende
          </p>
          <p xml:id="i-FzXgHweFoLBSJMjQXQS1oJ">
            En av Sveriges och den svenska välfärdens ödesfrågor inför 90-talet
            är frågan om den svenska industrins fortsatta internationella
            konkurrenskraft och bi- behållna internationella position. Farhågorna
            är många, varningssignaler och statistik talar sitt tydliga språk
            om förlorade marknadsandelar, ett ökat beroende av internationellt
            sårbar storindustri, investeringsflykt, försämrad produktivitetstillväxt
            m.m. En stark, strukturförändrad och växande indu- stri är ett
            måste inför framtiden. I Västernorrlands län finns en starkt exportinriktad
            och tung basindustri av stor nationell betydelse. Västernorrlänningen
            står för ca 8 70 av landets bruttoexport vilket i kronor utgör
            ca 25-30 miljarder — men endast ca 3 0 av befolkningen. I enbart
            Örnsköldsviks kommun är motsvarande siffror 3 Yo
          </p>
          <p xml:id="i-2JpF79jPBiqfp7rEp2J4UX">
            Mot. 1990/91 A412
          </p>
          <p xml:id="i-CeX6Ahpp119Twhkf993wsi">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_412/mot_199091_AU_412-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ya55uRuS6VAvoYNtNhGo5a">
            mot en befolkningsandel om 0,6 76, dvs. en bruttoexportandel
            om fyra gånger sin befolkningsandel. Av den totala industriproduktionen
            i Örn- sköldsviks kommun går cirka 75 90 på export. Nettoexportsiffror
            ligger avse- värt högre. Exempelvis har skogsindustrin i länet
            en andel nettovaluta om mer än 80 20. Detta kan jämföras med den
            andel av nettovalutan som exem- pelvis bilindustrin i landet som
            helhet bidrar med. Men den västernorrländska industrin har också
            strukturproblem. För ex- empelvis verkstadsindustrin, dit storföretag
            som Hägglund &amp; Söner, Sunds Defibrator, ABB-gruppen och Sundsvalls
            verkstäder hör, som är den syssel- sättningsmässigt största industribranschen
            i länet med en mycket hög export- andel i produktionen, finns
            tydliga indikationer på försämrad konkurrens- kraft. Produktivitet,
            teknikförnyelse och vinstnivåer har under 1980-talet va- rit sämre
            i Västernorrland än i många andra delar av landet (källa: SIND
            1989). Behoven av effektivisering och marknadsexpansion är uttalade
            också av branschens egna företrädare. Datoriseringsnivån, liksom
            andel högskoleutbildade inom verkstadsindu- strin generellt i
            länet, är, relativt andra län, låg. Behovet av teknikförnyelse
            är större än på de flesta andra håll. Detta föga uppmärksammade
            faktum måste förvisso bli föremål för en konstruktiv uppmärksamhet.
            De bedöm- ningar som kan göras över utsikterna för den västernorrländska
            småindu- strins utveckling inom verkstadsområdet är inför kommande
            lågkonjunktur mycket oroväckande. De infrastrukturella satsningarna
            har stor betydelse för näringslivsutveck- ling, arbetskraftsrekrytering
            och flyttningsbenägenhet. Ett ”perifert” geo- grafiskt läge får
            inte även ur dessa aspekter utgöra en konkurrensnackdel för industrin.
            Insatserna måste ges en inriktning mot utvecklingsorienterade
            företag, industrinära tjänsteföretag, kompetensuppbyggnad, teknikför-
            nyelse, nyföretagande, långsiktig strukturuppbyggnad, koncentrationsut-
            jämning och en infrastrukturförbättring inom framför allt transport-
            och kommunikationssektorn. Detta bör riksdagen ge regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-P1mizHGKBU5DPdgtmepKNJ">
            Det regionalpolitiska stödet
          </p>
          <p xml:id="i-Hd9w8cyeS9DCULpXq4j886">
            Riksdagen beslutade 1990 om en ny stödområdesindelning. Detta
            innebar betydande nackdelar för flera Norrlandskommuner, såväl
            i inlandet som vid kusten. Regeringens förslag, som med några
            smärre justeringar i södra Sve- rige, blev riksdagens beslut.
            Det var illa underbyggt och behöver snarast ses över. Riksdagen
            bör fatta ett sådant beslut. Vid behandlingen av den regionalpolitiska
            propositionen föreslog jag att Härnösands kommun skulle inplaceras
            i tillfälligt stödområde. Regeringen har nu fattat ett sådant
            beslut. I årets budgetproposition föeslås betydande indragningar
            av transportstödet. Bl.a. reduceras stödområdet så att Härnö-
            sand lämnas utanför. I konsekvens med regeringens beslut att inplacera
            Här- nösand i tillfälligt stödområde bör kommunen också under
            samma tidsperiod åtnjuta transportstöd. Riksdagen bör därför justera
            stödområdesgränsen i detta avseende. Ånge kommun har förlorat
            sin största industri, kiselfabriken i Ljunga- verk. Om Ånge kommun
            skall kunna rekrytera nya företag för att kompen-
          </p>
          <p xml:id="i-8VzBBWM1T9P8NuGWmzvx8z">
            Mot. 1990/91 A412
          </p>
          <p xml:id="i-UujszRdE4F3W5iwK6uDSpK">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_412/mot_199091_AU_412-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8KZu1EhpX3u6HTReUDQeDn">
            sera för de 170 sysselsättningstillfällen som försvunnit vid
            Casco Nobels ki- seltillverkning krävs att kommunen tillfälligt
            inplaceras i stödområde 1, för- slagsvis under en S-årsperiod.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge rege- ringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-3rAr3DcNXJgJJJNQcXR5S7">
            Infrastruktursatsningar
          </p>
          <p xml:id="i-MVCC45q8SRnU2JUQw3iUdi">
            En väl fungerande infrastruktur är helt avgörande för ett industriläns
            fram- tid. I Västernorrlands län är vägarna av avgörande betydelse.
            Därför är sats- ningar på vägnätet viktigast. Goda möjligheter
            att transportera skogsråva- ran är avgörande för skogsindustrins
            överlevnad. I ett skogslän som Väster- norrland krävs också goda
            vägförbindelser för att klara den omfattande ar- betspendlingen.
            Det stora medelsbehovet för att hålla länets vägar i stånd kommer
            att utvecklas i en separat motion. Under ett flertal år har Sveriges
            riksdag behandlat frågan om snabbtåg mellan Stockholm och Härnösand.
            Det är av yttersta vikt att medel anvisas som gör det möjligt
            att göra betydelsefulla upprustningar av banan så att res- tiderna
            kan radikalt minskas. Exporten från den norrländska industrin
            är av mycket stor betydelse för hela Sverige. SJ har under många
            år planerat för ett dubbelspår, för att klara godstrafiken på
            stambanan. En utbyggnad av Bothniabanan efter Norr- landskusten
            skulle avlasta stambanan stora mängder av gods. Samtidigt skulle
            den vara ett utmärkt komplement till persontrafiken utefter Norr-
            landskusten. Inte minst för Västernorrlands län är tillgången
            på godstrans- porter avgörande för länets industri.
          </p>
          <p xml:id="i-2aTKh1TXHdJFAHSWsxod13">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LmggrtEUttP1PA1jEXKS8j">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om Västernorrlands läns behov av regionalpolitiska satsningar,
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts beträffande ett konkurrenskraftigt energipris
            för den el- kraftsintensiva industrin,!] 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            beträffande Västernorrlands läns internationella bero- ende, |
            [att riksdagen beslutar att Härnösands kommun skall tillhöra transportstödsområdet,”]
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            Ånge kommun tillfälligt skall inplaceras i stödområde 1.
          </p>
          <p xml:id="i-BaCzsvzz8Mm6V1sYZRJAgy">
            Stockholm den 18 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-MT29JV5vCYAnZrESxYUSb7">
            Sigge Godin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-4fJYXhx1kQAqjYWcxtW9KN">
            11990/91:N415 2.:1990/91:T905
          </p>
          <p xml:id="i-T6o1br4NZZF653nR2WvM9a">
            Mot. 1990/91 A412
          </p>
          <p xml:id="i-4btTyyGZJSW6Zuyt7DhfTe">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_412/mot_199091_AU_412-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-AoWiLMVySzF9sUz5SbHKAe">
            gotab 97751, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
