<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-KU-00063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1990/91:149 Radio- och TV-frågor</title>
        <author corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF">av Anders Björck m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1990/91:149 Radio- och TV-frågor</title>
          <idno type="rdwebb">GE02K63</idno>
          <rs type="number">K63</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K63/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K63</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02K63</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Stig Bertilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx</idno>
            <name>Göran Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>Hans Nyhage</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V3cJeoPL42ScwovV1Zu9Ko</idno>
            <name>Göran Åstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>Hans Nyhage</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V3cJeoPL42ScwovV1Zu9Ko</idno>
            <name>Göran Åstrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Stig Bertilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx</idno>
            <name>Göran Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VGabX2R5sWQqWfBaGupCSR" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-VGabX2R5sWQqWfBaGupCSR">
          <ref>Proposition 1990/91:149</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XoqyQATfbKu1ErFcP2ghTc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XoqyQATfbKu1ErFcP2ghTc">
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V3cJeoPL42ScwovV1Zu9Ko"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V3cJeoPL42ScwovV1Zu9Ko"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7dwiXFTfH871gK6PaNc89K" type="referral">
          <date when="1991-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KkTDijzBiNbcya2KbUrMNU" type="dismissal">
          <date when="1991-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V29CYUbqteR9dyFMh6VX6X" type="submission">
          <date when="1991-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hc9RjkEm8MMb4yqANxqvfa" type="referral">
          <date when="1991-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GGYWHbh8KqPY73ZRVYY7L2" type="dismissal">
          <date when="1991-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2xdwfc4V5h1CWfUKmxwSzq" type="submission">
          <date when="1991-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SADyTgG7aZWjdcD47H3vME" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SADyTgG7aZWjdcD47H3vME">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_63/mot_199091_KU_63-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SgUqvqb5EeJVnFnZniYTyc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D4RGAf666uMsfhNMW5X2hB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QRENzNKwthomtKpDq1Yq8T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9CRkbMnqJjkFQoKmRFUmbB" type="motBody">
        <div xml:id="i-3hZGaCKbQKm34k8pSeh7Tw">
          <p xml:id="i-JxeGLD6Dj9jXdrKiDTWdDA">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Tugd8RpVL2QJBVA2sadYZR">
            1990/91:K63
          </p>
          <p xml:id="i-Qd3hbXbQtTcdYfraX3PFAJ">
            av Anders Björck m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-P8o8r5ALCha3xqEgNhban1">
            med anledning av prop. 1990/91:149 Radio- och TV-frågor
          </p>
          <p xml:id="i-TuXd4RhSNyuUnahz917ehn">
            1. Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-4GKG3R6XVVsZcswJNKFPrG">
            Den svenska radio- och TV-politiken har under lång tid varit
            föremål för intensiv diskussion. Samtidigt har utvecklingen på
            det tekniska området fortsatt i allt snabbare takt, vilket gjort
            socialdemokraternas och andras ambitioner att via politiska beslut
            reglera utbudet i radio och TV allt mer otidsenliga. I dag, då
            nära 45 procent av de svenska hushållen har tillgång till kabel-
            och satellit-TV, är det inte längre meningsfullt att försöka upprätthålla
            förbudet mot kommersiell reklam i radio och TV. Samtidigt som
            man i övriga Europa — inte minst i de gamla diktaturerna i Öst-
            och Centraleuropa — genomför en allt mer omfattande avreglering
            av radio och TV har politiker i Sverige, främst inom socialdemokratin,
            velat slå vakt om Sveriges Radios monopol. Sverige är i dag, ännu
            så länge tillsam- mans med Albanien, ensamt om att till exempel
            inte tillåta fria, kommer- siella radiostationer. Moderata samlingspartiet
            har under lång tid föresprå- kat ett upphävande av Sveriges Radios
            monopol och att fristående, reklam- finansierade radio- och TV-sändningar
            tillåts. Den som säger sig förespråka det öppna och fria samhället
            kan inte med trovärdighet försvara radio- och TV-monopolet. Målet
            för vår politik är att den yttrandefrihet som slås fast i regeringsfor-
            men och som sedan gammalt gäller det tryckta ordet även skall
            omfatta eter- burna media. Det innebär att endast tekniska begränsningar
            skall tillåtas in- skränka etableringsfriheten. Ofta framförs
            argumentet att vidgad etableringsfrihet och konkurrens på radio-
            och TV-området skulle leda till ett likriktat programutbud och
            ”för- flackning” av tittar- och lyssnarvanor. Vi avvisar detta
            synsätt, och menar i stället att konkurrens mellan flera sändare
            är en förutsättning för mångfald, högre kvalitet och ökad valfrihet
            för tittare och lyssnare. Frågan om TV-politiken har varit föremål
            för en särskild parlamentarisk beredning. Det är tillfredsställande
            att kunna konstatera att beredningens förslag — och även regeringens
            proposition i ärendet — på ett flertal punkter innebär en välbehövlig
            förnyelse av svensk etermediepolitik. Genom upp- rättandet av
            den föreslagna fristående marksända TV-kanalen tas nu första steget
            mot ökad mångfald och yttrandefrihet i etern.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_63/mot_199091_KU_63-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4zBFENuNaQkBjzDHRhYxKu">
            Det har varit möjligt att åstadkomma en lösning med bred politisk
            förank- ring i riksdagen. Detta är naturligtvis avgörande för
            uppgörelsens långsiktig- het, då den ges goda möjligheter att
            överleva skiftande majoritetsförhållan- den i framtiden. Med tanke
            på etermediefrågornas karaktär och behovet av fasta spelregler
            för olika aktörer är detta naturligtvis särskilt värdefullt. Det
            centrala inslaget i uppgörelsen är att en tredje, reklamfinansierad
            och från Sveriges Radio fristående TV-kanal kommer till stånd.
            Detta innebär för det första att utbudet av marksänd TV i Sverige
            ökar med 50 procent och för det andra att Sveriges Radios monopol
            på markbundna TV-sändningar bryts, genom att den tredje markkanalen
            upplåts till fristående ägare. Den nya kanalen bör kunna inleda
            sina sändningar redan till julen 1991, vilket betyder att det
            nära fyra decennier gamla TV-monopolet kan brytas redan i år.
            I den svenska etermediedebatten har frågan om reklam i TV framtonat
            som en huvudfråga. Enligt vårt synsätt är reklamen inte ett ändamål
            i sig, utan ett medel att finansiera fristående programföretags
            sändningar. Detta innebär inte att reklamfrågan saknar betydelse.
            Reklamfinansiering är en förutsättning för mångfald i etern. Därför
            är det värdefullt att reklamen placerats i den fristående kanalen,
            och inte i Sveriges Televisions sändningar. Den fristående kanalen
            får ju inte del av inkomsterna från TV-avgiften. Vidare har Sveriges
            Radio-koncernens möjligheter att uppfylla det så kallade public
            service-uppdraget kunnat vid- makthållas genom att reklam inte
            tillåts i Sveriges Television. Beträffande Sveriges Radio-koncernen
            föreslår regeringen, i likhet med den parlamentariska beredningen,
            vissa organisatoriska förändringar. Enligt vår mening saknas skäl
            att vidmakthålla en koncernstruktur och det hade därför varit
            bäst om moderbolaget redan nu hade avvecklats. Vi kan emellertid
            acceptera den i den parlamentariska beredningen uppnådda kom-
            promissen, som innebär att moderbolaget inte nu avvecklas men
            att ansvars- fördelningen mellan moder- och programbolag klarläggs.
            De försök till kon- centration av inflytande till moderbolaget
            som gjorts från koncernledning- ens sida har avvisats. I stället
            föreslås förändringar som syftar till att stärka programbolagens
            självständighet, vilket kommer att öka verksamhetens flexibilitet.
            De förändringar som nu sker inom etermedieområdet och inom Sveriges
            Radio-koncernen aktualiserar en översyn av företagets ägarstruktur.
            Detta är desto mer angeläget som ägarstrukturen i vilket fall
            som helst förefaller att vara på väg att förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-63HXQ9tBVmv4SL25PULr2e">
            2. Lagstifta om villkoren för programmens utformning
          </p>
          <p xml:id="i-Rkiw3QVsLy2tyKSLLKFhoR">
            Som lagrådet påpekar är endast de föreslagna reglerna för reklam
            i televisio- nen, opartiskhets- och saklighetskravet samt skyldigheten
            att hävda demo- kratiska värden omedelbart stadgade i lag. Övriga
            villkor skall enligt propositionen kunna framgå genom avtal mellan
            regeringen och programföretaget. Genom detta system åstadkoms
            att in- skränkningar i yttrandefriheten sker genom avtal, och
            inte genom lag som regeringsformen kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-67Br73mFuXEVQvMbbshK7e">
            Mot. 1990/91 K63
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_63/mot_199091_KU_63-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4rT5YLq3eZ9HY9u7vYjpyp">
            Förvisso har denna modell fungerat under en följd av år för att
            reglera villkoren i avtalet mellan staten och Sveriges Radio.
            Den har i detta sam- manhang godtagits av riksdagen. Vi tar emellertid
            allvarligt på lagrådets kri- tik, vilken vi anser ha fog. Det
            finns, enligt vår mening, anledning för riksdagen att ta ställning
            i lag till de villkor som bör gälla programmens utformning. Att
            kraven stadgas i lag är av stor betydelse eftersom det härigenom
            läggs en grund för de krav som bör ställas på eventuella i framtiden
            tillkommande programföretag. I en framtid kan det bli aktuellt
            att upplåta även den fjärde markbundna TV- kanalen för fristående
            sändarföretag. Det är angeläget att de regler och för- utsättningar
            som då gäller är kända och väl definierade i lag så att utrymmet
            för politiskt godtycke minimeras. I förevarande situation bör
            emellertid den inledda processen mot större frihet i etern inte
            fördröjas. De kommande koncessionsförhandlingarna bör snarast
            inledas och avslutas. Regeringen bör dock återkomma till riksdagen
            vid en senare tidpunkt för slutgiltig reglering i lag av villkoren
            för program- mens utformning.
          </p>
          <p xml:id="i-9jok4ME3jmuLZDu6p9k1VD">
            3. Annonser som gäller politiska eller religiösa åsikter eller
            åsikter i intressefrågor på arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-J62K5yMzNkZrje9tsfKM5P">
            Regeringen föreslår i propositionen att annonser som avser att
            främja poli- tiska och religiösa åsikter eller åsikter i intressefrågor
            på arbetsmarknaden inte skall tillåtas i televisionen. Förslaget
            grundas på ett allmänt resonemang om begränsad tillgång till sändningstid
            och TV-mediets stora genomslagskraft. Motiveringen synes vara
            rädsla för att resursstarka organisationer och partier skall kunna
            ”köpa” genomslagskraft i form av annonser, samtidigt som de bereds
            plats att ut- trycka sina åsikter i den regelrätta programverksamheten.
            Detta skulle, en- ligt regeringen, tränga undan mindre resursstarka
            gruppers möjligheter att bedriva opinionsbildning. Vi kan inte
            acceptera den föreslagna bestämmelsen. Den utgör en in- skränkning
            i yttrandefriheten i TV-kanalens sändningar, och får därmed inte
            strida mot bestämmelserna i regeringsformen (RF) 2 kap 12 och
            13 $$. Vi instämmer i den kritik som lagrådet anför mot förslaget.
            De krav som RF ställer på vad som kan betecknas som ”särskilt
            viktiga skäl” för en in- skränkning av yttrande- och informationsfriheten
            kan i förevarande fall inte anses vara uppfyllda. Som lagrådet
            påpekar i sitt yttrande kan det som från rent allmänna syn- punkter
            betraktas som rimligt och förnuftigt inte utan vidare accepteras
            som skäl för en inskränkning. En inskränkning måste kunna motiveras
            med sär- skilt tungt vägande rättsliga skäl, inte minst för att
            minimera risken för att olyckliga prejudikat skapas, som senare
            kan åberopas i andra sammanhang, vilka ursprungligen inte avsågs
            i lagstiftningen. Vi vill, i likhet med lagrådet, även anföra
            tvivel om att den föreslagna för- budsregeln skulle få den effekt
            som avses. Samtidigt kommer med säkerhet gränsdragningsproblem
            att uppkomma huruvida en annons av ett visst slag faller under
            den aktuella bestämmelsen eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-X8hFgfSBgzvHvbpxnKuGVR">
            Mot. 1990/91 K63
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_63/mot_199091_KU_63-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DQoHzQDrdhQXmpFBB7vB2M">
            Vidare anför lagrådet att "iögonfallande är emellertid att regeringsformen
            i omedelbar anslutning till uttrycket "särskilt viktiga skäl”
            slår fast att vid be- dömandet av vilka begränsningar som får
            ske ”skall särskilt beaktas vikten av vidaste möjliga yttrandefrihet
            i politiska, religiösa, fackliga, vetenskap- liga och kulturella
            angelägenheter”. Ett speciellt förbud mot vissa slags an- nonser
            i just politiska, religiösa och fackliga frågor ter sig mot den
            bakgrun- den inte naturligt.” Vi instämmer i även detta, och menar
            att det allmängiltiga, och i vissa av- seenden vaga resonemang
            som förs i propositionen inte kan motivera en så omfattande inskränkning
            som förslaget innebär. Vi yrkar därför att riksda- gen avslår
            propositionen i denna del.
          </p>
          <p xml:id="i-896hA9nFsW5wLy8FK5LqLH">
            4. Programutbudets sammansättning
          </p>
          <p xml:id="i-VG32pAMq95x5cgjjeTPrtb">
            Vår grundinställning är att etableringsfrihet och stor frihet
            för programföre- tagen att själva utforma innehållet i programverksamheten
            är den bästa ga- rantin för mångfald och kvalitet i etern och
            valfrihet för lyssnare och tittare. Vi avvisar synsättet att risken
            för likriktning i programutbudet är större om flera TV-företag
            konkurrerar, än om ett företag har ensamrätt på re- klamfinansierad
            marksänd television. Mot bakgrund av detta kan det ifrågasättas
            om de av regeringen före- slagna regleringarna för programutbudets
            sammansättning i den tredje TV- kanalen är motiverade. ”Som grundläggande
            skyldighet för programföretaget bör gälla att pro- gramutbudet
            skall vara mångsidigt och av god kvalitet”, skriver regeringen
            i sitt förslag. Denna bestämmelse förefaller ha tillkommit i ambitionen
            att lik- rikta utbudet i svensk marksänd television. Moderata
            samlingspartiet menar att tittarnas krav skall avgöra vad som
            är ”mångsidighet” respektive ”god kvalitet”, inte politiska beslut.
            Mångfalden i svensk television främjas inte av att fristående
            kanaler åläggs att ta hänsyn till utbudet i Sveriges Televisions
            båda kanaler. Den fristående kanalen bör åläggas att upprätta
            en egen nyhetsredaktion. I övrigt bör stor restriktivitet iakttagas
            vad gäller eventuell ytterligare regle- ring.
          </p>
          <p xml:id="i-3nKLtGNfnVtU7RsqRHgGjS">
            5. Koncessionsavgift
          </p>
          <p xml:id="i-YZNBT5261Qbw5iGRzPGfMP">
            Regeringen föreslår att det programföretag som får sändningstillstånd
            skall vara skyldigt att betala en årlig koncessionsavgift till
            staten i form av dels en fast, dels en rörlig del. Den rörliga
            delen föreslås utgöras av en andel av företagets bruttoinkomster,
            som ökar vid ökande inkomster. Avsikten är att dessa medel skall
            tillföras Sveriges Radio-koncernens verksamhet. Vi ser det, som
            tidigare konstaterats, som mycket värdefullt att Sveriges Television
            inte givits rätt att sända reklam. Detta innebär att företagets
            pu- blic service-uppdrag kan garanteras. Därför har vi heller
            ingenting att invända mot förslaget att en koncessions- avgift
            för den nya TV-kanalen tillförs Sveriges Radio-koncernen för att
            sä- kerställa företagets finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-7ktospqxofR8RJd6EwuBoz">
            Mot. 1990/91 K63
          </p>
          <p xml:id="i-FfCkrC7vULurtwoeTL4G6o">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_63/mot_199091_KU_63-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-QWYLBGRpA7YfnV9oP13JDu">
            Dock förtjänar det att påpekas att den konstruktion som koncessionsav-
            giften givits i förslaget, med en rörlig del som ökar med företagets
            inkomster, vid en annan tidpunkt skulle kunna få närmast absurda
            konsekvenser. Kon- struktionen innebär att programföretaget i
            takt med ökande inkomster åläggs att betala allt större medel
            till sin konkurrent, som därigenom ges allt större möjligheter
            att konkurrera ut den nya kanalen. En rörlig koncessionsavgift
            kan således innebära att Sveriges Radio-kon- cernen genom ökade
            inkomster för konkurrenten ökar sin konkurrenskraft gentemot denna.
            Samtidigt innebär det att det fristående programföretaget tvingas
            sänka sina programambitioner i motsvarande mån. En konsekvens
            av denna modell för koncessionsavgiften kan alltså i ett längre
            perspektiv innebära att Sveriges Radio-koncernens dominans på
            mediemarknaden stärks, vilket inte gynnar mångfald och valfrihet
            för tittare och lyssnare. Med den nu föreslagna konstruktionen
            kommer den rörliga delen av kon- cessionsavgiften att ha mindre
            betydelse. För framtiden bör konstruktioner av det slag beredningen
            fastnat för undvikas.
          </p>
          <p xml:id="i-2TxDLdVrHRDQt4RHiTxzRT">
            6. Hur programföretaget väljs ut
          </p>
          <p xml:id="i-2D4BYkPkgWS8EK2Y6ZJS1i">
            Den parlamentariska radio- och TV-beredningen föreslog att ansökningsti-
            den för koncession till den tredje marksända TV-kanalen skulle
            löpa ut den 21 maj 1991. Utbildningsdepartementet utformade sedan
            en inbjudan att an- söka om koncessionen, varefter radio- och
            TV-beredningen föreslog att an- sökningstiden skulle förlängas
            med ytterligare tio dagar till den 31 maj 1991. Det är angeläget
            att koncessionsgivningen för den nya TV-kanalen sker snabbt, och
            att ett avgörande beslut kan fattas tidigt under hösten 1991.
            Sam- tidigt måste de berörda intressenterna ges skälig tid för
            att sammanställa de kompletta ansökningshandlingarna. Den slutgiltiga
            tidpunkt då företagen skall ha inkommit med sina fullständiga
            ansökningar kan sättas först till efter det att riksdagen fattat
            sitt beslut om vilka villkor som skall gälla. Det innebär att
            den 31 maj 1991 inte kan accepteras som slutgiltigt datum för
            intressenterna att inkomma med fullständiga ansökningshandlingar.
            Detta datum bör anses som dag för intresseanmälan, varefter det
            skall stå de ansökande företagen fritt att komplettera sina ansökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-JsM51cJ2ZkQ2sKK3AzjEDy">
            7. Etableringsfrihet för ljudradion
          </p>
          <p xml:id="i-zNaK7YHUJmLzuxL99dT1e">
            Det förslag om en tredje markbunden och fristående TV-kanal som
            riksda- gen nu har att ta ställning till har under lång tid stått
            i centrum för den eter- mediepolitiska debatten. Det är förvisso
            positivt att en överenkommelse nåtts på detta område. Dock kvarstår
            frågan om ljudradions framtid, vilken föga berörs i proposi- tionen.
            Radion är ett billigt och enkelt medium med utomordentligt goda
            förutsättningar för lokal förankring. Vi anser att det är angeläget
            att även radiofrågorna snarast får en tillfreds- ställande lösning.
            Vi menar att grundprincipen vad gäller radio bör vara att endast
            tekniska begränsningar skall tillåtas inskränka den fria etableringsrätten.
            Som fram- går av avsnitt 7.4. i propositionen utvecklas för närvarande
            digital sändnings- teknik för ljudradio, vilket ger möjligheter
            till en markant ökning av antalet- sändningsfrekvenser. Därmed
            torde frekvensknapphet slutgiltigt kunna av- visas som argument
            för monopol på ljudradiosändningar.
          </p>
          <p xml:id="i-XhH4FkKZ3GLYXUYiT2NSKu">
            Mot. 1990/91 K63
          </p>
          <p xml:id="i-2BBJ6dKTF5bgFgEUn5Cxgj">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_63/mot_199091_KU_63-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-3w1qY2MkKHVoc3Y4SkUwuS">
            Vi anser därför att radio- och TV-beredningen snarast bör få
            som uppdrag att föreslå en ny lagstiftning för radiomediet, vars
            målsättning skall vara så stor etableringsfrihet som tekniken
            tillåter. Beträffande de organisatoriska förändringarna inom Sveriges
            Radio ser vi det som betydelsefullt att de enskilda lokalradiostationerna
            garanteras stor självständighet även i framtiden. Lokalradion
            bör även fortsättningsvis dis- ponera en egen kanal. Det torde
            ankomma på berört utskott att utforma erforderliga lagänd- ringar.
          </p>
          <p xml:id="i-LZngcaUKUFhnqHhBBEJNeq">
            8. Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CJYMeTskoeUBe4JkdypNb9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om en översyn av Sveriges Radio-koncernens ägar- struktur, 2.
            att riksdagen beslutar att slutgiltig reglering i lag skall ske
            av vill- koren för programmens utformning i enlighet med vad som
            anförts i motionen, 3. att riksdagen avslår regeringens förslag
            avseende förbud mot te- levisering av annonser som avser att främja
            politiska och religiösa åsikter eller åsikter i intressefrågor
            på arbetsmarknaden, 4. att riksdagen godkänner vad i motionen
            förordats om programut- budets sammansättning, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om konstruktion av framtida koncessionsavgifter, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att den 31 maj 1991 skall anses som sista dag för intresseanmälan
            rörande koncession och att fullständiga ansöknings- handlingar
            kan lämnas vid senare tidpunkt, 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att radio-
            och TV-beredningen bör ges i uppdrag att föreslå ny lagstiftning
            för radiomediet, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att lokalradiostationerna
            skall garanteras stor själv- ständighet även i framtiden samt
            rätt att disponera en egen kanal.
          </p>
          <p xml:id="i-TxWxpEaBR2rEEiokeCh8EA" type="date">
            Stockholm den 16 april 1991
          </p>
          <p xml:id="i-MkqPd4hjwbRULJkahN47aA" type="signatureBlock">
            Anders Björck (m)
          </p>
          <p xml:id="i-AHzHrXNXJRcBWQjHN8MRK">
            Hans Nyhage (m) Elisabeth Fleetwood (m) Stig Bertilsson (m) Birger
            Hagård (m) Göran Ericsson (m) Göran Åstrand (m)
          </p>
          <p xml:id="i-522mm9fnvShthuw8h2B2iF">
            gotab 98514, Stockholm 1991
          </p>
          <p xml:id="i-ULC8dNTcb6upXKJoQ7Pogi">
            Mot. 1990/91 K63
          </p>
          <p xml:id="i-VugXB78FB5F3RWmcdxgwGG">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
