<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-KrU-00262">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svensk arkivinformation i Ramsele (SVAR)</title>
        <author corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb">av Martin Olsson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svensk arkivinformation i Ramsele (SVAR)</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Kr262</idno>
          <rs type="number">Kr262</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Kr262/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Kr262</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Kr262</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
            <name>Görel Thurdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>Stina Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX</idno>
            <name>Stina Eliasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
            <name>Görel Thurdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HaxmjZyT7YiRYcAeTgRQ3p" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HaxmjZyT7YiRYcAeTgRQ3p">
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ymTc21Xu4T5EN7ZiCzTEX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XwZqmgBXPuaoYzeCAQN1QW" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4RNYLTGeUcQAEsUkgJXs1Q" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-16GDNUSLkVipPVGCyaAD29" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N4JSr8WNeA76wdrRqJCRxy" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rpfxujct6qSQcQBhQTPqTL" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N98mANfch7X9o7StkhjXyt" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5dSXXJhLyN72kow99TLqAW" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5dSXXJhLyN72kow99TLqAW">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KrU_262/mot_199091_KrU_262-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HaG9BDbTqeVenXvwYFsYXr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KwWZVf2mFDMcRKCW6QpM7c" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KmnnkuCD76neGM8v4Cx2oU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8ZGhYCoKn8xwGsaTAGzNSB" type="motBody">
        <div xml:id="i-J2iAwtqjjby6DA9Zwbzs9J">
          <p xml:id="i-7vxVSSbyxYsFz4UBwyY7Fb">
            Motion till riksdagen 1990/91:Kr262
          </p>
          <p xml:id="i-UPVEjV8vm2U7nud1E1faKM">
            av Martin Olsson m.fl. (c) Svensk arkivinformation i Ramsele
            (SVAR)
          </p>
          <p xml:id="i-GBj54S5Dumcyo8okkEadm4">
            Svensk arkivinformation i Ramsele (SVAR) i Sollefteå kommun har
            synner- ligen stor betydelse både för sysselsättningen i denna
            del av Norrlands av- folkningshotade inland och ur kultur-, forsknings-,
            släktforsknings-, under- visnings- och folkbildningssynpunkt för
            hela vårt land. Eftersom verksamheten alltjämt till stor del baseras
            på arbetsmarknads- politiska medel och därmed viss osäkerhet råder
            om framtiden vill vi — lik- som centerns representanter gjort
            under en följd av år — ta upp frågan om SVAR:s verksamhet. I denna
            motion föreslår vi åtgärder för att möjliggöra en vidareutveckling
            av verksamheten och ge SVAR en tryggare existens. Efter några
            års försöksverksamhet permanentades verksamheten 1984 ge- nom
            sammanläggning av svensk arkivinformation och registreringsbasen
            på samma ort. Antalet sysselsatta vid de två arbetsplatserna var
            vid samman- läggningen nära 50 personer men har sedan minskat.
            Många förhoppningar knöts till beslutet om permanentning av verksam-
            heten. Sollefteå kommun och länsstyrelsen har också tagit sina
            delar av kost- nadsansvaret, dels genom direkta anslag, dels genom
            subventioner av lokal- hyran. Tyvärr måste vi konstatera att regeringen
            hittills inte tagit tillräckligt ansvar för utveckling av SVAR,
            trots att SVAR:s situation och betydelse ak- tualiserats nästan
            årligen i riksdagen och att länsstyrelsen i Västernorrlands län
            både vid uppvaktningar och i remissyttranden framhållit vikten
            av att stärka verksamheten. Våra motioner med krav på riksdagsuttalande
            om åtgärder för att utveckla verksamheten vid SVAR har årligen
            avslagits av majoriteten men med viss förstående skrivning om
            att en positiv utveckling är ”angelägen”. Denna till intet förpliktande
            skrivning har inte påverkat regeringens förslag i budget- propositionerna.
            Årets budgetproposition är tyvärr inget undantag. I anslagsframställningen
            för kommande budgetår yrkade riksarkivet, som SVAR lyder under,
            att två nya tjänster skulle få inrättas vid SVAR. I kultur- ministerns
            överväganden i budgetpropositionen (bilaga 10, sid 283) anges
            inget om SVAR, och därmed tillgodoses inte riksarkivets yrkande
            om denna förstärkning av SVAR. Vi anser att riksarkivets förslag
            om två nya tjänster vid SVAR är mycket välmotiverat och bör tillgodoses
            genom ett riksdagsbe- slut. Vi vill erinra om att verksamheten
            alltjämt till en stor del baseras på ar- betsmarknadspolitiska
            medel. Den problembild som beroendet av arbets-
          </p>
          <p xml:id="i-QYZVqAxccqbK1VDryV3V1m">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KrU_262/mot_199091_KrU_262-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UUSfHo8VZedKsMmV1PtxPv">
            marknadsmedel innebär i fråga om att upprätthålla kontinuitet
            i arbetsstyr- kan, såväl avseende volym som att behålla samma
            personal, kommer således att kvarstå. Det delvis ensidiga beroendet
            av arbetsmarknadsmedel skulle kunna reduceras genom en permanent
            höjning av anslaget i statsbudgeten. Under årens lopp har olika
            utvecklingsmöjligheter föreslagits för SVAR. Vi upprepar inte
            dessa här. Aktuellt nu är att göra viss tillbyggnad för att kunna
            samla verksamheten och därmed få en viss effektivisering. Dessutom
            behövs ytterligare utrymmen om SVAR enligt planerna skall utgöra
            central- depå för allt mikrofilmat arkivmaterial. Det finns även
            möjlighet att SVAR kan bli centraldepå för distribution av kopior
            av tidningsartiklar. En nybygg- nad för SVAR skulle medföra att
            de industrilokaler, som nu utnyttjas av SVAR frigörs, vilket vore
            en fördel eftersom det råder brist på industriloka- ler i Ramsele.
            Som nämnts har vi upprepade gånger yrkat på ett riksdagsuttalande
            om ökade satsningar på SVAR och fått avslag på våra motioner.
            Vid senaste riks- dagsbehandlingen (1989/90:KrU29) reserverade
            sig (res. 9) centerns och folkpartiets ledamöter och framhöll
            inte endast att en positiv utveckling var angelägen utan också
            att SVAR bör ”få utökade resurser för såväl nödvän- diga investeringar
            som för driftskostnader”. Vi delar denna uppfattning och vill
            betona vikten av att SVAR:s utveck- lingsmöjligheter tas till
            vara. Det är även viktigt att SVAR får fler fasta tjäns- ter så
            att dess beroende av beredskapsmedel begränsas. Utöver kulturhisto-
            riska m.fl. skäl för utbyggnad av SVAR talar synnerligen starka
            regionalpoli- tiska skäl för satsningar på denna utvecklingsbara
            verksamhet i en typisk av- folkningsbygd. Eftersom regeringen
            i årets budgetproposition inte redovisar några syn- punkter eller
            planer för utveckling av SVAR bör riksdagen, enligt vår me- ning,
            dels besluta att inrätta de två av riksarkivet föreslagna tjänsterna,
            dels göra ett uttalande om åtgärder för att utveckla verksamheten
            vid SVAR.
          </p>
          <p xml:id="i-N4Q3WqVVw3NbcxZ8j958KR">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RLNGc2ersjZbVwVMnuN47d">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att inrätta två nya tjänster vid svensk ar- kivinformation i Ramsele
            (SVAR), 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om vikten av åtgärder för en positiv
            utveckling av verk- samheten vid svensk arkivinformation i Ramsele
            (SVAR).
          </p>
          <p xml:id="i-DY7N6JDELK6uT7mBhbHcnj" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1991
          </p>
          <div xml:id="i-AQTWKpsg3sVRjKowDcP8kf" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-QEXBsY9xnfAtYQUZ3ijwMN">
              <item xml:id="i-RMjwRH8S7yr1QCzdYWMtcE" who="unknown" type="signature">
                Martin Olsson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-SqfDTotFVdbajZydk7fz2W">
            Stina Eliasson (c) Görel Thurdin (c)
          </p>
          <p xml:id="i-LiKQ5VSDDNJpwWCQqcaYtn">
            Mot. 1990/91 Kr262
          </p>
          <p xml:id="i-QaJxMs4ULGu59Dpsg7vsR6">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KrU_262/mot_199091_KrU_262-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DDi4LVj47dJ4UE1G5ssXCw">
            gotab 97826, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
