<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-SkU-00723">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ny tullorganisation</title>
        <author corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE">av Per-Ola Eriksson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ny tullorganisation</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Sk723</idno>
          <rs type="number">Sk723</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sk723/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Sk723</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Sk723</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-K6p51NedBh9nXuF21va2it" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-K6p51NedBh9nXuF21va2it">
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-799H5fWBb3WbPmTe5eLwoh">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-QXGhzhpPKxF3J8yTUiiDSW">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-UGBEVGgcR6nSpVicsHqYTh">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JJ6RUKL1sDeoK9Ka3rMt4j">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-ECWsawgyNq3ZxQszJxSLCX">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EHsHWyxncaZPL1vv927eka">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-WXuALAUEokyju2BevEoyEJ"/>
        <correspContext corresp="i-WXuALAUEokyju2BevEoyEJ">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SkU_723/mot_199091_SkU_723-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-F7pMoZqcBwjd4b5nQReYse">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7dWLiBUdYnMGLGPfCiapoG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VxquauSs7QPEF7H5n5rtLk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-W5SnaivABqdh55WRcz4aod">
        <div xml:id="i-SA3WmXcGTqa8KKfHfgbYCN">
          <p xml:id="i-5PhDvikrWfqv7jrE9r2eXS">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-TK36CN2R9k2Fdj53Cf67yW">
            1990/91:Sk723
          </p>
          <p xml:id="i-HaLh5BxfbC6L31fh9yhbKL">
            av Per-Ola Eriksson (Cc) Ny tullorganisation
          </p>
          <p xml:id="i-3FxVSCAu4uVSZigsyHgpAm">
            Regeringen föreslår i budgetpropositionen 1990/91:100, bilaga
            9, att en ny tullorganisation skapas. Förslaget innebär i korthet
            att tullverket skall inde- las i fyra tullregioner med tulldirektion
            som får regionalt ledningsansvar. Dessa tullregioner föreslås
            i sin tur bli indelade i 41 olika tulldistrikt. Den nya organisationen
            föreslås träda i kraft vid årsskiftet 1991/92. Regeringens förslag
            baseras på rapporten ”Tullverkets organisation” (TOR) som presen-
            terades i fjol. Det finns starka invändningar från olika instanser
            mot förslaget om den framtida tullorganisationen. Detta framkom
            tydligt i samband med remiss- behandlingen av TOR-rapporten. Målsättningen
            att skapa en effektiv och rationell tullorganisation som kan svara
            för en hög tullservice i hela landet är riktig. Däremot är det
            mindre tillfredsställande att skapa en organisation som bidrar
            till ökad byråkrati och administration. Det viktiga måste vara
            att frigöra resurser för att stärka den praktiska tullservicen
            och den lokala verksamheten. Den centrala och regionala administrationen
            måste minimeras. I stället skall en långtgående decentralisering
            av befogenheter och ansvar till den lo- kala tullorganisationen
            eftersträvas. Genom minskad byråkrati och central administration
            kan ekonomiska resurser frigöras som bättre behövs till den lokala
            och operativa verksamheten vid tullstationerna. För Norrbottens
            del får regeringens förslag betydande personella konse- kvenser
            vid tullstationerna. Enligt TOR-rapporten, som ligger till grund
            för generaltullstyrelsens och regeringens förslag, innebär det
            en minskning med totalt 16 tjänster vid följande tullstationer
            i Norrbotten; Övertorneå, Pello, Pajala, Muodoslombolo och Jäckvik.
            Tullen i Norrbottens län arbetar över ett stort geografiskt område.
            Efter- som Norrbotten gränsar till två länder, Norge och Finland,
            har tullen en lång riksgräns att bevaka. Både person- och godstrafiken
            över riksgränserna är betydande. Detta förhållande måste beaktas
            i samband med fördelning av resurser och tjänster till de lokala
            tullstationerna. Detta bör ges regeringen till känna. En kraftig
            reducering av personalstyrkan vid gränstullstationerna kommer
            att få negativa effekter på tullens möjligheter att upprätthålla
            kontroll och ge service till näringslivet. Det får dessutom konsekvenser
            för sysselsättningen i gränsbygderna som redan tidigare brottas
            med allvarliga arbetslöshetspro- blem.
          </p>
          <p xml:id="i-TKQmSggAvoP2gUREPhndwH">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SkU_723/mot_199091_SkU_723-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BAHV2qTu2qVBfWS7Wee3xR">
            Vid utformningen och dimensioneringen av tullens lokala organisation
            är det nödvändigt att ta hänsyn till hur stort område som skall
            betjänas. I en region som Norrbotten med långa avstånd, viktiga
            mellanriksvägar och flera förbindelseleder med grannländerna måste
            regionalpolitiska hänsynstagan- den göras. Detta bör ges regeringen
            till känna. En av samhällets viktigaste uppgifter är att minska
            drogmissbruk och då särskilt bruket av narkotika. På olika sätt
            måste samhället medverka till att minska tillgången på narkotika.
            Det kan ske genom att polis- och tullmyn- digheterna får bättre
            arbetsförutsättningar. Under senare år har dessvärre narkotikan
            ökat i Sverige. Mycket pekar på en ökad narkotikasmuggling längs
            mellanriksvägarna till Norge och Finland. Mellanriksvägen till
            Norge via Arjeplog har under senare år varit dåligt bevakad av
            tullen. Endast en tjänsteman har varit placerad i Arjeplog för
            bevakning inom Arvidsjaurs och Arjeplogs kommuner. En person har
            inga reella möjligheter till effektiv bevakning av ett område
            som är större än Ble- kinge, Skåne och Halland. Möjligheten till
            effektiva tillslag är begränsade på grund av säkerhetsrisken vid
            ensamarbete. Även polisens resurser har minskat i detta område
            under senare år. Mellanriksvägen över Arjeplog är lång och går
            genom ett glesbefolkat om- råde. Utan effektiv tullbevakning kan
            denna riksväg förvandlas till riskväg för narkotikatrafik. Sannolikheten
            för ökad tillförsel av narkotika via Norr- botten och därmed ökat
            drogmissbruk är mycket stor. En sådan utveckling står i strid
            med samhällets intentioner att nedbringa missbruket. En ändrad
            organisation inom tullen med kraftigt reducerade resurser vid
            tullstationerna skulle således kunna medföra mycket negativa effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-RVXZYnSJeDGqQaPKiZeDHS">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AdRMEfftNh2KoprD3MkuGf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om regionalpolitisk hänsyn vid utformning och dimen- sionering
            av tullens lokala organisation, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om tullbevakningen
            längs mellanriksvägar, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om bemanning vid tullstationerna
            i Tornedalen och Jäckvik (Arjeplog).
          </p>
          <p xml:id="i-JCBN7tezyermVM9WKLT7Rg" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-4m5dq5prxF5kkpvmSkFBuz">
            Per-Ola Eriksson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-PeaUi8VQTJNe2hDaxCaKLD">
            Mot. 1990/91 Sk723
          </p>
          <p xml:id="i-Smd679qfGCUsRS2xcyhpXV">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_SkU_723/mot_199091_SkU_723-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PGEHsZ8Xs1HPRwP2CUrNnM">
            gotab 97681, Stockholm 1991
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
