<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-UbU-00646">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utlandsstudier för Lundaekonomer</title>
        <author corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a">av Rune Rydén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utlandsstudier för Lundaekonomer</title>
          <idno type="rdwebb">GE02Ub646</idno>
          <rs type="number">Ub646</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub646/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02Ub646</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02Ub646</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9q1hmJc3QuQYeNmsQravjm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9q1hmJc3QuQYeNmsQravjm">
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9ZfzFzDXHZKY5aBmYVFU3a"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Y8KyTZZHiEaHaVQNNht12v">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DxWd7wmxgfv9uxAAeRw1ks">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-DeJjpVBqy7DuEkjrxDt8hK">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-FnHLKqrMZg7EBFCgeQGbX4">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JZxQaXSfKvYQAoqMd7bipX">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-W9k24Ed1DfVQYwZcoUPGbc">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-H8iAqBkES8RufZsUDCp8FV"/>
        <correspContext corresp="i-H8iAqBkES8RufZsUDCp8FV">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_646/mot_199091_UbU_646-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1990/91:Ub646
          </p>
          <p>
            av Rune Rydén (m) Utlandsstudier för Lundaekonomer
          </p>
          <p>
            Inom både ekonomilinjen och internationella ekonomlinjen förekommer
            ett stort studerandeutbyte med universitet och högskolor framför
            allt i Tysk- land, Österrike och Frankrike. På internationella
            ekonomlinjen förläggs en halv till en termin till univer- sitet
            och högskolor i ovan nämnda länder. Det är här fråga om att sända
            ut hela undervisningsgrupper, inte bara enstaka prioriterade elever.
            Utlands- studierna har gett ett utomordentligt gott resultat och
            verksamt bidragit till att förbättra utbildningen. De har satt
            in de svenska studierna i ett euro- peiskt system och klart visat
            att vår utbildning är av europeisk klass. Eftersom all ekonomutbildning
            i grunden är internationell är det viktigt att utveckla systemet
            med utlandstermin till ekonomlinjen, där den hittills endast förekommit
            frivilligt i begränsad omfattning. Det utbytet bör i första hand
            byggas upp med engelskspråkiga länder. Insatserna med utlandstermin
            har hittills till stor del finansierats genom tillfälliga anslag,
            bl.a. anslag från näringslivet, olika stiftelser och av de stu-
            derande själva. För att verksamheten skall bli effektiv, måste
            den få en stabil finansiering via riksstatsanslagen. Ett reguljärt
            och centralt inslag i utbild- ningen kan inte bygga på tillfälliga
            anslag. Merkostnaden för en utlandstermin varierar kraftigt. Utöver
            utgifter för undervisning och resor för de studerande till de
            utländska orterna kommer kostnader för kontaktverksamhet och uppbyggnad
            av nätverk av kontakter. Många gånger kommer också krav på andra
            motprestationer såsom erbju- dande av kurser vid Lunds universitet
            på engelska, tyska och franska för ut- bytesstuderande. Merkostnaden
            för denna verksamhet kan beräknas till ca 5.000 kronor per studerande
            inom utbildningen. Satsningen på utlandsstudier bör genomföras
            under en treårsperiod. An- talet nybörjare per år på ekonomilinjen
            är 260 och på internationella ekono- milinjen 90. Totala merkostnaden
            för denna verksamhet uppgår därför un- der treårsperioden till
            ca 600.000 kronor.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag syftande till att kvalite- ten i ekonomutbildningen
            kan hållas på en hög nivå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_UbU_646/mot_199091_UbU_646-002.pdf"/>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1991 Mot. 1990/91 Ub646 Rune Rydén
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
