<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-KU-00201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prövning av frågan om statsminister efter varje riksdagsval</title>
        <author corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb">av Martin Olsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Prövning av frågan om statsminister efter varje riksdagsval</title>
          <idno type="rdwebb">GE02K201</idno>
          <rs type="number">K201</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K201/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02K201</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02K201</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JxeSiUkZBQxFEBfZa8YvHL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JxeSiUkZBQxFEBfZa8YvHL">
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BRbSgB6kTjTGkYknyWRHHb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UMNdX2fFWCbk1PivmbDaU9" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WobJ4uH2AhH77wteGTVyaz" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NhGHVDctskhguNZ2WQTEsr" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W1J8LztHgXSmxKrXTfSuw4" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Nr2kG3duyCmo9Mav3T3dUx" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5v6EHUNFAY1KtWT3JnxoZh" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BVRQcVMPT2gdpXj4GKFyPi" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-BVRQcVMPT2gdpXj4GKFyPi">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_201/mot_199091_KU_201-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XPzHR7VFJ1LxArKMosbsyJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Pk7TKrBQehApkTZYFNHXow" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ep2S4BVxz71iBNWFd2WXH8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Qo19tRNXYoAftuv3NoR3Qm" type="motBody">
        <div xml:id="i-7N2xpKnHkWvRbUUX4QqhWg">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_201/mot_199091_KU_201-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-FJ9CXzDq8GBtw5Moy1J62t">
            Motion till riksdagen 1990/91:K201
          </p>
          <p xml:id="i-GbEQHRsso2XaPn2dshFd3u">
            av Martin Olsson (c) Mot. Prövning av frågan om statsminister
            efter varje 1990/91 riksdagsval K201—205
          </p>
          <p xml:id="i-iYZsmGhiKphTavYtTVgfu">
            Trots att statsministern utses genom beslut av riksdagen har
            en nyvald riks- dag ingen rätt att pröva frågan om statsminister
            och därmed regeringsfrågan. Enligt 1809 års regeringsform utsågs
            statsministern av konungen varför det tidigare var naturligt att
            regeringsfrågan inte var direkt knuten till att val hål- lits
            till riksdagen. Men genom att parlamentarismen skrevs in i vår
            nya rege- ringsform bl.a. genom att statsministern utses genom
            ett riksdagsbeslut är det otillfredsställande att det inte samtidigt
            infördes en regel om att varje nyvald riksdag skall få tillfälle
            att pröva frågan om statsminister. I denna motion tar jag åter
            upp detta krav, som lämpligen bör ingå i de olika författningsfrågor,
            som enligt uppgift i årets budgetproposition bilaga 4 (s. 12)
            skall prövas mot bakgrund av bl.a. erfarenheterna av tillämpningen
            av den nya regeringsformen.
          </p>
          <p xml:id="i-3xK9nx7cHEwt84RYEX4jpw">
            Riksdagen beslutar om ny statsminister
          </p>
          <p xml:id="i-F56WEGENGe6nnfz2FoEb2Z">
            Statsminister utses enligt regeringsformen genom att riksdagens
            talman efter samråd med partiledarna och överläggning med vice
            talmännen avger förslag till riksdagen. Talmannens förslag är
            godkänt om inte en majoritet av riksda- gens ledamöter röstar
            emot förslaget. Sättet att utse statsminister, vilket infördes
            i och med den nya regerings- formen, innebär en inskrivning av
            parlamentarismen i vår grundlag och där- med en markering av riksdagens
            ställning och att statsministern och rege- ringen både reellt
            och formellt skall ha riksdagens förtroende. Formell överläggning
            om utseende av statsminister inleds sedan den sit- tande statsministern
            begärt att få bli entledigad eller om riksdagen uttalat att statsministern
            inte åtnjuter riksdagens förtroende. I den senare situationen
            kan dock statsministern undvika att bli entledigad om regeringen
            förordnar om extra val till riksdagen. Någon skyldighet för statsministern
            och regeringen att ställa sina platser till förfogande efter ett
            riksdagsval, så att den nyvalda riksdagen får pröva regeringsfrågan,
            föreligger inte. Det innebär att en statsminister som god- känts
            av en föregående riksdag formellt sett kan sitta kvar, trots att
            en ny riksdag valts och fått — åtminstone i viss utsträckning
            — en annan sammansätt- ning än den riksdag som godkänt statsministern.
            Frågan om rätt för nyvald riksdag att pröva regeringsfrågan oavsett
            valut-
          </p>
          <p xml:id="i-QkSu6V2rvXRphTEJ7La5S6">
            1 Riksdagen 19901/91. 3 saml. Nr K201—205
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_201/mot_199091_KU_201-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QttoziVohF7BKEXcsBp94j">
            gången diskuterades inte i förarbetet vare sig i samband med
            den partiella grundlagsreformen (prop. 1968:27, KU 20) eller 1974
            års grundlagsreform (prop. 1973:90, KU 90). Regeringen utgör genom
            att den kan sitta kvar trots att nytt val hållits ett undantag
            från vad som gäller praktiskt taget för alla andra uppdrag som
            er- hålls genom beslut av riksdagen, landstingen eller kommunfullmäktige.
            För de allra flesta uppdrag gäller nämligen att de har ungefär
            samma mandattid som det organ som utsett dem. Landstingskommunala
            och kommunala nämnder väljs exempelvis för en treårsperiod strax
            efter kommunvalen.
          </p>
          <p xml:id="i-W3pbHB9zPJ2n3TxY9BN6WA">
            Nyvald riksdag bör få pröva regeringsfrågan
          </p>
          <p xml:id="i-C3SeowGEuF7YvUDgi2dgcc">
            Enligt min mening talar starka skäl för att regeringsformen kompletteras
            med en regel innebärande att nyvald riksdag alltid ges tillfälle
            att pröva stats- ministerns ställning. Jag vill ange några av
            dessa skäl. Det viktigaste skälet är formellt. Genom att parlamentarismen
            inskrivits i vår författning är det formellt en allvarlig brist
            att den nyvalda riksdagen och dess ledamöter inte automatiskt
            ges tillfälle att uttala sitt förtroende för den sittande statsministern
            eller utse en ny regeringsbildare. Att en statsminister skall
            kunna sitta kvar tills vidare sedan den riksdag som godkänt honom
            eller henne upplösts står enligt min mening inte i överensstämmelse
            med grund- satsen att regeringen skall åtnjuta riksdagens förtroende.
            Det är mycket an- märkningsvärt att det nu kan räcka med det förtroende
            som getts av en inte längre existerande riksdag. Det måste i stället
            fordras förtroende från den riksdag som finns efter senaste val.
            Om en statsminister försöker sitta kvar trots att valet kan ha
            gett underlag för en ny regeringskonstellation finns nu endast
            möjligheten för den nyvalda riksdagen att uttala sitt misstroende
            mot statsministern, eftersom statsminis- tern inte automatiskt
            behöver ställa sin plats till förfogande efter ett val. Sär- skilt
            med hänsyn till de korta mandatperioderna men även i övrigt till
            vikten av att regeringsfrågan löses så snart som möjligt efter
            ett val leder systemet med att kunna avvakta med en misstroendeförklaring
            till en icke önskvärd försening av regeringsbildningen. Ytterligare
            ett skäl är att det parlamentariska läget kan vara ganska oklart
            efter ett val. Om den sittande regeringen är en minoritetsregering
            eller en majoritetsregering bestående av mer än ett parti kan
            det uppstå en viss osä- kerhet om denna regering är den som bäst
            svarar mot den nyvalda riksdagens sammansättning. Av allt att
            döma kommer inte något parti i framtiden — lika litet som hittills
            under enkammarriksdagen — att få egen majoritet. Det med- för
            att den parlamentariska situationen blir sådan att det finns särskilda
            skäl att så snart som möjligt efter val få klarhet i om den sittande
            regeringen har stöd även i den nyvalda riksdagen eller om valet
            medfört att annan konstella- tion kan ge majoritet för en regering.
            Som jag nämnt är regeringen genom att den inte får sin ställning
            prövad efter ett val ett undantag från praktiskt taget alla andra
            organ som utses av riksdagen, landstingen eller primärkommunerna.
            Även om regeringen som samhällsorgan inte är helt jämförbar med
            organ som direkt utses av de nämnda församlingarna är det ändock
            ett anmärkningsvärt undantag att ett
          </p>
          <p xml:id="i-BUbyYWxUn4rqoEzSVCoRx5">
            Mot. 1990/91 K201
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_KU_201/mot_199091_KU_201-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FNBfEuEqexAeeUfzRPJwSf">
            organ — regeringen — formellt kan sitta kvar under längre eller
            kortare tid till dess en nyvald riksdag så att säga tvingar bort
            den. Det av mig här förordade systemet med obligatorisk omprövning
            av rege- ringens ställning efter ett val skulle inte kunna medföra
            några nackdelar. I vissa situationer blir prövningen närmast formell,
            nämligen om regerings- partiet har egen majoritet före valet och
            behåller denna eller om ett parti innehar regeringsmakten utan
            egen majoritet men tillsammans med stödpar- tier behåller förtroendet
            hos en riksdagsmajoritet även efter valet. Det av mig framförda
            förslaget tog jag tillsammans med min kollega Sven- Erik Nordin
            upp redan i motionen 1978/79:235. Denna motion liksom två andra
            med motsvarande yrkande avslogs (KU 1979/80:32) med hänvisning
            till att spörsmålet borde prövas vid den då aviserade översynen
            av vissa grundlagsfrågor. Eftersom frågan inte löstes vid den
            översynen fann jag i fjol anledning att åter ta upp den (motionen
            1989/90:K203). 1990 års motion behandlades (1990/91:KU1) på ett
            sätt som jag inte kan avstå från att kommentera. Konstitutionsutskottet
            hänvisar (s. 17) till en i 1990 års granskningsberättelse intagen
            redogörelse för regeringsskiftet i feb- ruari 1990 och framhåller
            att den redovisningen inte föranledde något utta- lande från utskottets
            sida. Därefter anför utskottet: ”enligt utskottet finns heller
            inte anledning att nu föreslå några förändringar i reglerna för
            utseende av statsminister”. Därför avstyrkte utskottet min motion.
            Avslagsmotiveringen är mycket anmärkningsvärd eftersom den inte
            kan gälla min motion utan en annan motion med annat yrkande som
            behandlades i samma avsnitt i betänkandet. Mitt förslag var ju
            inte att ”föreslå några för- ändringar i reglerna för utseende
            av statsminister” utan i stället att inom ra- men för nuvarande
            regler införa en automatisk prövning av frågan om stats- minister
            så snart en nyvald riksdag samlats. Då liksom vid andra tillfällen
            skall det ankomma på talmannen att efter sonderingar och samråd
            framlägga förslag på statsminister. Sammanfattningsvis anser jag
            att i enlighet med parlamentarismens prin- ciper en nyvald riksdag
            alltid skall ges tillfälle att pröva frågan om statsminis- ter,
            vilken alltså inte skall kunna sitta kvar automatiskt på grundval
            av det förtroende en tidigare — efter valet ej existerande — riksdag
            gett. Dessutom är det med våra treåriga mandatperioder viktigt
            att regeringsfrågan snabbt löses efter valen och förseningar undviks.
            Den nyvalda riksdagen — och inte den sittande statsministern —
            skall få avgöra regeringsfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-3ba1rKUofLbuk72y39aTca">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-L4h6FUGs23M14YdEVYBRDN">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att frågan om rätt för nyvald riksdag att alltid få pröva
            frågan om statsminister utreds och förslag framläggs.
          </p>
          <p xml:id="i-3PADEAaqnYuJ3Do2SecYQC">
            Stockholm den 11 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-HpgSiUPV2mnvoc1GKrrfSP">
            Martin Olsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-HeZMmRKpEGhquV3M4LzAnu">
            Mot. 1990/91 K201
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
