<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-TU-00510">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En ny järnvägsförbindelse i sydöstra Sverige</title>
        <author corresp="i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ">av Sven-Olof Petersson och Roland Larsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En ny järnvägsförbindelse i sydöstra Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GE02T510</idno>
          <rs type="number">T510</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T510/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02T510</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02T510</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS</idno>
            <name>Sven-Olof Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS</idno>
            <name>Sven-Olof Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5ouGR4C2kPWH44iHvdbc8P" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5ouGR4C2kPWH44iHvdbc8P">
          <note type="signatory" corresp="i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMq8oB5vx4ciVXg5MmkgkS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H8BqehL8GqSRzidDKbNTSA" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-M29XggiMpuEh1xnvDM5Wpn" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PJ7JPGjj45wBDyny8peABY" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D288CvAs1TYsGbNYRc7yB2" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E2SUYnYWKABhRcjku8h4rd" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PCAyFmVhYfmRTHSgBa9xMh" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W1WBFS2dQ2oDB4CjFP3VJo" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-W1WBFS2dQ2oDB4CjFP3VJo">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_510/mot_199091_TU_510-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BcBbHpqv4JFXELqNsa7vnE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FgDLZPhh8HAEJw6oPUE4d9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ez8Y5CVkuB81STdFMjspKh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Ldtp5Ffw2KafpDSh18Fiyb" type="motBody">
        <div xml:id="i-2voGptL8oLU2B96QybNDud">
          <p xml:id="i-XERCr9zEZWv3ycFJAaPPkH">
            Motion till riksdagen 1990/91:T510
          </p>
          <p xml:id="i-VMFcBRP4k5XEoFQBJSaZHB">
            av Sven-Olof Petersson och Roland Larsson (c) En ny järnvägsförbindelse
            i sydöstra Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-W1E7cNLB7GBvUZtgTvBvLx">
            De svenska järnvägarnas omfattning har minskat kraftigt de senaste
            årtion- dena. Som helhet har denna avveckling lett till avsevärda
            försämringar på kommunikationsområdet. Denna försämring har fått
            en speciell markering de senaste åren i och med att staten målmedvetet
            frånhänt sig ansvaret för ett betydande antal järn- vägslinjer
            utanför de största stambanorna. Detta har medfört, att delar av
            vårt land, där det redan tidigare var ett svagt järnvägsnät, blivit
            i stort sett utan spårbundna förbindelser.
          </p>
          <p xml:id="i-VNXTj6G4DMinWM6cdtpJRS">
            Sydostkustbana
          </p>
          <p xml:id="i-4b6oKUVA8vkWnimQ9hhyB1">
            Vi påtalar här behovet av en modern och effektiv sydostkustbana
            utgående från Norrköping över Västervik-Oskarshamn-Kalmar-Karlskrona-Karls-
            hamn samt vidare fram till Kristianstad-Hässleholm. Behovet har
            funnits en lång följd av år och successivt förstärkts.
          </p>
          <p xml:id="i-JUPURwdCDAVTGq9h8hkTwh">
            Handel och utbyte med Östeuropa
          </p>
          <p xml:id="i-JBZEaFDWUAs8dbhTydxqcK">
            Den pågående positiva förändringen av människornas tillvaro i
            huvuddelen av de östeuropeiska länderna medför att Sveriges placering
            och betydelse på kartan över vår världsdel måste omvärderas. Det
            är framför allt vårt lands sydöstra del, som med sitt geografiska
            läge kommit att få en ökad tyngd be- träffande förbindelserna
            av olika slag till och från de östeuropeiska staterna. Dessa kontakter
            kommer praktiskt att utgöras av bl a rese- och transporttill-
            fällen med båt på ”Östersjövägen” från och till svenska hamnar.
            Från dessa är det av betydelse, att det finns goda järnvägsförbindelser
            till och från öv- riga delar av Sverige. Utmed sträckningen av
            den avsedda nya järnvägslinjen finns 5-6 hamnar, varifrån båttrafik
            över Östersjön kan förekomma och som därför har stort behov av
            effektiv tågtrafik. Från hamnarna i de nämnda huvudorterna utmed
            den nya järnvägslinjen är det kortast avstånd över Östersjön till
            Polen, f.d. Östtyskland, Tjeckoslo- vakien, Ungern, Rumänien,
            Bulgarien, sydvästra delarna av Ryssland samt flertalet av de
            baltiska staterna. Detta är sammantaget ett mycket folkrikt område
            med utrymme för och behov av utveckling. Sveriges situation i
            denna process är betydelsefull. Det är nödvändigt, att vårt land
            bygger ut egna förutsättningar för en sådan medverkan, till gagn
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_TU_510/mot_199091_TU_510-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4hxRbQguR3gjFfM28moMkz">
            för det svenska samhället. I dessa förutsättningar ingår en modern
            järnvägs- linje.
          </p>
          <p xml:id="i-7Sm9uK6dHjLoPPRCYPX8UU">
            Stärk utvecklingen i sydost
          </p>
          <p xml:id="i-HMBcGCLy2xKY6LXvAPxQF">
            Den sydöstra delen av landet har under läng tid brottats med
            svåra problem. Utflyttningen, i synnerhet av ungdomar, har varit
            stor och antalet arbetstill- fällen liksom företagandet i stort
            har minskat eller haft en svag utveckling. Faktorerna till detta
            är många. Exempelvis har tillgången till högre utbild- ning under
            lång tid varit sämre än i övriga delar av landet. En orsak finner
            vi I bristen och i många fall avsaknaden av ändamålsenliga kommunikatio-
            ner. En förbättring vad gäller järnvägen torde bidraga till att
            olika företag skulle vara mera intresserade av att etablera sig
            inom regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-WXNqeByZ8XJSJkmrdu76mG">
            Sårbarhet
          </p>
          <p xml:id="i-NXRK1qbRBbF8aMKhPiVpbw">
            Det finns ytterligare ett motiv för att anlägga en här föreslagen
            järnväg. Ge- nom nedläggningen av eller brister i underhållet
            av flera linjer, inte minst i Sydsverige, har järnvägstrafiken
            blivit mycket sårbar. Detta gäller framför allt vid svåra olyckor
            på järnvägarna, som kan hindra tågtrafik ibland under flera dygn.
            Främst i sådana lägen är det värdefullt att något så när parallell-
            gående linjer finns att tillgå. Med t ex långa trafikstopp på
            södra stambanan söder om Mjölby finns nu ingen annan färdväg för
            tågen där än att köra över Hallsberg-Göteborg-Helsingborg/Malmö
            och omvänt. Med en ny järnvägs- linje från Norrköping och utmed
            sydostkusten med anslutning till södra stambanan i Hässleholm
            minskar sårbarhet av detta slag i mycket stor om- fattning. Utmed
            flertalet Europavägar i Sverige går järnvägar. Det finns onekligen
            ett likartat motiv för och behov av en bra järnväg utmed E 66,
            som ju utgår från Norrköping och sedan sträcker sig genom östra
            Småland samt Blekinge och vidare fram till Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-N5iUNZptP2Vs85eS8js93G">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-47NjkX6crXjpD1XDRL2SVf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om bättre järnvägsförbindelser för sydöstra Sverige, 2. att riksdagen
            begär att regeringen tillsätter en utredning med uppgift att ta
            fram erforderliga beräkningar och beslutsunderlag som kan anses
            nödvändiga för ett kommande avgörande beslut angående en sydostkustbana.
          </p>
          <p xml:id="i-NMVLy75in33RWzgjdB169J">
            Stockholm i januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-5Zh89HYUyDwFp8Ez8nHT6y">
            Sven-Olof Petersson (c) Roland Larsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-6CsskqtYyJkNiZtJos8onw">
            Mot. 1990/91 TS10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
