<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-NU-00218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ägandespridning genom försäljning av statliga företag</title>
        <author corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">av Carl Bildt m.fl. (m, c, fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ägandespridning genom försäljning av statliga företag</title>
          <idno type="rdwebb">GE02N218</idno>
          <rs type="number">N218</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02N218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02N218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02N218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
            <name>Bengt Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
            <name>Bengt Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-wYdq7qS58ZAzqKwP5bVgu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-wYdq7qS58ZAzqKwP5bVgu">
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4c3nV7hJvuQDLt7CYDqdDf" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P4hXDeHdkCSrahUeSBxLKq" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AvmPx3sGUimWW6VfZDk8Dy" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XiMzYqgLXJwXP2vSBhQWaA" type="referral">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4JQ7QNaHRwoRTus95L5JtA" type="dismissal">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SNMPYmKiQwfjKuSLP4ASmN" type="submission">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L8a8zWTsbQPp6SRgRbTmYu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-L8a8zWTsbQPp6SRgRbTmYu">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FKM9DABaEpAmjNeXP7aqLR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KL5fB6UGGZzh97sKposhF3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UYdhLZBM9gf8iZxhjGaBki" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PozK9S6MEXCxeUuqDxRR7h" type="motBody">
        <div xml:id="i-9L7PXmmUCxAboNHgk45eBk">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-SpPCNcurxvv7Wp65fiA7mv">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-2vzrQbFU6TV13BQcJrPhnr">
            1990/91:N218
          </p>
          <p xml:id="i-MsF2v2gufNYRrk8HrpBprW">
            av Carl Bildt m.fl. (m, fp, c)
          </p>
          <p xml:id="i-VHBSwc3nkBpCbbi26xHrZG">
            Ägandespridning genom försäljning av statliga företag
          </p>
          <p xml:id="i-GbCheUR4wnQMBpHeMuPSjm">
            Mot. 1990/91 N218—-220
          </p>
          <p xml:id="i-QaccqGYRQM94ZBJCADXCta">
            Innehåll 1. Inledning soseeeeereeeeerereserrrrrrerr ere rr rr
            erste reses 1 2. MOTIV ooseeeeeeeereeee rer er rer rer rer rr
            ere rst rer rr rest 3 2.1 Ett spritt ägande .sooosseeesereerrrererrr
            ers rer er sa 3 2.2 Statens roll:ssssssesseseeeesereesrr ere rer
            teer r rr tra 4 2.3 Bättre utvecklingsförutsättningar. ......ssss.ss..sses
            &gt;&gt; 4 2.4 Frigjort kapital sssososssseserser reser rer rr
            rr rer sta 5 3. Erfarenheter i andra länder. .sssssssserererer
            ere reser ert 5 4. - Försäljningens former sossssseeeserererrrrererr
            ers ere re rea 6 4.1 Val av försäljningsmetOder ...ssssssseeesserererer
            rer a 6 4.2 Åtgärder för ett spritt ägande... ..............s..sssoa
            7 5. Försäljningens omfattning ..ssssseereserrereerere rer era
            8 6. Försäljningsobjekt i en första försäljningsomgång ..........
            8 7. - Försäljning på längre sikt =ssosossossseseseeerr er er
            ere rr era 11 Hemställan ..soooseeeeserrreeerrrrreer ere ere rr
            rer rr r re rr es 11
          </p>
          <p xml:id="i-JqkKtgRoAEDR38uRYkYkm7">
            1. Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-Stbxg4ZyyQxykfkFpLq4DM">
            Ett spritt enskilt ägande och en fri konkurrens är grundstenar
            för en vital ekonomisk politik. All erfarenhet visar att ett privat,
            decentraliserat ägande och företagande är den bästa grunden för
            ett ökat välstånd. Under 1980-talets senare del har aktiemarknaden
            kunnat förmedla ca 10- 12 miljarder kronor per år i nytt riskkapital.
            Detta skall ses mot bakgrund av en expansiv period för den svenska
            aktiemarknaden. Sedan 1990 har dock kapaciteten överskridits.
            Nettokapitaltillförseln är för närvarande ca 13 mil- jarder kronor.
            Enligt Aktiefrämjandet beräknas det genomsnittliga behovet per
            år under det kommande decenniet vara ca 25 miljarder kronor. Med
            hän- syn till det kapitalbehov som dessutom kommer att finnas
            bland statliga och kooperativa företag samt inom småföretagssektorn
            kommer 1990-talets be- hov av nytt riskkapital att vara avsevärt
            större än vad den nuvarande aktie- marknadens kapacitet medger.
            Enligt moderata samlingspartiet, folkpartiet liberalerna och centerpartiet
            är den grundläggande orsaken till bristen på riskkapital den bristande
            tilltron till den förda ekonomiska politiken. Penning- och finanspolitikens
            dåliga
          </p>
          <p xml:id="i-VWiQ1ejtjHMBxa9YyxtAmG">
            1 Riksdagen 1990/91. 3 saml. Nr N218—-220
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TGZXuk5xhrrEtCifVf24wL">
            funktion och den bristande marknadskonformiteten på den svenska
            aktie- marknaden, bl.a. på grund av transaktionsskatter som omsättningsskatten
            på aktier, minskar intresset att investera såväl internationellt
            som nationellt investeringskapital på den svenska marknaden. Enligt
            vår uppfattning finns det riskkapital — men intresset att placera
            detta måste främjas och stimuleras. Det socialdemokratiska sättet
            att ta den växande bristen på riskkapital till intäkt för flera
            statliga ingrepp och störande inblandningar på marknaden leder
            ofrånkomligen till mera planekonomi och mindre marknadskonform-
            itet. Följden blir att intresset från marknadens aktörer ytterligare
            minskar. Exempel på sådana socialdemokratiska åtgärder är lössläppandet
            av AP- fondernas placeringsrätt, inrättandet av statliga regionala
            riskkapitalbolag och bildandet av ett statligt investmentbolag.
            En fortsatt statlig reglering på dessa områden bidrar samtidigt
            till ett ökat skatte- och avgiftstryck. Moderata samlingspartiet,
            folkpartiet liberalerna och centerpartiet före- språkar en annan
            väg som bygger på att stimulera det enskilda sparandet och därmed
            riskkapitalförsörjningen i näringslivet. Härigenom skapas de bästa
            förutsättningarna för mångfald och ett spritt ägande. Det personliga
            ägan- det — oavsett om det består av ett eget företag eller av
            aktier i företag — utgör enligt vår uppfattning drivkraften och
            incitamentet för en positiv utveckling av näringslivet. Det finns
            i dag ca 150 statliga företagsgrupper med en mycket varierad verksamhetsinriktning.
            I gruppen ingår industriföretag, kreditinstitut, af- färsverk
            m.m. Dessa företag äger dessutom större eller mindre del i ytterli-
            gare närmare 900 bolag. Verksamheten spänner över vitt skilda
            fält, från kurortsverksamhet till stålproduktion. Härutöver äger
            staten bl.a. omfat- tande skogs- och jordbruksegendomar. Den brokiga
            sammansättningen av statliga företag speglar väl det faktum att
            få eller inga principer varit vägledande vid företagsförvärven.
            De försälj- ningar som förekommer inom den statliga företagsgruppen
            har huvudsakli- gen genomförts utifrån företagsledningens bedömning.
            Någon översyn av statens företagsverksamhet från principiella
            utgångspunkter har inte före- kommit. Enligt vår mening bör det
            även i framtiden förekomma statligt ägande och statligt företagande.
            Ett sådant statligt engagemang måste emellertid i varje enskilt
            fall kunna motiveras med tungt vägande särskilda skäl. Det finns
            monopolliknande verksamheter som kan kvarstå i statlig ägo, t.ex.
            banverket. Däremot måste konkurrens vara tillåten — t.ex. med
            ny tek- nik — på dessa områden. Enligt vår mening bör i första
            hand de företagsenheter eller företagsgrup- per inom den statliga
            sektorn som i dag arbetar under kommersiella betingel- ser på
            en marknad i konkurrens med privata företag successivt säljas.
            Ett antal av dessa företag kan inom en nära framtid börsintroduceras
            eller avytt- ras på annat sätt. I ett något längre perspektiv
            kan även delar av den verksamhet inom af- färsverken som i dag
            bedrivs i mer eller mindre monopolliknande form eller med betydande
            subventioner utsättas för konkurrens och säljas. Däremot måste
            myndighetsutövning ligga kvar hos staten.
          </p>
          <p xml:id="i-RNR6a2SdFv2ESipE5fzkfc">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VQ2yiDeJbh8i76usiSHoNK">
            2. Motiv
          </p>
          <p xml:id="i-WBwa888s5dZCESocPrJK3R">
            2.1 Ett spritt ägande
          </p>
          <p xml:id="i-9YMBeeGQWCZCaiCHpjQetv">
            En av de viktigaste målsättningarna för en försäljning skall
            vara att nå en ökad ägandespridning. Sedan 1960-talet har merparten
            av sparandet och för- mögenhetsuppbyggnaden ägt rum inom den offentliga
            sektorn. Denna ut- veckling har fortgått in på 1980-talet, framför
            allt genom införandet av lönta- garfonder. Riksdagsmajoritetens
            beslut i juni 1988 att inrätta en femte AP- fond visade att socialdemokraterna
            tänker fullfölja denna inriktning på of- fentligt sparande och
            ägande. LO har också presenterat mycket långtgående planer i samma
            riktning. Inte bara LO utan även industriminister Rune Molin har
            uttryckt långt- gående ambitioner att fortsätta den inslagna vägen,
            att öka koncentrationen och kollektiviseringen av ägandet. ”De
            statliga företagen bör öka sin andel i näringslivet”, ”det är
            klart att den ekonomiska demokratin, att demokrati- sera förmögenhetsstocken
            i Sverige, naturligtvis är ett viktigt mål för ett soci- aldemokratiskt
            parti och för arbetarrörelsen” och ”statens ägande kan bättre
            fungera som motvikt till en alltför ensidig privat ägarkoncentration
            av vårt lands näringsliv” är några citat som illustrerar industriministerns
            tankevärld där uttrycket ”den ekonomiska demokratin” är liktydigt
            med att socialisera ägandet. Denna uttalade socialiseringssträvan
            hos en av regeringens företrädare har under hösten 1990 också
            understötts av statsminister Ingvar Carlsson i en interpellationsdebatt
            i riksdagen. Den 22 oktober bekräftade han i riksda- gens kammare
            att AP-fonderna skall få utökade placeringsmöjligheter och tog
            inte avstånd från den LO-rapport som föreslagit nya fonder av
            gigantiskt format. AP-fonderna skall enligt statsministern få
            en friare placeringsrätt. Det in- nebär att ytterligare ungefär
            350 miljarder kronor i statligt kapital skall släp- pas loss på
            en aktiemarknad som, om man räknar bort en del indirekt ägande,
            före den senaste krisen och höstens nedgång totalt uppgick till
            550 miljarder kronor. Även om man bara placerar en mindre del
            av dessa 350 miljarder kronor i aktier är det alldeles klart att
            AP-fonderna kommer att bli en av de helt dominerande ägarna i
            det svenska näringslivet redan med detta förslag. Därför är denna
            användning av AP-fondmedel inte accepta- bel. Samtidigt finns
            det ett betydande intresse bland enskilda människor för ett ökat
            aktiesparande. Detta bevisades inte minst vid Procordia-emissionen
            för ett par år sedan. Då var intresset mycket omfattande bland
            allmänheten, som emellertid i stort sett blev förbigången vid
            tilldelningen av aktier. Denna nyemissions utformning var en direkt
            konsekvens av beslut som dikterades av riksdagsmajoriteten. Den
            socialdemokratiska regeringens politik har i hög grad inriktats
            på att hämma den ägandespridning som skulle kunna bli följden
            av det ökade ak- tieintresset bland vanliga löntagare. Denna strävan
            har bl.a. kommit till ut- tryck genom att man belagt vinstandelar
            till anställda med arbetsgivaravgif- ter.
          </p>
          <p xml:id="i-2u5GuqLdEgQY15BXTVAXPz">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fjaomp1ipcUjEG6iAjNxtL">
            Under regeringsåren 1977-82 infördes skattestimulanser för enskilt
            aktie- sparande. Detta medförde att en halv miljon människor,
            som tidigare inte haft aktier, blev aktieägare. Det stora intresset
            för aktiefondssparandet visar också att många vill vara delägare
            i företag. Detta stora intresse bland allmänheten bör respekteras
            och tas till vara. Det är bra för vitaliteten i svensk ekonomi
            om många människor engagerar sig i hur det går för företagen och
            strävar efter att påverka deras utveckling genom sitt ägarinflytande.
            När fler låter sitt sparande förvandlas till ett aktivt ägande,
            får detta positiva effekter även för tillgången på riskvilligt
            kapital. Försäljningen av statliga företag skall därför ta sikte
            på att ge alla människor goda möjligheter att spara i aktier och
            bli delägare även i dessa företag. I första hand bör de anställda
            få möjlighet att bli delägare i de företag de arbetar i. Därmed
            får de också ett ökat medinflytande. I andra hand skall allmänheten
            ges tillfälle att teckna aktier. Enligt samma princip bör arrenda-
            torer få förköpsrätt till den mark de brukar. Kapitalmarknadens
            ordinarie aktörer bör i princip komma först i tredje hand. Detta
            motverkar institutio- nellt ägande.
          </p>
          <p xml:id="i-3V2dhEC1iD46KFYJahesn1">
            2.2 Statens roll
          </p>
          <p xml:id="i-NqosYQFhJuwqj332WG4cvG">
            Statens främsta uppgift inom näringspolitiken är att ange ramarna
            för nä- ringslivets verksamhet. Om staten går in och som företagsägare
            själv agerar på den marknad den har till uppgift att ange spelregler
            för, uppstår en uppen- bar risk för osund konkurrens. En regering
            kan ha motstridiga lojaliteter, som medför risk för att konkurrensförhållanden
            mellan privata och statliga företag snedvrids. Bara risken för
            att sådant kan förekomma, försvagar spel- reglernas trovärdighet
            och lägger en hämsko på företagande och riskvillig- het. Rättssäkerheten
            och den fria konkurrensen kräver därför att staten står neutral
            mellan olika företag. Dessutom riskerar statligt ägda företag
            att bli redskap för politiska ambi- tioner i ena eller andra riktningen.
            Företag som inte kan agera efter normala företagsekonomiska principer
            får på sikt betydligt svårare att tillförsäkra sina anställda
            en anställningstrygghet. Statliga företag bör därför ta ansvar
            för sysselsättningen på samma sätt och i samma omfattning som
            inom den privata företagsamheten. Så sker emellertid inte alltid.
            Alltför ofta har poli- tiska ambitioner urgröpt statliga företags
            långsiktiga utvecklingsmöjligheter och därmed lett till en utveckling
            motsatt den avsedda.
          </p>
          <p xml:id="i-54PCMfCRouDxAA4KQDfwjt">
            2.3 Bättre utvecklingsförutsättningar
          </p>
          <p xml:id="i-KGPFbhd1mFhNLgSxFNiCUs">
            Erfarenheten visar att staten är beredd att tillskjuta kapital
            endast till företag som befinner sig i en akut kris. Expansiva
            företag som har staten som ägare kan normalt inte räkna med något
            ägartillskott för sina framtidsinriktade in- vesteringar. Det
            är mot denna bakgrund inte förvånande att en stor del av de statliga
            företagen har ett för litet eget kapital. Denna underkapitalisering
            hindrar deras utveckling och kan på sikt hota företagens framtid.
            Ett expansivt privat företag som behöver öka sitt kapital kan
            göra detta genom nyemission. Nya och gamla ägare får skjuta till
            nytt kapital och före- taget kan på ett smidigt sätt få medel
            till de investeringar som krävs för fram- tiden.
          </p>
          <p xml:id="i-GDRZibFr3E7z2L8FCG7aBm">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JKeFy6wSKyzJfwryowwy7A">
            En överföring av de statliga företagen till privat ägo är därför
            i hög grad en angelägenhet för de anställda vid företagen, dels
            för att de genom del- ägande kan få ett inflytande och en delaktighet,
            dels för att företagen kan få erforderligt kapital utan att först
            behöva komma i en akut ekonomisk kris. Privata ägare kan dessutom
            tillföra företagen ny kompetens, vilket också det leder till en
            ökad trygghet för de anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-S6xAJVqWpdx6Y5P9H6Hp44">
            2.4 Frigjort kapital
          </p>
          <p xml:id="i-5hD6WQtc9jhhQv474QYM8i">
            Försäljning av statliga företag eller delar därav frigör kapital.
            Intäkterna från försäljningen kan utnyttjas på olika sätt. Ett
            alternativ är att de investe- ras på ett sådant sätt att andra
            för samhället viktiga reala tillgångar byggs upp. Investeringar
            i infrastruktur är ett sådant angeläget ändamål. Intäkterna kan
            också användas till att betala av delar av statsskulden. Räntan
            på statsskulden tillhör de största statliga utgifterna. Den nuvarande
            statsskulden på 618,6 miljarder kronor (1990-12-30) medför räntekostnader
            på minst 61 miljarder kronor (belopp angivet i årets finansplan).
            Att frigöra statens resurser medför en rad positiva effekter för
            den svenska ekonomin. Därmed skapas förutsättningar för en lägre
            inflation och för en sänkning av ränteläget. Härigenom kan lönsamheten
            förskjutas från finansiella investeringar till förmån för bl.a.
            industriinvesteringar. Även på denna väg vitaliseras således svensk
            ekonomi genom en försäljning av statliga företag.
          </p>
          <p xml:id="i-59dReC9hHUqxndkD4rQmNh">
            3. Erfarenheter i andra länder
          </p>
          <p xml:id="i-SSHmyKeoEkmRe96VY4igSC">
            Privatisering, i betydelsen försäljning av offentligt ägda tillgångar,
            har under 1980-talet genomförts i ett stort antal länder. I bl.a.
            Spanien, Storbritannien, Italien, Tyskland, Frankrike, Norge,
            Is- land, Japan, Australien, Nya Zeeland, Canada och USA har regeringar
            av olika politisk färg sålt företag eller aktieinnehav i företag.
            Försäljning av statliga företag förekommer såväl i länder med
            socialdemokratiska rege- ringar som i icke-socialistiskt styrda
            länder. Bakom denna trend ligger en ökad insikt om problem för
            staten att driva företag. Utvecklingen från planhushållning och
            statsägande till marknadsekonomi och privat ägande i Central-
            och Östeuropa går fram med en imponerande målmedvetenhet och snabbhet.
            I enbart Polen skall 7 000 företag säljas — till anställda och
            breda grupper ur befolkningen — under de närmaste åren, samtidigt
            som marknadsekonomi införs. I Tjeckoslovakien säljs allt från
            mjölkaffärer till stålverk samtidigt som moderna aktiebolagslagar
            och skat- tesystem skapas. Processen i Ungern är likartad. Även
            Sovjet börjar stegvis införa privat ägande av jordbruk och företag.
            Mest intressanta i ett svenskt perspektiv är de erfarenheter som
            gjorts i västeuropeiska länder. Storbritannien, Frankrike, Västtyskland,
            Italien och Spanien har under 1980-talet sålt statliga företag
            och aktieinnehav i varie- rande omfattning. Den mest långtgående
            försäljningen av statsägda företag har ägt rum i Storbritannien.
            Det brittiska privatiseringsprogrammet var det första. Genom försäljningar
            av statliga företag i Frankrike, i Storbritannien och
          </p>
          <p xml:id="i-7FfVYuunciWUQ44AR9vUoP">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-KjkYVHZcc7pP4BjjJF6gfc">
            andra länder har ett mycket stort antal hushåll som tidigare
            inte ägt aktier blivit mer delaktiga i nationens näringsliv. På
            sikt kommer detta sannolikt att ha stor betydelse för konkurrensen
            och förmögenhetsfördelningen i dessa länder. Genom att staten
            vid försäljningarna ofta vänt sig till de anställda med speciella
            erbjudanden, har positiva effekter för engagemanget i företaget
            och lönebildningen åstadkommits. Det är viktigt att en svensk
            försäljningsstrategi tar till vara dessa positiva drag. Väsentlig
            kritik har riktats mot försäljningen av statliga monopol, framför
            . allt i Storbritannien. Kritiken gäller främst försäljningen
            av British Telecom och British Gas, vilka även efter försäljningen
            dominerar respektive mark- nad. Vid försäljning av monopol är
            det viktigt att denna sker på ett sådant sätt att konkurrensen
            ökar. För konsumentens valmöjligheter är givetvis ett pri- vat
            monopol lika skadligt som ett offentligt. Offentliga monopol får
            inte säl- jas för att ersättas med ett privat.
          </p>
          <p xml:id="i-QcYKvhHz9JQPr156fBRLXf">
            4. Försäljningens former
          </p>
          <p xml:id="i-GST7tAJXBDmFuPDnS51ViA">
            4.1 Val av försäljningsmetoder
          </p>
          <p xml:id="i-Co9agZj4MtDBviS3CEYrVA">
            I denna motion anges inte hur varje enskild försäljning i detalj
            bör genomfö- ras. Det är inte riksdagens uppgift att ge detaljerade
            instruktioner. Detta bör överlåtas till dem som äger kompetens
            inom sakområdet. Vi vill istället peka på de olika alternativ
            som står till buds och lägga fast de principer som bör avgöra
            valet av försäljningsmetod och försäljningskanal. Försäljningar
            måste ske på ett sådant sätt att företagets affärsverksamhet inte
            störs. Ovan har angivits två huvudprinciper för försäljningens
            genomförande, nämligen att den skall medverka till ökad ägandespridning
            och att anställda i första hand skall beredas tillfälle till aktieköp
            i det egna företaget. När det gäller de statliga företagen kan
            en rad olika försäljningskanaler och metoder tas i anspråk. Det
            är väsentligt att valet av försäljningsmetod anpassas till försäljningsobjektet
            och det läge som råder vid tidpunkten för avyttrandet. En betydande
            del av de statliga företagen kan säljas direkt till den stora
            allmänheten genom börsen. Erfarenheterna från Storbritannien och
            Frank- rike visar att man härigenom kan sprida aktieägandet till
            ett mycket stort antal småsparare. Detta kräver dock en omfattande
            information riktad till allmänheten. Man kan även sälja samtliga
            aktier till enskilda anställda så att helt löntag- arägda företag
            skapas. I företag som är mycket beroende av sina leverantörer,
            t.ex. skogsföräd- lingsföretag utan egen skog, bör leverantörerna
            ges företräde till tilldelning vid aktieemissionen. I vissa fall
            kan det bli aktuellt att sälja statens minori- tetsintressen i
            företag till någon eller några av övriga delägare. I andra fall
            kan ett alternativ vara att sälja statliga dotterbolag eller mindre,
            enstaka statliga företag till enskilda företag.
          </p>
          <p xml:id="i-Ca1K6RxTLRu7Yr5zkYKxqn">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-6s7VAYG5ycFaMMx1JzmjUd">
            Eftersom ökad ägandespridning är ett väsentligt mål bör de först
            nämnda försäljningsmetoderna företrädesvis väljas. Jordbruksmark
            bör i första hand bjudas ut till nuvarande arrendatorer. Vid prissättningen
            bör hänsyn tas till den tid dessa arrenderat jorden. Statlig skog
            bör i första hand erbjudas till jord- och skogsbrukare i skogens
            närområde. Den kan också användas för att tillskapa fristående
            skogsbruks- fastigheter. Detta är inte minst viktigt i de s.k.
            skogslänen. Ägandespridning och medinflytande är emellertid inte
            enbart en fråga om val av försäljningskanal. Även i övrigt bör
            man vid försäljningen vidta åtgär- der som syftar till att göra
            den till en angelägenhet för en stor del av det svenska folket.
          </p>
          <p xml:id="i-WZJz24gyEaKXTtKszwCt6Q">
            4.2 Åtgärder för ett spritt ägande
          </p>
          <p xml:id="i-SfXJrS155rFJ6gzXtXooao">
            Procordias introduktion på Stockholms Fondbörs är ett exempel
            på hur en försäljning inte skall gå till. Där fick i praktiken
            institutionerna en förköps- rätt. Den lilla pott som blev över
            fördelades av banker och fondkommissio- närer till deras största
            kunder. Liknande kritik kan riktas mot försäljningen av Uddevalla
            Shipping. Vår syn på ägandespridning innebär att en motsatt försäljningsstrategi
            bör väljas. Närägande är att föredra framför fjärrägande. Decentralisering
            bör väljas före centralisering. Det är därför i första hand anställda
            vid företag, andra nära intressenter och den breda allmänheten
            som bör få tillfälle att köpa. Någon diskriminering av småsparare
            till förmån för större kapitalpla- cerare bör inte få förekomma.
            För de fondkommissionärer och banker som anlitas vid försäljningen
            skall detta vara ett klart uttalat direktiv. Som tidigare framhållits
            bör aktierna säljas i små poster. Detta gynnar de små spararna.
            I de fall direkt enskilt ägande är otillräckligt eller inte är
            möjligt, kan med fördel institutioner som ägs av många, exempelvis
            aktiefonder och pensions- stiftelser, få köpa aktier i företagen.
            Vårt värnande om ett decentraliserat ägande av näringslivet har
            inte en- bart ideologiska motiv. Utländska erfarenheter visar
            också att en ägande- spridning ger en betydande nettoökning av
            sparandet. En mångfald i ägandet kan även förespråkas av effektivitetsskäl.
            En effek- tiv marknadsekonomi förutsätter nämligen att marknaden
            har många aktö- rer. Stora och dominerande aktörer kan få kontroll
            över marknaden och där- med sätta marknadsekonomins effektivitetslagar
            ur spel. Detta medför för- luster för framför allt konsumenterna.
            En fråga som hänger samman med ägandespridningen är aktiernas
            röst- värde. Enligt vår uppfattning bör ägande och inflytande
            gå hand i hand. Prin- cipen bör därför vara att ingen röstvärdesdifferentiering
            skall förekomma i de statliga företag som säljs.
          </p>
          <p xml:id="i-D4QdxybeEX1VC51iUvYzeo">
            5. Försäljningens omfattning
          </p>
          <p xml:id="i-SvcN5Eku1G6tWnBFr6WD8t">
            Möjligheterna att sälja statlig verksamhet begränsas både av
            företagens si- tuation och av utrymmet på kapitalmarknaden. Åtskilliga
            företag är inte mogna för försäljning därför att deras struktur
          </p>
          <p xml:id="i-UCoGULvvJXXxKBDS9FYXfZ">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-JM5omh3zAGU73GusYJv6c6">
            måste förändras, därför att de ännu inte är lönsamma eller därför
            att de be- höver rationaliseras. De statliga försäljningarna får
            inte ges en sådan volym att möjligheterna för andra företag att
            utnyttja riskkapitalmarknaden som finansieringskälla stryps. Tillgång
            på kapital har ett direkt samband med andra åtgärder. Ett av de
            huvudmotiv som anfördes för införandet av löntagarfonderna var
            just ”kapi- talbrist”. Det visade sig snabbt att de liberaliseringar
            som skedde på kapital- marknaden i början på 1980-talet lockade
            fram kapital i stor omfattning. Under 1980-talets historiskt sett
            mycket expansiva år på aktiemarknaden - har emissionsvolymen (fond-
            och nyemissioner) på Stockholms Fondbörs va- rierat mellan 10
            och 14 miljarder kronor. En annan indikation kan vara den respons
            från allmänheten som mött er- bjudanden om extra insättningar
            i allemanssparandet. Varje sådant erbju- dande om insättning av
            5000 kronor har resulterat i insättningsvolymer på i storleksordningen
            5 miljarder kronor. Den utförsäljningsvolym vi föreslår —istorleksordningen
            10 miljarder kro- nor per är — torde inte utgöra något allvarligt
            problem för en sund och funge- rande riskkapitalmarknad, i synnerhet
            inte efter borttagandet av omsätt- ningsskatten på aktier med
            flera åtgärder vi föreslår för att återskapa en sund, fungerande
            riskkapitalmarknad och ett ökat sparande. I vissa fall kan det
            dessutom av andra skäl vara motiverat att delar av emis- sioner
            placeras på andra nordiska börser. Det gäller statliga företag
            som har aktivitet och intressen i våra grannländer. En analys
            av såväl befintliga försäljningsobjekt som riskkapitalmarknaden
            visar att en försäljning på ca 10 miljarder kronor per år bör
            vara rimlig under de närmaste åren. Samtidigt som denna försäljningsomgång
            genomförs som ett första steg, bör övriga statliga tillgångar
            bli föremål för en översyn.
          </p>
          <p xml:id="i-9jrfXhSG2XMeqRvHBArdNN">
            6. Försäljningsobjekt i en första försäljningsomgång
          </p>
          <p xml:id="i-QTrugtYgpqPZb3CaKPSFXJ">
            I det följande lämnas en kortfattad redovisning av vad vi anser
            bör kunna säljas i den första försäljningsomgången. Företagen
            i det nyligen bildade statliga holdingbolaget Fortia AB bör av-
            yttras och holdingbolaget avvecklas. Den samlade förmögenheten
            i förvalt- ningsbolaget beräknas uppgå till cirka 25 miljarder
            kronor. I Fortia AB in- går:
          </p>
          <p xml:id="i-H2e6csrdNokbbqk3Y7hvWN">
            ASSI ägarandel 75 Yo LKAB 100 2 FFV AB (f.d. Affärsverket FFV)
            100 Yo Celsius Industrier 100 90 Svenskt Stål AB 48 Jo (röstetal
            60 P0) Procordia AB 33 Io (röstetal 42 I) NCB AB 51
          </p>
          <p xml:id="i-6ANAxQgH6JfXwMiDAyzJ6e">
            Dessutom kan statens resterande ägarandel i Nordbanken (7190)
            avyttras omgående liksom Domänföretagen AB och delar av domänverkets
            skogar. Även statens femtioprocentiga andel i ABA — SAS svenska
            moderbolag — bör efter överenskommelse med övriga delägare kunna
            säljas.
          </p>
          <p xml:id="i-T4Qypxd54tA16TCA4nzz9q">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-UmfXDZSRsvzW8mjD9tgZEj">
            Efter bolagisering bör breda börsintroduktioner ske av televerket
            och Vat- tenfall. ASSI ägs i dag till 75 procent direkt av staten
            och till 25 procent indirekt av staten genom domänverket. Statens
            ägande bör avyttras. Företaget ge- nomgår för närvarande en omstrukturering
            och har genom staten och do- mänverkets tecknade nyemissioner
            tillförts nytt kapital motsvarande 1 mil- jard kronor. Företaget
            torde inom kort ha slutfört de nödvändiga omstruktu- reringarna.
            För att jämställa det med börsens skogsföretag bör det dock till-
            föras skog från domänverkets förvaltning, innan aktierna utbjuds
            till försälj- ning. LKAB, Luossavaara-Kiirunavaara AB, blev efter
            omfattande omstruktu- reringar och rationaliseringar lönsamt.
            Företaget var tidigare under lång tid i privat ägo. En bred spridning
            av ägandet över börsen borde kunna stärka bolaget och ge tillgång
            till en fungerande riskkapitalmarknad. Delägare i form av stora
            köpare av malm skulle kunna stärka gruppen ytterligare och tillföra
            ökad kompetens. FFV AB (f.d. Affärsverket FFV) har nyligen bolagiserats.
            Företaget arbe- tar med konkurrensutsatt verksamhet och saknar
            myndighetsfunktioner. Redan i dag finns betydande samordningsfördelar
            att vinna för bolagets olika verksamheter med andra företagsgrupper
            inom och utom Fortia AB. Företagsgruppen lämpar sig väl för en
            försäljning. Celsius AB (f.d. Svenska Varv) har under de senaste
            åren genomgått en snabb omvandling. Varvsrörelsen svarar numera
            endast för en mindre del av verksamheten. Företaget är ett konglomerat
            med omfattande verksamhet inom konstruktions- och anläggningsindustrin
            och energiutrustningssektorn samt med ett betydande fastighetsbolag
            i Göteborgsområdet. Därtill kom- mer att företaget fortfarande
            äger Götaverken Arendal och reparationsvar- vet Cityvarvet i Göteborg
            samt Kockums Marine i Malmö och Karlskrona- varvet. Företaget
            behöver genomgå en strukturering som kan innebära att delar av
            företagets nuvarande verksamheter får nya ägare. Därefter kan
            Cel- sius AB försäljas. SSAB; staten äger numera ca 48 procent
            av aktierna i Svenskt Stål AB. Genom att aktierna har olika röstvärde
            har staten ca 60 procent av rösterna. Därtill kommer att det av
            staten helägda LKAB innehar en stor post konver- tibler i SSAB.
            Företaget har reorganiserats och det finns nu förutsättningar
            för staten att sälja sina aktier. Procordia AB är fortfarande
            ett majoritetsägt statligt företag. Just nu hål- ler en affär
            på att genomföras som innebär att Procordia övertar Provendor
            från Volvo och köper Pharmacia. När affären genomförts kommer
            staten att äga 40 procent av aktierna i det nya Procordia. Statens
            resterande andel i Procordia bör säljas. NCB AB är noterat på
            fondbörsen. Staten äger 51 procent av företaget, som i likhet
            med ASSI inte äger egna skogstillgångar. I NCBs fall tillförsäk-
            ras virkestillgången genom avtal med de skogsägarföreningar, vilkas
            med- lemmar också äger en del av företaget. Dessa virkesleverantörer
            skall i första hand få möjlighet att utöka sitt innehav i företaget.
            Den eventuellt reste- rande delen av aktiekapitalet säljs lämpligen
            över börsen. Eftersom statens aktier genom röstvärdesdifferentiering
            ger rätt till 10 röster per aktie, skall
          </p>
          <p xml:id="i-BLrkt1aui6BnPKrZYTc3UB">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-CoEfGd6UrAaHAdPMiPoiPf">
            försäljning föregås av en nedstämpling, som reducerar röstvärdet
            på dessa aktier. Nordbanken är noterad på Stockholms Fondbörs.
            Staten äger 71 procent av aktiekapitalet. Det är naturligt att
            statens aktier erbjuds till anställda, kunder och allmänheten.
            Banken bör i likhet med de flesta andra börsnote- rade bankaktiebolag
            ha rösträttsbegränsning vid stämman. Den nybildade bankgruppen
            förväntas behöva göra en nyemission — om staten deklarerar att
            statens aktier successivt kommer att avyttras torde detta göra
            en nyemis- sion mera attraktiv. ABA, AB Aerotransport, är SAS
            svenska ”moderbolag” och ägs till 50 procent av staten. Omstruktureringen
            av luftfarten medför att flygbolagets ganska komplicerade ägarbild
            uppdelad mellan tre stater och tillika mellan privat och statligt
            ägande behöver renodlas. Fördelen med statliga ägare för- svinner
            i takt med avregleringen inom luftfarten. Ett ägarbolag med direkt
            tillgång till riskkapitalmarknaden skulle kunna vara en attraktiv
            lösning. En försäljning av statens ägarandel över börsen till
            anställda och allmänheten förefaller möjlig. Företagsgruppen kan
            förväntas komma att behöva kapital- tillskott, som lämpligen erhålls
            genom en emission till marknaden. Domänföretagen AB är domänverkets
            dotterbolag. I koncernen ingår ett 15-tal rörelsedrivande dotterbolag,
            bl.a. ASSIs tidigare sågverksrörelse. Även i detta fall kan det
            bli aktuellt att tillföra företaget delar av domänver- kets skogar
            innan det säljs. Bland övriga tillgångar anser vi att delar av
            domänverkets skogar bör säl- jas. Som nämnts i det tidigare bör
            försäljningen i första hand rikta sig till jord- och skogsbrukare
            i de områden domänskogarna är belägna. Ett exempel på ett affärsverk
            vars verksamhet till stora delar bör säljas är Vattenfall, vilket
            vi framfört i annat sammanhang. (1990/91:NU17, res. 1) En utgångspunkt
            vid försäljningen skall vara att kraftproduktionens effek- tivitet
            inte försämras och att produktionskostnaderna inte stiger genom
            en försäljning. Ansvaret för storkraftnätet bör fortsättningsvis
            ligga hos ett självständigt bolag ägt av förslagsvis kraftproducenterna
            och distributö- rerna. Prissättningen skall vara konkurrensneutral.
            Nätet skall vara öppet för transitering av kraft för alla kraftleverantörer
            som har teknisk kapacitet. Den beslutade omorganisationen och
            bolagiseringen av Vattenfall innebär en regionalisering av koncernen
            i regionala förvaltningsbolag. Detta bör nu följas upp genom en
            försäljning av aktierna till en bred allmänhet i ett tempo som
            väl anpassas till kapitalmarknadens absorptionskapacitet. Metoder
            för försäljningen och en delning av Vattenfall får prövas slutgil-
            tigt så snart bolagiseringen slutförts. Redan under de kommande
            tre åren bör de första stegen tas för att komma närmare det uppsatta
            målet — ett decentraliserat Vattenfall i spridd privat ägo med
            möjlighet till regionala ägarstrukturer. De föreslagna förändringarna
            av televerket med en bolagisering är en in- tressant lösning som
            bör genomföras. Detta bör omedelbart åtföljas av en börsintroduktion
            främst avsedd för teleabonnenter, anställda och den breda allmänheten.
            Därmed ges företagsgruppen tillgång till riskkapitalmarkna- den.
            Det ger möjlighet till stärkt internationell konkurrenskraft och
            ökade investeringar. Bolagiseringen måste ske på ett sätt så att
            televerkets sam- hällsansvar för teletjänster i hela landet bibehålls.
          </p>
          <p xml:id="i-KuhpzSyhz4pApexZVt2Kan">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <p xml:id="i-5vYZNfeYXeA8PzcRZoKeUS">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_NU_218/mot_199091_NU_218-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-tzzzR8RgEH9My2Jv4d3qi">
            7. Försäljning på längre sikt
          </p>
          <p xml:id="i-81hmUyFPLoDdWrGnfeCqF5">
            I denna motion redogörs för våra förslag för de närmaste åren.
            Utöver här nämnda företag finns ett flertal andra statliga företag
            som på sikt kan bli lämpliga för försäljning. Målsättningen skall
            vara att fortsätta arbetet med att sprida ägandet och skapa goda
            förutsättningar för dem som i dag arbetar i statliga företag och
            affärsdrivande verk.
          </p>
          <p xml:id="i-PwZv7S4vupSMsV3QQYapHn">
            Hemställan Med hänvisning till anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till försäljning av statliga företag
            i enlighet med vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p type="date" id="i-J2dY46xZ1x4F7Q1JhCQ2q9">
            Stockholm den 17 januari 1991
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-MYsR6i6p3zBesmbMqBnz7g">
            Carl Bildt (m)
          </p>
          <p xml:id="i-WxfF9N4THA3pL6NCdwBFLH">
            Bengt Westerberg (fp) Olof Johansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-YELdhaNJ1iExkkj1sDdAtq">
            Mot. 1990/91 N218
          </p>
          <p xml:id="i-MJdNYpg6YRGsGoVsF7QWon">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
