<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199091-AU-00240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetstillfällen åt arbetshandikappade</title>
        <author corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">av Kenth Skårvik och Lars Leijonborg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetstillfällen åt arbetshandikappade</title>
          <idno type="rdwebb">GE02A240</idno>
          <rs type="number">A240</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A240/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GE02A240</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GE02A240</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4RSGCXiQ6pkbmzke8ABvPP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4RSGCXiQ6pkbmzke8ABvPP">
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9rfoZa9bTLZYqzxCbh7pun">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-3pCGhmAAjtghQY8oXEjcVa">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-45fFLZUwLVVUrTPKxNpH2b">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-EfCY2BoRJC3HQPf2nnqkS9">
          <date when="1991-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DNRe9qLdaPJbhrVde4yTxX">
          <date when="1991-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GUXTAtch1ZmN1Y47xWye3t">
          <date when="1991-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-QSSD1rwr4v8aKk26WQN1gA"/>
        <correspContext corresp="i-QSSD1rwr4v8aKk26WQN1gA">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_240/mot_199091_AU_240-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AELSias2E1HUoQpMbHxsvx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XsopGULbd8SsuuiofybMzN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4rEHwvdt55DYMTLSAzRQWH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3FiV29GwC6C8McCeg89QyG">
        <div xml:id="i-12zGYJuBJCVy8Qf2PRAEkb">
          <p xml:id="i-WtFBBBgASrrQkPNi4zoNkV">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-HbdWm78ei1AGd5y1QnERcy">
            1990/91:A240
          </p>
          <p xml:id="i-9vZQvXSgSp9VfqQCakfZRw">
            av Kenth Skårvik och Lars Leijonborg (fp) Arbetstillfällen åt
            arbetshandikappade
          </p>
          <p xml:id="i-6vZEtPbd25vHRTSk9R4NA9">
            Den allmänt försämrade situationen på den svenska arbetsmarknaden
            slår nu hårt mot dem som har en dålig förankring i arbetslivet.
            Detta gäller i hög grad de arbetshandikappade. I grupperna med
            svårare funktionshinder finns också många som även i en situation
            med hög efterfrågan på arbetskraft har mycket svårt att göra sin
            röst hörd på arbetsmarknaden. Dessa grupper ris- kerar nu att
            hamna mycket långt bak i arbetslöshetskön i den mån deras be-
            hov av arbete överhuvudtaget uppmärksammas. I budgetpropositionen
            pekar regeringen på farorna med en ökad långtids- arbetslöshet,
            som innebär att stora grupper slås ut och får mycket svårt att
            komma tillbaka i arbete. Detta skapar mänskliga tragedier. Samtidigt
            är långtidsarbetslösheten i sig inget effektivt medel i inflationsbekämpningen,
            då dessa grupper inte på något aktivt sätt påverkar lönebildningen
            och den ekonomiska utvecklingen i samhället. För många svårt handikappade
            är en sådan situation sedan länge en realitet och dagens arbetsmarknadsutveckling
            gör den inte lättare. Det är därför förvånande att regeringen
            inte vill utnyttja de möjligheter som nu finns för att bereda
            jobb för arbetshandikappade. I första hand skall insatserna för
            arbetshandikappade riktas mot det regul- jära arbetslivet med
            eller utan stöd av lönebidragsmöjligheter. Men vi måste också
            utnyttja Samhalls kapacitet att erbjuda arbetstillfällen särskilt
            för de svårt handikappade. Nu föreslår regeringen att ett flexibelt
            lönebidragssy- stem skall genomföras fullt ut över hela landet.
            Det kan vara en bra utveck- ling av lönebidragen och kommer på
            sikt förhoppningsvis att bidra till att fler handikappade än hittills
            kan beredas arbete på den reguljära arbetsmarkna- den. Men detta
            räcker inte för att skapa fler arbetstillfällen för svårt handi-
            kappade. Detta gäller i särskild hög grad med den nuvarande utvecklingen
            på arbetsmarknaden, där en kraftig minskning av efterfrågan på
            arbetskraft också påtagligt försämrar möjligheterna till lönebidragsanställningar.
            I en sådan situation har Samhall en mycket viktig roll när det
            gäller att erbjuda arbetstillfällen som alternativ till förtidspension.
            Samhalls verksamhet har ur flera aspekter utvecklats mycket positivt.
            Fö- retagsgruppen kan idag erbjuda meningsfulla och utvecklande
            arbetstillfäl- len över hela landet och inom ett flertal olika
            branschområden. För många handikappade kan en tids arbete inom
            Samhall vara en väg tillbaka till ett arbete på den reguljära
            arbetsmarknaden. För en del kan Samhall vara en första chans att
            få ett fotfäste i arbetslivet. För andra kan ett arbete inom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_240/mot_199091_AU_240-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GZSGjg1412Xe4eyf1WWycq">
            Samhall vara ett mera långsiktigt alternativ till förtidspension
            och sysslolös- het. Mot denna bakgrund är det mycket olyckligt
            att Samhall i nuvarande situation på arbetsmarknaden drastiskt
            måste minska antalet arbetstillfällen. En positiv utveckling av
            närvaron bland de Samhall-anställda, en viss minsk- ning av antalet
            övergångar till arbeten hos andra arbetsgivare och en fortsatt
            hög efterfrågan på arbetstillfällen under 1989/90 innebar att
            Samhall då hade fler anställda än vad den ram som reglerar antalet
            arbetstillfällen inom Sam- hall tillåter. Detta överskridande
            har sedan betydligt begränsat Samhalls ut- rymme att anställa
            arbetshandikappade under innevarande år och anställ- ningsstopp
            råder vid flertalet av Samhalls företag. Regeringen har angivit
            att man inte är beredd att kompensera företagsgruppen med en utvidgning
            av sysselsättningsramen för innevarande år. Vi anser det felaktigt
            att Samhall på detta sätt bestraffas för att man lyckats öka närvaron
            bland de anställda. Det är också särskilt olyckligt att Samhall
            nu tvingas införa anställningsstopp i en situation då behovet
            av jobb för arbetshandikappade drastiskt ökar. Under 1980-talet
            har Samhall uppvisat en kraftig förbättring av det ekono- miska
            resultatet. Detta har inneburit att behovet av statlig ersättning
            per ar- betstillfälle kunnat minskas betydligt. Nu arbetar Samhall
            för att fortsätta denna positiva utveckling under 1990-talet.
            Som ett led i den fortsatta effek- tiviseringen har Samhall föreslagit
            att företagsformen för Samhallkoncer- nens företag ändras från
            stiftelse till aktiebolag. Det främsta skälet för detta är att
            Samhall med stiftelseformen diskrimineras såväl affärsmässigt
            som skattemässigt i förhållande till andra företag. Vad vi förstått
            har stiftelsefor- men egentligen aldrig varit avsedd eller anpassad
            för att användas för rörel- sedrivande företag på detta sätt.
            En övergång till aktiebolagsformen skulle på intet sätt behöva
            förändra Samhalls verksamhetsidé och statsmakternas inflytande
            över Samhall. Regeringen har nu valt att hänskjuta frågan om Samhalls
            företagsform till en särskild utredare, vilken förväntas vara
            klar med sitt arbete först under hösten. Enligt vår mening borde
            dock regeringen redan nu under våren, utan ytterligare utredning,
            kunna presentera riksdagen ett förslag i frågan. En övergång till
            aktiebolagsformen för Samhall ligger också väl i linje med vad
            regeringen nu uttalar om utvecklingen av den offentliga verksamheten.
            Sam- hall är den typen av konkurrensutsatt verksamhet som definitivt
            bör bedri- vas i bolagsform. Riksrevisionsverket har också nyligen
            i en rapport om stat- liga stiftelser klart uttalat sig för att
            Samhall ombildas till aktiebolag. En annan fråga som regeringen
            nu hänskjutit till den särskilde utredaren av Samhall är ett förslag
            från AMS om att AMS skulle ta över det statliga anslag som utgår
            till Samhall. AMS skulle därmed övergå till att köpa arbets- tillfällen
            för arbetshandikappade från Samhall. Enligt vår mening är det
            up- penbart att ett genomförande av AMS förslag skulle försämra
            möjligheterna till arbete för arbetshandikappade och då särskilt
            för grupperna svårt handi- kappade. Arbetstillfällena inom Samhall
            måste enligt vår mening förbehål- las de svårt handikappade och
            inte föras samman med resurserna för flexibla lönebidrag m.fl.
            åtgärder i enlighet med AMS förslag. Ett genomförande av AMS förslag
            skulle också på ett påtagligt sätt försämra Samhalls möjligheter
            att fungera som företag. Samhall skulle tvingas bli mer av en
            myndighet. Vi skulle återgå till den situation som rådde på 1970-talet
            och som låg till grund
          </p>
          <p xml:id="i-7MVraNSUnTPHpxh1PmjfD2">
            Mot. 1990/91 A240
          </p>
          <p xml:id="i-JciYAyPuw51MBivDBsP12F">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199091/mot_199091_AU_240/mot_199091_AU_240-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7p6ZVkHpF9PzZGXCWanziD">
            för besluten om Samhalls bildande. Detta skulle leda till att
            Samhall inte kan bereda arbetshandikappade meningsfulla arbetsuppgifter
            i den utsträckning som är nödvändig samtidigt som statens kostnader
            per arbetstillfälle helt klart skulle öka. Dessutom skulle detta
            innebära en oacceptabel centralise- ring av resurser till AMS.
            AMS förslag riskerar nu skapa en onödig oro bland Samhall-anställda
            och stoppa upp företagets positiva utveckling. Mot denna bakgrund
            anser vi att AMS förslag om ett övertagande av Samhalls anslag
            bör avvisas utan ytterligare utredande. I anslagsframställningen
            för 1991/92 har Samhall redovisat att man har ka- pacitet och
            kommersiella förutsättningar att erbjuda ytterligare 800 arbets-
            tillfällen för arbetshandikappade. Marginalkostnaden för dessa
            arbetstillfäl- len beräknas till 90 26 av lönekostnaderna för
            de arbetshandikappade an- ställda och totalt uppgå till 100 milj.kr.
            I budgetpropositionen har regeringen föreslagit att antalet arbetstillfällen
            inom Samhall bör behållas oförändrat under 1991/92. Enligt vår
            mening är det mycket angeläget att ytterligare ut- nyttja Samhalls
            kapacitet och vi är därför beredda att ge fler arbetshandikap-
            pade möjlighet till arbete. En utökning med ca 400 arbetstillfällen
            bör därför ske till en kostnad av ca 50 milj.kr.
          </p>
          <p xml:id="i-BonGi6k26xWzKp8byLxiSu">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-K4ACXG1NpCc2oywd7yn9dw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär förslag om förändrad före- tagsform för Samhall
            från stiftelse till aktiebolag i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts beträffande AMS förslag om ett
            övertagande av Sam- halls anslag, 3. att riksdagen beslutar att
            verksamheten inom Samhall skall ut- ökas med 400 arbetstillfällen
            för arbetshandikappade utöver regering- ens förslag för 1991/92
            och för detta ändamål anslår 50 000 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-YRZhZ4CZKaoHMPaQmQmCst" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1991
          </p>
          <p xml:id="i-TtSRGPc3dpPE7BpRKnsQmC">
            Kenth Skårvik (fp) Lars Leijonborg (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-JeLZaAjgPrijsTMhNkkZYC">
            Mot. 1990/91 A240
          </p>
          <p xml:id="i-SSdVdgjmkUT72UfcGHkN4X">
            11
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
