<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00179">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__179/mot_1958_a_ak__179-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RsVvZBPmDxQhn86LUdPoVm">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 179 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-KLgkg5yFVxAyim9UT4en32" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L6UX89TJKiuLCLzX74YJeu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2oQZrjJH3oUXPmtSJtAjvG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9NCKSDwndj6JHhk3DjL7z9" type="motBody">
        <div xml:id="i-A266PFR9gsJ99QErkex6mu">
          <p xml:id="i-CEyMvqpyHHau3QubbTM8ha">
            Nr 179
          </p>
          <p xml:id="i-LWj4Hi6JV66SmP1pgizsWt">
            Av fröken Wetterström, angående normgivande bestämmelser om nytryckning
            av lagar och förordningar, som blivit föremål för väsentliga eller
            upprepade ändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-JWcG9qQyEFmetzPhzPStMt">
            Vårt samhälle är rikt på lagar och förordningar, vilka varje
            år utökas eller kompletteras genom ändringar och tillägg, ägnade
            att förbättra de ursprungligen fastställda. Så måste det givetvis
            förhålla sig i ett samhälle, som noggrant vill anpassa sig i takt
            med utvecklingen. Under rubriken Svensk Författningssamling utges
            årligen bl. a. de ändringsföreskrifter, som genom beslut av Sveriges
            riksdag skola lända medborgarna till efterrät- telse. Oftast sker
            detta endast genom nytryckning av den paragraf, resp. det moment,
            som ändringsbestämmelsen omfattar. Endast i undantagsfall sker
            nytryckning av lagen eller förordningen i dess helhet, och några
            nor- mer eller principer för när och i vilken omfattning detta
            skall ske före- komma icke. Detta medför för tjänstemän och allmänhet,
            som har att leta sig fram i paragrafernas djungel, ett ofta tidsödande
            och besvärligt arbete. Det synes mig, med den erfarenhet jag själv
            såsom tjänsteman har, ange- läget att i ovan berörda avseende
            normgivande bestämmelser komme till stånd, så utformade att skyldighet
            för vederbörande departement stipule- rades att, då ändringsbeslut
            fattats, nytryckning av författningen i sin hel- het skall ske,
            antingen efter viss angiven tid eller, oavsett sådan tid ej upp-
            nåtts, då upprepade ändringar förekommit. Jag är medveten om att
            mitt förslag, i händelse det komme att realiseras, skulle medföra
            ökade direkta kostnader för statsverket, men dessa kost- nader
            måste vägas upp mot de indirekta, utan tvivel betydande kostnader,
            som nu åsamkas stat, kommun och andra genom ett ytterst tidsödande
            och improduktivt arbete att slå i Svensk Författningssamling.
            Jag vågar påstå att denna detalj med nytryckning i icke ringa
            omfattning skulle bi- draga till den strävan vi alla ha att förenkla
            och därmed förbilliga admi- nistrationen. Samtidigt skulle ökad
            säkerhet vinnas om författningarnas aktuella innehåll och deras
            rätta efterlevnad. Med hänvisning till det anförda får jag hemställa,
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            hemställa om normgivande bestämmelser att nytryck- ning av hela
            författningen måtte ske i sådana fall, då denna gjorts till föremål
            för väsentliga eller upprepade ändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-PksMoLmXJN3CmHETcpcGE2">
            Stockholm den 24 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-5u9CaQ7PfsKJaweLdUjDTF">
            Karin Wetterström
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
