<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__220/mot_1958_a_ak__220-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 220 år 1958
          </p>
          <p>
            Nr 220
          </p>
          <p>
            Av herrar Olofson och Nilsson i Lönsboda, i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag om anslag till undersökning om ämbets- byggnad
            i Märsta.
          </p>
          <p>
            I bilaga 27 till statsverkspropositionen 1958, s. 142, mom. 10,
            föreslår stats- rådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            ett anslag på 100 000 kr. för utredning om en förvaltningsbyggnad,
            ett ämbetshus, i Märsta. Redan tidi- gare har vattenfallsstyrelsen
            förlagts till Råcksta, varvid 400 rum kommer att frigöras. Behovet
            av rum för den statliga förvaltningen fram till 1966 uppskat-
            tas dock till ytterligare 700 rum, vilket delvis skulle täckas
            genom den nya byggnaden i Märsta. Statsrådet förklarar, att planeringen
            för byggnaden bör ske i samråd med lokaliseringsutredningen. Lokaliseringsutredningen
            själv har ingenting att invända mot det begärda anslaget men framhåller
            dock, att senare bedömning av frågan om ämbetsverkens lokalisering
            inte bör föregripas. En förvaltningsbyggnad i Märsta förefaller
            emellertid att föregripa överväganden kring en radikal omprövning
            av ämbetsverkens framtida lokalisering. Tenden- sen synes f.n.
            vara att förlägga statliga ämbetsverk i Stockholms närmaste om-
            givning. Detta är icke en tillfredsställande decentralisering.
            Åtskilligt av den statliga förvaltningsapparaten skulle kunna
            flyttas från hela stockholmsområdet antingen till ett nytt förvaltningscentrum
            eller föras till de administrativa en- heter, som byggts upp i
            de svenska länshuvudstäderna. I anslutning till det anförda föreslås,
            att riksdagen med avslag på regeringens förslag om 100 000 kr.
            till undersökning om ämbetsbyggnad i Märsta måtte uttala att innan
            denna undersökning påbörjas lokaliseringsutred- ningen allsidigt
            måtte pröva möjligheterna att flytta en del av den statliga förvaltningsapparaten
            ej endast från Stockholm utan också från stockholmsområdet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1958
          </p>
          <p>
            Christer Olofson Arvid Nilsson
          </p>
          <p>
            i Lönsboda
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
