<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__191/mot_1958_a_ak__191-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PGFD3vpM2NNPmgPNduheVA">
        Motioner i Andra kammaren, nr 191 år 1958 9
      </fw>
      <div xml:id="i-AwVdhwpbq8g6SVGvsHsK8N" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3upuQ2p7b7yNv4d3FJw4fU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-B6Jt2MCJLsvDuLrJMLyLhX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6Fx1a93FPhTu132NLZiaHt" type="motBody">
        <div xml:id="i-MDhAMbzpSfApDxvyJP2xoJ">
          <p xml:id="i-2nEfVEnUXBuiciq32HbG2q">
            Nr 191
          </p>
          <p xml:id="i-Xb5vkyeDfhbkVdVDPYMCnu" type="titleString">
            Av herr Magnusson i Borås m. fl., om utbyggnad av televisionsnätet
            i Bo- råsområdet och Trollhätte-Vänersborgsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-JFqpSHwZGj3MgeEMY2W3kK">
            Enligt beslut vid 1957 års riksdag skulle televisionsnätet i
            vårt land under innevarande femårsperiod utbyggas efter i princip
            de riktlinjer, som angi- vits av 1956 års televisionsutredning.
            Detta innebar bl.a. att under denna tid någon sändarestation icke
            skulle byggas i Älvsborgs län. För att snabbt få upp licensinkomsterna
            skulle utbyggnaden börja i de mest folkrika om- rådena, varav
            följde att storstäderna Stockholm, Göteborg och Malmö i första
            hand skulle ifrågakomma. I årets statsverksproposition meddelas,
            att licensutvecklingen medger en väsentligt snabbare televisionsutbyggnad
            än den, som förutsatts av 1956 års utredning. Principen att börja
            utbyggnaden i de mest folkrika orterna, för att därmed snabbt
            öka licensinkomsterna, synes vara riktig, då hela landet därigenom
            snabbare får möjligheter att se television. Det nu föreliggande
            förslaget innebär emellertid att Älvsborgs län fortfarande ställs
            utanför, trots att där finnes två större befolkningscentra, nämligen
            Boråsområdet och Trollhätte-Vänersborgsområdet. Förstärkningen
            av Göteborgssända- ren innevarande år torde medföra, att några
            få älvsborgskommuner i Göte- borgs närhet blir betjänade av denna,
            men för huvuddelen av länet återstår endast att med mycket dyrbara
            antennanläggningar söka kontakt med rela- tivt avlägset belägna
            sändarstationer. På sikt måste detta anses vara en mycket oekonomisk
            investering. Då ett fullföljande av televisionsförsörjningen för
            hela landet måste vara beroende av den fortsatta licensutvecklingen,
            synes det nödvändigt, att fler- talet sändare under den närmaste
            utbyggnadsperioden placeras så att största möjliga antal hushåll
            kan betjänas. Då vi anser att detta läge föreligger i Älvsborgs
            län, där relativt svaga sändarstationer kan nå ett stort antal
            mot- tagare, anser vi det angeläget att sändarstationer snabbt
            bygges på dessa orter. Med hänvisning till ovanstående får vi
            därför föreslå riksdagen besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-6WC6t51b8pXEKjvdvBjkeP">
            att sådan omdisponering av utbyggnadsplanerna för tele- vision
            vidtages att en sändarstation i Boråsområdet måtte byg- gas under
            budgetåret 1958/59 och en i Trollhätte-Vänersborgs- området under
            budgetåret 1959/60.
          </p>
          <p xml:id="i-Szqbzg4i4ECh3q91EuNydz" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1958
          </p>
          <div xml:id="i-WibHesmKHtwUsxgxQmuSQ6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SHUX35VNz4MaNJEChW1EPz">
              <item xml:id="i-TJpRSeR4K9moPURo5PRYYH" who="i-FoZGPWdjE7CaiMyuRthV17" type="signature">
                Tage Magnusson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-3FpWoh61KKBh7Gx69CFVWd">
            i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-NVM54atWh4vrMUWmRvwjrr">
            Hans Nyhage Artur E. Lundqvist James J. A. Dickson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
