<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__81/mot_1958_a_ak__81-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VYwp3jtKLFaTSe7ck6Hgit">
        Motioner i Andra kammaren, nr 81 år 1958 5
      </fw>
      <div xml:id="i-WbeVEwUWpWQGhF4uUTTPno" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TsgWuifNkXRvWHAKxXcwro" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2RHtfFqAFJXVVtaXXXzG3n" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GHBEMM1wW18CMQvrrHzmLs" type="motBody">
        <div xml:id="i-BEV7RxvtC8gazpfFJNayqu">
          <p xml:id="i-SdDaDR556eML5qZxak273u">
            Nr 81
          </p>
          <p xml:id="i-14UVnc97Sv4Ngfkoe7Jp5A">
            Av herr Königson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts fram- ställning
            om anslag till Sjöbefälsskolorna: Materiel, böcker m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-TZsTFv3RB5Xq16Dw3381ws">
            Sjöfartsstyrelsen har för nästa budgetår begärt ett kraftigt
            ökat anslag för modernisering av sjöbefälsskolornas undervisningsmateriel.
            Speciellt gäller detta den materiel, som står till förfogande
            för radarundervisningen. Detta krav måste också betraktas som
            i högsta grad välmotiverat. Vad ra- darn betyder för modern navigering
            behöver här knappast framhållas, men skall dess möjligheter helt
            komma till sin rätt, då måste sjöbefälsskolorna få ordentliga
            resurser för undervisningen på området. Speciellt gäller detta
            övningar i plottning. Dennas oerhörda betydelse fick vi, för att
            nämna detta enda tillfälle, en kuslig påminnelse om i samband
            med Andrea Doria-kata- strofen. Den svenska handelsflottan representerar
            mycket stora värden. Ett mo- dernt tankfartyg eller ett torrlastfartyg
            med stora kylutrymmen är ett tek- niskt mästerverk, för vars säkerhet
            till sjöss man endast kan låta verkligt väl utbildat folk ha ansvaret.
            Undervisningen av sjöbefäl kan därför inte få eftersättas, även
            om det statsfinansiella läget är allvarligt. När vi allmänt ganska
            kraftigt ökar anslagen för undervisningen, kan det inte vara rimligt
            att vi år efter år låter den viktiga sjöbefälsutbildningen bli
            helt utan ökning på materielanslaget. Frågan om en modernisering
            av sjöbefälsskolornas undervisningsmate- riel har heller ingenting
            att göra med den utredning rörande sjöbefälsut- bildningen, som
            statsrådet hänvisar till, då han avvisar sjöfartsstyrelsens önskemål
            om ett högre anslag. Ty oberoende av hur man organiserar ut- bildningen,
            så behöver man ordentlig undervisningsmateriel. Med hänvisning
            till vad vi sålunda anfört får vi därför föreslå, att riksdagen
            måtte besluta att till Sjöbefälsskolorna: Materiel, böcker m.
            m. för budgetåret 1958/59 anvisa 135 000 kronor, vilket utgör
            en höjning med 75 000 kronor i förhållande till vad departementschefen
            föreslagit.
          </p>
          <p xml:id="i-4eNk6t8Vu6v1rfPFv4Tm8G" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-BY83mXPiaD5RbABzdoRCRE">
            Ture Königson Olof Johansson Mac P. Hamrin i Kalmar
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
