<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__190/mot_1958_a_ak__190-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3jbPU3zTNBqk6fJYdvA3fw">
        Nr 190—196 Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1958 1
      </fw>
      <div xml:id="i-NUi2epaWZfmQGXoj6aDNkY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-672KcmR3hnQhKMWpthAVxc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TAHfLsw3EFi1Ei8ykxQAWn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CihnCx2BTWXjdcSHrGUL79" type="motBody">
        <div xml:id="i-3jFa38JLP3jsP2WAJYC9oK">
          <p xml:id="i-BMw1ToVLzugF91gyjXMKuF">
            Nr 190
          </p>
          <p xml:id="i-Uvy24S4US9npmdDkwLdkd3">
            Av herr Wiklund m. fl., om ökat anslag till bidrag till anläggningar
            för vat- tenförsörjning och avlopp.
          </p>
          <p xml:id="i-JYzmm9Bw974NzZUzorxrV8">
            För möjligheterna att inom landskommunernas bebyggelseområden
            komma till rätta med vatten- och avloppsfrågan har det statsbidragssystem
            som beslöts av 1944 års riksdag varit av mycket stor betydelse.
            Utan denna bidragsmöjlighet skulle tidsenliga vatten- och avloppsanläggningar
            icke ha kommit till utförande i den omfattning som skett. De anläggningar
            som kunnat realiseras hade dels blivit i hög grad ekonomiskt betungande
            för kommunerna och deras invånare, dels i många fall fått i besparingssyfte
            utföras med sådan standard och på ett sådant sätt i övrigt, att
            anläggningen på längre sikt blivit otillfredsställande och oekonomisk.
            Mot det nuvarande bidragssystemet, dess tillämpning och konsekvenser
            kan på flera punkter riktas invändningar och kritik. Redan två
            år efter dess tillkomst tillsattes 1946 års vatten- och avloppssakkunniga
            med upp- drag att bl.a. framlägga förslag till mera definitiva
            bidragsregler, vilket förslag framlades 1951. Ytterligare fem
            år senare avlämnade allmänna statsbidragsutredningen sitt förslag
            till förenklad statsbidragsgivning till kommunernas kapitalutgifter.
            Man hade med fog hoppats att årets riks- dag skulle fått sig förelagt
            ett definitivt förslag till bidragsregler så att ställ- ning i
            samband därmed skulle kunnat tagas till vissa med bidragssystemet
            förknippade spörsmål. De erinringar som kan framföras mot bidragsreglerna
            är emellertid av helt underordnad betydelse i jämförelse med den
            berättigade kritik som måste riktas mot det sätt på vilket statsmakterna
            hittills fullgjort sina åta- ganden enligt bidragsförfattningen.
            Vi åsyftar härvid den ständigt växande balansen av bidragsärenden
            och den tid av snart fem år, som kommuner och andra bidragstagare
            får vänta, innan de får de bidrag som de enligt uttalande av 1955
            års riksdag är berättigade till. Med nuvarande ränteläge innebär
            en femårig väntetid bl. a. att bidraget i själva verket minskas
            med en dryg fjärdedel av vad som enligt författningen skall utgå.
            Vi hänvisar i övrigt till bifogat utdrag ur väg- och vattenbyggnadsstyrelsens
            petitaskri- velse för budgetåret 1958/59. De otillfredsställande
            förhållanden, som balansen och väntetiden inne- bär, har upprepade
            gånger påtalats av riksdagen. Vi hänvisar till bilagda inom väg-
            och vattenbyggnadsstyrelsen upprättade översikt över styrelsens
            äskanden och statsmakternas ställningstaganden fr.o.m. budgetåret
            1953/54.
          </p>
          <p xml:id="i-NP1wCkmtaCQKn5R5SqGM5g">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1958. 4 saml. Nr 190—196
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__190/mot_1958_a_ak__190-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WnSnDZH3ypdRsEdpp3PH86">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-9Zqv2Rzzh16YpDdUnBoSQK">
            Vi finner det egendomligt, att lösningen av en fråga som både
            Kungl. Maj:t och riksdagen är rörande eniga om att den är synnerligen
            otillfreds- ställande, likväl uppskjutes år efter år under hänvisning
            först till pågående utredningar och sedan till att övergången
            till nya bidragsregler innebär svå- righeter. Sakens kärna kan
            väl enkelt uttryckas så, att statsmakterna har ådragit sig en
            skuld gentemot kommunerna. Men i stället för att inlösa eller
            åtminstone göra avbetalningar på denna skuld, låter man den växa
            år från år. Övervägande skäl talar enligt vårt förmenande för
            bifall till väg- och vat- tenbyggnadsstyrelsens äskande om ett
            anslag på 50 milj. kronor, så att väntetiden och den till mer
            än 150 milj. kronor uppgående skulden till kommunerna icke ytterligare
            ökas. Med hänsyn till det statsfinansiella läget är detta måhända
            icke möjligt. Men en viss ökning av anslaget anser vi ofrånkomlig,
            om man inte ute i kommunerna skall börja på allvar tvivla på statens
            vilja och förmåga att fullgöra sina åtaganden. Vi föreslår att
            an- slaget höjes till 35 milj. kronor. Med hänvisning till ovanstående
            får vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Gcm9sSUzUkHboCgDxXLjEt">
            att riksdagen beslutar att anslaget till Bidrag till vatten-
            och avloppsanläggningar upptages till 35 milj. kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-82rxN3GxcmFgDH558AeCxB">
            Stockholm den 24 januari 1958 Olof W. Wiklund
          </p>
          <p xml:id="i-QLTCFAomEudrmp1Lc1dZ78">
            Harald Larsson R. Lassinantti Annie Jäderberg
          </p>
          <p xml:id="i-GkLtUfe4GFSc2PFqWmJDtk">
            i Hedenäset
          </p>
          <p xml:id="i-7xaEFDfS1uL2hympb8qocq">
            Bilaga 1
          </p>
          <p xml:id="i-9v2QFDMUQqAUSHbS8zdcw9">
            Utdrag ur väg- och vattenbyggnadsstyrelsens framställning till
            Konungen den 31 augusti 1957 om anslag till väghållningen m. m.
            under budgetåret 1958/59. Styrelsen har senast i sin petitaskrivelse
            föregående år framhållit de uppenbara olägenheter för såväl bidragstagarna
            som statsverket, som är förenade med det förhållandet, att bidragen
            till vatten- och avloppsanlägg- ningar, som förutsatts skola beviljas
            innan ett företag påbörjas, i stället utgår först efter en mångårig
            väntetid. Ur nämnda skrivelse bör följande . delar citeras. Styrelsen
            anser sig i detta sammanhang böra framhålla de alltmer mar- kanta
            olägenheter, som den hittills oavbrutet och hastigt växande väntetiden
            innebär såväl för bidragstagarna som för väg- och vattenbyggnadsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-D41k3yHS1MVvjmTrpaCgSF">
            Bidragstagarna nödgas i första hand att förskottera eller, om
            så över huvud visar sig möjligt i nuvarande kreditsituation, låna
            upp bidragsbeloppet och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__190/mot_1958_a_ak__190-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8p3P6pAez4fZGHZBDJofC3">
            Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1958 3
          </fw>
          <p xml:id="i-5aywNydi4nu8EfcQsgRUEV">
            i andra hand att uppskjuta anläggningens utförande, tills företaget
            efter en såvitt nu kan bedömas minst ungefär femårig väntetid
            kommer i tur till erhållande av bidrag. I förra fallet medför
            väntetiden vid nuvarande ränte- läge att, när bidrag slutligen
            erhålles, ett belopp motsvarande ungefär en femtedel av bidraget
            redan fått tagas i anspråk för täckande av räntekost- naderna
            å det kapital, som i avvaktan på bidraget fått tills vidare förskotte-
            ras av bidragstagaren. Skulle i det senare fallet företaget anses
            särskilt angeläget och därför icke böra uppskjutas, har styrelsen
            möjlighet att med stöd av vad som i3S$ bidragskungörelsen säges
            om hänsynstagande till anläggnings angelägen- hetsgrad bevilja
            bidrag direkt eller med förkortad väntetid. Ett sådant underlättande
            av särskilt angelägna företags påbörjande innebär emeller- tid
            ur bidragstagarens synpunkt den ytterligare och icke avsedda fördelen,
            att bidraget i själva verket blir intill ungefär 20 procent större,
            än om det utgått i vanlig turordning. De fördelar, som på detta
            sätt kunna komma vissa bidragstagare till del, beredas dem till
            förfång för övriga bidrags- tagare, som därigenom åsamkas ytterligare
            förlängd väntetid och ökade räntekostnader. Att fullt rättvist
            avväga i vilka fall och i vilken utsträck- ning de av de bidragssökande
            anförda argumenten för frångående av den ordi- narie turordningen
            äro berättigade, låter sig av lätt insedda skäl icke alltid göras.
            Detta jämte det ur psykologiska och rationella synpunkter högst
            otillfredsställande i att arbeta med en mångårig eftersläpning,
            där författ- ningen förutsätter att besluten normalt skola fattas
            före anläggningens påbörjande, äro ytterligare två framträdande,
            av de otillräckliga bidrags- anslagen vållade olägenheter, som
            endast kunna undanröjas genom ärende- balansens avveckling. Ur
            kommunernas och övriga bidragstagares synpunkt må samtidigt särskilt
            understrykas det angelägna i att i dagens ränte- och kreditsituation
            de statsbidrag, vartill vederbörande äro berättigade, kunna beviljas
            och utbetalas utan en värdeurholkande eftersläpning. Eftersläpningen
            framstår som irrationell även ur en annan synpunkt. Gemensamma
            vatten- och avloppsanläggningar äro i övervägande grad att betrakta
            som en del av bostadsförsörjningen, genom att de äro en nödvän-
            dig förutsättning för nybebyggelse och en lika nödvändig åtgärd
            för höj- ning av standarden inom områden med sådan befintlig bebyggelse,
            som hit- tills saknat dylika anläggningar. Det synes då föga konsekvent
            att, medan statsstödet till andra bostadsfrämjande åtgärder, såsom
            bostadsbyggande, bostadsförbättring och anordnande av vatten och
            avlopp för enstaka fastig- heter på landet, utgår i tämligen omedelbar
            anslutning till utförandet, stats- stödet till gemensamma vatten-
            och avloppsanläggningar låter vänta på sig i många år. Detta missförhållande
            accentueras ytterligare därav, att det fö- reträdesvis drabbar
            de mindre tätorterna och liknande bebyggelseområden på landsbygden
            och ytterligare försvårar deras redan förut begränsade möj- ligheter
            alt i konkurrensen med städer och större tätorter altrahera nybe-
            byggelse och företagsamhet och därmed hejda den fortgående befolknings-
            uttunningen i många landskommuner. Vad styrelsen sålunda anförde
            äger fortfarande oförminskad giltighet. Den ytterligare ökade
            väntetiden och den höjda räntan gör eftersläpningens värdeminskande
            effekt på statsbidragen än större.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__190/mot_1958_a_ak__190-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uz6dMgEyRwQTGMoqqAdi1h">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-NQujVTjnXwLf398vj48Jon">
            Bilaga 2
          </p>
          <p xml:id="i-SmTtnLPRXVPXZ5SBHjzYqp">
            Översikt av väg- och vattenbyggnadsstyrelsens äskanden för budgetåren
            1953/54—1958/59 beträffande bidragsanslaget för vatten- och avloppsanläggningar
            och statsmakternas ställningstaganden därtill
          </p>
          <p xml:id="i-TYSWaWsG5FoCGT9dRaegag">
            1953/54. Äskande: 25 Mkr. Motiv: För att väntetiden, 2 år, icke
            skall ökas, erfordras ett anslag av 25 Mkr, varav 5 Mkr till s.k.
            direktbidrag. Det är önskvärt att balansen och väntetiden nedbringas,
            men detta är ej möjligt f.n. på grund av personalsituationen.
            Möjlig personalökning bör i första hand utnyttjas för eftersatta
            tekniska arbetsuppgifter. Kungl. Maj:t: Anslaget begränsas av
            statsfinansiella skäl till 20 Mkr. ”Inom ramen för detta anslag
            torde bidrag få beviljas på sådant sätt, att den i väg- och vatten-
            byggnadsstyrelsens skrivelse omförmälda väntetiden mellan påbörjandetill-
            stånd och bidragsbeslut i minsta möjliga mån ytterligare förlänges.
            Frågan om vilka åtgärder som böra vidtagas, för att på längre
            sikt åstadkomma balans mellan bidragsmedel och bidragsbehov, torde
            få upptagas till be- handling i samband med prövningen av de förslag,
            som framlagts av 1946 års vatten- och avloppssakkunniga.” Statsutskottet:
            Ytterligare förstärkning i och för sig motiverad men av statsfinansiella
            skäl tillstyrkes 20 Mkr. ”Samtidigt önskar emellertid utskottet
            understryka angelägenheten av att ställning snarast tages till
            det av 1946 års vatten- och avloppssakkunniga framlagda förslaget,
            varvid främst bör eftersträvas att få till stånd en bättre överensstämmelse
            mellan tidpunkterna för meddelande av påbörjandetill- stånd och
            bidragsbeslut.” Riksdagen: 20 Mkr.
          </p>
          <p xml:id="i-DhgUFvUx1nfGe4j8TwHA2W">
            1954/55. Äskande: 30 Mkr. Motiv: Utvecklingen har gått mycket
            hastigt. Personalresurserna äro otillräckliga med eftersatta arbetsuppgifter
            som följd. Om anslaget skulle avpassas på motsvarande sätt som
            föregående år (20 Mkr), behövdes 35 Mkr. Vid realistisk bedömning
            av möjliga personal- resurser måste man dock stanna vid högst
            30 Mkr. Reservation mot styrel- sens beslut anfördes av byråchefen
            Petrelius. äskandet borde varit 45 Mkr, beräknat för att väntetiden
            den 1 juli 1955 icke skall överstiga 2 år. Erfor- derlig personalökning,
            5 å 7 arbetskrafter, kan icke medföra, såsom styrelsen antytt,
            risk för avfolkning av andra områden. Den uppgår endast till en
            ringa del av den personalökning för vatten- och avloppsverksamheten,
            som styrelsen äskade för 1949/50 och 1950/51, nämligen 80 tekniska
            arbets- krafter. Kungl. Maj:t: Balansen är icke tillfredsställande.
            Lösning på längre sikt bör sökas i samband med prövningen av de
            förslag som framlagts av 1946 års vatten- och avloppssakkunniga.
            På grund av utredningens kompli-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__190/mot_1958_a_ak__190-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gn712DGwrQgvVrfKg7j251">
            Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1958 5
          </fw>
          <p xml:id="i-D3mGdWUUnH9EgyMDufiWg7">
            cerade och vidlyftiga natur torde pågående beredning av detta
            ärende ej kunna avslutas så att några på utredningen grundade
            förslag kan fram- läggas till årets riksdag. Viss höjning är omedelbart
            motiverad. 25 Mkr föreslås. Statsutskottet: Tillstyrker 25 Mkr.
            ”Samtidigt kan utskottet dock icke underlåta att påtala de otillfredsställande
            förhållanden som äro för- bundna med nuvarande bidragssystem.
            Såsom utskottet redan tidigare vid upprepade tillfällen framhållit,
            medför sålunda den långa väntetiden mellan meddelande av påbörjandetillstånd
            och bidragsbeslut avsevärda olägenheter i olika avseenden. Behovet
            av samordning mellan den statliga bostadspoli- tiken och statens
            finansiella medverkan vid utförandet av vatten- och av- loppsanläggningar
            synes ej heller vederbörligen beaktas. Utskottet finner det därför
            i hög grad angeläget, att ställning snarast tages till de principspörs-
            mål som behandlats av 1946 års vatten- och avloppssakkunniga,
            så att en säkrare grundval erhålles för bedömningen av de åtgärder
            på förevarande område som må befinnas erforderliga från statens
            sida.” Riksdagen: 25 Mkr.
          </p>
          <p xml:id="i-FyeVzoGAGZ3AzQ8Lcv4J4q">
            1955/56. Äskande: 30 Mkr. Motiv: Balansen har blivit allt större
            och väntetiden allt längre. Bidraget bestäms av vattenkostnad
            och skatteunder- lag, och storleken kan följaktligen icke anpassas
            efter tillgången på bidrags- medel. Bidragsbeviljandet bestäms
            helt av anslagets storlek, förutsatt att personal finnes. Balansen
            den 1 juli 1954, räknad i anläggningskostnader, uppgick till 188
            Mkr, motsvarande ett bidragsbelopp av cirka 95 Mkr, medan anslaget
            för 1954/55 endast är 25 Mkr. Balansen den 1 juli 1955 uppskattas
            till 290 Mkr och motsvarande bidragsbelopp till 145 Mkr. Det är
            knappast möjligt att längre uppskjuta frågorna om jämvikt mellan
            bidragsmedel och bidragsbehov och om vatten- och avloppsorganisationen.
            Förslag har ställt i utsikt till 1955 års riksdag. Utan kännedom
            om dess innebörd beträffande bidragsreglerna kan behovet ej beräknas.
            Balansen vid övergången blir än- dock så stor, att avvecklingen
            måste ta flera år. Kungl. Maj:t: 1946 års vatten- och avloppssakkunnigas
            förslag berör tre ämnesområden: lagstift- ningen, bidragsreglerna
            och organisationen. Lagförslag kommer till årets riksdag. Bidragsförslaget
            innebär bibehållande av huvudgrunderna men en ganska betydande
            sänkning av beloppen. Dock är det icke lämpligt eller möjligt
            att nu binda utvecklingen för längre tid. Bidragsfrågan skall
            även prövas av allmänna statsbidragsutredningen. Vattenvårdskommittén
            har i betänkande i december 1954 uttalat sig för en väsentligt
            avvikande lösning. Föredragande statsrådet ämnar föreslå Kungl.
            Maj:t vissa jämkningar i bi- dragsreglerna, omedelbart erforderliga
            för de växande bidragsanspråkens skull. Följande jämkningsförslag
            anmäles: 1) Kommunens ekonomiska bär- kraft skall vid bidragets
            bestämmande bedömas efter medeltalet för 3 i stäl- let för 7 år
            av skatteunderlaget per invånare (vilket medför en minskning av
            bidragen så länge skatteunderlaget stiger). 2) Bidraget sänkes
            från 60 till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__190/mot_1958_a_ak__190-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LwtNV81qcLgZFnxAeJn4G">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-62sUfh3FkQusPCp3F24m6x">
            90 procent av kapitaliserade värdet av skillnaden mellan årskostnad
            och grund- kostnad. 3) De nya reglerna tillämpas retroaktivt för
            företag påbörjade fr.o.m. 1 juli 1953. 4) I författningstexten
            utsäges att anläggningar inom områden som exploateras för nybebyggelse
            ej äro bidragsberättigade. Hem- ställan: 25 Mkr. Statsutskottet:
            Retroaktiviteten avvisas bestämt. I avvaktan på allmänna statsbidragsutredningen
            bör ändring av bidragsreglerna icke ske. Nya bidragsregler ankomma
            på riksdagen, ej på Kungl. Maj:t. Skäl tala för höjning av anslaget,
            men i rådande ekonomiska läge vill utskottet ej frångå Kungl.
            Maj:ts förslag ”men förutsätter att möjligheterna för en framtida
            anslagsförstärkning noggrant prövas”. Riksdagen: 25 Mkr.
          </p>
          <p xml:id="i-DPESmZfR69dxDQUzEUeQRz">
            :1956/57. Äskande: 30 Mkr. Motiv: Balansen, räknad i anläggningskost-
            nader, uppgick den 1 juli 1955 till 263 Mkr och bedömes 1 juli
            1956 till 340 Mkr och den 1 juli 1957 till 400 Mkr. Då denna balans,
            enligt uttalande av 19535 års riksdag och enär nya regler icke
            torde träda i kraft förrän tidigast 1 juli 1957, skall avverkas
            enligt gällande bidragsregler, vore det önskvärt, om avvecklingen
            kunde ske på kortast möjliga tid. Då styrelsen icke be- dömer
            det möjligt att öka personalen, förrän organisationsfrågan avgjorts,
            begränsas äskandet till 30 Mkr. Då anslaget kommer att fördelas
            till företag påbörjade 1953, kommer väntetiden för de företag,
            som 1956/57 stå i tur till bidrag, att uppgå till mellan 3 och
            4 år. Kungl. Maj:t: Ehuru höjning önskvärd föreslås av samhällsekonomiska
            skäl oförändrat 25 Mkr. Stats- utskottet: Utskottet har under
            en följd av år påtalat olägenheterna med balansen. ”Den långa
            väntetiden mellan meddelande av påbörjandetillstånd och bidragsbeslut
            medför sålunda stora olägenheter i skilda avseenden. Be- hovet
            av samordning mellan den statliga bostadspolitiken och statens
            finan- siella medverkan vid utförandet av vatten- och avloppsanläggningar
            synes ej heller vederbörligen beaktas. Såsom i motionerna gjorts
            gällande torde också de nuvarande förhållandena på området ha
            medfört ekonomiska svå- righeter för många kommuner, icke minst
            i de norra delarna av landet, var- till även bidragit nu gällande
            kreditrestriktioner. Onekligen kunna sålunda vägande skäl anföras
            för en höjning av anslaget. I avvaktan på resultatet av pågående
            omprövning av bidragssystemets utformning på hithörande område
            har utskottet dock funnit sig böra godtaga Kungl. Maj:ts förslag
            och kan följaktligen icke biträda motionärernas yrkande. Samtidigt
            vill ut- skottet emellertid understryka angelägenheten av att
            ovan berörda frågor snarast bringas till en definitiv lösning
            och att i samband därmed anslags- anvisningen bättre anpassas
            efter föreliggande bidragsbehov. Riksdagen: 25 Mkr.
          </p>
          <p xml:id="i-BeDG4qoPuQCZxBYL5S1JER">
            1957/58. Äskande: 30 Mkr. Motiv: Balansen, räknad i anläggningskostna-
            der, uppgick den 1 juli 1956 till 315 Mkr och bedömes den 1 juli
            1957 till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__190/mot_1958_a_ak__190-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ApYcL3q9PVkZTpx6cjRQoQ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1958 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Uv873CYohkPaGBDgKtMHQ4">
            380 Mkr och den 1 juli 1958 till 450 Mkr. De äldsta företagen
            i sistnämnda balans komma att ha påbörjats vid årsskiftet 1953/54,
            varför väntetiden den 1 juli 1958 kommer att ha vuxit till 4 3724
            år. Alltmer markanta olägenheter äro förenade med den hastigt
            växande väntetiden, särskilt med hänsyn till kreditmarknads- och
            ränteläget. Väntetiden minskar bidragen med en femte- del, och
            omvänt innebär omedelbart bidrag (direktbidrag) 20 2 förhöjning.
            Särskilt angelägna företag måste ibland ges förtur, men bedömningen
            av dylika frågor kompliceras i hög grad av ovannämnda förhållanden.
            Bi- drag till vatten och avlopp är jämförligt med bostadsstödet,
            som utgår utan eftersläpning. Landsbygdens möjligheter att attrahera
            nybebyggelse och företagsamhet försvåras. Vägande skäl föreligga
            för att väntetid och balans nedbringas. I avvaktan på allmänna
            statsbidragsutredningen kan nya bi- dragsregler komma först den
            1 juli 1958. Enligt riksdagens uttalande 1955 skall den då föreliggande
            balansen, företag för ca 450 Mkr, avarbetas enligt nu gällande
            regler. Härför erfordras ungefär 150 Mkr i bidragsanslag. Med
            50 Mkr per år skulle väntetiden på tre år, dvs. till den 1 juli
            1961, ha nedgått från 4 74 till 3 år. Att något nedbringa den
            redan före 1 juli 1958 ej möjligt av personalskäl, särskilt som
            statsmakterna icke medgivit begärd personal- förstärkning på vatten-
            och avloppsbyrån för 1956/57. Personalförstärkning av betydenhet
            möjlig först sedan organisationsfrågan lösts. Därför begrän- sas
            äskandet till 30 Mkr, dvs. samma äskande som de tre senaste åren.
            Kungl. Maj:t: Balansen och väntetiden uppenbarligen icke tillfredsställande
            vare sig ur statens eller ur bidragstagarnas synpunkter. Lösning
            bör sökas i samband med översynen av statsbidragsgivningen i allmänhet.
            ”Enbart en mindre höjning av bidragsanslaget är icke ägnad att
            märkbart påverka vare sig balansen av bidragsärenden eller väntetiden
            för de bidragssökande. För att få någon effekt bör en anslagshöjning
            ingå som ett led i en större plan för åstadkommande av överensstämmelse
            mellan anslag och medelsbehov.” För att kunna ge förhöjt bidrag
            till höggradiga avloppsreningsanläggningar krävs dock en anslagshöjning
            med 1,5 Mkr. Hemställan: 26,5 Mkr. Stats- utskottet: Med tillstyrkande
            av vissa motioner hemställer utskottet att an- slaget höjes till
            30 Mkr samt att av anslaget må bestridas, dels upprättande och
            revision av generalplan för vatten och avlopp, dels medel för
            forskning på vatten- och avloppsområdet enligt Kungl. Maj:ts beprövande.
            Riksdagen: 30 Mkr och även i övrigt bifall till utskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-sbEMrm6d3Q26HTf6AVhnp">
            1958/59. Äskande: 50 Mkr. Motiv: Balansen, räknad i anläggningskostnader,
            uppgick den 1 juli 1957 till 405 Mkr och bedömes den 1 juli 1958
            till 485 Mkr och den 1 juli 1959 till 505 Mkr (vid bifall till
            äskandet). Tillkomsten av nya företag har trots kreditrestriktionerna
            från 1955/56 till 1956/57 ökat med närmare 40 procent (från 101
            till 138 Mkr i anläggningskostnader). De äldsta företagen i balansen
            den 1 juli 1958 (485 Mkr) komma alltjämt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__190/mot_1958_a_ak__190-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9AV1JLApbwY8ZjkiMhuRGm">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 190 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-KyHUC9jwoqLniYUnjuyifc">
            att bestå av sådana, som påbörjats under 1953, varigenom väntetiden
            för dem som stå i tur till bidrag vid sagda tidpunkt, de facto
            vuxit till 4 12 år. Anslaget 50 Mkr erfordras för att väntetiden
            den 1 juli 1959 ej skall ha vuxit ytterligare. även med ett årligt
            anslag av denna storlek kommer det att dröja minst fyra år innan
            balans mellan tillgång och anspråk på bidrags- medel uppnås. Då
            slutligt beslut i organisationsfrågan förväntas vid 1958 års riksdag,
            bedömer styrelsen möjligheterna till i samband med anslagets ökning
            erforderlig personalförstärkning gynnsammare än tidigare. I varje
            fall synes det knappast försvarligt att längre uppskjuta åtgärder
            för att hejda och avveckla balansen. Övergångsvis kan beviljande
            av förskottsbi- drag tillgripas. Kungl. Maj:t: Allmänna statsbidragsutredningens
            förslag till nya bidragsregler har i flera hänseenden stora förtjänster
            men är främst uppbyggt med tanke på andra bidragsområden, och
            en anpassning till vat- ten- och avloppsområdet möter svårigheter.
            Dessa kan i praktiken ”icke övervinnas på annat sätt än genom
            en höjning av bidragsanslaget”. Före- dragande statsrådet är ”icke
            beredd att framlägga förslag som innebär en övergång till det
            av utredningen förordade bidragssystemet”. — ”Vad be- träffar
            storleken av bidragsanslaget råder sedan åtskilliga år den situa-
            tionen, att tillgängliga medel visat sig otillräckliga och att
            en betydande balans av bidragsärenden därför uppstått. Det måste
            betecknas som i och för sig angeläget, att anslagstilldelningen
            bättre anpassas efter behovet. Under nuvarande förhållanden är
            det emellertid icke möjligt att framlägga en hållbar plan för
            avveckling av balansen. Jag föreslår därför, att bidrags- anslaget
            utgår med samma belopp som under innevarande budgetår.” Hem- ställan:
            30 Mkr.
          </p>
          <p xml:id="i-EA9LLpNQSkWN2BouyySaMq">
            Stockholm i kungl. väg- och vattenbyggnadsstyrelsen den 14 januari
            1958
          </p>
          <p xml:id="i-DCoUo9zfz4vubbNpbfUFSf">
            Bengt Petrelius
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
