<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-b-ak--00215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__215/mot_1958_b_ak__215-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PxdsjyjP4C64W54LzzGyhy">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr B 214—B 215 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-4rsqpTGenCetngbWJo8mhj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BsjrGBmho21NkUj9MZb4CL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NLbsf5NCXM43cwjGS9nHpK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UuuUAomqkYFe3JmRtuFCHu" type="motBody">
        <div xml:id="i-JUQ2HGWKzstJaKAJPdCnbA">
          <p xml:id="i-HB1VdGCBd2znpigyBh5X1v">
            ning måste i nämnda sammanhang även dyrortsgrupperingen av pensions-
            förmånerna avskaffas. Ortsgrupperingsutredningen har framhållit,
            att ett slopande av den stat- liga lönegrupperingen kommer att
            framkalla problem av skilda slag. Utred- ningen har dock ansett
            det ligga utanför ramen för dess uppdrag att utarbe- ta förslag
            till lösning av dessa problem. Det är enligt vår mening angeläget,
            att det fortsatta utredningsarbetet rörande dessa frågor skyndsamt
            full- följes. Av vad vi ovan anfört framgår, att ställning samtidigt
            bör kunna tagas till frågan hur ett pensionssystem, som icke baseras
            på dyrortsgruppe- ring, då skall utformas för de statsanställda.
            Det synes oss lämpligt, att denna fråga prövas i samband med de
            fortsatta övervägandena rörande slo- pandet av den statliga lönegrupperingen.
            Med stöd av vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen vid
            behandlingen av propositionen nr B 31 måtte i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla, att vid de fortsat- ta övervägandena rörande slopandet
            av den statliga löne- grupperingen även prövas, hur ett pensioneringssystem,
            som icke baseras på dyrortsgruppering, bör utformas för de stats-
            anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-WNhJ7VYZd9k4dUKYMcaWXA" type="date">
            Stockholm den 3 juli 1958
          </p>
          <div xml:id="i-5snrtocjPDMtr5k7FPrr9u" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Gunnar Hedlund Lars Eliasson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-4RRPGYyRTf4zaiUEsj3yyd">
            i Sundborn
          </p>
          <p xml:id="i-9SUYivnwzMKESZNPfGiJix">
            Nr B 215
          </p>
          <p xml:id="i-JSDXpyYoCq1kbdeUUkjr2U">
            Av herr Ohlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr B 36 angående ökning av det högsta belopp intill vil- ket staten
            må åtaga sig betalningsansvar i form av statsgaranti för exportkredit.
          </p>
          <p xml:id="i-FGDkefdqFAyWynNNTdFLGp">
            Med hänvisning till den i de likalydande motionerna I: B 181
            och II: B 237 anförda motiveringen rörande ökade insatser från
            samhällets sida för att främja exporten från mindre företag föreslår
            vi, att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposi- tion
            nr B 36 måtte i skrivelse hemställa, att exportkredit- nämnden
            måtte i samarbete med exportbyrån för småindu- strien söka tillgodose
            den mindre företagsamhetens intresse att inom ramen för de utökade
            statliga exportkreditgaran- tierna främja de mindre företagens
            export.
          </p>
          <p type="date" id="i-PeqX1MAxbfuv4aXA1LGvto">
            Stockholm den 3 juli 1958
          </p>
          <div xml:id="i-F6TvjwEELCoJgqP1ouA4rP" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Bertil Ohlin Wald
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Svensson O Malmborg Sven Gustafson Manne Ståhl Sven Wedén i Göteborg
              Ragnhild Sandström Henning Gustafsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-57oMvJmiTyB98PUWW5ftNs">
            i Skellefteå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
