<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-b-ak--00076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__76/mot_1958_b_ak__76-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MnE2YWf77hNxQysfS2xidN">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr B 76 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-UDXHGyNSjTqYXtpv3CV737" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DFzEu1zHQtDUKNXYhRy6pD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KKzzuTwr4BZCL8pU8TsD28" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7ik6AAb6uj7ZJ6JMekmCZi" type="motBody">
        <div xml:id="i-Guosy3XSE4yuQHGW53ev65">
          <p xml:id="i-FqZwukEVFBMvy8XRxGGpUE">
            Nr B 6
          </p>
          <p xml:id="i-JtAuwY4UPDHqh8oVhkdURp">
            Av herr Holmberg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            B 15, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 2 $ förordningen
            den 30 juni 1937 (nr 655) angå- ende bidrag från landsting och
            städer, som ej deltaga i landsting, till bestridande av kostnaderna
            för vård i vissa fall å karolinska sjukhuset och serafimerlasa-
            rettet.
          </p>
          <p xml:id="i-Uxfzy4FXnhkMvHCVHVgH3e">
            En starkt bidragande orsak till de höga kommunalskatterna är
            de åtgär- der varigenom kostnader som åvilat statskassan alltmer
            övervältrats på pri- märkommuner och landsting. På denna väg fortsätter
            regeringen även i år, bl. a. genom ett förslag att landstingen
            skall åläggas att betala vårdbidrag även för militär personal
            som intas på karolinska sjukhuset och serafimer- lasarettet. För
            denna patientkategori behöver landstingen för närvarande icke
            betala några vårdbidrag. I likhet med vad vi hävdat i fråga om
            en mängd regeringsförslag och mo- tioner av liknande innebörd
            motsälter vi oss att landstingen ålägges att be- tala även denna
            del av statens hittillsvarande utgifter. På grund av de prin-
            cipiellt olika metoder som tillämpas för uttiagande av statsskatt
            respektive kommunalskatt innebär nämligen varje förskjutning av
            samhällets utgifter från staten till kommunerna, att man i motsvarande
            grad övervältrar den sammanlagda skattebördan från personer med
            stora förmögenheter och in- komster till dem som lever under knappare
            ekonomiska förhållanden. Från denna utgångspunkt anser vi, att
            riksdagen inte heller skall nöja sig endast med att avslå det
            nu aktuella förslaget om vårdbidrag till statssjuk- husen. Enligt
            vår mening bör de ekonomiska relationerna mellan staten och kommunerna
            på detta område radikalt förändras över huvud taget. Efter ett
            förslag av dåvarande inrikesministern herr Hedlund höjdes lands-
            tingens vårdbidrag till statssjukhusen år 1953 från 2:50 till
            32 kronor per vårddag. Detta har medfört en mycket kännbar ytterligare
            belastning för landstingen -— vanligen med flera hundra tusen
            kronor per år. Bortsett från den orättfärdiga skattepolitiska
            effekten av denna anordning är den också orimlig därför att det
            handlar om statssjukhus med bl. a. undervisningsupp- gifter som
            bör bekostas av staten. Detta har också framhållits av landstings-
            förbundet, som av denna anledning var kritiskt inställt till den
            förändring som företogs 1953. Såsom landstingsförbundet då påpekade
            handlar det ju inte heller om nå- gon besparingsåtgärd utan endast
            om en annan fördelning än tidigare av samhällets utgifter för
            ifrågavarande ändamål. Ur administrativ synpunkt vore det säkerligen
            bäst, om staten helt övertoge alla kostnader för dessa sjukhus.
            Med nuvarande remissförfarande när det gäller intagning av pa-
            tienter torde inga olägenheter uppstå genom en sådan förändring.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__76/mot_1958_b_ak__76-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VqYLMUdySCuuWkvAWDX8ig">
            Motioner i Andra kammaren, nr B 76—B 77 år 1958 5
          </fw>
          <p xml:id="i-VPdRZ7JGBGi5pNjjFZzF1r">
            Med hänvisning till vad sålunda anförts föreslår undertecknad,
            att riksdagen måtte besluta att avslå Kungl. Maj:ts proposition
            nr B 15 om åläggande för landstingen att betala vårdbidrag för
            militär personal som intas på karolinska sjukhuset och serafimerlasarettet,
            samt att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om förslag till
            höstriksdagen 1958 i syfte att helt slopa landstingens vård- bidrag
            för patienter som intas på de statliga undervisnings- sjukhusen.
          </p>
          <p xml:id="i-WPWmaQYvyUC9YvY5xhExbe">
            Stockholm i juni 1958 Helmer Holmberg
          </p>
          <p xml:id="i-BX7yBgh7qKqPkZPXvwah6S">
            Nr B'7
          </p>
          <p xml:id="i-KYae3g9oewF7vLTbAz92m">
            Av herr Magnusson i Borås m. fl., om utredning rörande handha-
            vandet av kommunal verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-GWYVqUPFEQFCyBdhqmyQ4V">
            Under åberopande av vad som anförts i motion nr II: 251 vid 1958
            års A-riksdag av herr Magnusson i Borås m. fl. hemställer vi,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa om
            att Kungl. Maj:t måtte i överensstämmelse med i mo- tionen angivna
            riktlinjer företaga en utredning rörande handhavandet av kommunal
            verksamhet i särskilda för än- damålet bildade associationsformer,
            såsom aktiebolag, eko- nomiska föreningar, stiftelser och handelsbolag.
          </p>
          <p xml:id="i-2d69QwXQAfGDVcBcckTZwh" type="date">
            Stockholm den 24 juni 1958
          </p>
          <div xml:id="i-JQ2391KdhdxEnATcGLYqzL" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SMR7p6wrvABgotPhzL8f3b">
              <item xml:id="i-9UTLz31tGYuUxaUZcjpF7u" who="unknown" type="signature">
                Tage Magnusson Carl Wilh
              </item>
              <item xml:id="i-9GAURYvTAehF6ctPGi4nHk" who="unknown" type="signature">
                Lothigius Fredrik-Adolf Hamilton
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-9gzxHpzg3UQHy1H9yqyR2M">
            i Borås
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
