<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-b-ak--00259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__259/mot_1958_b_ak__259-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P1cY9t4EjHT6AtDnrvLybk">
        Motioner i Andra kammaren, nr B 259 år 1958 15
      </fw>
      <div xml:id="i-4XDjpQep9aYrvkkXYMt1VL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9w7VSXFFqm77MNHMFuU85L" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MifkvtDoxNbh8F69mD1j5i" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HxJ1DNKBHftUTSEgddvvLA" type="motBody">
        <div xml:id="i-171XzCi8WSkYFnD9h7vzSv">
          <p xml:id="i-PpiYUHfcq4Rj1gzhaheqZe">
            Nr B 259
          </p>
          <p xml:id="i-Qmt7MrewQS32cusUDAdn4B">
            Av herr Svensson i Ljungskile m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr B 39, angående vissa åtgärder på grund av siluationen
            på smörmarknaden, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FaWUeTLMP2GF3zTK2L2Ukg">
            I Kungl. Maj:ts proposition B 39 föreslås bl. a. att slaktdjursavgifterna
            skall höjas för hästar samt för nötkreatur med en slaktvikt av
            lägst 150 kg från nuvarande 15 till 20 kr. För nötkreatur med
            lägre slaktvikt än 150 kg samt för svin föreslås en höjning från
            nuvarande lägst 8 till 15 kr. Enligt propositionen är det främst
            exportförlusterna på fläsk som föranleder denna höjning, och jordbruksnämnden
            finner det »under sådana förhållanden nödvändigt, att slaktdjursavgifterna
            höjes i den utsträckning som erfordras för att täcka exportförlusterna».
            I detta kan vi instämma. En annan sak är om avgiftens höjning
            fått en lämplig avvägning. Medan höjningen för större djur uppgår
            till 33 procent blir den 88 procent för svin och kalv. En relativt
            hård belastning på slaktsvin kan motiveras med att höjningen i
            första hand orsakas av fläskexporten. Däremot synes oss en slaktavgift
            av 15 kronor på spädkalv orimligt hög. Det blir i många fall 15
            å 20 procent av hela slaktvärdet. För gödkalv blir belastningen
            relativt mindre, men i det fal- let bör en annan synpunkt beaktas.
            Både bristen på kött och behovet av att finna avsättning för mjölköverskottet
            gör att en ökad gödkalvsuppfödning icke bör motverkas. Småbruksutredningen
            har i sitt betänkande i stället fö- reslagit särskilda åtgärder
            från samhällets sida för att stödja gödkalvsupp- födningar (genom
            särskilda gödkalvsbidrag). Det synes oss därför önskvärt att man
            söker få in erforderliga medel utan att höja slaktdjursavgiften
            för kalvar. I propositionen föreslås vidare att Kungl. Maj:t skall
            få fullmakt att höja förmalningsavgiften på brödsäd utan att något
            maximibelopp fastställes. Även om man tar hänsyn till de svårigheter
            att klara prissättningen på bröd- säd som jordbruksnämnden anför,
            måste en dylik ordning väcka betänklig- heter. Från vår sida har
            i fiera sammanhang framhåltits att förmalnings- avgift icke borde
            utgå vid bygdekvarnarnas löneförmalning. Vi anser fort- farande,
            att denna avgift borde borttagas, och vill framhålla önskvärdheten
            av att en sådan omläggning kommer till stånd i samband med den
            ompröv- ning av jordbruksregleringen som skall ske instundande
            höst och nästa vår, I den nu aktuella situationen inskränker vi
            vårt ändringsyrkande till att förmalningsavgiften för löneförmalning
            vid bygdekvarnarna icke må höjas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__259/mot_1958_b_ak__259-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RjGDoGnifbqzJYC6sQrghE">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr B 259 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-8y4GJ6sz5k7UTX1BW4iPJd">
            På förslag av statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            beslöt 1958 års A-riksdag bemyndiga Kungl. Maj:t och statens jordbruksnämnd
            att som stöd för fodersädsexporten använda avgiftsmedel som internt
            upp- tagits inom ramen för jordbruksregleringen. Från vår sida
            har tidigare vid flera tillfällen framförts förslag om att man
            skulle få ökade medel för att vid behov använda som stöd för äggexporten.
            Detta har avvisats av prin- cipiella skäl. När man nu vidgar fullmakterna
            för Kungl. Maj:t och jord- bruksnämnden och över huvud taget går
            över till en friare medelsdisposition, borde en motiverande ordning
            få gälla även beträffande exporten av ägg. Huruvida man skall
            exportera fodersäden direkt eller i form av ägg, är ju en ren
            avvägningsfråga. Vad som i propositionen anföres beträffande avsättning
            av mjölkproduk- ter till varmare länder, bl. a. i samband med
            internationell hjälpverksam- het, visar att åtskilligt återstår
            att göra på detta område. Riksdagen beslu- tade år 1955 på förslag
            från vårt håll att hemställa om en utredning angå- ende avsättning
            av torrmjölk. Kungl. Maj:t har sedan uppdragit åt jord- bruksnämnden
            att göra denna utredning. Det är enligt vår mening av vikt att
            detta utredningsarbete intensifieras och får en så allsidig inriktning
            som möjligt. Med hänvisning till det anförda hemställes, att riksdagen
            vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposi- tion nr B 39 måtte
            besluta 1. att den i propositionen föreslagna höjningen av slakt-
            djursavgiften avväges så att höjd slaktdjursavgift inte ut- tages
            för kalvar, 2. att någon höjning av förmalningsavgiften för löneför-
            malning vid bygdekvarnar inte företages, 3. i skrivelse till Kungl.
            Maj:t hemställa att den år 1955 beslutade utredningen om möjligheterna
            att vinna ökad av- sättning av svensk torrmjölk i utlandet måtte
            intensifieras och få en så allsidig inriktning som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-KqUpUc92jWGPhLUFHZWDJr" type="date">
            Stockholm den 8 juli 1958
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-6rhJefHA6zqhTyNEuQ3r6h">
            Wald. Svensson
          </p>
          <p xml:id="i-JgC7mYpMhCvE99wjKNSiJx">
            Hj. Åhman Sigvard Rimås O. Malmborg
          </p>
          <p xml:id="i-GQD5A6soNXotGLnE2twbnH">
            Svenska Tryckeriaktiebolaget, Stockholm 1958 8949
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
