<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__157/mot_1958_b_ak__157-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr B157—B 158 år 1958 13
          </p>
          <p>
            Nr B157
          </p>
          <p>
            Av herr Hansson i Skegrie m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr B 4, med förslag till ny tulltaxa, m. m.
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till motiveringen i de likalydande motionerna
            till 1958 års A-riksdag I:385 av herr Elofsson, Gustaf m. fl.,
            och II: 486 av herr Nils G. Hansson m. fl. hemställes, att riksdagen
            vid behandling av proposition nr B 4 må besluta att importavgiften
            för färskpotatis under annan tid må leringsvara genom att en särskild
            importavgift fastställes för densamma att tillföras samma regleringskassa
            som im- portavgifterna för annan potatis, att den särskilda importavgiftsbeläggningen
            må tilläm- pas fr. o. m. den 1 juni, att den särskilda importavgiften
            må fastställas till 20 öre per kg att gälla under fem kalenderveckor
            räknat från den 1 juni, samt att importavgiften för färskpotatis
            under annan tid må utgå efter samma grunder som för annan potatis.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 2 juli 1958 Nils G. Hansson
          </p>
          <p>
            i Skegrie C. O. Carlsson Einar Gustafsson John Eriksson i Kårby
            i Bäckmora Harry Wahrendorff J. W. Pettersson Karl Björkänge
          </p>
          <p>
            i Norregård
          </p>
          <p>
            Nr B 158 Av herrar Gustafsson i Stockholm och Hagnell, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition nr B 4, med förslag till ny tulltaxa,
            m. m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr B 140 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 2 juli 1958
          </p>
          <p>
            Hans Gustafsson Hans Hagnell
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
