<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__95/mot_1958_b_ak__95-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NzGK2ZLWFJykgtUc5aw4Ws">
        Motioner i Andra kammaren, nr B 95 år 1958 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Wa36MVxWGuVYc6i5CtXWPg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9UZ1W1nVYhm4jnGFRnmris"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Lv2EUuxgKU8hZSdhnLocY1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CtvX2DBpZt8qoQKSsjJfpN">
        <div xml:id="i-Tv7dhm1eiPav41uZ91Xz7L">
          <p xml:id="i-ST6JF3qKDdHJoTs7BhWrFs">
            Nr B 93
          </p>
          <p xml:id="i-JHfL1SAD9BoPE88ARSaxVa">
            Av herr Rylander, angående uppflyttning i högre lönegrad av en
            tjänst såsom förste taxeringsinspektör vid överståt- hållarämbetets
            skatteavdelning.
          </p>
          <p xml:id="i-HRJWXBaoN3ziHgWZKxFmPM">
            Sedan 1:e taxeringsinspektören i dåvarande lönegraden Ca 27 i
            Norrbot- tens län Karl Gustaf Hallström genom nådigt beslut den
            12 december 1952 från och med den 1 januari 1953 överförts å övergångsstat,
            har han i en till justitieombudsmannen den 14 maj 1956 avlåten
            skrivelse hemställt om ut- redning angående de förhållanden, som
            lett fram till ifrågavarande åtgärd. I anledning härav har justitieombudsmannen
            den 12 juni 1957 avlåtit en skrivelse. Sagda skrivelse har intagits
            i justitieombudsmannens till riksda- gen år 1958 avgivna ämbetsberättelse.
            Sedan den 1 april 1953 har Hallström tjänstgjort å överståthållarämbetets
            skatteavdelning. Såsom främsta arbetsuppgift har han där, enligt
            vad som upplysts, haft att upprätta yttranden i från kammarrätten
            remitterade be- svärsmål, vilka uppgifter inom ämbetet såsom regel
            lärer vara anförtrodda befattningshavare i lönegrad Ao 24. Hallströms
            tjänstgöring har av ämbetet i utfärdat tjänstgöringsbetyg blivit
            väl vitsordad. Hallström anlitas sålunda stadigvarande för ordinarie
            arbetsuppgifter som inom överståthållarämbetet i regel åvilar
            befattningshavare i lönegrad Ao 24, d. v. s. i en löneställning
            som med tre enheter överstiger den som gäller för honom. Genom
            Kungl. Maj:ts ovannämnda beslut den 12 december 1952 har han emellertid
            ute- stängts från den vanliga karriären. Härom anför justitieombudsmannen
            i sitt nyssnämnda uttalande den 12 juni 1957: »Det är likväl enligt
            min mening uppenbart att, då ett överförande på över- gångsstat
            i ett sådant sammanhang som det, varom här är fråga, i realiteten
            innebär att vederbörande utestänges från den vanliga karriären
            med därmed förenade möjligheter att erhålla förordnanden å högre
            tjänster samt följ- aktligen är ur tjänstemannens synpunkt av
            mycket ingripande beskaffenhet, en sådan åtgärd i princip icke
            bör vidtagas beträffande andra än dem, vil- kas brister i fråga
            om tjänsteduglighet eller lämplighet prövas vara av bestå- ende
            natur och som av sådan grund icke kunna påräkna vidare befordran.»
            Med hänsyn härtill och med beaktande jämväl av de exceptionella
            omstän- digheter, som varit förenade med hans överförande på övergångsstat
            och för vilka redogöres i justitieombudsmannens nyssnämnda utlåtande,
            synes det rimligt att Hallström beredes en mot hans arbetsuppgifter
            svarande löne- ställning. Under hänvisning till vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen måtte besluta att 1:e taxeringsinspektören
            i lönegrad Ao 21 Karl Gustaf Hallström uppflyttas till löne- grad
            Ao 24.
          </p>
          <p xml:id="i-NY9rzHPs3DGhR4sxjbFo6r" type="date">
            Stockholm den 1 juli 1958 Olov Rylander
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
