<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_fk__98/mot_1958_b_fk__98-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FwN7GBsmYz48izZTQmZaoz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QzczmJADJvhGbT3UhycLPD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-L7W3XzCdaTrDbxhA3ZvaUn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-VzUyzCyP8PpCTmMnkDUtvR">
        <div xml:id="i-Rtx73aKumNmJUzwpZovARf">
          <p xml:id="i-9j4g5141WvNUge5aaFhzSw">
            Nr B98—B 122 Motioner i Första kammaren, nr B 98 år 1958 1
          </p>
          <p xml:id="i-V6NoXK85KUzxuQCgr5TECb">
            Nr B 98
          </p>
          <p xml:id="i-BVmvWhMyLRA75Lacw8XnGw">
            Av herr Elmgren m. fl., om ändring i ansvarighets- lagen för
            statsrådets ledamöter.
          </p>
          <p xml:id="i-7xgo1tDPV3rCsva6cQYrXu">
            Vid både 1887 och 1914 års B-riksdagar granskade konstitutionsut-
            skottet statsrådsprotokollen icke blott för tiden fram till dess
            A-riksdagen samlats utan även från denna tidpunkt till B-riksdagens
            början. Att så skedde torde icke berott av något grundlagsstadgande
            utan av 11 $&amp; ansva- righetslagen för statsrådets ledamöter. Fråga
            har nu uppkommit om lämpligheten av att vid innevarande riks-
            dag granska statsrådsprotokollen för tiden 10 januari—17 juni
            1958. För det fall det skulle finnas mest ändamålsenligt att verkställa
            denna gransk- ning först nästa år kan sålunda spörsmålet om författningsändringar
            aktualiseras. Då konstitutionsutskottet i detta hänseende saknar
            initiativ- rätt vilja vi — för att lämna utskottet handlingsfrihet
            — framställa yrkan- de om ändringar i ansvarighetslagen i den
            mån de behövas för att gransk- ningen skall kunna äga rum vid
            1959 års riksdag. Under erinran om att författningsutredningen
            har att utreda frågan om statsrådens ansvarighet och med stöd
            av vad vi ovan anfört få vi sålunda hemställa, att riksdagen för
            sin del antager sådana ändringar i an- svarighetslagen för statsrådets
            ledamöter att motionens syfte kan genomföras samt att konstitutionsutskottet
            utarbetar er- forderlig författningstext.
          </p>
          <p xml:id="i-4s4vVGGMyasLo8NWZEBLAn">
            Stockholm den 3 juli 1958
          </p>
          <p xml:id="i-3wmE3WG2sM4wie1SS9m2Qy">
            Bengt Elmgren Georg Pettersson Torsten Andersson
          </p>
          <p xml:id="i-SkDn51vLP8nffFoaWNCFpo">
            1077 58 Bihang till riksdagens protokoll 1958. 3 saml. Nr B 98—-B
            122
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
