<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-fk--00139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__139/mot_1958_a_fk__139-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Dn2wBXjkq7qxnrqrbqkD9f">
        8 Motioner i Första kammaren, nr 139 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-5sFNR793MHTpHwb9w2XJFw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7Xp89T2KBidMjfRSv22p51" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BXgUA5vYekMw9vewDFNLtF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UZFW2h1c9AMkDUxUbuoETu" type="motBody">
        <div xml:id="i-WihEEwV34CCm8m2BxaMJHf">
          <p xml:id="i-KUjVUYkHXR1izD17EzNfoo">
            Nr 139
          </p>
          <p xml:id="i-22MgpLP4yWzSkzVFrMg9EU">
            Av herr Jonsson, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning om
            an- slag till avlöningar vid lantbrukshögskolan och statens lantbruksförsök.
          </p>
          <p xml:id="i-W3ggFuaa1UoNBWPNvXZaxp">
            I 1957 års statsverksproposition, nionde huvudtiteln, punkt 18,
            Lantbruks- högskolan och statens lantbruksförsök: Avlöningar framhöll
            departements- chefen, bland annat, följande. Högskolestyrelsens
            yrkande om inrättande av en forskardocenttjänst i lönegrad Ce
            30 anser jag mig icke kunna tillstyrka. Däremot har jag icke något
            att invända mot att hittillsvarande anordning att utnyttja de
            till en docenttjänst i lönegrad Ce 30 beräknade medlen för avlöning
            av forskardo- cent i samma lönegrad bibehålles även under nästa
            budgetår. Riksdagen hade icke något att erinra mot departementschefen
            uttalande. Kungl. Maj:t har den 31 maj 1957, bland annat, medgivit,
            att medel, som kan bli disponibla genom att en docenttjänst i
            lönegrad Ae 24 hålles obesatt, under budgetåret 1957/58 må utnyttjas
            för avlönande av en forskardocent i samma lönegrad vid lantbrukshögskolan
            och statens lantbruksförsök. I årets statsverksproposition, nionde
            huvudtiteln, har något sådant be- mvyndigande icke begärts. Anledningen
            härtill torde vara, att högskolestyrelsen icke begärt ett så-
            dant bemyndigande i sina anslagsäskanden för budgetåret 1958/59,
            då sty- relsen synes ha utgått från att Kungl. Maj:t i fortsättningen
            kunde lämna så- dant bemyndigande utan riksdagens hörande. I anledning
            härav får jag hemställa, att riksdagen vid behandlingen av nionde
            huvudtiteln, punkt 57, Lantbrukshögskolan och statens lantbruksförsök:
            Avlöningar även för budgetåret 1958/59 måtte lämna Kungl. Maj:t
            ovan omförmälda bemyndigande.
          </p>
          <p xml:id="i-BmYv9WG3pjdkMKFTCq9QmZ" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-R16peujrj5j92M48jtD1vQ">
            Jon. N. Jonsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
