<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__43/mot_1958_a_ak__43-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 43 år 1958
          </p>
          <p>
            Nr 43
          </p>
          <p>
            Av herr Persson i Appuna m. fl.. om införande av skatt å vissa
            traktorer.
          </p>
          <p>
            Beståndet av gummihjulsförsedda traktorer i Sverige har från
            år 1954 till 1958 ökat från i runda tal 100 000 traktorer till
            150 000. I ej ringa om- fattning används dessa traktorer som dragfordon
            för släpvagnar. Som transportmedel är traktorn ingalunda överlägsen
            lastbilen, men att den ändå framgångsrikt konkurrerar med denna
            på vissa transportavstånd be- ror på att lastbilstrafiken bidrager
            med en betydande skatt till vägarna under det att traktorerna
            är helt skattefria. Härtill kommer att fordons- kombinationerna
            med traktorn försvårar framkomstmöjligheterna för den övriga trafiken
            på vägar och gator. Detta utgör utan tvivel ett växande trafiksäkerhetsproblem.
            Starka skäl torde tala för att även traktorerna bör bidraga med
            skälig andel i kostnaderna för väghållningen. Fordonsbeskattningsfrågan
            i sin helhet är f. n. föremål för utredning. Detta bör emellertid
            inte hindra en provisorisk beskattning med en skattesats uppgående
            till 120 kronor per år, d. v. s. samma beskattning som gäller
            för släpvagnar med en totalvikt av 1 000—21 500 kg. Med stöd av
            det anförda får vi hemställa, att riksdagen måtte besluta införa
            en särskild traktor- skatt å 120 kronor per år för gummiringsförsedda
            traktorer och att bevillningsutskottet utarbetar härför erforderliga
            författningsbestämmelser.
          </p>
          <p>
            Sockholm den 21 januari 1958
          </p>
          <p>
            Sven Persson B. Sundelin Rune Johansson i Appuna i Norrköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
