<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__398/mot_1958_a_ak__398-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XntFxEVoC3uy7U6PoWs7Fn">
        Motioner i Andra kammaren, nr 398 år 1958 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WPaFMXvfs9q4zctnuapuvj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9UqSmf79jLhzMCE18CYZ23"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DPibRAMNf24RZdhWZqUF4y"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MV53ow35q3Zm88okN9NoJc">
        <div xml:id="i-P5EFY2V7jS5tvtox7qByxq">
          <p xml:id="i-Lax3a9FUeSYUhb82GEsVkd">
            Nr 398
          </p>
          <p xml:id="i-UPM8oMG9Hg1g63fBX4ZXSp">
            Av fru Löfqvist, om rätt för vägarbetaren H. S. Svensson att
            för erhållande av pension tillgodoräkna viss tjänstgöring.
          </p>
          <p xml:id="i-3K3TGpRNUBMSZeCvKN5CC6">
            Efter framställning i ärendet från Svenska vägarbetareförbundet
            den 9 februari 1956 framlade Kungl. Maj:t i proposition nr 157
            vid 1956 års riks- dag förslag om reviderad tjänstårsberäkning
            enligt arbetarpensionsregle- mentet för vägarbetaren vid vägförvaltningen
            i Blekinge län H. S. Svensson. Svensson, som sedan den 1 januari
            1944 var anställd vid vägförvaltningen — efter att dessförinnan
            ha varit anställd vid väghållnings- och vägdistrikt i 17 år —
            hade under fullgörande av militärtjänstgöring i maj 1940 insjuknat
            i lungtuberkulos. Härför hade han tillerkänts livränta jämlikt
            1927 års mili- tärersättningsförordning. Under anställningen hos
            vägförvaltningen hade han drabbats av två återfall av sjukdomen
            omfattande sammanlagt cirka sex år, varav omkring 13 månader under
            1944—1945 och i övrigt tiden 30 juli 1947—5 juni 1952. Under dessa
            perioder hade nämnda livränta erhållits, men då denna icke var
            att betrakta såsom »avlöning» i den bemärkelse, som avses i arbetarpensionsreglementet,
            hade sjukdomstiden ej räknats såsom tjänstår till någon del. På
            grund härav skulle Svensson vid sin avgång från tjänsten den 30
            november 1958 kunna räkna endast cirka 20 tjänstår mot cirka 26
            tjänstår om sjukdomstiden medräknats, vilket innebar att pensionen
            per år blev cirka 1300 kronor mindre. Förbundet ansåg omständigheterna
            skäligen tala för att Svensson i full utsträckning finge tillgodoräkna
            den ifrågavarande sjukdomstiden. Kungl. Maj:t fann emellertid
            i propositionen att tillgodoräknandet borde allt som allt gälla
            endast 2 år 26 dagar. Denna tid motsvarade summan av de perio-
            der, varunder Svensson, enligt från väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            inhäm- tade upplysningar, skulle ha uppburit sjuklön enligt gällande
            kollektivavtal, därest hans sjukledighet varit föranledd av »vanlig
            sjukdom&gt;, i vilket fall pensionsreglementets villkor om »avlöning&gt;»
            varit uppfyllt. Riksdagen anmälde i skrivelse den 22 maj 1956,
            nr 273, med överlämnande av statsutskottets utlåtande nr 120,
            sitt beslut i anledning av propositionen. Beslutet innebar bemyndigande
            för Kungl. Maj:t att besluta om reglering av Svenssons pensionsförmåner.
            Kungl. Maj:t beslöt sedermera den 29 juni 1956 sådan reglering
            enligt de i propositionen föreslagna grunderna. Enligt nyssnämnda
            beslut kommer Svensson att vid pensionsålderns in- träde den 1
            december 1958 kunna räkna tjänsteår med 22 år 3 månader 3 dagar,
            vilket motsvarar en årlig tjänstepension av omkring 5400 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__398/mot_1958_a_ak__398-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XPEcVfc5uQ8uVJJjky2dfi">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 398 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-JJ1TaFyqrbkC9BjFyP8J6K">
            Med fullt tillgodoräknande av sjuktiden skulle han få 26 år 1
            månad 20 dagar, motsvarande en pension på 6 300 kronor. Som ovan
            framhållits hade Kungl. Maj:t i sin proposition och sitt seder-
            mera fattade beslut beaktat vad som Svensson i händelse av »vanlig
            sjuk- dom&gt; kunnat få sjukavlöning för enligt gällande kollektivavtal.
            Emellertid synes starka skäl tala för att i detta fall mindre
            vikt lägges vid den begräns- ning, som följer av en sådan jämförelse.
            Avgörande betydelse bör i stället tillmätas den omständigheten
            att Svensson ådrog sig sjukdomen under militärtjänst och, såvitt
            av förhållandena framgår, på grund av med denna förknippade faktorer.
            Eftersom Svenssons relativt långa sjukfrånvaro alltså sannolikt
            ej skulle ha uppkommit om han ej blivit utsatt för de under mili-
            tärtjänsten i hans fall speciellt påfrestande omständigheterna,
            synes det icke fullt följdriktigt att låta den i princip positiva
            ståndpunkt, som Kungl. Maj:t och riksdagen tidigare visat i Svenssons
            fall, i sin praktiska verkan bli be- gränsad av en jämförelse
            med den tid, varunder sjuklön kunde ha utgått enligt de för civila
            förhållanden avpassade bestämmelserna i för Svensson tillämpliga
            kollektivavtal. Också ur såväl individens som samhällets syn-
            vinkel måste det väl sägas vara oriktigt och stötande, att en
            medborgare, som under fullgörande av sin värnplikt i för landet
            kritiska tider blir utsatt för skada, skall på grund därav få
            vidkännas — förutom som i Svenssons fall en bestående nedsättning
            av arbetsförmågan — en efter avslutad livs- gärning mindre pension
            från sin civila anställning. Här må vidare under- strykas, att
            Svenssons arbetsgivare, vägförvaltningen i Blekinge län, i skri-
            velse den 31 januari 1956 till Svenssons fackorganisation bekräftat
            »att Svensson, därest den under militärtjänsten ådragna sjukdomen
            ej hindrat, skulle, såvitt nu kunnat bedömas, hava utfört arbeten
            åt vägförvaltningen kontinuerligt under åren 1944—1952&gt;. Nämnas
            kan att Svenssons enligt militärersättningsförordningen utgående
            livränta sedan en längre tid tillbaka är baserad på en med 15
            Z nedsatt arbetsförmåga och uppgår allenast till 30 kronor per
            månad. Denna minskning i tjänstepensionen, som enligt ovan kommer
            att inträffa om ingen ytterligare revidering i tjänsteårsberäkningen
            sker, är f.n. 900 kronor per år och kan bli större beroende på
            ev. ökning av nu gällande rörliga tillägg. Nyssnämnda livränta
            uppväger alltså endast till cirka en tredjedel skillnaden i pensionen.
            Därtill kommer den negativa verkan som Svenssons nedsatta arbetsför-
            måga kan bedömas medföra i hans möjligheter att efter pensioneringen
            kunna med arbete i tillgänglig och lämplig utsträckning utfylla
            sin tjänste- pension till vad som behövs för en dräglig försörjning
            av sig och hustrun. Med hänvisning till det anförda hemställer
            jag, att riksdagen måtte besluta att bemyndiga Kungl. Maj:t att,
            med ändring av dess beslut den 29 juni 1956, medgiva Svensson
            att såsom tjänstår för pension enligt arbetarpen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__398/mot_1958_a_ak__398-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K7oHTCmT2NwxYFbXfCXava">
            Motioner i Andra kammaren, nr 398 år 1958 11
          </fw>
          <p xml:id="i-SEE9toxQNdBBwTdZDDRwt8">
            sionsreglementet få tillgodoräkna all sådan tid efter den 1 januari
            1944, varunder han till följd av den i militärtjäns- ten ådragna
            sjukdomen icke kunnat vara i arbete eller, därest detta icke skulle
            kunna bifallas, tillerkänna honom en mot den gynnsammare tjänstårsberäkningen
            svarande
          </p>
          <p xml:id="i-MGP5SUfAvGUdmzWTchSB4Y">
            tilläggspension.
          </p>
          <p xml:id="i-YLfYzcEcF7kxiHyKc8p3Rk">
            Stockholm den 26 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-12ePXPdbb36QfghTwvo1y4">
            Thyra Löfqvist
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
