<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__177/mot_1958_a_ak__177-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-US3brbfLKv4KitJd3Y8qtT">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 177 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-Wy2PgzfH2nhwLC3VEt1njK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-95ZkN3CGEnNBJ9YNDjrbs6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DeGYR1nsDwa37PkKGxPhSs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R5Ts7hiYbfrYyY653eK2rL" type="motBody">
        <div xml:id="i-U5WncQewTpUHS5P4UPRLFz">
          <p xml:id="i-5E8o6Aez5NgrqmMebTxdGL">
            Nr 177
          </p>
          <p xml:id="i-3gq3GGZGoVe5vH7x7wy5hm">
            Av herr Anderson i Sundsvall, om ett förenklat förfarande vid
            permutation av donationsvillkoren för s. k. frisängs- fonder vid
            vissa sjukvårdsinrättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-2G8V6MwutmoVzc1yw64m7Q">
            Lagen om allmän sjukförsäkring, som trädde i kraft den 1 januari
            1955, medförde, att sådana vårdavgifter till lasarett och andra
            sjukvårdsinrätt- ningar, som tidigare bestridits med medel ur
            s. k. frisängsfonder, numera helt betalas av den allmänna sjukförsäkringen.
            I landet finnes ett stort antal frisängsfonder, vilka alltså icke
            kunna användas för det ändamål, som donatorerna ursprungligen
            avsett. För att fondernas avkastning eller kapital skall få användas
            till andra näralig- gande ändamål än som avsetts erfordras beslut
            om ändring av donations- villkoren i varje särskilt fall. Sådant
            beslut meddelas av Kungl. Maj:t, som — därest åtgärder i förenklingssyfte
            icke vidtagas — i sinom tid torde ha att motse ett betydande antal
            ansökningar om permutation av frisängs- fondernas bestämmelser.
            I samband med den nya kommunindelningen skedde en allmän juste-
            ring av bestämmelserna för vissa donationer, som innehades av
            kommuner, som berördes av kommunindelningsreformen. Bestämmelserna
            härom åter- finnas i SFS nr 183/1952. Länsstyrelserna erhöllo
            rätt att efter ansökan av kommun och inom i berörda kungörelse
            uppdragna gränser besluta de ändringar i donationsvillkoren, som
            erfordrades. Det synes önskvärt, att ett liknande förenklat förfarande
            i samband med permutation av frisängsdonationernas bestämmelser
            kunde komma till stånd. Därest länsstyrelserna erhålla rätt att
            efter bestämda regler besluta om ändring av donationsvillkoren,
            skulle ärendena kunna bringas till av- görande betydligt snabbare
            än om dessa i samtliga fall skola avgöras av Kungl. Maj:t. En
            utredning i angivet syfte synes böra komma till stånd. Utredningen
            bör kunna verkställas inom vederbörande departement. Med anledning
            av det anförda får jag hemställa, att riksdagen måtte besluta
            att i skrivelse till Kungl. "Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t måtte
            verkställa utredning i syfte att åstadkomma ett förenklat förfarande
            vid per- mutation av donationsvillkoren för s. k. frisängsfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-2HduXHdTNpy16fCLqfrUWT">
            Stockholm den 24 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-AecfwdkZuCYTp95gQp5zkH">
            John R. Anderson
          </p>
          <p xml:id="i-7MPFvnfjumTo3wscor2qUK">
            i Sundsvall
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
