<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GE8zaGTu3Q7SbJMY5fqBjH">
        Nr 322—-324 Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958 1
      </fw>
      <div xml:id="i-VpABKwzFPAn9K278WJrgWL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WeSXnKpiHGABXM9WKbHUnT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8p5t8jPPxkSBi2AK2fCG16" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HfGYwVtaGjw2Kpk2iP3P12" type="motBody">
        <div xml:id="i-4K3e8eu7LjyC92a1r3ySED">
          <p xml:id="i-PVQnkYwS8waYUWFxo1MWSw">
            Nr 322
          </p>
          <p xml:id="i-3UVN2Vy1KqQ7WCQzDHvrTB">
            Av herr Ohlin m. fl., angående vissa skattepolitiska frågor.
            Det preliminära förslag till riksstat för budgetåret 1958/59 som
            presen- terats i årets statsverksproposition torde för svenska
            folket lika klart som smärtsamt ha belyst innebörden av den allmänna
            ekonomiska och stats- finansiella politik som förts i vårt land
            under de senaste tio åren. Sam- tidigt som statsutgifterna fortsätter
            sin väldiga ansvällning med en pre- liminärt redovisad ökning
            av tre kvarts miljard kronor, stagnerar stats- inkomsterna plötsligt
            i sin utveckling och nya eller ökade skatter signaleras. Detta
            sker dessutom i ett läge där skattetrycket redan förut är mycket
            högt. Den situation som inträtt måste betecknas som synnerligen
            prekär. Läget förbättras knappast heller av att den framlagda
            statsverksproposi- tionen är ett provisorium och i väsentliga
            delar ofullständig, varför en samlad och samtidig bedömning från
            riksdagens sida vid sessionens början av lägets krav allvarligt
            försvåras. Även om det kan förefalla vara till föga båtnad att
            påminna om rekom- mendationer och förslag som i ett tidigare skede
            framförts från den me- ningsriktning vi företräder — rekommendationer
            och förslag, vilka om de följts skulle ha lett till att dagens
            situation varit ljusare än vad den nu är — så vill vi dock inte
            underlåta att erinra om följande. Vad som framför allt enligt
            vår mening har saknats i den hittills förda politiken har varit
            en mera omsorgsfull planering, med sikte på de stats- finansiella
            och samhällsekonomiska resurserna och deras naturliga till- växt
            i ett progressivt samhälle med bevarade stabila ekonomiska förhål-
            landen. Vidare har i otillräcklig grad de faktorer beaktats som
            grundlägger en tillfredsställande kapitalförsörjning i det enskilda
            och frivilliga spa- randets former, ett problem som vi en följd
            av år återkommit till, inte minst vad beträffar skattelagstiftningens
            inverkan på sparandet. Som vi förut anmärkt i en tidigare vid
            denna riksdag väckt motion framfördes från vårt håll redan vid
            efterkrigsperiodens början bestämda krav på en noggrann allmänekonomisk
            planering, så att de socialpolitiska och andra åtaganden, som
            då var aktuella, kunde bedömas i sitt samhällsekonomiska
          </p>
          <p xml:id="i-2WGRhy9wgHSxfdb2x7n9cS">
            och statsfinansiella sammanhang på litet längre sikt. även senare
            — t. ex. vid 1953 års riksdag — har vi återkommit härtill. De
            s. k. långtidsutred-
          </p>
          <p xml:id="i-DJNdZaQLX9ttW6t37HBLLW">
            ningarna, vilka kunnat utgöra ett underlag för sådana planeringar,
            har inte använts för detta syfte. Det är emellertid givet att
            det statsfinansiella handlingsmönstret måste
          </p>
          <p xml:id="i-8yUJtnRU5rbRHstxzZSgYh">
            Bihang till riksdagens protokoll 1958. 4 saml. Nr 322- 324
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QxFyuiea87Ep7BK4W9kDnc">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-XgwgYoDbKdvhpyEwnzY1E9">
            anpassas inte bara efter en långsiktig planering utan även efter
            den fak- tiska situation som föreligger. Vad läget synes kräva
            i högre grad än någonsin är målmedvetna åtgärder i syfte att råda
            bot på den kris, som sedan länge fått härja inom den svenska samhällsekonomien,
            och som givit och fortfarande ger sitt mest kännbara utslag på
            kapitalmarknaden. I särskilda motioner tar vi upp kapitalförsörjningsproblemen
            till en mera allmän belysning. Vi skall därför inte här ingå på
            dem utan tillåter oss att hänvisa till dessa motioner (nr I: 311
            och II: 362). Det bör understrykas att något »allena saliggörande»
            medel självfallet inte finns att tillgå, utan kapitalförsörjningens
            problematik och frågan om kapitalmarknadens natur- liga balans
            måste angripas från olika sidor, och att verkningarna i många
            fall visar sig först så småningom. Till de åtgärder som här oundgängligen
            måste lillgripas hör en viss nedbantning av utgiftsåtaganden som
            f. n. åvilar statskassan. En översyn av statsutgifterna i syfte
            att vinna bespa- ringar begärde vi i fjol, och vi har återkommit
            härtill vid denna riksdag i tidigare väckta motioner. Även skattepolitiken
            och dess utformning kom- mer som förut anmärkts här in i bilden.
            Tyngdpunkten i ur statsfinansiell synpunkt möjliga reformer av
            skatte- lagstiftningen synes böra läggas vid sådana åtgärder som
            har en mera påtagligt gynnsam effekt på produktionens utveckling
            särskilt genom sin inverkan på sparandet. De finansiella förutsättningarna
            för produktions- livet och därmed underlaget för den reala levnadsstandarden
            för alla beror ju i hög grad på beskattningens konstruktion. Företagsbeskattningen
            fram- träder från denna synpunkt som ett av de områden där reformer
            är sär- skilt påkallade. Av särskild betydelse är här den s. k.
            extra bolagsskatten. Förslag om dess omedelbara avskaffande framföres
            i de likalydande motionerna I: 256 av herr Aastrup m. fl. och
            II: 324 av herr Kollberg m. fl. Vi delar de i dessa motioner anförda
            synpunkterna. När den s. k. kompletteringspropositionen föreligger
            vid vårriksdagens slut och beslut om dessa motioner skall fattas,
            kan den statsfinansiella situationen bättre överblickas i dess
            helhet. Vid de överväganden som då uppkommer måste särskilt det
            förhållan- det väga mycket tungt att det statsfinansiella nettoutbytet
            av den extra bolagsskatten är långt mindre än de som intäkt av
            denna skatt redovisade beloppen — eftersom inkomsterna av den
            ordinarie bolagsskatten säker- ligen hålles nere så länge den
            som tillfällig angivna extra skatten består. I själva verket kan
            såsom visas i berörda motioner inkomstbortfallet av dennas avskaffande
            väntas snabbt uppvägas av de gynnsamma verkningar på skatteunderlaget,
            som en återgång till den tidigare skattesatsen skulle få. Härtill
            kommer att de samhällsekonomiska aspekterna verkningarna på företagens
            produktionskraft och konkurrensförmåga gentemot utlandet samt
            på företagssparandet — gör sig i särskilt hög grad gällande vid
            be- dömningen av denna skatt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PHR69sG2vtyNYam2wUmc4t">
            Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958 3
          </fw>
          <p xml:id="i-4phYR8GtyLs6qr3spAt4g5">
            Varulagervärderingsreglerna
          </p>
          <p xml:id="i-34r5rzSEuZfTXtSjb4W3RE">
            De vid 1955 års riksdag antagna permanenta reglerna för värdering
            av varulager vid beskattningen innebar en betydande skärpning
            av förut till- lämpad praxis. Den i skattelagstiftningen i princip
            tidigare medgivna fria varulagervärderingen tillämpades i allmänhet
            så att nedskrivning av varu- lager medgavs till 30 procent av
            värdet. De år 1955 antagna nya perma- nenta reglerna innebär —
            om man bortser från vissa undantags- och supple- mentärregler
            — att nedskrivning får ske till lägst 40 procent av värdet. Denna
            skärpning skall enligt beslutet emellertid först träda i tillämpning
            fr. o. m. det beskattningsår, för vilket taxering i första instans
            verkställes år 1960, d. v. s. i normala fall räkenskapsåret 1959.
            Under innevarande år gäller 30-procentsregeln. Då förslaget om
            skärpning av varulagervärderingsreglerna framlades år 1955, yrkade
            vi under hänvisning till de menliga verkningar för före- tagens
            likviditet och sparande, som förslaget kunde befaras få, avslag
            på detsamma. Vi underströk därvid särskilt de påtagliga nackdelar
            den föreslagna skärpningen skulle få för mindre företag, vars
            tillgångar huvud- sakligen eller till väsentlig del består av
            varulager. Vi fann förslaget även ur mera allmänna synpunkter
            — med hänsyn till dess negativa återverk- ningar på företagssparande,
            kapitalförsörjning och finansieringsmöjlig- heterna för produktionsapparatens
            rationalisering och utbyggnad — oan- tagligt. Vi påpekade vidare
            att förslaget på grund av inflationen i verk- ligheten skulle
            komma att leda till en beskattning av fiktiva vinster i icke obetydlig
            omfattning. Ingenting har inträffat som ger anledning till ett
            ändrat bedömande av ifrågavarande spörsmål. Vi anser därför att
            40-procentsregeln inte bör genomföras. Den av oss tidigare föreslagna
            30-procentsregeln gäller redan fr. o. m. innevarande års taxering.
            Då denna regel även skall gälla nästa år och skärpning till 40-procentsregeln
            först skulle ske år 1960, anser vi oss inte behöva framställa
            något yrkande beträffande varulagervärderings- reglerna vid innevarande
            riksdag. Vi avser att återkomma härtill vid nästa års riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-5t4o7g4Bpzk1bWZ1cMy8Hd">
            Avskrivningsreglerna beträffande byggnader
          </p>
          <p xml:id="i-DNVFKedVNiT1RnUkfPNc3q">
            Följande framställning gäller byggnad som brukas i ägarens rörelse.
            Enligt gällande bestämmelser får avdrag för värdeminskning i byggnad,
            som brukas i ägarens rörelse, i regel ske med viss procent årligen
            av byggnadens värde. I princip skall det verkliga anskaffningsvärdet
            ligga till grund för avskrivningen. På grund av svårigheten i
            många fall att visa den faktiska anskaffningskostnaden, torde
            ofta taxeringsvärdet läggas till grund för beräkningen. Härigenom
            sker dessutom en viss anpassning till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DhbAKe5evnruAWHHd88sbo">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-4ukERCSsxAovVszpnuuc75">
            återanskaffningsvärdet, vilket teoretiskt borde vara det rätta
            värdet för avskrivningen. Den för värdeminskningsavdraget bestämmande
            avskriv- ningsprocenten skall fastställas med hänsyn till den
            tid byggnaden anses kunna utnyttjas i rörelsen. I vissa särskilda
            fall får byggnadskostnaden avdragas i sin helhet för det år byggnaden
            uppförts, nämligen när det är fråga om rent tillfälliga byggnader
            avsedda att användas endast ett fåtal år. I övrigt, d.v.s. i alla
            normala fall, tillämpas avskrivningsprocenten med lika storlek
            för varje år. I allmänhet torde den enligt praxis vara 2 å 4 procent.
            Vid avskrivningsreglernas utformning är det inte minst av betydelse
            att hänsyn tas till att gynnsamma finansiella förutsättningar
            kan åstadkom- mas för produktionsapparatens förnyelse och utbyggnad.
            I särskilt hög grad gäller detta en nystartad rörelses speciella
            behov av likvida medel för sin expansion. Ur företagsekonomisk
            synvinkel bör därför avskrivnings- reglerna i princip vara så
            utformade att en högre avskrivningsprocent kan tillämpas under
            de första åren av det investerade kapitalets »livstid&gt; i fråga
            om såväl investeringar i byggnader som i maskiner (eller inventarier).
            För- enklat uttryckt kan man säga att skatteförmågan i realiteten
            är mindre under de första åren av ett företags tillvaro än den
            blir senare. Skatte- reglerna bör såvitt möjligt avspegla detta
            förhållande. I den svenska skattelagstiftningen är avskrivningsreglerna
            i fråga om maskiner (och inventarier) i viss utsträckning anpassade
            efter den tanke- gång som här återgivits. Däremot är så icke fallet
            vid avskrivning å byggnader, där som förut anmärkts avskrivningsprocenten
            är densamma varje år. även om skatte- reglerna på denna punkt
            undergick en viss omredigering i samband med
          </p>
          <p xml:id="i-Xo8vb6XKZdtpFyVoKNPBTS">
            1955 års lagändring — i avsikt att tydligare markera den vikt
            som bör fästas vid den ekonomiska livslängden när det gäller att
            fastställa skälig avskrivningsprocent — så ändrades inte tillämpad
            praxis i den riktning vi
          </p>
          <p xml:id="i-Qb4hw3yFSmsLCyySC5pb3R">
            här åsyftar. Av intresse i detta sammanhang är de regler som
            i hithörande stycken tillämpas i Norge och Danmark, särskilt efter
            de ändringar som genom- fördes förra året. Danmark har sedan länge
            haft avskrivningsregler för byggnader som medgivit en större avskrivning
            under byggnadens första år än senare, medan de norska reglerna
            härvidlag tidigare varit i huvudsak överensstämmande med de svenska.
            1957 års ändringar innebar att Norge i försiktig form närmade
            sig det danska regelsystemet vad gäller värde- minskningsavdrag
            å byggnader. Danmark i sin tur markerade ytterligare förskjutningen
            i värdeminskningsavdragen mot byggnadernas tidigare skede. Följande
            tablå, som hämtats ur det nordiska ekonomiska samarbets- utskottets
            rapport (Nordiskt ekonomiskt samarbete, Del 3) ger en översikt-
            lig jämförelse av avskrivningsreglerna i fråga om industribyggnader
            i Dan- mark och Norge.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-GBJ8D8Vvj84tXPmLWci2Ev">
            An
          </p>
          <fw xml:id="i-W79iguoHnj6Tnwehrub4bs">
            Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-NAi6KerbuDwpS4DS9ZfMQv">
            Avskrivning å byggnad vid engångsinvestering Avskrivningsbelopp
            på byggnader i procent av anskaffningsvärde.
          </p>
          <p xml:id="i-Ugwi6QoZe5grJwD5WJSugn">
            År Danmark Norge Gamla regler Nya regler Gamla regler Nya regler
            1—4 ooo. 1145 12,5 2,5 3,15 Dons 1,5 2,3 2,5 3,13 6--24 ooo 145
            2,5 2,5 2,50 20—37 ...... ns. 1,5 0,0 2,5 2,50 BT 1,5 0,0 2,5
            1,25 OM oss krk 0.5 0,0 2,5 0,00 40 0000 na 2,0 0,0 2,5 0,00
          </p>
          <p xml:id="i-s2a2ZBJzbRMA7ytgGkhZB">
            De norska reglerna medger dessutom särskilda initialavskrivningar
            vid investeringar över en viss storlek. Den danska regeln, som
            medger full av- skrivning efter 24 år, förskjuter som synes mycket
            starkt värdeminsknings- avdragens samlade belopp till byggnadens
            första år, medan de norska reg- lerna är något försiktigare utformade,
            ehuru ur denna synpunkt gynn- sammare än de svenska. Den jämförelse
            vi här anlagt syftar inte att belysa skattebördans faktiska storlek
            i de nordiska länderna. Härvidlag inverkar ju även andra regler
            än de här berörda, såsom varulagervärderingsreglerna, rätt till
            avsättning till investeringsfonder, till förlust- och resultatutjämning,
            skatteprocenten, m. m. Det problem vi avser att i någon mån belysa
            är utformningen av reglerna för värdeminskningsavdrag i fråga
            om byggnader i de olika län- derna. I detta hänseende är enligt
            vår mening såväl de danska som de norska reglerna uttryck för
            en värdefull tankegång. Dess genomförande även i de svenska avskrivningsreglerna
            vad gäller byggnader borde under- sökas. I en tid då ökade krav
            kan väntas uppkomma på det svenska närings- livets konkurrenskraft
            gentemot utlandet, synes oss en sådan anpassning av våra beskattningsregler
            böra eftersträvas. De europeiska integrations- planerna, vars
            successiva förverkligande kan väntas inom en inte alltför avlägsen
            framtid och som kommer att kräva ökad konkurrensförmåga av de
            svenska företagen, inbjuder till förberedelseåtgärder även av
            här an- given innebörd. I en politik som vill satsa mera på nya
            initiativ, expansion och ökat välstånd genom gynnsammare villkor
            för produktionslivet hör de här åsyftade åtgärderna naturligt
            hemma. Vi föreslår därför, att en undersökning företages i syfte
            att anpassa be- skattningsreglerna vad gäller värdeminskningsavdrag
            å byggnader, som ingår i rörelse, så att större värdeminskningsavdrag
            kan göras under en byggnads första år. Utslagsgivande hänsyn måste
            härvid naturligen tas ull återverkningarna på skatteunderlag och
            skatteintäkterna.
          </p>
          <p xml:id="i-XKzRp8UbZx8T6u6wuPfv7x">
            Inkomstbeskattningen för fysiska personer
          </p>
          <p xml:id="i-MD1zzrWrcaW9RgQYj8jafN">
            Den faktiska situation som nu inträtt — med ansträngda statsfinanser
            och med en sedan lång tid illa fungerande och underförsörjd kapitalmark-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K169WvUGxzTMQkF9PQiSYr">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-EvC9FrZsvZPKFMejTZGNE7">
            nad — gör det nödvändigt att även reglerna vad gäller den personliga
            inkomstskatten till staten (inkomstskatten för fysiska personer)
            refor- meras i sådan riktning att sparandet främjas. Av de många
            angelägna re- former på inkomstbeskattningens område, som anmäler
            sig med hänsyn till den höjd skattetrycket nått, anser vi att
            i dagens läge främst sådana bör företas, som på ett direkt och
            påtagligt sätt kan nå ett sparfrämjande syfte. Det direkta skattetryckets
            hårdhet understryker emellertid också angelägen- heten av att
            en allmän och väsentlig reduktion av den statliga inkomst- skatten
            eftersträvas, så snart statsfinansiella förutsättningar härför
            kan skapas. Vidare pockar vissa delreformer i skattelagstiftningen,
            varav en del redan är föremål för offentlig utredning, på sitt
            förverkligande. För dessa uppgifters genomförande kräves en planering,
            så att statsmakterna kan skapa sig en samlad överblick över de
            olika skattereformer av hög angelägenhetsgrad, som är aktuella,
            samt deras statsfinansiella konse- kvenser. Bland sådana delreformer
            av stor vikt kan som exempel nämnas en lindring av sambeskattningen
            genom förstärkning av förvärvsavdragen, en reformering av ortsgrupperingen
            vid beskattningen samt barnfamiljer- nas beskattning. Vi har vid
            tidigare riksdagar föreslagit en sådan planering, men förslagen
            har avvisats av riksdagens majoritet. Vad som nu inträffat på
            det statsfinansiella området bör emellertid ytterligare understryka
            bety- delsen av att en planering av här angiven beskaffenhet kommer
            till stånd. I synnerhet i nu rådande läge måste det anses viktigt,
            att statsmakterna söker skapa sig en i förväg genomtänkt handlingslinje
            i reformarbetet i fråga om inkomstbeskattningen. Dess successiva
            genomförande måste givet- vis slutligen bero på det statsfinansiella
            utrymmet samt det allmänna samhällsekonomiska läget. Men vi vill
            i detta sammanhang stryka under vikten av att allvarliga ansträngningar
            göres för att på ett bättre sätt än hittills komma till rätta
            med den statliga utgiftsutvecklingen. Redan en dämpning i den
            år från år fortgående ökningstakten skulle skapa ett visst utrymme
            för lättnader i inkomstbeskattningen. Den av oss i tidigare väckta
            motioner föreslagna allmänna besparingskommissionen har här en
            mycket betydelsefull uppgift. I den planering som vi här åsyftar
            bör givetvis även ingå kalkyler för statskassans automatiska inkomst-
            och utgiftsutveckling för ett antal år framåt. Vi föreslår alltså
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer om utarbetande
            av en plan för ett fortsatt reformarbete på inkomstbeskatt- ningens
            område inom ramen för bevarande av sunda statsfinanser, i syfte
            att steg för steg uppnå en sänkning från den under finansåret
            1958/59 gällande höga nivån. En första riktpunkt bör härvid vara
            att genom en härför anpassad ekonomisk politik och finanspolitik
            möjliggöra en sänkning av den statliga inkomstskatten för fysiska
            personer snarast möjligt. De reformer i fråga om rätt till förlust-
            och resultatutjämning vid be- skattningen, varom utredning pågår
            och förslag får förutsättas bli framlagt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5qVWFQb9HXfvVoqHwuYnih">
            Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958 7
          </fw>
          <p xml:id="i-D4W61ySSQNGaoHjUgWnxgU">
            inom en nära framtid, samt i fråga om arvsbeskattningen, varom
            utred- ning föreligger, bör med hänsyn till deras särskilda betydelse
            för produk- tionslivet och sparandet genomföras utan dröjsmål
            och oberoende av den av oss här föreslagna planläggningen.
          </p>
          <p xml:id="i-XKnDAi8cifu2JneCUwyskV">
            Skattefrihet i viss omfattning för medel som insättes på särskilda
            sparkonton Som vi framhållit i det föregående bör skattepolitiken
            samt den ekono- miska politiken i nuläget med särskild tyngd eftersträva
            åtgärder som är ägnade att öka sparandet och underlätta kapitalförsörjningen.
            Ett viktigt led i en sådan i verklig mening produktions- och framstegsfrämjande
            poli- tik skulle utgöras av att möjligheter öppnades till begränsad
            skattefrihet upp till visst maximibelopp för medel som insattes
            på särskilda sparkonton. Förslag av denna innebörd framfördes
            vid 1957 års riksdag i de likalydande motionerna I: 371 av hr
            Aastrup m. fl. och II: 459 av hr Kollberg m. fl. Med anledning
            av dessa motioner och andra motioner av liknande innehåll hem-
            ställde riksdagen på förslag av bevillningsutskottet i skrivelse
            till Kungl. Maj:t om utredning i ämnet. Någon sådan har emellertid
            inte påbörjats. Då ingenting åtgjorts i saken och med hänsyn till
            att läget kräver ome- delbara åtgärder i denna riktning, anser
            vi oss böra föra fram frågan på nytt inför riksdagen och framlägger
            ett förslag i ämnet, som möjliggör att ett sparkontosystem för
            begränsad skattefrihet skulle kunna träda i funk- tion fr. o.
            m. 1959. Ett system med skattelättnad för fysiska personers nysparande
            skulle sålunda kunna ges följande utformning, vilken med smärre
            justeringar i sak överensstämmer med det av hr Kollberg m. fl.
            i de förut nämnda motio- nerna angivna systemet. 1. Sparandet
            skall ske på särskilt sparkonto i bank eller i därmed jäm- förlig
            penninginrättning. Räntegottgörelse förutsättes ske efter högsta
            räntesats vid inlåning. 2. Sparkonto må uppläggas endast av till
            statlig inkomstskatt skattskyldig fysisk person, som är mantalsskriven
            i Sverige och som fyllt femton år. 3. Insättning å sparkonto kan
            ske antingen genom arbetsgivarens försorg eller av den skattskyldige
            själv. a) Skattskyldig, som erlägger preliminär A-skatt, kan efter
            anmälan till arbetsgivaren medgivas avdrag från det lönebelopp,
            varå skatten uträknas med ett sparbelopp, som arbetsgivaren överför
            genom postgiro eller på annat sätt till hans sparkonto. Vid det
            avlönings- tillfälle, då avdrag sker, får detta sparbelopp för
            att underlätta admi- nistrationen icke understiga 25 kronor vid
            veckolön och 100 kronor vid månadslön. (I detta fall inträder
            alltså omedelbar skattelättnad.) b) Skattskyldig, som har att
            erlägga preliminär B-skatt, har att själv göra insättning å sparkonto.
            även annan skaltskyldig kan, om han
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SroeTpeETdprVmgU8V6JL5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-A1KJuNKKoCzSjem7AwZxZJ">
            så önskar, själv göra insättning på dylikt konto. (För de insätt-
            ningar, som icke göres genom arbetsgivaren, kan avdraget i be-
            skattningen icke få effekt, förrän vid uträknandet av den slutliga
            skatten.) 4. I samtliga fall skall gälla att det sparade beloppet
            angives i deklaratio- nen och styrkes med intyg från den bank
            eller annan penninginrätt- ning, där sparkonto upplagts. 3. Taxeringsmyndigheternas
            kontroll av att nysparande föreligger kan ges samma schematiska
            utformning som den prövning, vilken ägde rum vid premiesparandet.
            De erfarenheter, som denna sparform givit myndigheterna, bör givetvis
            beaktas vid detaljutformningen av för- fattningen. 6. Skattebefrielse
            skall kvarstå så länge medlen innestår å sparkonto. Vid uttag
            från sparkonto skall det uttagna beloppet återföras till beskatt-
            ning enligt nedanstående bestämmelse. a) Skattskyldig, som uttager
            medel å sparkonto inom tre år från in- sättningen, skall till
            beskattning upptaga hela det uttagna beloppet. b) Skattskyldig,
            som bibehållit medel på sparkonto under tre år, skall vara berättigad
            att vid uttaget till beskattning endast uppge 70 pro- cent av
            beloppet, som stått inne under treårsperioden. c) Skattskyldig,
            som på sparkonto bibehållit medel under sex år eller mer, skall
            vid uttag endast till beskattning uppge 35 procent av det sålunda
            uttagna beloppet. d) Vid uttag från sparkonto, på vilket insättningar
            har skett under en följd av år, skall så anses som om det först
            insatta beloppet först uttagits. e) Vid varje uttag från sparkonto
            skall den skattskyldige uppvisa skattekort och banken innehålla
            och till uppbördsmyndighet inbe- tala 25 procent av det uttagna
            beloppet. Vidare skall banken årligen lämna taxeringsmyndighet
            besked om uttaget samt rörande stor- leken av det belopp, som
            inbetalas till uppbördsmyndighet. 7. Storleken av det belopp,
            som årligen kan insättas på sparkonto, be- gränsas till 3 000
            kronor. Maximigräns för insättning å dylikt konto skall vara 30
            000 kronor. En skattskyldig får endast inneha ett spar-
          </p>
          <p xml:id="i-Ed24e7rizef5WteBuxnVS1">
            konto. 8. Maximeringen av insättningsbeloppet till högst 3 000
            kronor per år skall efter medgivande av vederbörlig skattemyndighet
            — icke gälla sådana
          </p>
          <p xml:id="i-9NHzWYA148MTsFuDqx1jrS">
            fall där den skattskyldige har åtnjutit s. k. ackumulerad inkomst,
            ej heller skall angivna begränsning tillämpas, då en person haft
            excep- tionellt hög inkomst hänförlig till ett beskattningsår.
            Med sådan in- komst som sist sagts förstås en totalinkomst, som
            med en tredjedel överstiger det föregående årets inkomst. Även
            för dessa senare fall gäller den totala begränsningen till 30
            000 kronor. Utnyttjandet av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XvsRkf4eiYQ9a9uA71Yqw1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958 9
          </fw>
          <p xml:id="i-2y4t7FGP4hdvgY7jMJK5JB">
            skattelättnaden för skattesparandet skall icke föranleda att
            den sär- skilda skatteberäkning, som tillämpas för ackumulerade
            inkomster, reduceras. 9. Vid dödsfall skall dödsboet skatta för
            medlen på sparkontot, såvida icke dödsbodelägarna överför medlen
            på egna sparkonton, varvid dödsbo- delägarna icke är berättigade
            till annan skattelättnad än den som följer av att medlen sparats
            tre, respektive sex år. 10. Sparkontot skall icke få överlåtas
            eller pantsättas. Emellertid är skatt- skyldig berättigad att
            för erhållet lån för bostad låta spärra sparkontot. De lån, som
            här avses, skall gälla nyuppförda lägenheter eller egnahem.
          </p>
          <p xml:id="i-4YX7PB9d2q3rYktZKD6CHa">
            Den exakta storleken av det inkomstbortfall för statsverket som
            det här föreslagna sparkontosystemet skulle komma att föranleda
            är givetvis svårt att beräkna. Antages att tio procent av samtliga
            skattskyldiga tecknar spar- konton och att i genomsnitt 1000 kronor
            för år insättes å sparkontona, skulle ca 400 000 konton tecknas
            och det sammanlagda sparbeloppet bli ca 400 milj. kronor. Med
            detta antagande kan det preliminära inkomstbort- fallet för staten
            för helt år beräknas till ca 67 milj. kronor, varav 22 milj. kronor
            skulle falla på första budgetåret. Det bör härvid observeras att
            de angivna siffrorna icke representerar ett definitivt skattebortfall,
            eftersom skattebefrielsen är begränsad och beskattning antingen
            helt eller — vid flerårssparande — delvis sker vid uttag. Genom
            den konstruktion, som systemet har, kan ca 50 procent i genomsnitt
            beräknas bli återfört till be- skattning. I verkligheten torde
            vidare skattebortfallet bli något mindre under första året vid
            den antagna anslutningen, alldenstund sparkontotecknare även kommer
            att utgöras av B-skattebetalare, för vilka en viss förskjutning
            av skattebetalningen regelmässigt äger rum. För kommunernas del
            skulle det samlade skattebortfallet enligt den an- givna kalkylen
            preliminärt bli ca 50 milj. kronor för helt år och definitivt
            ungefär hälften. I likhet med vad som skedde vid genomförandet
            av de s. k. schablonavdragen, förutsätter vi att någon kompensation
            från statsverket till kommunerna för skattebortfallet ej skall
            utgå. Det bör slutligen uppmärksammas, att i samhällsekonomiskt
            hänseende skulle den här föreslagna skattepolitiska åtgärden betyda
            en förstärkning genom den ökning av sparandet som kan förväntas.
          </p>
          <p xml:id="i-2Uh9zJGC7Hv59b21SWufv5">
            Sammanfattande synpunkter
          </p>
          <p xml:id="i-FYtJP3ocBNjGq2KtacBJGh">
            Den prekära situation som inträtt på det statsfinansiella området
            är i vä- sentlig grad en följd av bristande planering från regeringens
            sida samt av att den viktiga uppgiften att trygga en tillfredsställande
            kapitalförsörjning och produktionsutveckling i hög grad försummats.
            Dagens primära upp- gift är enligt vår mening att med olika målmedvetna
            och samverkande åtgär-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7yzLbbbR8zhg5XS4ThX3Sq">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-8qhLug79XPXAdmgDyuJo3H">
            der förbättra sparande och kapitalförsörjning samt att på alla
            sätt främja en snabb produktionsökning, varigenom även statsfinanserna
            påverkas i gynnsam riktning. Skattepolitiken bör anpassas med
            hänsyn till denna mål- sättning. De omedelbara åtgärder vi berört
            i denna motion tar sikte härpå. Det inkomstbortfall för statsverket,
            som kan uppkomma genom den före- slagna begränsade skattefriheten
            för medel som insättes i sparkonto, är av naturliga skäl svårt
            att beräkna. Enligt en ovan redovisad kalkyl synes det sannolikt
            att räkna med ett inkomstbortfall av ca 20 milj. kr. för budgetåret
            1958/59 och ytterligare ca 45 milj. kr. för det därpå följande
            året. Vi kommer senare under riksdagen att föreslå en fortsatt
            avveckling av vissa nu utgående generella bostadssubventioner.
            Storleken av den anslags- minskning på driftbudgeten som härigenom
            uppstår kan ännu ej exakt be- räknas, då definitiva förslag rörande
            bostadspolitiken ännu inte framlagts av regeringen. Preliminärt
            torde emellertid minskningen av anslagen på drift- budgeten enligt
            våra kommande förslag kunna beräknas till 250 å 300 milj. kr.
            när de verkar med fullt genomslag. Att en stor del av dessa anslags-
            minskningar kommer att falla på budgetåret 1959/60 bör inte hindra
            att de beaktas i detta sammanhang. Sammanlagt verkar alltså våra
            här angivna förslag i förstärkande riktning för driftbudgeten.
            Vid riksdagens kommande budgetbehandling bör dessutom de förslag
            om utgiftsbegränsningar, som i motioner framlagts av medlemmar
            av folkpartiets riksdagsgrupp, kunna ge anledning till en ytterligare
            reduktion av statsutgifterna. Det bör slutligen ytterligare understrykas,
            att de skattepolitiska åtgär- der vi här föreslagit till omedelbart
            genomförande innebär en förstärkning av det enskilda sparandet.
            I samhällsekonomiskt hänseende skulle alltså den av oss förordade
            politiken ställa sig väsentligt gynnsammare än regeringens. På
            något längre sikt skulle verkningarna härav bli en betydande förstärkning
            av statens finanser. Vi vänder oss bestämt mot det kortsiktiga
            betraktelse- sätt som vid en bedömning av »utrymmet»&gt; för skattesänkningar
            inte tar denna verkan i betraktande. Med hänvisning till att den
            extra bolagsskattens avveckling behandlas i en särskild motion
            och med erinran om att yrkandet om utredning rörande viss reformering
            av avskrivningsreglerna i fråga om byggnader av formella skäl
            framföres i särskild motion får vi med hänvisning till det ovan
            anförda föreslå, att riksdagen måtte A. besluta medgiva rätt till
            skattefrihet under ovan i moti- veringen angivna villkor för belopp
            som insättes å särskilt sparkonto att gälla fr. o. m. den 1 januari
            1959, och B. besluta i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om
            utar- betande av en plan för fortsatt reformarbete på inkomst-
            beskattningens område, varvid en första riktpunkt bör vara att
            genom en härför anpassad ekonomisk politik och finans-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__322/mot_1958_a_ak__322-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-29H6UU55ic3TGaFokvdVxF">
            Motioner i Andra kammaren, nr 322 år 1958 11
          </fw>
          <p xml:id="i-15NDWSaRzxfRXeoQa5zo1">
            politik möjliggöra en sänkning av den direkta statliga in- komstskatten
            samt att vederbörande utskott måtte i anslutning till den i motiveringen
            lämnade sakframställningen utarbeta förslag till den författningstext
            som erfordras för yrkandet under A. ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-AkfefUkxb39TvRrzTwFci3" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1958
          </p>
          <div xml:id="i-AKgVxb4HrHGewG3k1kjza6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-S2t8VQ64B9Bd1UDncg8FjB">
              <item xml:id="i-59daNT9ukKvc2PeBSsSvjh" who="unknown" type="signature">
                Bertil Ohlin Wald
              </item>
              <item xml:id="i-2jFovtKe3fQfpNjmEadvdD" who="unknown" type="signature">
                Svensson Per A Johnsson i Kastanjegården Manne Ståhl Henning
                Gustafsson Sven Wedén i Skellefteå Ragnhild Sandström 0
              </item>
              <item xml:id="i-Dj4GQnqz3ya9kJw1JqXN3X" who="unknown" type="signature">
                Malmborg Gust Kollberg
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
