<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-fk--00146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__146/mot_1958_a_fk__146-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GfWeVWbpTKPc8A48vrhWdH">
        8 Motioner i Första kammaren, nr 146 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-jXDuDyYwvUeSKqT7LeAVL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JmoovPzfU96gubfSPMZwQB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KwzrqRptVf73TRxyGpWoH1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BbdhFutE23NdUVtpZY2PSm" type="motBody">
        <div xml:id="i-7WmTdBm2Ed1Lk52mZzBRP6">
          <p xml:id="i-FHiupk2hPLBTmdWLLQqA3Q">
            Nr 146
          </p>
          <p xml:id="i-PpVdDZZMutFuS6tYsoREcW">
            Av herr Eliasson m. fl., om bättre tillgodoseende av fiskerinä-
            ringens kreditbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-5yygmLPcyNG3CgmvqpSmc1">
            Den rationaliseringsprocess, som fiskerinäringen genomgår, ställer
            nä- ringens utövare inför stora finansieringssvårigheter. Fiskebåtarnas
            ökade storlek, motorernas i följd därav ökade styrka och den även
            i övrigt mo- dernare och ändamålsenligare utrustning, som utvecklingen
            kräver, inne- bär alltmer ökade kostnader. För finansiering av
            sådana kostnadskrävande inköp kan fiskarna i för närvarande mycket
            begränsad utsträckning erhålla lån ur statens fond för fiskerinäringens
            främjande (fiskerilånefonden). Till- gången på medel har varit
            så begränsad, att lånen — i den mån de över huvud taget kunnat
            erhållas — utgått endast som bottenlån. För finansie- ringen i
            övrigt har fiskarna varit hänvisade att uppta lån på den privåta
            lånemarknaden mot en ofta mycket hög ränta och snäva betalningsvillkor.
            På grund av den allmänna kapitalbristen och de därav föranledda
            kredit- restriktionerna, särskilt när det gäller kredit mot säkerhet
            i båtar, som av naturliga skäl ej anses så betryggande som fastighetslån,
            har det varit mycket svårt för fiskarna att erhålla erforderliga
            lån. Ifrågavarande finansieringssvårigheter medför en stagnation
            i fiskebåts- byggandet, som i längden måste få konsekvenser i
            flera avseenden. Det har under senare tid i allt större utsträckning
            förekommit, att fiskare, som inte kunnat förnya sitt båtbestånd,
            tvingats lämna fiskerinäringen och söka sig andra sysselsättningar.
            En sådan uttunning av den yrkesverksam- ma fiskarbefolkningen
            innebär risk för att fiskerinäringen inte skall kunna fylla sin
            för folkförsörjningen viktiga uppgift. Det bör i sammanhanget
            även framhållas, att en ständig förnyelse av fiskebåtarna genom
            nybyggna- tion är angelägen ur försvarssynpunkt. Det är sålunda
            av stor vikt att fiskarna kan erhålla lån på gynnsamma villkor.
            Enligt beslut av 1949 års riksdag fick av Kungl. Maj:t årligen
            disponeras ett belopp av 2000 000 kronor från fiskerilånefonden,
            vilket belopp av 1955 års riksdag för budgetåret 1954/55 höjdes
            till 3 000 000 kronor. För budgetåret 1935/56 medgavs en lånevolym
            av 4 000 000 kronor och för budgetåren 1956/37 och 1957/58 en
            volym av 3 800 000 respektive 3 000 000 kronor. Medelsbehovet
            har emellertid varit betydligt större. Fis- keristyrelsen har
            framhållit, att de av låneförmedlarna till styrelsen an- mälda
            låneanspråken för 1956/57 uppgått till 6 302 675 kronor. Härvid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__146/mot_1958_a_fk__146-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AzfH6UaaupFQAGq5rDymK4">
            Motioner i Första kammaren, nr 146 år 1958 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Gdz9axBy7rMLJXJKhBcg8y">
            måste emellertid beaktas, att prutningar redan gjorts av låneförmedlarna.
            Det verkliga lånebehovet är avsevärt större. Fiskeristyrelsen
            har hemställt, att det belopp, intill vilket utlåning från fiskerilånefonden
            högst må utgå, tills vidare från och med budgetåret 1958/59 höjes
            från 3 000 000 till 5 000 000 kronor. Sveriges fiskares riks-
            förbund, Svenska västkustfiskarnas centralförbund, Föreningen
            Sveriges mindre varv samt Svenska båtbyggareföreningen har i gemensam
            skrivelse anhållit, att den årliga låneramen för fiskerilånefonden
            skall fastställas till ett belopp av 7 000 000 kronor. I statsverkspropositionen
            uttalar departe- mentschefen, att en ökning av utlåningsramen
            visserligen är påkallad, men att han i nuvarande läge endast är
            beredd att föreslå, att ramen höjes med 800 000 kronor till 3
            800 000 kronor. Då den disponibla behållningen i fon- den beräknas
            till 2 600 000 kronor, skulle för budgetåret 1958/59 behöva anvisas
            ett investeringsanslag av 1 200 000 kronor. Den föreslagna låneramen
            måste bedömas som otillräcklig i förhållande till det aktuella
            lånebehovet. I nuvarande statsfinansiella läge är det emel- lertid
            angeläget, att statens upplåning begränsas, så långt detta är
            möjligt. Den i statsverkspropositionen föreslagna låneramen för
            fiskerilånefonden bör därför godtas för nästkommande budgetår.
            Det framstår dock som an- geläget att fiskarna på annat sätt beredes
            bättre möjligheter till lån. Den lämpligaste lösningen synes oss
            härvid vara, att vid sidan av fiskeri- lånen ett statligt lånegarantisystem
            tillskapas. Vid den lösning, som vi förordar, skulle i princip
            bottenlånebehovet tillgodoses genom fiskerilånen och behovet därutöver
            genom lån med statlig garanti. Ett statligt kredit- garantisystem
            har som bekant tillskapats för att främja en bättre kredit- försörjning
            för jordbruket samt hantverket och småindustrien. Det synes lämpligt
            och ändamålsenligt, att även fiskerinäringen nu erhåller mot-
            svarande möjligheter. Vi föreslår, att statlig kreditgaranti skall
            lämnas till fiskare på villkor, som i huvudsak överensstämmer
            med dem som för närvarande tillämpas i fråga om ovannämnda lånegarantier
            till jordbruk samt hantverk och små- industri. Vidare vill vi
            föreslå, att ramen för dylika kreditgarantier för budgetåret 1958/59
            fastställes till ett belopp av 3,5 miljoner kronor. Härigenom
            skulle det totala lånebeloppet till de ändamål, som fiskerilåne-
            fonden avser att främja, ökas från 3 800 000 kronor till 7 300
            000 kronor. Att helt ersätta fiskerilånefonden med ett kreditgarantisystem
            synes oss icke lämpligt med hänsyn till de relativt förmånliga
            ränte- och amorterings- villkor som gäller för lånen ur nämnda
            fond. Slutligen föreslås, att riksdagen bemyndigar Kungl. Maj:t
            att utfärda erforderliga bestämmelser rörande den nya kreditgarantiverksamheten.
            Med stöd av det anförda får vi hemställa, att riksdagen måtte,
            i syfte att bättre tillgodose fiskeri- näringens kreditbehov,
            besluta tillskapa ett statligt kredit-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__146/mot_1958_a_fk__146-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7BGaWCFNb8jPajEVUisuUh">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 146—147 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-N4sST4NoaGDEDqYgonsYBJ">
            garantisystem vid sidan av den nuvarande fiskerilånefon- den
            och fastställa ramen för ifrågavarande statliga låne- garantier
            till 3 500 000 kronor för budgetåret 1958/59 samt att riksdagen
            måtte besluta bemyndiga Kungl. Maj:t att utfärda närmare bestämmelser
            för ovan föreslagna kredit- garantiverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WhbPeD83nuoVQ1n5zUGxJt" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-KXhDzrBGsck1chC6HxFgAF">
            Lars Eliasson Ivar Johansson Ivar Persson i Mysinge Gärda Svenson
            Nils Theodor Larsson Nils Franzén T. Wolgast Sven E. Sundin G.
            Elofsson i Vä Nr 147
          </p>
          <p xml:id="i-BFpF42CuCAEuKsxWCHauMT">
            Av herr Nilsson, Yngve, m.fl., om bättre tillgodoseende av fiskerinäringens
            kreditbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-WpRpijaJxGGYH7ZhbmHBL5">
            (Lika lydande med motion nr 171 i Andra kammaren)
          </p>
          <p type="date" id="i-MTdRg1ujkA2SRs3UyBfKtB">
            Stockholm den 24 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-Xn5BZRHGUgbwLPB9EdAaPR" type="signatureBlock">
            N. Yngve Nilsson Ragnar Sveningsson G. Elofsson i Trobro i Vä
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
