<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_fk__139/mot_1958_b_fk__139-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 'B 139 år 1958 ' 3
          </p>
          <p>
            Nr B 139
          </p>
          <p>
            Av herr Ewerlöf m. fl., om åtgärder i syfte att begränsa de offentliga
            utgifterna och deras stegringstendens.
          </p>
          <p>
            Under åberopande av vad som anförts i motion vid 1958 års A-riks-
            dag I: 275 av herr Ewerlöf m. fl. hemställer vi, att riksdagen
            måtte besluta, 1) att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla att
            Kungl. Maj:t med beaktande av vad i denna motion anförts ville
            anmana underställda myndigheter att i sina petita fram- lägga
            alternativa förslag till sin verksamhets ordnande, varvid det
            ena av alternativen skall resultera i samman- lagda anslagsäskanden
            som med skälig differentiering understiger anslagen för budgetåret
            1958/59 med i genom- snitt fem procent; samt 2) att i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla att Kungl. Maj:t måtte bereda representanter
            för de i riksdagens utskott företrädda partierna tillfälle att
            på ett förberedan- de stadium framföra sina allmänna synpunkter
            vid ut- formningen av budgeten för 1959/60 — särskilt med avse-
            ende på investeringsfrågorna — i syfte att på detta sätt skapa
            politiska förutsättningar för en statlig investerings- politik
            som varken förutsätter företrädesrätt för statlig upplåning eller
            leder till en överansträngd kapitalmark- nad, som utgår från en
            produktions- och produktivitets- befrämjande målsättning och som
            därför kan användas som ett av leden i en sysselsättningsunderbyggande
            politik vid en konjunkturavmattning utan att medföra risker för
            inflationsuppladdning i svensk ekonomi.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 2 juli 1958 K. G. Ewerlöf Ebon Andersson Ragn.
            Bergh E. Birke
          </p>
          <p>
            Carl Eskilsson Erik Hagberg Axel Mannerskantz
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
