<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-fk--00121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__121/mot_1958_a_fk__121-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W2o1h92uMd9pHz8BiV2RPL">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 121 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-Uz7dTF6h47KaBm8jz8NCex" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3piPr18j2bR4PfdoqzFSDG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PgrdwEnVQ91TQwB22SANMe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KT4AjfkCxxB8DfmgcXrEGr" type="motBody">
        <div xml:id="i-STkbgL7igfLtbJ5Af8Tuma">
          <p xml:id="i-Aya9HQvp1v3m6x1EXHqN4j">
            Nr 121
          </p>
          <p xml:id="i-gNKeRzwobZjP5m14gWDx5">
            Av herrar Kaijser och Arrhén, om obligatorisk vägbelysning längs
            vissa trafikleder.
          </p>
          <p xml:id="i-XAHrH8zVPuZLgupNrm87yN">
            De talrika trafikolycksfall, som inträffar i vårt land, gör att
            varje åtgärd, som kan tänkas minska riskerna för olyckor på våra
            vägar, kan anses vara berättigad. Särskilt under innevarande vinter
            har antalet mörkerolyckor varit skrämmande stort. Hur man bäst
            skall bekämpa dem kan vara disku- tabelt. Men det är anmärkningsvärt,
            att en så viktig fråga som den om skyl- digheten att anordna och
            vidmakthålla vägbelysning icke har blivit författ- ningsmässigt
            reglerad. Vid 1957 års riksdag berördes frågan i ett par likalydande
            motioner I1:181 och 1II:287. Man begärde i dessa motioner »utredning
            av behovet och möj- ligheterna för kommun att under vissa förutsättningar
            få bidrag av auto- mobilskattemedel till anordnande av vägbelysning».
            Motionerna avstyrktes av statsutskottet och avslogs av riksdagen,
            väsentligen på grund av betänk- ligheter mot införande av ett
            nytt statsbidragssystem. Motionärerna vid 1957 års riksdag hade
            utgått från uppfattningen, att skyldigheten att ombesörja vägbelysning
            som regel åvilar kommunerna. I det yttrande över motionen, som
            inhämtades från väg- och vattenbyggnadssty- relsen, framhölls
            å ena sidan att vägbelysning enligt ett i högsta instans 1946
            avgjort mål icke ingår i väghållningen och å andra sidan att hållande
            av vägbelysning torde vara att anse som en kommunal angelägenhet.
            Sty- relsen medgav dock, att vägbelysning i vissa fall kunde vara
            nödvändig ur trafiksäkerhetssynpunkt och att av denna anledning
            principen att vägbelys- ning ej ankommer å väghållaren icke kan
            upprätthållas undantagslöst. Sty- relsen gav i sitt yttrande vissa
            exempel härpå; det finnes anledning att åter- komma till dessa
            exempel. Svenska landskommunernas förbund, som bereddes tillfälle
            att yttra sig över motionerna, menade däremot, att själva utgångspunkten
            för motionä- rernas överväganden — att kommunerna regelmässigt
            vore skyldiga att sörja för belysningen av viktiga trafikleder
            — åtminstone vad landskommunerna angår torde vara felaktig. Förbundet
            ansåg, att vem som bär ansvaret för hållande av en ur trafiksynpunkt
            godtagbar vägbelysning över huvud ej klar- lagts i författning,
            och framhöll, att denna fråga jämte vissa andra med den moderna
            vägtrafiken sammanhängande spörsmål torde aktualiseras vid den
            översyn av väglagarna och vägtrafikstadgan, som förr eller senare
            blir nöd- vändig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__121/mot_1958_a_fk__121-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LKT12egE8pPxpnP6bAsnDP">
            Motioner i Första kammaren, nr 121 år 1958 11
          </fw>
          <p xml:id="i-BS1tYLsmCpxBrkxuh4ZSm8">
            Frågan om kommunernas eventuella skyldighet att anordna vägbelysning
            har även berörts i andra sammanhang. Vid införandet i civilförsvarslagen
            av bestämmelse om skyldighet för kommun att vidtaga erforderliga
            anord- ningar för s.k. vägledande belysning, anförde departementschefen
            (prop. 46/1952 sid. 9): »Någon i lag fastslagen skyldighet för
            kommun att under normala förhållanden anordna gatu- och vägbelysning
            finnes icke. Överståt- hållarämbetet hävdar, att det likväl torde
            åligga kommun att svara för att gator, vägar och andra allmänna
            platser under mörker hållas tillfredsstäl- lande upplysta för
            trafikens underlättande. En granskning av rättspraxis på området
            synes giva visst belägg härför. En sedvanerättslig skyldighet
            i detta hänseende kan möjligen anses föreligga åtminstone för
            städer och köpingar, såvitt angår tättbebyggda delar av kommunerna.
            Denna skyldighet torde inte sammanhänga med gatu- och väghållningen
            i och för sig. Hur det än förhåller sig med kommunernas åligganden
            i fråga om gatu- och vägbelys- ningen, ombesörja i varje fall
            städer och köpingar faktiskt erforderlig sådan belysning.
          </p>
          <p xml:id="i-24oQ3SpCdpAbtSnXcJrgz9">
            Läget i fråga om kommunernas skyldigheter på denna punkt är emellertid
            så oklart, att det är tveksamt om åtgärder kunna framtvingas vid
            bristande fullgörande från kommunernas sida.»
          </p>
          <p xml:id="i-6UB77q8kqU8p7g5voqQnKa">
            Det kan i detta sammanhang vara skäl att påpeka, att väg- och
            vatten- byggnadsstyrelsen i sitt ovan anförda yttrande rörande
            motionerna vid 1957 års riksdag framhöll följande: » Vad gäller
            de enskilda vägarna ävensom stä- dernas vägar och gator torde
            sådan vägbelysning, som anordnas enbart av hänsyn till trafiksäkerheten
            vara av ringa omfattning. Beträffande städernas gatubelysning
            torde denna vara motiverad och nödvändig för ordningshåll- ningen
            och i någon mån av trivselskäl. Kostnaderna för sådan belysning
            bör rimligtvis icke bestridas av bilskattemedel utan av kommunala
            anslag.»
          </p>
          <p xml:id="i-AvVRiYVnT81gG8voHUdtgp">
            Styrelsen anser sålunda, att de omständigheter, då skyldigheten
            att sörja för vägbelysning är motiverad huvudsakligen ur trafiksäkerhetssynpunkt
            och följaktligen bör åligga väghållaren, framför allt förekommer
            vid de allmänna vägarna, och den anför följande exempel härpå:
            »Här syftas på sådana fall då belysning (i stället för annan extra
            åtgärd) anordnas på grund av något riskmoment hos vägen som sådan.
            Så kan vara förhållandet vid rörlig bro eller färja. Vid sådan
            inrättning befintliga avstängningsanord- ningar och varningssignaler
            kunna strejka i ett kritiskt ögonblick, och det är därför nödvändigt
            att trafiken på annat sätt har möjlighet att observera faran.
            Belysningen kan här också vara nödvändig för bro- resp. färjperso-
            nalens arbete. Liknande är förhållandet vid till väg hörande kaj
            eller brygga där bestämmelserna i 37 8 väglagen om anbringande
            av skyddsvärn icke kunna tillämpas. Hit hör även sådana fall då
            belysning måste finnas för att exempelvis belysa en trafikanordning
            på vägen. Vidare kan det vara nöd- vändigt att ur trafiksynpunkt
            anordna belysning på sådana hårt trafikerade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__121/mot_1958_a_fk__121-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Smg6SMmjg4i3DRmHA729Vi">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 121 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-7PcZUGMW6oxH2794huVWG7">
            vägar, t. ex. infartsvägar till städer, där på grund av trafiktätheten
            m. m. bilarna måste framföras med halv- eller parkeringsljus.»
            Styrelsen menade att anordnandet och bekostandet av belysning
            på de allmänna vägarna skedde i enlighet med dessa principer och
            att någon ut- redning om möjligheten att lämna bidrag till vägbelysning
            sålunda icke er- fordrades, eftersom väghållningen på allmänna
            vägar bekostas av dylika medel. Det faller genast i ögonen vid
            en analys av väg- och vattenbyggnadsstyrel- sens exempel, vilka
            i och för sig dessutom torde vara författningsmässigt ganska svagt
            grundade, att de förhållanden som styrelsen anser kunna för- anleda
            anordnande av vägbelysning på de allmänna vägarna helt är be-
            tingade av förhållanden på själva vägen som sådan, detta helt
            i enlighet med styrelsens principiella betraktelsesätt. Till sådana
            riskmoment, som betingas av den bebyggelse som finnes invid vägen,
            tar styrelsen ingen hän- syn. Någon vägbelysning med anledning
            av dessa riskmoment tycks styrel- se icke anse erforderlig. även
            om städer och köpingar enligt sedvanerätt och faktiskt anordnar
            en tillfredsställande belysning på sina gator och vägar och även
            om vägbelysning är en sak, som kunnat ombesörjas av municipalsam-
            hällen, är det slående, att väghållaren icke anser sig ha någon
            skyldighet att anordna vägbelysning i smärre tätorter inom landskommunerna.
            Behovet av sådan belysning, och det även på allmänna vägar, har
            emeller- tid känts av av dem, som bott invid vägen, och det har
            tillgodosetts på olika sätt: genom kommunala anslag, genom större
            industriföretag, genom fastig- hetsägareföreningar, genom syföreningar,
            genom elektriska distributions- föreningar med bidrag, enligt
            åtagande, av fastighetsägarna, såsom förhål- landena redovisats
            i 1948 års vintervägssakkunnigas betänkande med för- slag till
            ändrade bestämmelser rörande vägföreningar (SOU 1952:26). Det
            var också det behovet, som var den egentliga orsaken till motionerna
            år 1957. Det bör här påpekas, att ju livligare trafiken blir,
            ju flera möten av motor- fordon som under den mörka tiden av dygnet
            inträffar på trafikleder genom sådana små tätorter, dess mera
            kommer trafiksäkerhetsmomentet och dess mindre det rena trivselmomentet
            att vara av betydelse såsom motiv för belysningen. Beträffande
            de enskilda vägarna genomfördes, i anledning av förslag i vintervägssakkunnigas
            nyssnämnda betänkande, år 1954 den förändringen, att vägförening
            medgavs rätten att ombesörja vägbelysning; föredragande statsrådet
            ansåg, att detta även innebar möjlighet för vägförening att un-
            dantagsvis ordna vägbelysning även å sådan sträcka av allmän väg,
            som genomlöper vägföreningsområdet. Det är i detta sammanhang
            av intresse att konstatera, att de sakkunniga på tal om kommunernas
            skyldigheter att ordna vägbelysning uttalade: »Sådan skyldighet
            lärer väl knappast ha före- legat i andra fall än där anordnandet
            av vägbelysning kunnat anses påkallat ur ordnings- eller trafiksäkerhetssynpunkt
            och sålunda inte i det övervä-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__121/mot_1958_a_fk__121-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YLFGnD8BgFnNFYAZ3B4TNe">
            Motioner i Första kammaren, nr 121 år 1958 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Frq3cRT2MX2BW1hJrjFLxc">
            gande antal fall, där belysningsfrågan aktualiserats främst av
            invånarnas anspråk på trevnad och bekvämlighet», och att detta
            uttalande icke mot- sades av det föredragande statsrådet (prop.
            76/1954 sid. 63).
          </p>
          <p xml:id="i-CchMthiY8oWS7onnWLe9N2">
            De i viss mån motstridiga statsrådsuttalandena från 1952 och
            1954 belyser det ovissa rättsläget inom detta område. Den alltmera
            ökande motortrafiken medför alltmera ökade risker särskilt för
            fotgängare och cyklister att i mör- ker skadas vid möten mellan
            förbipasserande motorfordon, och det gäller här inte bara risken
            att påköras av motorfordon utan även risken att skadas till följd
            av förhållanden på vägbana, trottoar, slänt, bankett och dike,
            något som, enligt vad rättspraxis visar, kan medföra skadeståndsanspråk
            mot väg- hållaren.
          </p>
          <p xml:id="i-8WNXiMBGvbq6pTiVksqC1F">
            Av det som ovan anförts torde framgå önskvärdheten att vägbelysningens
            anordnande regleras i lag. Lagen bör innehålla bestämmelser om
            skyldig- het att anordna belysning längs av bilar livligt trafikerade
            gator och genom- fartsleder. Det förefaller sannolikt, ehuru det
            icke varit möjligt att nu sta- tistiskt belysa detta, att antalet
            mörkerolyckor är störst inom den närmare omgivningen av större
            och mindre tätorter, inom de områden, där fortfaran- de en förhållandevis
            livlig trafik av fotgängare och cyklister förefinnes men dit den
            eventuellt anordnade vägbelysningen ej sträcker sig. Måhända kan
            en statistisk analys av mörkerolyckorna ge en fingervisning om
            huru långt utanför tätorterna vägbelysningen lämpligen bör sträcka
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-9dWtdubRHU1ADFhxg3CgCD">
            Uppgiften att sörja för vägbelysning längs allmän väg torde icke
            böra läg- gas på kommunerna utan på väghållarna, på landet kronan
            och i stad som regel denna. Att på de enskilda vägarna föreskriva
            samma skyldighet bör måhända icke ännu förekomma. Här torde man
            liksom hittills ha rätt att räkna på initiativ från kommuner och
            enskilda intressenter. Vägbelysning- ens tillgodoseende skulle
            alltså bygga på en kombination av tvång och fri- villighet. Tvånget
            skulle avse trafikleder, där vägbelysningen främst är på- kallad
            ur trafiksäkerhetssynpunkt, frivillighet vägar och stråk, där
            ytter- belysningen väsentligen är motiverad ur allmänna politisynpunkter.
            Det förra gäller väsentligen starkt trafikerade vägar; om det
            härvid är fråga om enskilda vägar bör man överväga att jämlikt
            väglagen $ 7 överföra dem till allmänna vägar. Med hänsyn till
            den omständigheten, att den pågående star- ka ökningen av biltrafiken
            säkerligen kommer att fortsätta även under de närmaste decennierna,
            torde man kunna räkna med att på många håll, där nu trafiksäkerhetssynpunkterna
            synes vara av mindre betydelse, de om några år kan vara det dominerande
            motivet för vägbelysningen. Det synes därför angeläget, att man
            vid tillämpningen av de föreskrifter som kan komma att meddelas
            ger en vidsträckt tolkning av begreppet trafiksäker- hetssynpunkt.
            Med stöd av det anförda hemställes, att riksdagen hos Kungl. Maj:t
            måtte anhålla om utred-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__121/mot_1958_a_fk__121-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MWkSQX4tmQ7DNdma4w48Uh">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 121 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-Tbr53PacXcheXk84Di9kXi">
            ning i syfte att i lag fastställa skyldighet att anordna väg-
          </p>
          <p xml:id="i-Md22isB4rZD81f73DrFCLk">
            belysning längs av motorfordon livligt trafikerade gator och
            genomfartsleder.
          </p>
          <p xml:id="i-Mhixywto3KoeneKLiizqLw" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1958
          </p>
          <div xml:id="i-BAK7agT7vcicLPXjFmqHHd" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Rolf Kaijser Erik Arrhén
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
