<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__24/mot_1958_a_ak__24-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H2RQQoDKQC7pgXjNrULdf5">
        Nr 24—- 31 Motioner i Andra kammaren, nr 24 år 1958 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Efsv9H3DF3zNjzi3ukpXr6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XhMb14dPtupjbToxewgquZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GAMT6HMN2ju5sJLKuH3j9e" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TZDNi7BWxPoB1vjx7hati8" type="motBody">
        <div xml:id="i-Gb4XjZJFXpkGvVg7FR7SKc">
          <p xml:id="i-6SiEaBVvXMcof1BmcEEXvo">
            Nr 24
          </p>
          <p xml:id="i-yMVyQrWAuAR421HwcSf2Y">
            Av herr Fröding, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning om
            an- slag till Häradsrätterna: Ersättningar till nämndemän.
          </p>
          <p xml:id="i-9qX5eY5invfaf5C5dnU7cP">
            I årets statsverksproposition (bil. 4 andra huvudtiteln) äskas
            under punkt C 10 Häradsrätterna: Ersättningar till nämndemän ett
            förslagsanslag å 2 800 000 kronor. Departementschefen har härom
            anfört: Enligt beslut av 1957 års riksdag (jfr II ht 1952, s.
            42; SFS 1957: 270) har dagarvodet till nämndeman höjts från 20
            till 30 kronor för varje sam- manträdesdag. På grund härav uppräknades
            anslaget för innevarande bud- getår med 400 000 kronor. Med hänsyn
            till den väntade belastningen å an- slaget torde detta för nästa
            budgetår böra höjas med 100 000 kronor. I årets förteckning över
            de propositioner som är att förvänta har emeller- tid bl. a. upptagits
            en proposition angående ändrade domförhetsregler för häradsrätt.
            Vid 1957 års höstriksdags behandling av lagförslag om bl. a. ändrade
            dom- förhetsregler för rådhusrätt i brottmål gjorde justitieministern
            också ett uttalande, varav framgick, att han avsåge att söka få
            motsvarande domför- hetsregler antagna jämväl för häradsrätt fr.o.m.
            den 1 januari 1959 (se prot AK nr 29 s. 46). Det synes därför
            vara anledning antaga, att jämväl häradsrätt skall kunna fr. o.
            m. sistnämnda tidpunkt med tremansnämnd handlägga också sådana
            brottmål som kan förskylla fängelsestraff. Efter en dylik reform
            torde behovet av stor nämnd komma att bortfalla vid åtskil- liga
            av häradsrätternas allmänna tingssammanträden. För min egen dom-
            sagas del (Medelpads Östra) har jag i yttrande till stadsdomstolsutredningen
            meddelat, att cirka 25 7 av dessa sammanträden i fortsättningen
            torde kunna handläggas med liten nämnd. även om en dylik möjlighet
            lär bli för- hållandevis mindre vid smärre domsagor med färre
            tingssammanträden synes det dock uppenbart att de totala kostnaderna
            för nämndens medverkan i häradsrätt efter den 1 januari 1959 kommer
            att avsevärt reduceras. Med hänsyn härtill synes det mig opåkallat
            att nu företaga en ytterligare höj- ning av detta förslagsanslag.
            Med stöd av det anförda hemställes, att riksdagen måtte avslå
            den i förevarande hänseende föreslagna höjningen samt alltså med
            100 000 kronor sänka det under ifrågavarande punkt upptagna anslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-2VkJ4RPLCvKzLzfjxwC8Eg" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1958
          </p>
          <div xml:id="i-NoLGuWVxF7S7bUn8HRAc5L" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CydpRc9WFcmPGecSqgAQf6" who="unknown" type="signature">
              Nils G Fröding Bihang till Riksdagens protokoll 1958
            </p>
            <p xml:id="i-T7415cz7LVg1CSMHtHcEyq" who="unknown" type="signature">
              4 saml
            </p>
            <p xml:id="i-L2nZ6HoTWmzWv5zxkwkAL5" who="unknown" type="signature">
              Nr 24—31
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
