<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-b-ak--00203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__203/mot_1958_b_ak__203-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CwPuKjjuJ4Gr9KHsDKPtGt">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr B 203 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-Ji1P61GTb2H7dr5cUCDo6B" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SRd7CnXuF6cwbL4yMs4PkD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QhPwnG2KC2CzrGsjNBLzCk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3imjmhx42yqbyRgeJHwrmr" type="motBody">
        <div xml:id="i-BzQm42eniM5pV5pDnjdHY8">
          <p xml:id="i-LDHuUj1URg99pF2Ma85jjb">
            Nr B 203
          </p>
          <p xml:id="i-Ksgg525WztsevFdKZhnzaN" type="titleString">
            Av herr Fälldin m.fl., angående höjning av anslaget till skogs-
          </p>
          <p xml:id="i-KsjR4pEDXShwRZNyhmwiRQ">
            förbättrande åtgärder för budgetåret 1958/59.
          </p>
          <p xml:id="i-RjW12qa45QX4wGmFLourKk">
            Jordbrukets ekonomiska läge har under det senaste året stadigt
            försäm- rats. Bidragande orsaker härtill har varit inträffade
            skördeskador och av- sättningssvårigheter främst i fråga om mjölkproduktionen.
            Under normala förhållanden ger skogsbruket ett betydande inkomsttillskott
            för en stor del av landets jordbrukare. Det är därvid fråga om
            såväl rotvärde som arbets- inkomster. Skogen har på så sätt skänkt
            en viss trygghet. Inför kommande säsong har emellertid varslats
            om betydligt mindre behov av råvara för skogsindustriens del.
            Det har framkommit uppgifter som tyder på att inköpen skulle minskas
            med 40 procent. Läget är så pass allvarligt att Sveriges skogsägares
            riksförbund funnit anledning uppmana sina medlem- mar att begränsa
            utbudet av virke och i stället inrikta arbetena i skogen på återväxtåtgärder.
            Det är uppenbart att produktionsbegränsningar av denna omfattning
            kom- mer att få allvarliga följder för sysselsättningen inom skogsbruket.
            Arbets- lösheten bland skogsarbetarna har redan under den förflutna
            säsongen varit betydande. Den måste komma att bli ännu större
            under den kommande sä- songen. Man bör kunna utgå från att den
            fast anställda arbetskraften på ett eller annat sätt beredes sysselsättning.
            Såvitt vi har oss bekant förbereds av arbetsmarknadsstyrelsen
            åtgärder för att sysselsätta även ovan arbetskraft i skogen, varvid
            man ämnar inrikta sig på produktionsbefrämjande åtgärder av olika
            slag. Den kategori som drabbas hårdast av avverkningsminskningarna
            är emel- lertid de skogsägare som både berövas avkastningen av
            skogen och de nor- mala arbetsförtjänsterna i egen eller annans
            skog. Deras ställning är fulit ut jämförbar med skogsarbetare
            som drabbas av arbetslöshet. Då samhället i vanliga fall ingriper
            stödjande gentemot arbetslösheten, synes det motiverat med aktivt
            stöd även här. För närvarande utgår årligen anslag till skogsför-
            bättrande åtgärder, statens skogsförbättringsanslag. För budgetåret
            1958/59 har under denna rubrik föreslagits ett anslag på 2,6 miljoner
            kronor. Den smidigaste vägen att lämna stöd i detta avseende synes
            vara att företa en kraftig uppräkning av ifrågavarande anslag.
            Härigenom erhålles garantier för att medlen användes till verkligt
            produktionsbefrämjande åtgärder. En- ligt nuvarande bestämmelser
            kan bidrag erhållas för återväxtåtgärder, röj- ningsgallring i
            stavaskog samt skogsdikning. I nuvarande läge synes berätti-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__203/mot_1958_b_ak__203-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ELfjD7A3815eyNmLAaU8ww">
            Motioner i Andra kammaren, nr B 203 år 1958 9
          </fw>
          <p xml:id="i-LTxB2aVcjJADdayqz1cuFR">
            gat med vissa uppmjukningar i gällande bestämmelser, så att bidrag
            kan utgå vid röjning och röjningsgallring i allmänhet, d. v. s.
            till åtgärder som inte ger något omedelbart ekonomiskt utbyte.
            Med hänsyn till risken för ökad arbetslöshet i skogen vill vi
            föreslå en ök- ning av anslaget till skogsbefrämjande åtgärder
            med 10 miljoner kronor in- nevarande budgetår. Denna summa bör
            emellertid inte anvisas på jordbru- kets huvudtitel utan från
            anslaget på allmän beredskapsstat. Medlen bör ställas till skogsstyrelsens
            och skogsvårdsstyrelsernas förfogande. Med stöd av vad som ovan
            anförts hemställes, att riksdagen måtte besluta att av anslaget
            på allmän beredskapsstat reservera 10 miljoner kronor till skogsför-
            bättrande åtgärder för budgetåret 1958/59.
          </p>
          <p xml:id="i-Uew4xwmxT3BRqT9NJdF2Zg" type="date">
            Stockholm den 3 juli 1958
          </p>
          <div xml:id="i-GD941SarpgUctPXJQ9VAEa" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-X5s86bpmPS4rEhFNbfSy9o">
              <item xml:id="i-KZkGzZmwiZMSEMUCNn7K83" who="i-PDvEfAmYAgGTBhkGvyY7F4" type="signature">
                Thorbjörn Fälldin
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-7jffCBDbTajrB2MkYZG6FR">
            Jan-Ivan Nilsson Johannes Antonsson Erik Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-XRCFcFb59uMtvFJqZoqWXy">
            i Tvärålund i Dahla i Norderön
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
