<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_b_ak__261/mot_1958_b_ak__261-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KZDdGtvxRsPyZFWaPEQLuG">
        Nr B 261 Motioner i Andra kammaren, nr B 261 år 1958 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CAYcUHXkkqXBho11Tre9mr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3sZSwZ8jf1A1eSZJ5QTtTP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-79zgRp72vGtD4CLB4DwU99"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Xhk8X7t1TZFhx3zMfjQdrL">
        <div xml:id="i-Prh9iNqRogJPbFm5fjSTXt">
          <p xml:id="i-AquHAQupHf4EahNT9vsedb">
            Nr B 261
          </p>
          <p xml:id="i-PygTCFPZ8vCAxqyVfXuHXN">
            Av herr Dickson, i anledning av fullmäktiges i riksgäldskontoret
            skrivelse med överlämnande av betänkande med förslag angående
            ersättning för riksdagsmannauppdragets full- görande.
          </p>
          <p xml:id="i-QescqyaCHGqKddx4tfhRpH">
            Jag finner det tillfredsställande att det föreliggande förslaget
            till riks- dagsarvoden m. m. avgivits av ett helt utanför riksdagen
            stående organ. I fråga om lämpligheten av de föreslagna förmånernas
            utformning och gra- dering anser jag mig ej böra yppa någon mening.
            På en punkt måste dock från principiell synpunkt en anmärkning
            göras, nämligen i fråga om förmånernas värdebeständighet. Riksdagen
            har att genom sina fullmäktige i riksbanken svara för och utöva
            vården om rikets valuta. Det är sålunda på riksdagen — eller nogare
            räknat dess majoritet — som ansvaret för den svenska myntenhetens
            sta- bilitet, tillförlitlighet och köpkraft vilar. Det måste då
            bedömas som högeligen stötande, därest riksdagsledamö- terna genom
            en värdebeständighetsklausul hålles skadeslösa vid en inträf-
            fad penningvärdeförsämring för vilken de själva genom sin politik
            må kunna vara ansvariga, medan många medborgarkategorier — t.
            ex. sparare och försäkringstagare — förblir skyddslösa och blir
            totalt drabbade. Någon differentiering mellan majoriteten och
            en i fråga om en olycklig penningvärdeutveckling kanske helt oskyldig
            minoritet torde knappast vara praktiskt genomförbar. De oskyldiga
            bör nog i detta fall få lida med de skyldiga. Jag! anser alltså
            att sista stycket av 1. mom. i 1. $ i det föreliggande förslaget
            bör utgå. Härav följer att frågan om riksdagsledamöternas för-
            måner, liksom hittills, bör omprövas och justeras från fall till
            fall och sär- skilt beslut fattas för varje gång. Jag utgår då
            från att, liksom i nu före- liggande fall, förslag därvid utformas
            och inges från ett utanför riksdagen stående organ. Med stöd av
            vad nu anförts får jag föreslå, att riksdagen vid sitt ställningstagande
            till föreliggande ”Förslag till stadga om ersättning för riksdagsmannaupp-
            dragets fullgörande” måtte besluta att i förslagets 1. $ 1. monm.
            sista stycket skall utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-BVe9gPdWZfq8R9pQ1uTBU3">
            Stockholm den 21 oktober 1958 James I. A. Dickson
          </p>
          <p xml:id="i-J2VfUNg4RYZBSehYjA5uub">
            Bihang till riksdagens protokoll 1958. 4 saml. NY B 261
          </p>
          <p xml:id="i-LNTx9YVGLnrivtmAmHh4ap">
            Alfa Boktr., Sthlm 1958
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
