<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00502">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__502/mot_1958_a_ak__502-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7cQBE9BEz3iuimufFbJQEK">
        Motioner i Andra kammaren, nr 502 år 1958 15
      </fw>
      <div xml:id="i-TAzYLGCLg8hvacrTBP4SJm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CKNdLaFVfPQDAAUWEbMggd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ti1kdbVprp99WkMqWj2EQR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XMKbTh7eVdbFoNHQm1rTfb" type="motBody">
        <div xml:id="i-GVbzDaJB3cdUjm8fkU2jAk">
          <p xml:id="i-SubenPWp9uTr1hriEgywyw">
            Nr 502
          </p>
          <p xml:id="i-JJ7Vod8uc54Lau4pCW8Vfy">
            Av fröken Karlsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion, nr 108, angående vidareutbildning av folkskol- lärare för
            tjänstgöring på enhetsskolans högstadium m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-EqN9FCHFhGHwizPRZqfE1w">
            I statsverkspropositionen år 1958, bil. 10, lämnar lärarhögskolans
            styrelse vissa uppgifter rörande lärarhögskolans första verksamhetsår.
            Därvid an- föres bl. a., ”att liksom vid folkskolseminariernas
            studentlinjer de kvinnliga sökandena starkt dominerat i fråga
            om både antal och föregående studie- meriter. Särskilt påfallande
            har detta varit beträffande intagningen vid bör- jan av vårterminen
            1957, då tillräckligt antal väl kvalificerade manliga sö- kande
            inte kunde erhållas, utan 31 av de 48 platserna besattes med kvinnliga
            sökande”. Styrelsen anför slutligen, att ”skillnaden i meritering
            också höst- terminen 1957 var så framträdande, att ett något större
            antal kvinnliga än manliga sökande intagits, trots att fordringarna
            på de förra ställdes avsevärt högre än på de senare”. En undersökning
            visar att de intagnas medelbetyg fördelat sig på följande
          </p>
          <p xml:id="i-JT5epgDvVmBjgPbmYXo4bR">
            sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-RwNoeURaBsC3LtaaA7H4zU">
            Intagna vid lärarhögskolan Intagna vid lärarhögskolan höstterminen
            1956 vår- och höstterminerna 1957 Medel- Antal studenter Medel-
            Antal studenter betyg Manl. — Kvinnl. betyg Manl. = Kvinnl. 1,3
            2 1,3 8 1,4 5 1 1,4 4 4 1,5 5 1 1,5 7 7 1,6 5 10 1,6 7 12 1,7
            2 5 1,7 3 5 1,8 1 4 1,8 5 12 1,9 1 1 1,9 3 7 2,0 -— 1 2,0 8 2,1
            3 2,1 2 21 26 2,2 1 2,3 SE 2,4 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__502/mot_1958_a_ak__502-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RrPYLUR3L1o8J4vWhhYUmL">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 502 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-G1fMJmFtQYTTH8bGTFSYjU">
            Intagningarna vid seminariernas studentlinjer visar sanuma förhållanden.
            Motionärerna delar den uppfattningen att det är önskvärt att intagningen
            fördelar sig på sätt som skolöverstyrelsen föreslagit, men detta
            endast under förutsättning att man alltid tar in endast den som
            har de bästa meriterna, oavsett om den sökande är man eller kvinna,
            och motionärerna kan under inga förhållanden anse det riktigt,
            att vid intagning fordringarna på de manliga ställs avsevärt lägre
            än på de kvinnliga. Lärarnas uppgifter är i dagens skola så krävande,
            att endast verkligt du- gande krafter bör intagas vid seminarierna.
            Det förhållandet att under semi- narietiden större intresse bör
            ägnas åt den praktiska lärarutbildningen och studierna i psykologi
            och pedagogik gör det angeläget, att eleverna redan vid inträdet
            är i besittning av goda och väl kvalificerade insikter och kunskaper
            i de olika kunskaps- och övningsämnena. Om man även i fortsättningen
            kommer att bestämt fasthålla vid principen att halva antalet av
            dem som intages vid folkskolseminariernas folkskollärarlinjer
            skall uttas bland de kvinnliga och halva antalet bland de manliga
            sökandena, synes det vara ovisst om man får så väl meriterade
            lärarkandidater som önskvärt är med hänsyn till de stora krav
            samhället av i dag ställer på folkskolans och en- hetsskolans
            lärare. Under hänvisning till det ovan anförda får vi hemställa,
            att riksdagen vid behandling av proposition nr 1958: 108 uttalar,
            att vid intagningarna till folkskolseminarierna man följer principen,
            att endast de bäst meriterade vinner in- träde och att fordringarna
            för inträde är lika för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-DWwsHe9U9iAaKEpCg1NhxD">
            Stockholm den 9 april 1958 Eva Karlsson
          </p>
          <p xml:id="i-XtqkVgzowfTZEoqpCqF7wk">
            Brita Elmén Gunnar Heckscher Karin Wetterström
          </p>
          <p xml:id="i-HAR1b93LsA48p9x4KKLP4H">
            Tryckeriaktiebolaget Tiden, Stockholm 1958
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
