<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__32/mot_1958_a_ak__32-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-L2P1eKPP7wCEj4S1at4Gyc">
        Nr 32—534 Motioner i Andra kammaren, nr 32 år 1958 1
      </fw>
      <div xml:id="i-BVWiFg8BVoxHz7WeyK5ZAW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LhCa3DiaiaiAraBFgqcBWu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KvnzqiSZsr7DLfJWDNUyCj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GU1vnNNE75W4qedBFFi1aK" type="motBody">
        <div xml:id="i-FCKu5vJjp1Ju8sNRrw7Tiy">
          <p xml:id="i-FwBVwo7QtXq9jQD73F6Xox">
            Nr 32
          </p>
          <p xml:id="i-UEs569Z24SJ7Pf7SEiKWe">
            Av herr Ohlin m. fl., angående utredning av frågan om möjlighet
            till domstolsmässig prövning av rättsfrågor i förvalt- ningen.
          </p>
          <p xml:id="i-UK7dPcKXCzLjmnMPbbb87M">
            Frågan om rättslig kontroll i lämpliga former beträffande förvaltnings-
            avgöranden har under senare år diskuterats med stort intresse
            från allmän- hetens sida. Efter hand som förvaltningsavgörandenas
            ökade betydelse på snart sagt alla samhällsområden blivit i allt
            högre grad uppenbar för med- borgarna i gemen, har kravet framträtt
            att också i vårt land vidta anord- ningar av generell natur för
            att garantera medborgarna möjlighet att, om de i rättsligt avseende
            är missnöjda med ett förvaltningsavgörande, erhålla en omprövning
            av beslutet i denna del av en helt opartisk och högt kvalifi-
            cerad instans, d.v.s. av domstol av någon art. Då diskussionen
            kring dessa problem började taga fart, hänvisades från regeringshåll
            till att besvärssakkunniga var sysselsatta med att utreda dem.
            År 1955 avgav också besvärssakkunniga ett principbetänkande om
            admi- nistrativt rättsskydd (SOU 1955:19). Regler om generell
            domstolskontroll avvisades däri. I stället föreslogs vissa reformer
            inom det administrativa besvärsinstitutets ram. Av praktisk betydelse
            var framför allt tanken, att regeringsrätten skulle kunna inkopplas
            i prövningen av sådana administra- tiva besvärsmål såvitt avsåge
            rättsfrågorna, vilka eljest skulle avgöras av Kungl. Maj:t i statsrådet.
            Därjämte avsåg besvärssakkunniga att närmare utveckla reglerna
            om de extraordinära rättsmedlen (resning etc.). Betän- kandet
            blev föremål för sedvanlig remissbehandling, därvid besvärssakkun-
            nigas tankegångar vann bifall från åtskilliga håll, men även kritiska
            röster höjdes. I riksdagen har frågan om domstolskontroll beträffande
            administrativa beslut också varit föremål för behandling i anledning
            av motioner vid åt- skilliga tillfällen. Vid 1954 års riksdag
            avvisades framförda krav om utred- ning rörande generella regler
            i ämnet av ett sammansatt konstitutions- och första lagutskott
            med den motiveringen, att någon ändring i gällande ord- ning icke
            vore påkallad. Då sedermera 1956 och 1957 års riksdag avvisat
            förnyade krav om utredning i frågan, har emellertid detta skett
            utan ställ- ningstagande i sak under hänvisning till att besvärssakkunnigas
            nyss- nämnda förslag ännu icke prövats av Kungl. Maj:t. Numera
            har emellertid regeringen givit sin mening i frågan till känna
            så till vida, att i nya direktiv av den 10 januari 1958 för besvärssakkunni-
          </p>
          <p xml:id="i-Eoi9YyTZVxERX1Z6rF7dnP">
            /
          </p>
          <p xml:id="i-QmoAkaFjoS83tLPE8bmt78">
            Bihang till riksdagens protokoll 1958. 4 saml. Nr 32—14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__32/mot_1958_a_ak__32-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bf2jL3k86ZpMbLUC2MHYin">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 32 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-CuhUMP6TnYQCVkhnqSMMJP">
            gas fortsatta arbete anvisning givits, att de besvärssakkunniga
            icke vidare skulle sysselsätta sig med hithörande spörsmål, utan
            begränsa sitt arbete till förfarandefrågor. I direktiven hänvisas
            till den pågående utredningens revision av katalogen i 28 regeringsrättslagen,
            vilket lagrum enumerativt anger regeringsrättens kompetens, och
            till författningsutredningen. I och för sig torde icke vara något
            att erinra mot att den begränsade skiss, som besvärssakkunniga
            framlagt och som icke innebar någon egentlig lös- ning av frågan,
            icke vidare skall bearbetas. Å andra sidan måste det be- traktas
            som otillfredsställande, att regeringen uppenbarligen anser, att
            nå- gon utredning utöver det arbete, som bedrives i de två nyssnämnda
            kom- mittéerna, är obehövlig. Klart är, att den översyn av en
            paragraf i regerings- rättslagen, som företas av besvärssakkunniga
            och som syftar till en över- flyttning av ett antal besvärsmål
            från handläggning i statsrådet till behand- ling i regeringsrätten,
            icke kan medföra någon lösning av den allmänna frågan om ökad
            rättssäkerhet i förvaltningen. Icke heller i författningsut- redningens
            stora problemkomplex kan den föreliggande frågan enligt de lämnade
            direktiven anses ingå. Fordran på rättssäkerhet beträffande för-
            valtningsavgöranden är för övrigt ett krav, som måste ställas
            på alla arter av administrativ verksamhet och icke blott på sådana
            myndigheter, vilka på ett eller annat sätt regleras av grundlagen.
            Sedan det blivit klarlagt, att vidare åtgärder från Kungl. Maj:ts
            sida i denna fråga icke är att påräkna, är tidpunkten uppenbarligen
            nu kommen för riksdagen att uttala sin mening i saken. En sådan
            meningsyttring kan knappast ha mer än ett innehåll. Utvecklingen
            har allt tydligare uppenbarat behovet av att en möjlighet till
            överprövning finnes genom domstolsorgan beträffande ett svårt
            administrativt avgörande, där rättsliga frågor ingår. Såsom i
            tidigare motioner framhållits, är icke möjligt att utan närmare
            ut- redning i detalj angiva, vilka vägar som i utredningsarbetet
            lämpligen skall följas. Olika möjligheter är tänkbara. Det förtjänar
            här erinras om att i de fyra övriga nordiska länderna finns generella
            regler om en laglighetspröv- ning av så gott som alla administrativa
            beslut, i Danmark och Norge genom de allmänna domstolarna och
            i Finland genom en särskild högsta förvalt- ningsdomstol. Att
            frågan är aktuell i dessa länder framgår av att den ånyo diskuterades
            å det i augusti 1957 hållna nordiska juristmötet, därvid olika
            reformkrav framfördes. Av de svenska inläggen att döma rådde sam-
            stämmighet om att åtgärder var påkallade, men däremot knappast
            om vilka. Även i de länder, där möjlighet till domstolsprövning
            redan finnes, undersö- kes vägar att ytterligare förstärka och
            effektivisera medborgarnas rätts- skydd. I Norge arbetar t. ex.
            en särskild förvaltningskommitté med mycket vidsträckt mandat
            i detta syfte. Det kan även nämnas, att i England, som har ett
            delvis tämligen ålderdomligt system för rättssäkerhetsgarantier,
            en regeringskommitté — the Frank committee — under 1957 avgivit
            ett betän- kande med förslag till utbyggnad av den engelska ordningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__32/mot_1958_a_ak__32-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K5gitSEMhAoSKtaiUBnVyL">
            Motioner i Andra kammaren, nr 32 år 1958 3
          </fw>
          <p xml:id="i-DFRBpQvHJvMzC6CxhezZzf">
            Det torde icke vara möjligt för Sverige att nu längre undanskjuta
            spörs- målet. Hela frågan om rättssäkerhet i förvaltningen måste
            snarast upptagas till allvarlig begrundan. Den största bristen
            i den svenska ordningen är otvivelaktigt avsaknaden av möjlighet
            till domstolskontroll. Utredningsar- betet bör därför nu inriktas
            på detta ämne. Under hänvisning till det ovan anförda får vi hemställa,
            att riksdagen måtte anhålla om en generell och förutsätt- ningslös
            utredning av frågan om möjlighet till domstols- mässig prövning
            av rättsfrågor i förvaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MbJGVvXwSzmdqJkZ9th3WM" type="date">
            Stockholm den 17 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-MmEqupKbxBWFrYi9vUpLTt">
            Bertil Ohlin Manne Ståhl Wald. Svensson Bertil v. Friesen O.
            Malmborg Henning Gustafsson i Skellefteå Sven Gustafson Sven Wedén
            Ragnhild Sandström
          </p>
          <p xml:id="i-MpAowB49G5a6PpBzsT5yCb">
            i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
