<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-fk--00253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_fk__253/mot_1958_a_fk__253-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Geb2691vGvNpgmTePaxNFQ">
        Motioner i Första kammaren, nr 253 år 1958 3
      </fw>
      <div xml:id="i-95HHorEPezj1xxv7Uus5eo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4LrH4ZASjY8Zsn5dKk9X4t" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-28gHGS4hAxC5p6fyi4YmZv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2L3cNwR7HwM687q6m4jRMR" type="motBody">
        <div xml:id="i-5s8bGXKAvcyHbJ8ZfSNcv3">
          <p xml:id="i-7TcmDzFKKF1L81R6qSNANr">
            Nr 253
          </p>
          <p xml:id="i-DN9FaTa35kxcTZurNRZtoc">
            Av herr Bengtson m. fl., om beredande av möjlighet för poli-
            tiska partier att vid allmänna val utlägga valsedlar i vallokalerna.
          </p>
          <p xml:id="i-3B2MWUwRgUKQikBS6D4eYY">
            Under senare år har en del åtgärder vidtagits i syfte att underlätta
            del- tagandet i allmänna val. Dessa åtgärder har setts med tillfredsställelse,
            men det torde framstå som lika angeläget att också underlätta
            för väljarna att erhålla önskad valsedel. Vi åsyftar då närmast
            att i detta avseende möjlig- göra en bättre service vid vallokalerna.
            I den promemoria som utsändes till valförrättare heter det beträffande
            valsedlar med olika partibeteckning och kandidatnamn, att det
            ankommer på väljarna själva att genom respektive partiorganisationer
            eller genom ifyllande av tillhandahållna blanketter för- skaffa
            sig sedlar i enlighet med sina önskningar. Många väljare känner
            inte till detta förhållande utan går till vallokalen i den förvissningen,
            att de olika partiernas valsedlar finnes utlagda. Det förekommer
            också i stor utsträck- ning att partierna fått möjlighet att i
            anslutning (förrum) till vallokalen lägga ut sina valsedlar. I
            vissa större städer medges emellertid inte detta, utan partierna
            tvingas att använda sig av valsedelsutdelare, om de vill lämna
            väljarna denna service. Det kan erinras om att vid folkomröstningen
            1957 de olika linjernas röstsedlar tillhandahölls av valförrättaren.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts får vi föreslå, att riksdagen
            beslutar hemställa hos Kungl. Maj:t att sådan ändring göres i
            föreskrifterna, att skyldighet före- ligger för valförrättare
            att möjliggöra för partier (valkorpo- rationer) att i anslutning
            till vallokalen lägga ut valsedlar.
          </p>
          <p xml:id="i-YXF69rTmgt32eWCwpQA5Bi" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1958
          </p>
          <div xml:id="i-DRhXnVAbd3JKavrNQbHfGR" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-99m8fSxGbAnUFynRWyFdWj" who="unknown" type="signature">
              Torsten Bengtson Alvar Andersson Nils Franzén
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
