<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__146/mot_1958_a_ak__146-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YbJvVxC7HQbWKggrSb4HHq">
        5 Motioner i Andra kammaren, nr 146 år 1958
      </fw>
      <div xml:id="i-AkejsuDCgg9UMd3u4dyS2M" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Jbq8Kdvmb5shki373H4Jbr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YS5ChdffmiyfFcD8A8Q7a5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U7tNcxKmXVyArv1iBBNWy1" type="motBody">
        <div xml:id="i-X9MVw1pcNkgA5LuBUJAnWu">
          <p xml:id="i-XJgXUmLtvmUg6js3AY7a2u">
            Nr 146
          </p>
          <p xml:id="i-R8SYqQkXYyo4f4Pgy5ghYj">
            Av herrar Nilsson i Göteborg och Andreasson, om utvidg- ning
            av arbetarskyddslagens tillämpningsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-4KyWfwqAtD3Y3i5Ee38SAf">
            När förslaget till 1949 års arbetarskyddslag antogs ställdes
            stora arbets- tagargrupper utanför lagens räckvidd: av de offentligt
            anställda skulle så- lunda endast sådana omfattas av lagen som
            sysselsattes inom organ »som bedriver någon rörelse». Övriga,
            exempelvis anställda inom statlig förvalt- ning, kommunal förvaltning,
            bl. a. skolor, kyrkor och kyrkogårdar, åtnjuter inte det skydd
            lagen stadgar.
          </p>
          <p xml:id="i-8vk7PzGs3R5Kbu41ziphE9">
            Departementschefen ansåg, att lagrådets mening vid granskning
            av för- slaget till 1912 års lag om arbetarskydd fortfarande ägde
            giltighet, nämligen att vid offentlig förvaltningsverksamhet det
            inte torde förekomma sådana missförhållanden, som lagen avsåg
            att motverka. Departementschefen ut- talade även, att frågan om
            t. ex. tjänstelokaler, deras beskaffenhet och ut- rustning borde
            regleras inte av arbetarskyddslagen utan av byggnadsför- fattningarna.
            Erforderlig inspektion skulle likväl kunna ordnas tillfreds- ställande
            genom att statliga och kommunala förvaltningsmyndigheter samråder
            med tillsynsorganen. Erfarenheterna ger emellertid vid handen,
            att lagens snäva tillämpnings- område medför stora olägenheter
            för de grupper, som ställts utanför. Många förvaltningar är små
            och förfogar inte över sådan arbetsledning eller tek- nisk expertis,
            som fordras för en självständig insats i arbetarskydd. Icke minst
            gäller detta många små kommunala enheter, som ofta helt uraktlåter
            att följa lagens bestämmelser om fullgott arbetarskydd. Yrkesinspektionen,
            som således saknar lagens stöd, kan — enligt vad flera av dess
            företrädare uppger — icke göra sig gällande. Hälsovådliga lokaler
            uppföres och förses med hälsofarliga installationer av olika slag,
            eftersom yrkesinspektionen saknar befogenhet att granska ritningarna
            och inspektera byggnaderna under den tid de uppföres. Vid kyrkogårdarna
            ordnas, såsom ofta påpekats från fackligt håll, inte tillräckliga
            hygieniska anordningar för där sysselsatt personal. Såsom ny-
            ligen anförts av det största förbundet inom den kommunala sektorn,
            kom- munalarbetareförbundet, räknar detta arbetsområde närmare
            30 000 arbets- tagare, som inte skyddas av arbetarskyddslagen.
            Såväl Landsorganisationen som arbetarskyddsstyrelsens ledamöter
            från arbetarsidan har också fram- hållit det befogade i att lagen
            utsträckes till det offentliga arbetsområdet i dess helhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__146/mot_1958_a_ak__146-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8NtzWbMNqKt8tDaTE47rpG">
            Motioner i Andra kammaren, nr 146 år 1958 3
          </fw>
          <p xml:id="i-2TJxuPfGWsKeZmYhu3tTvR">
            Arbetstidsutredningen föreslår i sitt betänkande (SOU 1954:22)
            att så- väl sjuk- och hälsovårdspersonalen som många andra grupper
            i statlig och kommunal tjänst skulle inordnas i arbetstidslagstiftningen.
            I en reservation hade en av utredningens ledamöter ett yrkande
            om att även brandper- sonalens arbetstid skulle regleras av lagen.
            Det kan nämnas, att enbart den kommunala kollektivanställda sjuk-
            och vårdhemspersonalen tillsammans med yrkesbrandmännen utgör
            inemot 50 000 arbetstagare. Problemet är alltså av betydande räckvidd.
            Från fackligt håll har också upprepade fram- ställningar gjorts
            för att aktualisera arbetstidsutredningens förslag att vidga arbetstidslagens
            omfattning. Som bekant föreslog arbetstidsutredningen även på
            sin tid att vissa grupper av skiftpersonal och andra arbetstagare
            med ogynnsamma arbets- tidsförhållanden skulle få en arbetstidsförkortning
            utöver den eljest lag- fästa. I de flesta fall har denna fråga
            sedermera ordnats avtalsvägen. Detta är naturligtvis i och för
            sig tillfredsställande men har medfört den olägen- heten, att
            den sålunda avtalsmässigt fastställda lägre arbetstiden inte på
            något sätt lagligt skyddas. Detta medför att skiftarbetare, trafikpersonal
            och andra, som erhållit en något lägre arbetstid än vad lagen
            föreskriver, inte anses fullgöra övertid i lagens mening förrän
            den lagstadgade arbets- tiden om f.n. 141 timmar per treveckorsperiod
            uppnåtts. Härigenom får arbetsgivaren möjlighet att taga ut övertid
            i stor utsträckning utan att begära dispens, vilket uppenbart
            strider mot avtalsbestämmelsernas främsta syfte att bereda lindring
            åt anställda med särskilt ansträngande arbete eller obekvämt förlagd
            arbetstid. Med hänsyn till vad ovan framhållits får vi föreslå,
            att riksdagen i skri- velse till Kungl. Maj:t måtte hemställa,
            att förslag förelägges riksdagen, att det undantag från arbetarskyddslagens
            tillämpningsområde, som nu gäller för statligt och kommunalt anställda,
            upphäves, samt att arbetstidslagen i enlighet med arbetstidsutredningens
            förslag utsträckes att gälla även grupper av anställda, som nu
            är undantagna.
          </p>
          <p xml:id="i-ELCztUErTNThccdPoCFELf" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1958
          </p>
          <p xml:id="i-RcsfAWEf58DAcRtGqoaCPA">
            Olof Nilsson Olof Andreasson
          </p>
          <p xml:id="i-9rEMyTVWNrZspMnSMyKJgb">
            i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
