<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1958-a-ak--00393">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__393/mot_1958_a_ak__393-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6PpQ51Fp3GHzZYzveNSwR5">
        Motioner i Andra kammaren, nr 393 år 1958 13
      </fw>
      <div xml:id="i-NsDWbUWYSM5frRW6VgkivR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6NnYp5LMndTBcQCN2sNa6f" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EnufjchrKVpKvyx37agUNB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HZiRnpnXgjja3bqaE2zvFC" type="motBody">
        <div xml:id="i-QEM3vBHPb4vtkKMdkvatZr">
          <p xml:id="i-3T7MmRRAZ5THiugiqM125Q">
            Nr 393
          </p>
          <p xml:id="i-9jWswMx1nkLFizHgVALSYf">
            Av herr Boija m.fl., om inrättande av en väg- och vatten- byggnadsteknisk
            linje vid ett av de tekniska läro- verken.
          </p>
          <p xml:id="i-LmgV2MXUHHTADxX9nzWT2N">
            I en motion till 1957 års riksdag hemställdes från vårt håll,
            att be- hovet av lägre teknisk personal inom väg- och vattenbyggnadsområdet
            borde tillgodoses genom inrättandet av en särskild utbildningslinje
            i detta ämne vid de tekniska läroverken. I motionen framhölls,
            att den brist inom väg- och vattenbyggnadsfacket som alltmer gjort
            sig gäl- lande på senare tid börjat bli speciellt kännbar för
            kommunerna. Den- na brist liksom vissa andra faktorer har medfört,
            att kommunerna i större utsträckning än tidigare börjat räkna
            med att för sina behov kunna anlita ingenjörer med lägre teknisk
            utbildning, d.v.s. instituts- och läroverksingenjörer. Den nuvarande
            organisationen vid de tekniska gymnasierna inrym- mer emellertid
            inte någon speciell utbildningslinje inom detta fack. Den byggnadstekniska
            linjen, från vilken de flesta kommunaltekniker- na numera rekryteras,
            tar närmast sikte på husbyggnadsteknik och be- rör endast flyktigt
            de problem beträffande gator, vägar, vatten, av- lopp, hamnväsende,
            fastighetsförvaltning m.m. som är aktuella inom kommunalförvaltningen.
            För dessa mångskiftande behov föreligger emellertid som nämnts
            ett stort och stigande behov av ingenjörer. Be- hovet av kvalificerade
            tekniker på detta område förstärkes ytterligare genom tillkomsten
            av nya bestämmelser, nödvändiggjorda av kom- munalteknikens utveckling,
            tätorternas tillväxt m.m. Det bästa sättet att möta dessa krav
            vore enligt vår mening inrättandet av en särskild väg- och vattenbyggnadslinje
            vid de tekniska gymnasierna. Av tekniska skäl borde dessa linjer
            förläggas till i första hand de gymnasier som nu har byggnadsteknisk
            linje. 1948 års tekniska skolutredning konstaterade i sitt betänkande
            SOU 1955:21 ett starkt behov av tekniker med särskild inriktning
            på ifråga- varande fackområde. Utredningen var dock inte villig,
            att tillstyrka att en särskild linje inrättades vid de tekniska
            läroverken utan föror- dade i stället en differentiering av den
            befintliga byggnadstekniska linjen. En sådan linjedifferentiering
            har också skett vid det högre tek- niska läroverket i Stockholm.
            Enligt vår uppfattning kan dock denna åtgärd inte anses tillräcklig
            för att tillgodose behovet av på detta område väl utbildade ingenjörer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__393/mot_1958_a_ak__393-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ACVEWqBYVqzwAemky9os44">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 393 år 1958
          </fw>
          <p xml:id="i-WwggaFbiyLxYvCanrcvcrZ">
            Denna uppfattning styrkes av den mening som arbetsmarknadsstyrel-
            sen gav till känna i sitt remissvar till den tekniska skolutredningens
            betänkande. Styrelsen anförde där, att det ofta varit svårt för
            plats- förmedlingarna att till de aktuella anställningarna anvisa
            personer med erforderlig teknisk kompetens och ville därför förorda
            inrättandet av en ny utbildningslinje vid de tekniska gymnasierna
            omfattande hus- väg- vatten- och avloppsbyggnadsteknik med tyngdpunkten
            lagd på det väg- och vattenbyggnadstekniska området. Här bör även
            nämnas, att styrelsen för högre tekniska läroverket i Stockholm
            i en skrivelse till utredningen, vari den föreslagit att en fackskolelinje
            för väg- och vattenbyggnadsteknik borde inrättas vid skolan, även
            omnämnt att ett flertal elever vid den byggnadstekniska linjen
            vid förfrågan uppgivit att de skulle föredragit en väg- och vat-
            tenbyggnadslinje om en sådan funnits. Det synes oss av det anförda
            som om de betänkligheter som den tek- niska skolutredningen anfört
            beträffande svårigheterna att få ett till- räckligt elevunderlag
            för en speciallinje av här ifrågavarande slag vore delvis överdrivna.
            Som tidigare omnämnts förordade utredningen inte att någon sär-
            skild utbildningslinje för kommunaltekniker infördes vid de tekniska
            läroverken. Departementschefen anslöt sig i sitt yttrande till
            utredning- en till denna uppfattning. Statsutskottet, till vilket
            den inledningsvis refererade motionen remitterades, yrkade under
            hänvisning till vad utredningen och departementschefen sålunda
            anfört avslag på bifall till förevarande motion. Utskottet ansåg
            sig dock i sitt ställningstagande böra understryka vad det tidigare
            i ett uttalande till 1956 års riksdag (nr 53) anfört i diffe-
            rentieringsfrågan. Häri hade utskottet med anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning angående den tekniska utbildningen m.m. i
            1956 års statsverksproposition delat den uppfattning, som departementschefen
            givit till känna beträffande förgreningen av det tekniska skolväsendet.
            Denna förgrening ansåg utskottet var nödvändig för att utbildningen
            skulle kunna anpassas till den snabba tekniska utvecklingen inom
            in- dustrien och andra områden med behov av teknisk arbetskraft
            för skiftande ändamål. Som vi ovan anfört är uppgifterna speciellt
            inom det kommunala området så krävande och mångskiftande, att
            en god fackutbildning vid tekniska läroverk är nödvändig. Detta
            så mycket mer som dessa ingenjörer kommer att åläggas uppgifter,
            som tidigare handhafts av personer med en högre teknisk utbildning.
            Under åberopande av vad vi sålunda anfört hemställer vi, att riksdagen
            måtte besluta:
          </p>
          <p xml:id="i-C3SdGB8kQwEx56G3fbGSzt">
            1) att en väg- och vattenbyggnadsteknisk linje från
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1958/mot_1958_a_ak__393/mot_1958_a_ak__393-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B7igbsLQ9E3VngpXUrUNYK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 393—394 år 1958 15
          </fw>
          <p xml:id="i-NVFcLRgJR2v94Wg8kNvGzU">
            och med budgetåret 1958/59 inrättas vid ett av de tek- niska
            läroverken; 2) att, om detta yrkande bifalles, denna nya linje
            lämpligen bör inrättas vid högre tekniska läroverket i Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-QnhTLB2rBxgCZ4y2jZbUzx" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1958
          </p>
          <div xml:id="i-Vd2hD1ZiaUfRn5AdVxZxkf" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-YKP6VTTjwVXkPoBcacYBXZ">
              <item xml:id="i-YVw6o6Rp7fybDQYSBzEygd" who="unknown" type="signature">
                Gustav Boija John G Löfroth Margit Vinge
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-MWTfqY2B9RAhrZJ5BFzj2q">
            Nr 394
          </p>
          <p xml:id="i-N9PFHtpEakPbRdaQQkmfqt">
            Av herrar Löfroth och Gustafsson i Skellefteå, angående be- sparingar
            genom omorganisation och rationalise- ring i fråga om den indirekta
            beskattningens ad- ministration.
          </p>
          <p xml:id="i-QPXDMqpjyp8HBDMjbdpALQ">
            Den indirekta beskattningen har under senare år utbyggts. En
            följd härav har blivit att även den administrativa apparaten för
            skatternas debitering och uppbörd samt för erforderlig kontroll
            av att skatterna er- lägges har ökat. I Sverige är dessa uppgifter
            splittrade på olika organ, nämligen framför allt på generaltullstyrelsen
            med det underlydande tull- verket, kontrollstyrelsen med sina
            lokalförvaltningar, länsstyrelserna och statens jordbruksnämnd,
            vilken senare i sin organisation har viss personal avsedd för
            lokalkontroll. I flertalet andra länder finnes en enhetlig orga-
            nisation för tull- och kosumtionsskatteväsendet. Icke minst nu,
            då alla möjligheter att minska statens utgifter måste prövas,
            torde anledning finnas att undersöka huruvida icke en rationali-
            sering av organisationen på detta område skulle kunna genomföras.
            Sanno” likt skulle de lokala organen kunna utnyttjas bättre, om
            de stod under enhetlig ledning i stället för att som nu vara splittrade
            på olika enheter. En full och jämn sysselsättning för personalen
            och en rationellare arbets- fördelning mellan befattningshavarna
            inbördes torde lättare kunna åstad- kommas i det förra fallet.
            I viss utsträckning torde också på detta sätt dubbelarbete kunna
            undvikas. Såväl lokal tullpersonal som kontroll- styrelsens kontrollanter
            är t. ex. nu sysselsatta med bokföringsgransk- ningar, de förra
            i tullverket handlagda restitutionsärenden, de senare för kontroll
            av inbetalning av varuskatt m. m. Uteslutet är icke heller att
            även här de centrala myndigheternas sam- manslagningar eller andra
            liknande åtgärder skulle medföra bespa-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
