<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__385/mot_1953__fk__385-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Nr 385. Motioner i Första kammaren, nr 385. 1
          </p>
          <p>
            Nr 385.
          </p>
          <p>
            Av herr Persson, Ola, och herr Öhman, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning angående ändring i förordningen
            den 24 oktober 1951 (nr 660) om skatt vid tillverkning och import
            av personbilar m.m. samt om fortsatt giltighet av samma förordning.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 85 föreslås att förordningen om
            skatt vid tillverkning och import av personbilar m.m., vars giltighetstid
            utgår den 30 juni 1953, skall förlängas till den 30 juni 1954.
            Departementschefen motiverar förslaget om att bibehålla den 10-pro-
            centiga skatten med ”behovet av särskilda skattepolitiska åtgärder
            för att dämpa konjunkturen”. Denna argumentation kan vi inte godkänna.
            Den ekonomiska situationen kännetecknas nu av vikande konjunkturer.
            Vid landets bilverkstäder sker redan betydande driftinskränkningar
            och arbe- tare avskedas. De avskedanden, som redan skett, liksom
            de som signale- rats, motiveras med avsättningssvårigheter. Då
            en tillverkningsskatt på 10 26 medför en motsvarande prishöjning
            är det uppenbart, att avsättningsmöjligheterna därigenom försvåras
            och sys- selsättningen hotas inom bilindustrien. Det är synnerligen
            förvånande, att departementschefen i en sådan situation förklarar
            att ”det finns ej heller för dagen anledning att genom ett borttagande
            av tillverkningsskatten skapa förutsättningar för en stegring
            av efterfrågan på inom landet fram- ställda fordon”. Departementschefen
            vill således åstadkomma ökad arbets- löshet inom bilbranschen
            i en tid, då sysselsättningsfrågan skapar allt större problem
            för många arbetare. En sådan politik strider mot regering- ens
            utfästelser att upprätthålla full sysselsättning. Med vad här
            anförts föreslås, att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition
            nr 85, att, om detta förslag inte vinner bifall, riksdagen måtte
            besluta, att den inhemska tillverkningen av personbilar och motorcyklar
            befrias från den särskilda tillverkningsskat- ten å 10 96 från
            och med den 1 juli 1953 och att vederbö- rande utskott vid bifall
            till detta yrkande utarbetar mot- svarande ändringar i förordningen
            den 24 oktober 1951 (nr 660).
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 mars 1953.
          </p>
          <p>
            Ola Persson. Gunnar Öhman.
          </p>
          <p>
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1953. 3 saml. Nr 385.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
