<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__408/mot_1953__ak__408-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 408.
          </p>
          <p>
            Nr 4038.
          </p>
          <p>
            Av herr Rimås m. fl., om utredning angående omfattningen av den
            varmblodiga hästaveln och den framtida verk- samheten vid statens
            hingstdepåer, m.m.
          </p>
          <p>
            Utvecklingen har sedan många år gått mot en ökad motorisering
            inom krigsmakten och därmed ett minskat behov av hästar. Under
            senaste tiden har ju ytterligare ett av våra artilleriregementen
            motoriserats. Hästbestån- det tenderar bland annat av denna anledning
            att minska avsevärt och även om man måste beakta behovet av beredskap
            i händelse av avspärrning så är det tydligt, att vårt behov av
            hästar är betydligt mindre än för ett tiotal år sedan. Detta gäller
            icke minst behovet av varmblodiga hästar. I detta läge anmäler
            sig då frågan om det är nödvändigt att för framtiden behålla hästdepåerna
            vid såväl Flyinge som Strömsholm. Det förefaller tro- ligt, att
            en kostnadsbesparing skulle kunna ernås genom att för framtiden
            upprätthålla driften endast vid endera av dessa depåer. Det synes
            under dessa förhållanden vara klokt att dröja med uppförandet
            av den planerade bad- och tvättinrättningen vid Flyinge. Härtill
            bidrager att det kan ifrågasättas, om det verkligen är rationellt
            att bygga en tvättin- rättning för att betjäna en &gt;kundkrets&gt;
            av den ringa storleksordning det här är fråga om. Sannolikt kan
            man få tvätten utförd till avsevärt lägre kostnader vid en kommersiellt
            driven tvättinrättning. 1951 års besparingsutredning har föreslagit,
            att anslagen till hästuppföd- ningen i vad den inte rör jord-
            och skogsbruket skulle överföras till fjärde huvudtiteln. Med
            anledning av här anförda synpunkter anhålles, att riksdagen må
            1. i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om utredning dels angående
            omfattningen av den varmblodiga hästaveln och dels den framtida
            utformningen av verksamheten vid sta- tens hingstdepåer, samt
            2. i avbidan på resultatet av denna utredning och de åtgär- der
            densamma kan föranleda avslå Kungl. Maj:ts förslag om uppförande
            av en tvätt- och badinrättning vid Flyinge.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1953.
          </p>
          <p>
            S. Rimås. Wald. Svensson. Sven Aniby.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
