<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--ak--00417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__417/mot_1953__ak__417-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6miHtfmJNvSUcCe13VTetA">
        Nr 417—2426. Motioner i Andra kammaren, nr 417. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-FAqW5CN3WEBLUfFbGev8JH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WFNH5sL9NsY9tnp2JQrwVM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6v3yBd73qKMFa1MnqT1LHt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BHZA8eebei9bNsMq77YS27" type="motBody">
        <div xml:id="i-NFrpta4ysfBxjTaPbQ1UN9">
          <p xml:id="i-TgQvQtZ3Bu63VpidX9uu5E">
            Nr 417.
          </p>
          <p xml:id="i-7Z7giVNJnzhydtpTUp2hjP">
            Av herr Staxäng, om undersökning angående uppsättande av en radiofyr
            å Klövningarna i norra Bohuslän.
          </p>
          <p xml:id="i-ESsvp3KczgAvd6jzXPHyus">
            I motionerna 1:46 och II:51 vid 1952 års riksdag hemställdes,
            att riksda- gen måtte besluta, att en radiofyr snarast skulle
            uppsättas vid skäret Klöv- ningarna i norra Bohuslän. Enligt yttrande
            från fiskeristyrelsen skulle ifrå- gavarande fyr otvivelaktigt
            vara till gagn för fisket. Att medel inte tidigare begärts för
            ändamålet berodde dels på att kostnaderna för fyren komme att
            bli av en helt annan storleksordning än de, som vanligen erfordras
            för säkerhetsanordningar till ledning för fiskefartyg, dels på
            att oklarhet rått och alltjämt torde råda rörande det tekniska
            utförandet av fyren. Med hän- syn till att ifrågavarande radiofyr
            inte borde få företräde framför andra av fiskeristyrelsen föreslagna
            anläggningar avslog riksdagen motionerna. I enlighet med fiskeristyrelsen
            synes mig frågan om anordnandet av en radiofyr å Klövningarna
            vara av sådan vikt, att en utredning snarast bör genomföras. Lämpligaste
            utredningsorgan härför torde vara lotsstyrelsen. Med hänsyn till
            att en snar lösning av frågan är av betydelse, bör enligt min
            mening företräde ges denna undersökning, när det gäller nyanlägg-
            ning av säkerhetsanordningar till ledning för fiskefartyg. På
            grund av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte uttala,
            att undersökningen angående en radiofyr å Klövningarna i norra
            Bohuslän ges företräde vid undersökningar avseende nyanläggning
            av säkerhets- anordningar till ledning för fiskefartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-Mz1viUgyezTWDpJeeHTJuN" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1953.
          </p>
          <div xml:id="i-MDafp7TZEJgnjPLDRhBF8o" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-B4Kv8sxciHTG1tUELoRYdP">
              <item xml:id="i-8ritVtkH98wWx9y1hMJjUq" who="i-RkvKy7yomEBZCYRG5fCKH3" type="signature">
                Ernst V Staxäng
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-3Nf2uoZxoStEkc8JrPjKch">
            Bihang till riksdagens protokoll 1953. 4 saml. Nr 417—426.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
