<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--ak--00514">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__514/mot_1953__ak__514-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YQVLbxchdUVwy386z8DNav">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 514.
      </fw>
      <div xml:id="i-CeEJCi9MK1nR1qQMEDWBBc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-13hArzYNrtiC3hWSf7ahhQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-H8mYV8As8d5rMaW1FFmFiz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V9eyXA85x8iWdoxm8D9hhB" type="motBody">
        <div xml:id="i-HNZX2vTQ9oQW8z3kKuxWn">
          <p xml:id="i-MUDWJdLTLdtWXvHvy3cqNe" type="titleString">
            Nr 514. Av herrar Hjalmarson och Håstad, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 110, angående vissa avlönings- m. fl. an-
            slag under riksstatens fjärde huvudlitel för budgetåret 1953/54
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Mr3he9VpwffnLtMJuCGiVw">
            I proposition nr 110 har upptagits bl. a. anslagsäskandena till
            försvarets forskningsanstalt. Departementschefen har därvid haft
            att taga ställning till ett förslag från anstalten att den utbyggnadsplan,
            som ursprungligen förutsattes skola genomföras under budgetåren
            1949-—-1952, i kompletterat skick skulle läggas till grund för
            förslagen till årets riksdag. Med hänsyn till den försening som
            inträtt beträffande planens genomförande föreslog anstalten emellertid
            att utbyggnaden skulle äga rum under loppet av två år. Departementschefen
            har i princip ställt sig positiv till tanken på en ut- byggnad
            av forskningsanstalten. Han anför sålunda: »För egen del får jag
            framhålla att icke minst ekonomiska skäl talar för att forskningen
            ges tillräckligt utrymme inom den totala försvarsbudgetens ram.
            För årets riksdag har framlagts vittsyftande förslag rörande materiel-
            anskaffning för försvaret. Av vikt är att denna anskaffning kan
            inriktas på sådan materiel som med hänsyn till forskningsrön och
            utvecklingsten- denser kan behålla sin modernitet under lång tid
            framåt. En ökad forsk- ningsinsats kan här inbespara belopp som
            vida överstiger de på forskningen nedlagda kostnaderna. Exempel
            härpå kan framdragas redan från forsk- ningsanstaltens hittillsvarande
            verksamhet.»
          </p>
          <p xml:id="i-WutwzGLSLnZq2KLgLWtdji">
            Mot bakgrunden av detta uttalande ter sig ställningstagandet
            i de aktuella anslagsfrågorna anmärkningsvärt. Departementschefen
            säger nämligen:
          </p>
          <p xml:id="i-35gu2xsMyk3BpHCBoEQm1w">
            &gt;Inom den ekonomiska ram som står till förfogande för försvarsända-
            mål nästa budgetår har det emellertid befunnits möjligt att i
            allenast myc- ket begränsad omfattning tillgodose de av anstalten
            anmälda behoven.»
          </p>
          <p xml:id="i-Gy83WMwzek49aDoVbUopfu">
            Departementschefens uttalande angående möjligheterna att genom
            en ökad forskningsinsats inbespara belopp, som vida överstiger
            de på forsk- ningen nedlagda kostnaderna, är i och för sig riktigt.
            Men det redovisar icke den väsentliga synpunkten i detta sammanhang.
            »Besparingarna» framträ- der inte annat än i undantagsfall som
            minskningar av utgifterna utan innebär att den relativa effekten
            av en viss kostnadsram blir högre. Detta är i själva verket det
            faktum som enligt vår uppfattning måste tillmätas avgörande betydelse
            vid ställningstagande till försvarsforskningens anslags- behov.
            Håller man detta grundläggande samband mellan investeringarna
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__514/mot_1953__ak__514-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SSrTyE7WFsjiC5JaLFmnRu">
            Motioner i Andra kammaren, nr 514. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-TsJ3RLpBDUmfXCAtFCmeKZ">
            forskningen och försvarets allmänna effektivitetsnivå för ögonen,
            blir det uppenbart att den hittills förda anslagspolitiken gentemot
            forsknings- anstalten varit olycklig. I ett världspolitiskt läge,
            som tvingar oss att göra stora uppoffringar för vårt försvar,
            har vi underlåtit att tillräckligt till- varataga de möjligheter,
            som försvarsforskningen erbjuder att ge högsta möjliga effekt
            åi investeringarna på försvarets olika områden. Genom beslut vid
            olika riksdagar har man strävat efter att skapa förut- sättningar
            för en mera långsiktig uppbyggnad av vårt militära försvar. Om
            nödvändigheten av en sådan planering torde alla vara ense. Enighet
            borde då också råda om att det nu är hög tid att göra de insatser
            för försvarsforsk- ningen, som är nödvändiga för att långtidsplaneringen
            icke skall leda till ödesdigra felinvesteringar samt till att
            våra resurser bindas vid föråldrad ma- teriel och föråldrade metoder.
            Kraftfulla insatser på detta område är vi- dare nödvändiga för
            att vi icke skall drabbas av ödesdigra överraskningar. Vår utbildning,
            taktik och materiel måste bygga på en i tid utformad bild av vad
            ett eventuellt kommande krig kan komma att innebära. Bilden av
            ett krig med sådana möjligheter som atombomber, radioaktiva stridsmedel,
            de nya stridsgaserna, bakterier och virus etc. transporterade
            av överljud- snabba reaplan och robotar och andra transportmedel
            med den navigerings- och styrningsmöjlighet som tekniken nu kan
            åstadkomma — den bilden måste om den skall vara någorlunda riktig
            ges av högt kvalificerade veten- skapsmän och tekniker med rimliga
            resurser och möjligheter att koncen- trera sig på dessa problem.
            Lyckas vi inte skapa en någorlunda riktig bild härvidlag och i
            tid inrätta oss härefter, kommer vi att löpa utomordentliga risker,
            trots alla uppoffringar och all långtidsplanering. För att försvarsforskningen
            skall få erforderlig effektivitet, måste först och främst forskningsanstaltens
            organisation få en mera definitiv utform- ning. liksdagen hemsiällde
            också vid föregående vårsession i skrivelse till Kungl. Maj:t
            att förslag om forskningsanstaltens organisation om möjligt skulle
            föreläggas riksdagen vid 1952 års höstsession. Så skedde icke.
            Till årets riksdag har endast vissa partiella organisationsförslag
            av mindre räckvidd framlagts. Det synes oss högst angeläget att
            den pågående utred- ningsverksamheten i denna fråga, som nu försenar
            en mera definitiv lös- ning, påskyndas så alt riksdagen snarast
            möjligt beredes tillfälle att taga ställning till förslag från
            Kungl. Maj:t angående forskningsanstaltens or- ganisation. Riksdagen
            bör även snarast möjligt föreläggas förslag dels om huvud- principerna
            för forskningsverksamhetens omfattning och inriktning, dels om
            en definitiv lösning av forskningsanstaltens lokalfrågor. Dessa
            sist- nämnda frågor är ännu icke lösta; tvärtom är förhållandena
            — såsom fram- gick av lokalfrågornas behandling vid de senaste
            årens riksdagar — syn- nerligen otillfredsställande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__514/mot_1953__ak__514-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RMQCw3576MQ5mxx2q7iNck">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 514.
          </fw>
          <p xml:id="i-TND1Frwf7Z9H42edg9cC4Q">
            Till sist vill vi understryka, att det är en genomgående tendens
            i alla med Sverige jämförliga länder att lägga stor vikt vid och
            göra stora investeringar i den militärtekniska forskningen. Redan
            åren närmast efter det andra världskrigets slut blev denna tendens
            skönjbar, och den har blivit alltmer utpräglad under de senaste
            åren. I vårt land har försvarets forsknings- anstalt under en
            följd av år framlagt förslag till en utbyggnad av anstalten och
            dess verksamhet, varvid man i första hand framlagt förslag till
            en ut- ökning av den kvalificerade personalen men också starkt
            understrukit be- hovet av ökade resurser i övrigt. Dessa förslag,
            som endast i mindre utsträck- ning lett till åtgärder från statsmakternas
            sida, har varit grundade på om- fattande utredningar i samarbete
            bl. a. med vederbörande försvarsgrens- förvaltningar. Mot anstaltens
            utredningar och motiveringar har inga erin- ringar gjorts. Vi
            hemställer, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, dels att riksdagen vid innevarande års höstsession måtte
            beredas tillfälle att taga ställning till principförslag beträf-
            fande forskningsverksamhetens omfattning och inriktning liksom
            till förslag till definitiv lösning av forskningsan- staltens
            lokalfrågor, dels att den pågående utredningsverksamheten beträffan-
            de forskningsanstaltens organisationsfrågor påskyndas, så att
            riksdagen vid samma höstsession kan beredas tillfälle att taga
            ställning till förslag från Kungl. Maj:t angående forskningsanstaltens
            organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-4smk5erHTR1MHwCYNSP2LJ" type="date">
            Stockholm den 9 april 1953.
          </p>
          <div xml:id="i-9xRcU3e3NQLZPtunVa8ajB" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UNLS3HeQqiUf3bE287XuBJ">
              <item xml:id="i-Dxro3kzf9WLUVwiuYnbaMD" who="i-2gvrXtH5sAT9PgXsCVpQSW" type="signature">
                Jarl Hjalmarson
              </item>
              <item xml:id="i-4JnTkh4zXxqKoXgzuy2Ty6" who="i-S9dMiL9yRpDaYPfVGjK1Gp" type="signature">
                Elis Håstad
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
