<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--fk--00121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__121/mot_1953__fk__121-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JiLmiymHWcgLFAuAkx5xfg">
        Motioner i Första kammaren, nr 121. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-PUCUEzfJHaVmRzKG9zLvz8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C6WfMT8fyfCiMk2vYvzb4s" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4hBoyZK4BrZQe15UyNerH9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XB7cbT1o9o2YWp1Rg5LxLf" type="motBody">
        <div xml:id="i-HDztco16nzys6sqEnxiQD9">
          <p xml:id="i-a6bfQRXKMphNumRJyKKe6">
            Nr 121.
          </p>
          <p xml:id="i-X5wRo83dSxKynavBtYqDmS" type="titleString">
            Av herr Norling och herr Persson, Helmer, om ökat bostadsbyg-
            gande.
          </p>
          <p xml:id="i-Rk58PkuEwcwGy3UCnBgJ9a">
            Den målsättning för bostadspolitiken, som fastställdes av 1946
            års riks- dag, innebar, att en sådan årlig nyproduktion av lägenheter
            skulle genom- föras, att bostadsbristen skulle hävas inom 15 år.
            Under de två första åren, 1946 och 1947, höll detta program för
            nybyggda bostäder någorlunda. Då producerades omkring 58 000 lägenheter
            per år. Mellan 1948 och 1950 sjönk antalet av nybyggda lägenheter
            till omkring 40 000 per år. År 1950 framlade den s. k. långtidsutredningen
            ett femårsprogram, som tog sikte på en nyproduktion av 60 000
            lägenheter per år. Därvid beräknades att bostadsproduktionen årligen
            skulle höjas för att vara uppe i 65 000 lägen- heter år 1955.
            Redan under programmets första år, 1951, sjönk emellertid bostadspro-
            duktionen under 1950 års produktionssiffror. Detta drabbade i
            synnerhet kvotkommunerna, som fick lägre antal nybyggda bostäder.
            Enligt årets statsverksproposition färdigställdes under år 1952
            omkring 46 000 lägen- heter, medan man beräknar att under år 1953
            omkring 50 000 lägenheter skall färdigställas. Hade bostadssociala
            utredningens alternativ följts under den gångna tioårsperioden,
            så hade detta inneburit, att till och med i år funnits omkring
            73 600 lägenheter mera än vad som nu finnes, vilket be- tytt,
            att ett lika antal familjer hade kunnat erhålla bostäder. Arbetskrafts-
            och materialbrist har varit de orsaker som statsmakterna haft
            som förevändning för att det inte kunnat byggas mera under de
            gångna åren, men samtidigt har genom statsmakternas ingripande
            tusen- tals byggnadsarbetare överförts till andra arbeten. De
            förhinder, som man tidigare åberopat som orsak till att bostadsbyggnadsprogrammet
            ej kun- nat följas, nämligen brist på byggnadsmaterial och arbetskraft,
            finnes ej längre. Tusentals byggnadsarbetare går arbetslösa, och
            byggnadsmaterial finnes det gott om. Det är abnormt att, samtidigt
            som byggnadsarbetarna går arbetslösa, antalet bostadslösa stiger,
            därför att det inte finnes bostäder. Ändock avböjer statsmakterna
            alltjämt ansökningar om att få bygga till- räckligt antal bostäder.
            Finansministern anmäler i statsverkspropositionen, att »antalet
            ansökningar på dessa områden alltjämt överstiger tillgängliga
            kvoter». Generaldirektör Johansson uttalade 1944:
          </p>
          <p xml:id="i-WbGeNZRez7YgnakUHWD6Uf">
            »Att nuvarande bostadsbristen undanröjes inom rimlig tid är ett
            av de självklara kraven, när frågan gäller att avveckla de krisförhållanden,
            som kriget och handelsavspärrningen tvingat på oss.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__121/mot_1953__fk__121-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Tib2np8b1FdM9W7GSHowVM">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 121.
          </fw>
          <p xml:id="i-5Y4ddpSCUTq67Hwr66rh3a">
            Detta uttalades år 1944, men nu, år 1953, står denna fråga fortfarande
            lika olöst. Att så är förhållandet får man tillskriva den omständigheten,
            att de uppgjorda bostadsprogrammen för nybyggnad av bostäder ej
            fyllts utan reducerats, vilket haft till: följd att bostadsnöden
            förvärrats. I anslutning till vad vi sålunda anfört hemställer
            vi, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t uttalar, att en
            nybyggnad av 60 000 bostadslägenheter per år måtte bli ett minimiprogram
            för det fortsatta bostadsbyggandet.
          </p>
          <p xml:id="i-7qFxFe9wtVRwyHoeDkH1Gb" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1953.
          </p>
          <div xml:id="i-DBrSGQAn76mYo9AjzwR7VQ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-16wMJZAsSANsGLHnTQqrsu">
              <item xml:id="i-4Vgndn56LUJXKPR8BpQded" who="i-XcvJwNhbqGMr7DdTNsQPe2" type="signature">
                Anton Norling
              </item>
              <item xml:id="i-Mp17cLx8pvh7W9qnVtx5qX" who="i-HSVLs9EuZHSqQ2QS5VoFwi" type="signature">
                Helmer Persson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
