<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953-höst-ak--00624">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953_höst_ak__624/mot_1953_höst_ak__624-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RXSFve3KVNL3B1NMfsXAvR">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 624.
      </fw>
      <div xml:id="i-XUSGHHahirgK3hxUKnKiXG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K8iFHESgy7ktkibXXGYh23" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2X6n8E8yZKUsyh915SKYip" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MFCMpAKW1ezxBaRsG4Hamo" type="motBody">
        <div xml:id="i-WC3G2sCmScPDz2WTi1gwiR">
          <p xml:id="i-Rx8XULhUiwbtKiCeRrFUGB">
            Nr 624.
          </p>
          <p xml:id="i-8HgNhioSHGQJtSVJbDUsdQ">
            Av fru Sjöstrand m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 210, med förslag till kommunallag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-31rQRtWJGTtP8uj6hyyJUX">
            I proposition nr 210 med förslag till kommunallag behandlas en
            rad för den kommunala förvaltningen betydelsefulla spörsmål. I
            detta samman- hang skall endast en fråga beröras, kommunala tjänstemäns
            rätt att utöva kommunala förtroendeuppdrag. Kommunallagskommitténs
            förslag, på vilket propositionen i allmänhet bygger, innebar på
            denna punkt dels förbud för i kommunens tjänst an- ställd befatttningshavare,
            vilken såsom föredragande hos kommunens styrelse eller eljest
            på grund av sina tjänsteåligganden intar en ledande ställning
            i kommunens samfällda förvaltning, att tillhöra fullmäktige, kommunens
            styrelse och kommunala nämnder för oregierad förvaltning, dels
            ock för chef för kommunalt verk att vara ledamot i den nämnd,
            var- under verket ligger. Kommunallagskommittén motiverar inskränkningen
            i valbarhet för be- fattningshavare, som till följd av sina tjänsteåligganden
            intar en ledande ställning inom den kommunala förvaltningen, på
            följande sätt. Befatt- ningshavaren är det centrala förvaltningsorganets
            främste tjänsteman och ansvarig för såväl ärendenas beredning
            och föredragning som beslu- tens verkställighet. Han äger ofta
            rätt att hos organet göra framställ- ningar och väcka förslag.
            En samordnande funktion tillägges ofta dylika befattningshavare.
            Överläggningar med cheferna för de kommunala för- valtningsgrenarna
            förekommer ofta. Enligt kommunallagskommittén är det uppenbart,
            att en kommunal befattningshavare med sådana åliggan- den och
            befogenheter efter hand får en god överblick över kommunalför-
            valtningens områden och förtrogenhet med många av dess enskildheter.
            Det vore enligt kommittén av vikt, att en dylik befattningshavare
            stode alla kommunala organ till tjänst. Detta syfte skulle gagnas,
            om vederbö- rande stode neutral i förhållande till olika partiriktningar.
            Eljest kunde risk för medveten eller omedveten färgläggning av
            utredningar och infor- mationer kunna inträda. Kommittén stannar
            sålunda vid att införa för- bud för dylik befattningshavare att
            delta i kommunens styrelse på angi- vet sätt. Bland remissinstanserna
            råder delade meningar om lämpligheten av detta förbud. Departementschefen
            har för sin del stannat vid att, trots
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953_höst_ak__624/mot_1953_höst_ak__624-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UEjk7igaKghc5ESLGfMSr2">
            Motioner i Andra kammaren, nr 624. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-2Lm8ZLyM2JpKy1miNstHf7">
            erkännande av det riktiga i vissa av kommunallagskommitténs synpunk-
            ter, icke föreslå dylikt hinder för valbarhet. Ett av skälen för
            departe- mentschefens ställningstagande synes vara, att det kan
            råda en viss oklar- het om på vem bestämmelserna skall tillämpas
            i vissa kommunala förvalt- ningar. Med den utbyggnad som de kommunala
            förvaltningarna alltmer får synes dock denna olägenhet vara av
            mindre betydelse och torde i fram- tiden komma att vara av helt
            underordnad roll. Enligt vår uppfattning bör därför på denna punkt
            ett förbud stadgas på det sätt kommunallags- kommittén föreslagit.
            Vad sedan beträffar frågan om hinder för valbarhet för chef för
            kom- munalt verk att vara ledamot i nämnd, varunder verket lyder,
            har remiss- instanserna vidgat frågeställningen att gälla lämpligheten
            över huvud ta- get av att en i ett kommunalt verk anställd kan
            delta i vederbörande verks styrelse. Svenska stadsförbundets styrelse
            framhåller sålunda, att det i praktiken mer än en gång visat sig,
            att arbetstagarnas valbarhet medfört påtagliga olägenheter och
            försvårat arbetet inom vederbörande styrelse eller nämnd. Själva
            anställningsförhållandet konstituerade spe- ciella intressen för
            den anställde, vilka ur hans synpunkt framstode som vida mer betydelsefulla
            än vad en allsidig bedömning av verkets angelä- genheter berättigade
            till. För övrigt toge anordningen med samarbets- nämnder sikte
            på att bereda de anställda ett visst medinflytande och att tillgodogöra
            ledningen för verket den speciella sakkunskap, som de an- ställda
            ägde. Detta syntes Stadsförbundets styrelse utgöra tillräckligt
            skäl för en allmängiltig bestämmelse om obehörighet för kommunalt
            anställda att vara ledamot eller suppleant i nämnd, varunder de
            sorterade, och gi- vetvis även i sådan nämnd (lönenämnd), som
            kunde vara tillsatt för hand- läggning speciellt av frågor om
            deras anställningsförhållanden. En mino- ritet i förbundsstyrelsen
            hade reserverat sig till förmån för kommitténs förslag. Enligt
            vår uppfattning synes den av Svenska stadsförbundets styrelse
            hävdade meningen väga mycket tungt. Olägenheter har uppstått och
            kan säkerligen också i framtiden uppstå just på grund av de speciella
            intresse- förhållanden, som uppstår inom en grupp av arbetstagare
            i förhållande till det egna verket. Intressen som icke alltid
            så lätt låter sig förenas med det samfälldas uppfattning om lämplig
            avvägning. Övervägande skäl sy- nes därför tala för en utsträckning
            av obehörighetsvillkoren utöver vad kommunallagskommittén och
            departementschefen föreslagit. Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
            att riksdagen måtte besluta förbud för i kommunens tjänst anställd
            befattningshavare, vilken såsom föredra- gande hos kommunens styrelse
            eller eljest på grund av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953_höst_ak__624/mot_1953_höst_ak__624-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CqDpQLLeFvBPoLFecCbhME">
            12
          </p>
          <fw xml:id="i-Xeo2poaiVdRewLfDiEqxt2">
            Motioner i Andra kammaren, nr 624.
          </fw>
          <p xml:id="i-TqrxkoYwNecHiDZKmZBe52">
            sina tjänsteåligganden intar en ledande ställning i kom- munens
            samfällda förvaltning, att tillhöra fullmäktige, kommunens styrelse
            och kommunala nämnder för oregle- rad förvaltning samt förbud
            för anställda i kommunala verk att vara ledamot eller suppleant
            i nämnd, varunder verket ligger.
          </p>
          <p xml:id="i-5Z7xaqZLtnqUtvPsYYrdt1" type="date">
            Stockholm den 20 oktober 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-5w21qwD9aVLi46sCfAQ5RY">
            Helga Sjöstrand. Jerker Svensson. John G. Löfroth. Stig F. Hansson
            Elsa Ewerlöf. Edvin Jacobsson. i Önnarp.
          </p>
          <p xml:id="i-HXvT9wvNQ3ukWuNFQWv2Ds">
            Alfa Tr., Sthlm 1953
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
