<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--ak--00405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__405/mot_1953__ak__405-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XLrYocuwNRpfjba2zssFK5">
        Motioner i Andra kammaren, nr 405. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-2MiFniFT8dbBJVvcjve1Fd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-81sGBaQDdH82KH3yJkRtHP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Gb4FvJmC1g5ykXzVq6RGxG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7g7s7hvpSKkY9omBWKecFv" type="motBody">
        <div xml:id="i-H2GxXrLPcnTRiQSfbSkpQ9">
          <p xml:id="i-LLJpQwN8VyEVGjBU4qeExT">
            Nr 4035.
          </p>
          <p xml:id="i-2doqnxFPBhr8jwoi2PM2f2" type="titleString">
            Av herr Dickson, om översyn av bestämmelserna om före- visande
            av djur vid offentliga föreställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-961xBfg5RFTwSDyk4vmUFs">
            Kungl. veterinärstyrelsen har i sitt underdåniga utlåtande den
            23 septem- ber 1949 över en av Sveriges djurskyddsföreningars
            riksförbund den 29 april 1947 ingiven underdånig skrivelse rörande
            rätten att förevisa djur vid offentliga föreställningar förordat,
            att frågan om begränsningar i denna rätt att i cirkusar förevisa
            dresserade djur måtte upptagas till förnyat över- vägande. Första
            lagutskottet framhöll i sitt utlåtande nr 28/1944 i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till ny lag om djurskydd
            m.m. i denna angelägenhet bland annat, att det är av vikt att
            menageriförbudet icke kringgås genom det i den s. k. menageriförordningen
            medgivna undan- laget för »dresserade&gt; djur. Utskottet uttalade
            sig till sist för en omarbet- ning av menageriförordningen under
            beaktande av de synpunkter som i ut- låtandet tidigare anförts.
            Förhållandena på detta område äro ej tillfredsställande. I vissa
            samman- hang kringföras vilda djur under från djurskyddssynpunkt
            högst otillfreds- ställande former. Stundom ha djuren visserligen
            bibringats förmåga att prestera några enkla konster, men ofta
            medföras djur som endast i stallarna förevisas för allmänheten
            och då under förevändningen att djuren hålla på att dresseras.
            Allmänheten har under de senaste åren reagerat mot de förhållanden
            under vilka cirkusdjur förvaras mellan föreställningarna samt
            mot de långa och ofta förekommande transporterna från ort till
            ort. I pressen påtalas ofta de trånga burar, som användas för
            förvaring och transport av rov- djuren. En förevisning av dessa
            fångna djur kan icke tillmätas något värde vare sig som uppfostrande
            eller som upplysande medel, något som också kungl. veterinärstyrelsen
            anfört i sitt ovan berörda underdåniga utlåtande. Med de tekniska
            möjligheter, t. ex. genom film, som numera stå till buds kan all-
            mänheten på ett betydligt mer åskådligt sätt få klart för sig
            hur de vilda djuren ta sig ut och böra ta sig ut i sin naturliga
            miljö än genom att få be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__405/mot_1953__ak__405-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UsqHnzELhqhr96pKiFF5Nc">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 405.
          </fw>
          <p xml:id="i-GdTjpTtMT2Gs6PesDrNTH1">
            trakta de genom långvarig förvaring i fångenskap förslöade varelser
            som kringresande cirkusar kunna demonstrera. Med stöd av vad här
            anförts får jag föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-VgWGpLPS6eYq8qdpNFtNLM">
            att riksdagen måtte hemställa hos Kungl. Maj:t om en över- syn
            av nu gällande förordning angående förbud mot förevis- ning av
            djur i s.k. menagerier samt överväga de andra åtgär- der i djurskyddssyfte
            som i detta sammanhang kunna befin- nas påkallade.
          </p>
          <p xml:id="i-TysjPrGfCSPxJocBTabiB8" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1953.
          </p>
          <div xml:id="i-DkRFBRwHCh8SG8bTTyL3oL" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Fk1Qj3grfcoMBVQY8xZDiu">
              <item xml:id="i-4zxAUSc82E6EjBe7CXt2C4" who="unknown" type="signature">
                James I A. Dickson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
