<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--ak--00398">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__398/mot_1953__ak__398-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UXBTaP5C8GnZrmrayCuXhe">
        Motioner i Andra kammaren, nr 398. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-NUSYL29nZkeWzDsAbMB7ST" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VrrNbtJYKSrEuzADjZb1on" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8mYf5tAhc3XQJMK9fPpyiW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-mWLx7tW9UR23XvKAoT1SR" type="motBody">
        <div xml:id="i-NwhibBcgpXqgZKafFMtDXe">
          <p xml:id="i-6mKvbokrNVafJFopr77r4o">
            Nr 398.
          </p>
          <p xml:id="i-USR4veNdE4k6TEtyt6V4p9" type="titleString">
            Av fru Löfqvist m. fl., angående vissa spörsmål rörande kiosk-
            handeln.
          </p>
          <p xml:id="i-5vCbH7g9hYfKdrLAibWjgZ">
            Kioskhandeln, rätten för dess bedrivande, tid för öppethållande,
            vilka va- ror som skola få saluföras, är städse föremål för en
            omständlig procedur med skrivelser och yttranden från statliga
            och kommunala myndigheter, organisationer och enskilda. Denna
            handel har givetvis en stor uppgift att fylla för betjäning av
            allmänheten, särskilt resande sådan, och vid tider då butiker
            som annars tillhandahålla s. k. kioskvaror äro stängda. I kiosk-
            rörelsens natur och uppkomst ligger att det är ett småfolkets
            särskilda verk- samhetsområde, där oftast sociala och billighetsskäl
            talat för tillkomsten av detta slags egen företagarverksamhet.
            Ifrågavarande företagarform krä- ver ringa kapital för starten
            och inga speciella handelsförkunskaper, vil- ket allt är av betydelse
            för den befolkningskategori, varom här är fråga. Genom startande
            eller övertagande av en kioskrörelse kunna många partiellt arbetsföra
            eller med dem jämställda försörja sig. För flertalet partiellt
            arbetsföra kännes det givetvis deprimerande att endast vara hänvisad
            till samhällets hjälpverksamhet för sin utkomst. Samhällshjälpen
            kan emeller- tid aldrig komma att bereda den partiellt arbetsföre
            annat än ett mycket knappt levebröd. Det måste därför ur samhällets
            synpunkt vara angeläget att de partiellt arbetsföra beredas större
            möjligheter till självförsörjning. De sociala synpunkterna vad
            angår kioskrörelsen väga så tungt, att dennas utveckling bör vara
            av visst allmänt intresse och därest omständigheterna så påkalla
            föranleda reglerande åtgärder från det allmännas sida. Möjlig-
            heterna till egen kioskrörelse vad angår verkligt lönande kiosker
            undergå emellertid en kontinuerlig minskning till nackdel för
            dem, som särskilt böra ifrågakomma för denna form av förvärvsverksamhet.
            Denna minskning började, då det från företagshåll upptäcktes,
            att om flera ur försäljnings- synpunkt lämpligt belägna kiosker
            innehavas av en ägare och drivas under enhetlig regi, föreligger
            en handelsform, som ej blott är lönande för in- vestering av ett
            större kapital utan ock i stort sett oberörd av konjunk- turernas
            växlingar. Störst bland företagare å området är Aktiebolaget Svenska
            pressbyrån, som i sin tjänst vid årsskiftet 1951/52 hade 3 751
            personer och för år 1951 hade en omsättning av kioskvaror om 252
            miljoner kronor. Pressbyrån började sin verksamhet vad angår kioskhandeln
            å järn- vägsstationer. Visserligen lärer Pressbyrån i en del fall
            i sin kiosktjänst anställa invalidiserade personer eller personer
            med nedsatt arbetsförmåga, men det är vad angår inkomst och arbetsanställningens
            varaktighet stor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__398/mot_1953__ak__398-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XQiQUqZoXR7mi7MAH3gQ6G">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 398.
          </fw>
          <p xml:id="i-dAJ2vEg2Uhw5JYffH9xH5">
            skillnad mellan att vara löntagare och egen företagare. En löntagares
            arbets- anställning, särskilt när arbetsförmågan är nedsatt, är
            förer.ad med OVvissS- hetsmoment vad angår anställningens varaktighet.
            En dylik löntagare löper en kontinuerlig risk att bliva entledigad
            och ställd utan existens. Pressbyråns expansion är emellertid
            ej begränsad till dess ursprungliga verksamhetsområde — järnvägsstationerna
            — utan den sträcker sig jäm- väl till båt-, spårvägs- och busshållplatser.
            Ifrågavarande bolags förvärv av enskilda personers kiosker var
            på tal vid behandlingen i riksdagen år 1943 av då föreliggande
            förslag till butiksstängningslag, och en ansedd ledamot av riksdagens
            dåvarande första kammare höll då ett anförande i ämnet av innehåll
            i hithörande avseenden: »Bolaget strävade efter att lägga under
            sig varje i ekonomiskt hänseende verkligt lönande kiosk- eller
            tidningsför- säljningsställe. Bolaget hade ett synnerligen gott
            handlag med kommunerna. Bolaget byggde vänthallar vid spårvägarna
            och lämnade kommunerna andel i kioskernas försäljningsvinst. De
            kommunala myndigheterna, som skulle yttra sig om trafikkioskerna,
            tillstyrkte alltid upprättande av sådana, och de stackars kioskägarna,
            vilka av sociala eller andra skäl borde ha möjlighet att skaffa
            sig sitt levebröd på detta område, finge de i ekonomiskt hänse-
            ende allra magraste kioskerna om de över huvud finge någonting
            alls.» Sedan citerade anförande hölls i riksdagen, har Pressbyråns
            expansion vad angår kioskhandeln fortgått, och antalet hos bolaget
            anställda har stigit med cirka 60 9. Bolagets inflytande vad angår
            kioskhandeln varierar i oiika delar av landet. I de delar, där
            samhällsbildningen är större, är bolaget mera företrätt. Den högst
            betydande inkomst, bolaget måste ha av sin kiosk- rörelse, som
            vad angår andra varor än tidningar och tidskrifter är något som
            faller utanför bolagets ursprungliga verksamhetsområde, torde
            ej blott bekosta utövandet av det med bolaget avsedda ändamålet
            utan ock till viss del på ett eller annat sätt komma dess delägare
            till godo. Under sådana för- hållanden är denna expansion ej betingad
            av några ekonomiskt tvingande orsaker. Ekonomiska skäl utgöra
            följaktligen intet hinder för en begräns- ning av expansionen
            till den del, den kan anses vara försvarbar ur allmänt sociala
            skäl eller med hänsyn till småfolkets anspråk på verksamhetsobjekt
            såsom egna företagare. De partiellt arbetsföras intressen vad
            angår startandet av egen kioskrö- relse har uppmärksammats och
            understrukits i sakkunnigbetänkandet med förslag till gällande
            butikstängningslag, av myndigheterna i över detsamma avgivna utlåtanden
            samt av departementschefen i hans anförande i pro- positionen
            med förslag till berörda lag. Det kan ej vara i samhällets intresse
            att på bekostnad av småföretagarna ett stort företag växer ut
            med en myckenhet anställda utan egentliga beford- ringsmöjligheter
            och därjämte utan egentliga möjligheter att i den bransch, där
            de äro kunniga, grunda egen företagarverksamhet. Pressbyråns andel
            i antalet kiosker här i landet torde kunna anses utgöra cirka
            20 2, vilket tal hänför sig till 1 000 kiosker, men då dessa kiosker
            i stort sett utmärkas av
          </p>
          <p xml:id="i-Dvp45rW3RtnKuWKyMG2qvt">
            1 Se i citerade hänseende första kammarens protokoll vid 1945
            års riksdag F.K. 25:19 d.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__398/mot_1953__ak__398-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QxpdVE8cw2GEWnuvX8Gzj1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 398. 7 stor ekonomisk bärighet
            blir dess procentuella andel av den samlade kiosk- rörelsen vida
            högre om man beräknar att de tillhöra de verkligt lönande kioskerna.
            Det torde likaså böra övervägas, huruvida inte bolagsformen för
            företagarverksamhet på kioskområdet bör begränsas ävensom huruvida
            be- Sränsning i så fall torde avse vissa kioskkategorier. I detta
            sammanhang bör ock nämnas, alt enär kioskrörelsen är en rörelse
            särskilt lämpad för småfolk, s. k. grosshandel med kiosker bör
            uppmärksammas av vederbö- rande myndigheter. Med dylik handel
            förstås här att en person samtidigt är ägare av en eller flera
            kiosker, som ej drivas i bolagsform. Samlande av flera kioskrörelser
            på en hand hos en enskild person, som ej i bolagsform driver sin
            rörelse, bör, då möjligheterna för mindre arbetsföra att finna
            sin utkomst äro så små som de nu äro och fortfarande torde komma
            att vara, ej få taga alltför stor omfattning. I kioskrörelsens
            natur får man anse ligga att innehavaren av tillståndet till rörelsen
            själv deltager i densamma. Undan- tag härifrån föranledes självfallet
            av sjukdom eller ålderdom. Vid såväl idkande av som överlåtelse
            utav pågående kioskrörelse till annan bör det kommunala inflytandet
            till följd av sociala skäl ha större möjlighet att göra sig gällande.
            Den överarbetning av butiksstängningslagens bestämmelser, som
            förestå- ende ifrågasätter, kan ej sägas vara ett ingrepp i egentlig
            mening vad angår näringsfriheten eller den fria handeln utan allenast
            att begränsa en utveck- ling som ur sociala hänsyn ej kan anses
            önskvärd. Givetvis måste hänsyns- tagande även ske till en god
            distribution och service samt allmänhetens konsumtionsintresse
            och de anställdas levnadsstandard. Vid en översyn av butikstängningslagens
            bestämmelser om kioskhandeln torde jämväl böra övervägas om ej
            i lagtexten bör införas vägledande stad- gande att om två eller
            flera personer äro sökande till en kioskrättighet och alla äro
            kompetenta för densamma men en av dem har nedsatt arbetsför- måga
            på grund av invaliditet eller sjukdom, företräde bör givas för
            per- sonen med nedsatt arbetsförmåga. Enligt erhållna uppgifter
            förberedas vissa lagstiftningsåtgärder på nä- ringsfrihetens område.
            I den mån vad som här berörts faller inom ramen för nämnda lagstiftningsåtgärder,
            vore det önskvärt, att de synpunkter, som framförts i denna motion,
            jämväl måtte vinna beaktande. I anledning av vad sålunda anförts
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            hemställa om att vid översyn av butiksstängningslagen eller övervä-
            gande av andra lagstiftningsåtgärder på näringslivets områ- de
            hänsynstagande måtte ske till innehållet i denna motion och framläggande
            för riksdagen av de förslag, som härav kunna föranledas.
          </fw>
          <p xml:id="i-5B4h6Qb1FS1dPAKXRuGMh8" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1953.
          </p>
          <div xml:id="i-HtcphXFEzwVyL24s9SnLge" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FAw5bqEYi4g58614ofPLD4">
              <item xml:id="i-Ctod5vKH3rMsNBb4FNVphY" who="i-8kujzKNAxDYBBz7N5bgmjC" type="signature">
                Thyra Löfkvist
              </item>
              <item xml:id="i-Tjb9t2gqh9XM4JZLMj7xJ2" who="i-EfAtGibJYJ8Q9qCEgFEimc" type="signature">
                Eric Karlsson
              </item>
              <item xml:id="i-ToDBBRayarw6FYSacByY9k" who="i-FUSNFKTExLXiTZd91oF5JK" type="signature">
                Lisa Johansson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
