<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--ak--00538">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__538/mot_1953__ak__538-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2KyhW8cgG9iKLT5DCRdQZ7">
        Motioner i Andra kammaren, nr 538. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-FvmZTtpA9snz5y9SCsjKDC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9a44w3XiEgn9ckuokPhgNt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3ZnsLjD19TESmZGZJrSub5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-A3KfgfbPCedCPhdaNPRgUC" type="motBody">
        <div xml:id="i-W9ncd4P2FKu2CUHN2GE92t">
          <p xml:id="i-VAT4vrpYLUuvHcGxKDooXd">
            Nr 5838.
          </p>
          <p xml:id="i-H2py7sBX4oepFBViTf1RD1">
            Av herr Hjalmarson m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition, nr 145, angående omorganisationen av gym- nasierna vid
            de högre allmänna läroverken m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-UB4nF2smxmEytUgcVGddbj">
            I läroplanen för treårigt gymnasium äro f. n. 2 + 2 + 1=5 veckotimmar
            anslagna till ämnet kristendomskunskap, d. v. s. två veckotimmar
            i vardera första och andra ringen och en veckotimme i tredje ringen.
            Enligt en av skolöverstyrelsen upprättad preliminär organisationsplan
            skulle endast 1 + 0—+2=3 veckotimmar upptagas för realgymnasiet.
            Med hänsyn till i re- missyttranden över denna premilinära plan
            uttalade önskemål har överstyrel- sen sedermera föreslagit, att
            en veckotimme kristendomskunskap skall in- läggas även i näst
            högsta ringen på reallinjen, varigenom det totala antalet skulle
            bli I + 1 + 2 = 4 veckotimmar, och en beskuren kurs i kyrkohistoria
            skulle kunna meddelas. En reservant inom överstyrelsen har ansett
            att kris- tendomsämnets ställning på reallinjen bör ytterligare
            förstärkas, så att det når jämställdhet med dess ställning på
            latinlinjen och allmänna linjen där det enligt planen alltjämt
            skall upptaga 5 veckotimmar. Departementschefen förklarar sig
            icke ha anledning att i sitt yttrande in- gå på tim- och kursplanernas
            utformning, och han hänvisar därvid till att dessa genomgående
            äro av den art, att det torde ankomma på Kungl. Maj:t att därom
            besluta. Man kan icke av departementschefens uttalande få någon
            föreställning om hur han ställer sig till denna i och för sig
            och för opinionen synnerligen viktiga fråga. Det är därför desto
            mera angeläget att riksdagen gör ett uttalande. Skälen för en
            ytterligare förstärkning av kristendomsundervisningen på reallinjen
            torde bäst sammanfattas genom återgivande av vad Svenska eku-
            meniska nämnden anfört i skrivelse till chefen för skolöverstyrelsen
            och vad reservanten inom Överstyrelsen framhållit. Ekumeniska
            nämnden anför bl. a. att inskränkningen av kristendomsun- dervisningen
            står i bestämd motsats till den grundsyn som hävdats av 1946 års
            skolkommission och som sedermera accepterats av Kungl. Maj:t och
            riks- dagen. Kristendomsämnet är, som skolkommissionen i sitt
            betänkande gjor- de gällande, mer än de flesta andra ämnen ägnat
            att vara instrument för den personlighetsdaning, som är skolans
            väsentligaste uppgift. Om kristen- domsundervisningen verkligen
            skall kunna tjäna detta syfte, kräves det oundvikligen, att den
            redan nu knappt tillmätta tiden för kristendomskun- skap icke
            ytterligare beskäres. Undervisningen i kyrkohistoria är ett viktigt
            moment både i skolans uppfostrande och i dess allmänbildande verksamhet:
            den ställer eleverna inför de stora gestalterna i kyrkans historia,
            och den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__538/mot_1953__ak__538-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Tvx4mmFS49woabcovn1y48">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 538.
          </fw>
          <p xml:id="i-WveNfWmuDRU3KB7RW28vWb">
            ger dem kännedom om de andliga strömningar, som i stor utsträckning
            be- stämt vårt släktes utveckling. Eleverna på reallinjen har
            behov av en kris- ten-humanistisk allmänorientering, fullt jämbördig
            med den som meddelas på gymnasiets övriga linjer. Kristendomsämnet
            är av den art att det bör ha samma utrymme på gymnasiets samtliga
            linjer. Reservanten i skolöverstyrelsen framhåller att det visserligen
            bara gäller en gymnasielinje och en timme men att man måste erinra
            sig att reallinjen för närvarande hyser majoriteten av lärjungarna.
            Även om en del väntas i stället gå till allmänna linjen, om en
            sådan inrättas, är det troligt, att real- linjen förblir den största
            och den nya linjen främst kommer att konkurrera med latinlinjen.
            Erfarenheten från hittills nyinrättade gymnasier pekar tyd- ligt
            åt, att där bara en linje kan inrättas, detta kommer att bli en
            reallinje. För ett ämne, som redan har så få timmar som högst
            2 i någon ring och i en ring bara 1 timme, är varje förlust mer
            kännbar än för flertinymarsämnen. Skrivämnena gör dessutom en
            vinst genom den skrivningstid, som är vart och ett av dem anslagen.
            Hänsyn måste också tagas till den relativa försvagning kristendomsämnet
            led genom att det år 1928 ensamt bland alla läroämnen gjordes
            till icke examensämne. Plugg på examensämnena måste ske även på
            tid utanför lektionerna, men resonemang och diskussioner, som
            ofta kom- mer i fråga i humanistiska orienteringsämnen och särskilt
            i kristendom, måste nödvändigtvis lita till lektionstiderna. Kristendomsämnet
            intar en särställning i vår skola. I motsats till depar- tementschefen
            kan vi icke hänföra frågan om dess ställning i läroplanerna iill
            &gt;tim- och kursplanernas många detaljfrågor&gt;». På grund av
            vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen vid behandlingen
            av proposition nr 145 måtte uttala att kristendomsämnets ställning
            i gymnasiets tim- och kursplaner icke bör försvagas.
          </p>
          <p xml:id="i-EZQzZe2t2PmEMYk2RrKfk1" type="date">
            Stockholm den 9 april 1953.
          </p>
          <div xml:id="i-RLzrz6LsTy7eYjjSNCcg2u" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CNJ6xgU9RmbmnG2MzF15AV" who="i-2gvrXtH5sAT9PgXsCVpQSW" type="signature">
              Jarl Hjalmarson
            </p>
            <p xml:id="i-VsBYsWAnvEQ6ucpf31Zhgx" who="unknown" type="signature">
              Erik Hagberg E Birke
            </p>
            <p xml:id="i-HhoX71GL89dGD8FFo6DDHm">
              i Malmö
            </p>
            <p xml:id="i-JrMwBJ5XbPgRNbZ9Vofjsc" who="i-S9dMiL9yRpDaYPfVGjK1Gp" type="signature">
              Elis Håstad
            </p>
            <p xml:id="i-LkRRQNdnuBu7fiLdVhGBfZ" who="i-6qNV5dntxbsrdQyVsjxWoW" type="signature">
              Folke Kyling
            </p>
            <p xml:id="i-97ag6ZMLPpm9WW7RozBdqF" who="i-Bwox3EjKfvDRkzWdd46vzA" type="signature">
              T. G. v. Seth
            </p>
            <p xml:id="i-XtoGcXKw453zJsVMMp71mC" who="i-TgGh4sLEipttrpG4XAgn6h" type="signature">
              Martin Skoglund
            </p>
            <p xml:id="i-4wcmVdya9WErroTCJAKWFi" who="i-RkvKy7yomEBZCYRG5fCKH3" type="signature">
              Ernst V Staxäng
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3jEW1MypJ4VQDs2wn7aQN8">
            537371. Stockholm 1953. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
