<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--ak--00204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__204/mot_1953__ak__204-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Dv6VxKxvzAJScHL9a8Lkxz">
        Motioner i Andra kammaren, nr 204. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-8T7JMEdSBG9vqbwd8ZXJY7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LqHQUnSCQ2xZrpAP4yWSeC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FwBhiE9PsYWRbxHpgrD5Wi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XyUfVQQ97gPRCAZCzjTVFM" type="motBody">
        <div xml:id="i-J3mLkBjnyscfLpsGkHY8ay">
          <p xml:id="i-LqSjLXWYCjrD6CGDWuKqt1">
            Nr 204.
          </p>
          <p xml:id="i-3tpfDsUkmsM4X2L1bmidts">
            Av herr Gezelius m. fl., om viss ändring av nöjesskatteförord-
            ningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4VQuJoLPpeQ4ApMqRTDvtw">
            Redan innan den nuvarande förordningen om nöjesskatt genomfördes,
            väcktes år 1944 motioner med yrkande om att organisation, som
            hade till huvudsakligt syfte att främja idrottsliga ändamål, skulle
            komma i åt- njutande av viss lindring i skyldigheten att erlägga
            nöjesskatt. Härvid frambhölls att de flesta idrottsföreningar
            i landet notoriskt hade att dra- gas med dålig ekonomi. Deras
            utgifter för administration, idrottsredskap, utrustning, planavgifter
            o.s.v. vore avsevärda och ledde till att ekono- mien ofta bleve
            undergrävd. Hänsyn borde även tagas till att de flesta aktiva
            idrottsmännen och ledarna inom idrottsföreningarna utan någon
            som helst ersättning ägnade sig åt en lovvärd uppfostrargärning
            bland ungdomen. Det kunde därför icke anses rimligt att staten
            lade fiskaliska synpunkter på idrotten. När den nuvarande nöjesskatteförordningen
            genomfördes av 1945 års riksdag upprepades av ett flertal motionärer,
            tillhörande olika politiska meningsriktningar, kravet på att idrotten
            med hänsyn till dess verksam- het borde beredas vissa skattelättnader.
            Härvid argumenterade man efter samma linjer som tidigare, och
            vi får i dessa delar hänvisa till de då väckta motionerna. Viss
            förståelse för yrkandena om skattelättnader för idrotten fanns
            redan hos 1944 års nöjesskattesakkunniga, som i sitt år 1945 avlämnade
            betänkande föreslog vissa modifikationer av nöjesskatten för denna
            form av ideell rörelse. I 1945 års proposition förordade även
            departementsche- fen att i fråga om uppvisning eller tävling i
            icke professionell idrott eller gymnastik befrielse skulle åtnjutas
            för varje tillställning från den del av nöjesskatten som belöpte
            å ett sammanlagt avgiftsbelopp av 2000 kro- nor. Oaktat det således
            fanns en förhållandevis utbredd opinion för lind- ring eller befrielse
            från nöjesbeskattning av idrotten, stannade riksdagen vid att
            befrielse endast skulle få åtnjutas för varje tillställning från
            den del av skatten, som belöpte å ett sammanlagt belopp av 500
            kronor. Mo- tivet härför sades vara att, oaktat idrotten vore
            förtjänt av att i största möjliga utsträckning stödjas av det
            allmänna, det icke hade framförts skäl av sådan styrka, att idrotten
            kunde ställas i särskilt gynnad ställning i förhållande till övriga
            ideella organisationer. Erfarenheten från den tid den nuvarande
            nöjesskatteförordningen varit i kraft har visat att nöjesskatten
            vållat den svenska idrottsrörelsen stort
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__204/mot_1953__ak__204-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9W1EFd2apSiJ9cFtzXvbs5">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 204.
          </fw>
          <p xml:id="i-TG2jwGS6YpKWHJoaCJi4X">
            ekonomiskt avbräck. Sålunda kan nämnas att enbart Stadion sedan
            nöjes- skatteförordningens tillkomst erlagt totalt icke mindre
            än drygt 3 miljoner kronor i nöjesskatt på idrottsliga tillställningar.
            Enbart verksamhetsåret 1951/52 uppgick skatten till över 300 000
            kronor. Skatten, som utgår efter bruttoinkomsten på varje biljett,
            har lett till att det kvarstående nettot, sedan alla omkostnader
            för idrottsredskap, planhyra, försäkringar etc. blivit täckta,
            ofta även vid publikdragande tävlingar blivit skäligen an- språkslöst.
            Icke sällan inträffar det att vinsten ätes upp av nöjesskatten
            och förbytes i förlust. Att idrottsföreningarnas omkostnader för
            materiel o. dyl. rör sig om avsevärda belopp framgår av att den
            årliga nyan- skaffningen av idrottsmateriel för närvarande uppgår
            till tolv miljoner kronor. De kommunala myndigheter, vilka enligt
            förordningen äger att uppbära hälften av den erlagda nöjesskatten,
            har i flera fall insett betydelsen av att största möjliga lindring
            i skattehänseende bör givas idrottsförening- arna för att därigenom
            underlätta dessas hårt trängda ekonomi. De har därför i stor utsträckning
            beviljat hel eller delvis befrielse från erläg- gande av den å
            kommunen fallande delen av skatten. Det synes oss nu önskvärt
            att även staten tar sin ställning i fråga om nöjesskatten för
            idrottsorganisationerna under omprövning. Om en idrottsförening
            anordnar en ren nöjestillställning, såsom t.ex. en dans-, kabaret-
            eller varietéföreställning, utgår enligt den nuvarande förordningen
            nöjesskatt med 15 46 å biljetternas bruttopris, varvid dock befrielse
            från skatt åtnjutes från den del av skatten som belöper å ett
            sammanlagt belopp av 500 kronor. Här är idrottsföreningarna helt
            att jämställa med andra ideella föreningar. Denna jämställdhet
            anser vi bör bibehållas. I den för de ideella föreningarna gemensamma
            bestämmelsen vill vi icke ifrågasätta annan ändring än att det
            från nöjesskatt undan- tagna beloppet av 500 kronor på grund av
            penningvärdets fall höjes. Vad beträffar tävlingsverksamheten
            intager emellertid idrottssamman- slutningarna en särställning
            bland de ideella föreningarna. Samtidigt som denna verksamhet
            förskaffar dem nöjesskattepliktiga intäkter, befrämjar den idrottsrörelsens
            ideella syften. Anordnandet av idrottstävlingar har i och för
            sig ett rent ideellt syfte. Åskådarna stimuleras genom dessa att
            ägna sig åt idrott, och de enskilda idrottsmännen sporras att
            för- kovra sig i idrottsligt kunnande av sin önskan att få deltaga
            i tävlingar. Tävlingarna främjar sålunda direkt det mål, för vilket
            idrottsrörelsen arbetar, nämligen största möjliga antal aktiva
            idrottsmän med bästa möj- liga färdigheter i olika idrotter. Med
            hänsyn till kostnaderna för tävling- arna har det emellertid blivit
            nödvändigt att upptaga inträdesavgifter av publiken, varför tävlingarna
            fått karaktären av en ekonomisk verksam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__204/mot_1953__ak__204-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3igs27WHLKkbSN7YN3Vqpv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 204. T
          </fw>
          <p xml:id="i-SJ3X77MJ3aFhMCywxcfN4p">
            het. Ser man tävlingssverksamheten på detta sätt, kan det icke
            anses rimligt att belägga tävlingarna med nöjesskatt, då man härigenom
            mot- verkar idrottens ideella syfte. Bakom bestämmelsen om befrielse
            från skatt för schacktävlingar torde ligga ett liknande resonemang.
            Ytterligare bör anmärkas att Sverige är det enda av de nordiska
            län- derna där nöjesskatt uttages på amatöridrott, vilket lett
            till att svenska idrottssammanslutningar nödgats avstå från att
            anordna vissa större in- ternationella tävlingar, som icke blott
            skulle ha medfört ökade intäkter för arrangörerna utan även ökade
            besök av utländska turister. De överväganden vi här har gjort
            har lett oss till den uppfattningen, att tävlingar och uppvisningar
            i idrott och gymnastik, anordnade av för- ening, vars ändamål
            är att främja icke professionell idrott eller gym- nastik, bör
            befrias från nöjesbeskattning å dessa tävlingar eller uppvis-
            ningar. Så vitt vi kan finna innebär detta icke att idrotten försättes
            i nå- gon undantagsställning. På grund av vad ovan anförts hemställes,
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hem- ställa
            att Kungl. Maj:t, efter erforderlig utredning, till 1954 års riksdag
            måtte framlägga förslag om sådan änd- ring av nöjesskatteförordningen,
            att tävlingar och upp- visningar i idrott eller gymnastik, som
            anordnas av förening, vars ändamål är att främja icke professionell
            idrott eller gymnastik, fritages från nöjesskatt för dessa tävlingar
            och uppvisningar.
          </p>
          <p xml:id="i-QuaK51tXiDeYvdFe3yiCFA" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1953.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-3dXC94z6vgYK1mzEfEXkVV">
            <p who="i-LxE5nbykv28o5r9V2ayYNj" type="signature">
              Birger Gezelius
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-3cUgXgjQt9Mxn1qZmz7bBq">
            Henry Allard. N. Stenberg. Samuel Norrby. Folke Kyling. Elis
            Håstad. Rob. L. Jansson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
