<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__573/mot_1953__ak__573-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YAsr4mnwRKZkMRp47HThRu">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AemutrorAASDVHZyPQi252"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XUTJHSe3i1xGF4mE1k1aL1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AToH5zSJThT424ebj9k1Yj">
        <div xml:id="i-X9Xvb49YRCbhK1tfcp2pdP">
          <p xml:id="i-WB34cHVoTguCRYjcLhnCNX">
            Motioner i Andra kammaren, nr 512—0573. 11
          </p>
          <p xml:id="i-JUz4ZHaNQCjWUFjiTaRZon">
            Debitering, bokföring, granskning etc. av räkningar för enskilda
            patienter bör i alla händelser icke ifrågakomma.
          </p>
          <p xml:id="i-JNzdBF5nBcrEbbc5XQic4N">
            Vi delar departementschefens uppfattning att det är angeläget
            att sjuk- försäkringsreformens ikraftträdande icke uppskjutes.
            Om utskottet icke finner sig kunna slutgiltigt pröva här framförda
            uppslag beträffande admi- nistrationen före vårriksdagens slut,
            synes en tänkbar utväg därför vara att lagen i dessa delar antages
            i föreslaget skick, men att frågan omedelbart underkastas utredning,
            som event. kan medföra beslut om vissa föränd- ringar vid höstriksdagen.
            Man vinner härigenom att förberedelsearbetet kan sättas i gång
            utan dröjsmål samtidigt som man tillvaratager möjligheterna att
            göra vissa förenklingar. Med stöd av det ovan anförda hemställer
            vi, att riksdagen måtte besluta att det i den föreslagna lagen
            53 $ angivna statsbidraget till den frivilliga försäkringen slopas,
            att underkasta frågan om avgiftsuppbörden och inplace- ringen
            i sjukpenningklasser snabbutredning i syfte att vä- sentligt förenkla
            sjukförsäkringens administration, samt att vederbörande utskott
            ville utarbeta de ändringar i lagtexten och vidtaga de åtgärder,
            som föranledes av här framställda yrkanden och övriga i motionen
            anförda syn- punkter.
          </p>
          <p xml:id="i-S6kUVQETetnG8Hqc76hW93">
            Stockholm den 22 april 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-Sc1vZkoh3rs2tkPvN19dmT">
            Helge Lindström. John Lundberg. Artur E. Lundqvist. Carl Jönsson.
            Sigfrid Jonsson. K. J. Andersson. Nr 573.
          </p>
          <p xml:id="i-iEoQjMLQPSTNN12BniYZM">
            Av herrar Svensson i Ljungskile och Jacobson i Vilhelmina, i
            an- ledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 188, angående försäljning
            av vissa kronoegendomar, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-Jv2qtEUSm9HDN1UBv9b81C">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren, nr 471.) Stockholm
            den 22 april 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-JwqpVsXyXJbrkyKUjtqRxP">
            Wald. Svensson. Uddo RB. Jacobson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
