<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__257/mot_1953__ak__257-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CReQSDxp2ErhYb7JcWhowx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PZbu8Tb35bfczmDEkEtdvu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Cn4RXwgRP91U8h5zTVTbGf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YTPGW2SNEqPj9ERjr2kGf5">
        <div xml:id="i-JX1kDZVQKQsPBEq5hcpe3W">
          <p xml:id="i-ThGCmqPAcgQgs4C2knAkT3">
            Motioner i Andra kammaren, nr 257. 17
          </p>
          <p xml:id="i-KeQvaicpkLYJkfL6CJy1Y">
            Nr 257.
          </p>
          <p xml:id="i-NreW2g55CVe4zpCgnbzXNf">
            Av herr Håstad, om åtgärder för underlättande av svenskars röst-
          </p>
          <p xml:id="i-LE8tkgadGiKNT7frm88Mus">
            ning utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-PuDULVo3cULR8JrvN1jt5Q">
            Frågan om röstning i vallokaler, som anordnas vid svenska beskickningar
            och konsulat, kan visserligen inte sägas ha någon större politisk
            betydelse, eftersom dessa röster om de slås ut över landets alla
            valkretsar ytterst säl- lan kan tänkas påverka mandatfördelningen.
            Frågan har emellertid en stor ideell betydelse, i främsta rummet
            för dem som i officiell tjänst eller av andra skäl är bosatta
            utomlands eller som vid tiden för valet är frånvarande från landet
            på grund av arbete t. ex. i handelsflottan och inte på annat sätt
            (genom äktamakekuvert) är i tillfälle att utöva sin medborgarrätt
            hemma. Rätten att delta i val är för många av dessa svenskar den
            viktigaste bind- ningen till hemlandet. Vid 1952 års val torde
            cirka 25 procent fler ha röstat i vallokalerna utom- lands än
            1948. Totalsiffran rör sig dock om blott något mer än 2 000 per-
            soner. Att röstdeltagandet i fjol steg torde delvis vara att tillskriva
            den intensiva upplysningsverksamhet, som Radiotjänst redan från
            högsom- maren bedrev via de nya hörbysändarna med adress till
            svenskar i alla rikt- ningar jorden runt. Det visade sig emellertid
            att de olika instanser, som å ämbetets vägnar hade att syssla
            med valförrättningen utomlands, utsände från varandra av- vikande
            meddelanden om arrangemanget. Detta tyder på oklarhet i lag och
            praxis. Dessutom är bestämmelserna åtminstone i nedan angivet
            hänseende så avfattade att möjligheten till röstning utomlands
            onödigtvis beskäres. Det stadgande, som i första hand bör ändras,
            är föreskriften att valsedels- försändelserna från vallokalerna
            utomlands skall vara avsända per post så att de kommer överståthållarämbetet
            i Stockholm till handa senast dagen efter valet. Detta innebär
            att avlägset belägna beskickningar och konsulat måste avsluta
            röstförrättningen avsevärd tid före valdagen för att man skall
            vara på den säkra sidan. Det innebär också att man även där så
            icke absolut kräves helt får lita till kommunikationer, som till
            följd exempelvis av otjän- lig väderlek eller trafikolyckor kan
            avbrytas, med följd att valsedlarna in- kommer till Stockholm
            för sent. Det är heller inte lätt för enskilda svenskar utomlands,
            som kanske bor långt från platsen för vallokalen, att ana vilken
            dag före valdagen som röstningen skall avslutas. Med hänsyn till
            att utlandsrösterna ej räknas förrän vid de definitiva sammanräkningarna
            och då dessa förrättningar ej brukar utsättas att hållas tidigare
            än en vecka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__257/mot_1953__ak__257-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ax4gCLradgQ9pVZR8gzjNg">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 257.
          </p>
          <p xml:id="i-dUWHoxqbhC3jMFkXNPZ3r">
            efter valdagen, borde det inte vara förenat med någon olägenhet,
            om den tid då valsedlarna utifrån skall vara överståthållarämbetet
            till handa, skulle förlängas med några dagar. Detta borde kunna
            möjliggöra att den sista dagen för röstning utomlands i åtminstone
            de flesta europeiska länder sam- manfölle med valdagen i Sverige.
            Dessa och andra skäl talar för en översyn av hithörande bestämmelser
            i syfte att röstningen för utlandssvenskar ytterligare underlättas.
            Jag före- slår därför, att riksdagen måtte besluta att i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställa om översyn av bestämmelserna angående
            sven- skars röstning utomlands på svenska beskickningar och kon-
            sulat i syfte att röstningen ytterligare underlättas.
          </p>
          <p xml:id="i-UJ2ns9Y2ftJJPsxUCYZHz1">
            Stockholm den 27 januari 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-RmdUT3vTqZtNf29Xsdjaqv">
            Elis Håstad.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
