<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--fk--00467">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__467/mot_1953__fk__467-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CUA3vpo6HSZB3zNj6VtQq8">
        Nr 467—471. Motioner i Första kammaren, nr 467. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-5qmmM9dd326oPp58cEmjjE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RqgQR9qT7WQQgFUXy8PUUQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2nTnRi1PFN4n8PyVeyCm3M" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DJU1dvZeJmU7XHwU1NeHWa" type="motBody">
        <div xml:id="i-WbsLWfdcDkRMVXu4n6zSqT">
          <p xml:id="i-KFpkp1CJGrjhhC4r5CePMv">
            Nr 467.
          </p>
          <p xml:id="i-G8BcGqhgnCouAtX2tEwrk2">
            Av herr Werner m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag angående ändring i lagen den 3 januari 1947
            (nr 1) om allmän sjukförsäkring, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-XkgVWqBXUe9hVeB7sZ2vDr">
            I proposition nr 178 till årets riksdag har framlagts förslag
            till lag angående ändring i lagen den 3 januari 1947 (nr 1) om
            allmän sjukför- säkring. De ansträngningar, som sålunda gjorts
            att äntligen förverkliga den betydelsefulla socialreform, som
            den obligatoriska sjukförsäkringen utgör, måste av alla hälsas
            med stor tillfredsställelse. Sjukförsäkringen föreslås för en
            tid av 90 dagar reglera även sjuk- domsfall, som föranletts av
            olycksfall i arbete eller eljest av yrkesskada. Vid granskning
            av propositionens innehåll är det påfallande, vilka icke önskvärda
            konsekvenser som eftersträvandet av denna samordning mel- lan
            sjuk- och yrkesskadeförsäkringen medfört och vilka allvarliga
            avsteg samordningen krävt från vad som synes lämpligt och riktigt
            åtminstone för yrkesskadeförsäkringens vidkommande. Den kanske
            betänkligaste av dessa konsekvenser av samordningen är den försämring
            av de yrkesska- dades förmåner, som förslaget innebär, en försämring
            som till och med är avsevärt större än som kan synas framgå av
            de i propositionen läm- nade redogörelserna. Man måste fråga sig,
            om en sådan försämring är nödvändig och om samordningen är värd
            ett sådant offer för yrkesskade- försäkringens del. Då det gäller
            att pröva värdet av de skäl, som åberopats till stöd för samordningen,
            är det av vikt att beakta den psykologiska bakgrunden för samordningskravet.
            Som bekant tillhandahåller den obligatoriska yrkes- skadeförsäkringen
            i vårt land, som betecknats som den f.n. främsta i världen, åt
            de försäkrade ersättningar, som väsentligen kompensera in- komstbortfallet
            under sjukdomstiden och därjämte innefatta full ersätt- ning för
            erforderliga läkarvårdskostnader. Det är helt naturligt, att i
            så- dana fall, då utredningskrav föranleda dröjsmål med ersättnings
            utbe- talande eller då försäkringsinrättningarna på grund av gällande
            bestäm- melser förklara en skada falla utanför lagen, ekonomiska
            svårigheter kunna uppstå för den skadade, som slutligen eventuellt
            får nöja sig med den frivilliga sjukförsäkringens hittills relativt
            blygsamma dagsersättning eller ingen ersättning alls. En dylik
            situation kan dessutom innebära psykiska påfrestningar. Detta
            utgångsläge har medfört, att gränsdragningsfrågorna kommit att
            röna större uppmärksamhet än som med hänsyn till deras omfattning
            varit sakligt befogat, och detta har under årens lopp fram- kallat
            föreställningen om att en samordning vore enda lösningen och att
          </p>
          <p xml:id="i-NXohoB8fpbBS1LkY1FD49p">
            Bihang till riksdagens protokoll 1953. 3 saml. Nr 467—471.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__467/mot_1953__fk__467-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MVAP9sq9xBVoZrA7xg936D">
            ND
          </p>
          <fw xml:id="i-YKJGwcLbF9XhFFuE6wyW9e">
            Motioner i Första kammaren, nr 647.
          </fw>
          <p xml:id="i-7f777b7xM7TkDyBZt5B3ra">
            mycket stora offer måste accepteras för att uppnå en sådan. Man
            synes emellertid icke ha behörigen beaktat, att en obligatorisk
            sjukförsäkring med tillräckligt hög ersättning väsentligen automatiskt
            löser ifrågavarande problem. Genom förhandenvaron av en obligatorisk
            sjukförsäkring med tillfredsställande förmåner vet den sjuke även
            vid ifrågasatt yrkesskada på förhand, att han under alla omständigheter
            kan påräkna en god dags- ersättning (minst i enlighet med den
            sjukpenningklass, där han är in- placerad), varför den spänning,
            som hittills förekommit, väsentligen elimi- neras. Kan man så
            sörja för att denna ersättning, oavsett sjukdomens art och var
            ersättning sökts, utan dröjsmål utbetalas, äro tydligen de prak-
            tiska fordringarna på en samordning uppfyllda. Det utredningsarbete,
            som för närvarande är nödvändigt på grund av gränsdragningen mellan
            sjukdomsfall, som skola falla under yrkesskade- försäkringen,
            och dem, som skola falla utanför denna, är icke så omfattande
            som ibland gjorts gällande. Den svenska yrkesskadeförsäkringen
            har ut- omordentligt små administrationskostnader — vid en jämförelse
            med övriga nordiska länder de lägsta. De låga förvaltningskostnaderna
            tala emot att dessa gränsdragningssvårigheter vålla ett så vidlyftigt
            utredningsarbete, att en samordning av sjukförsäkringen och yrkesskadeförsäkringen
            för den skull bör ske. Det är dessutom uppenbart, att yrkesskadefallen
            efter ett överförande till sjukförsäkringen vid en samordning
            alltjämt skulle komma att kräva expeditionella åtgärder. Enligt
            vår mening kan någon besparing i fråga om administrationskostnader
            ej påräknas genom en samordning. I allt fall äro differenser beträffande
            administrationskostnader i detta sammanhang av rent underordnad
            betydelse. De försämringar för de yrkesskadades del, som bli en
            följd av samord- ningen, äro, såvitt nu kan bedömas, i huvudsak
            följande: På grund av att arbetstagarbegreppet gjorts snävare
            komma stora grupper försäkrade att falla utanför yrkesskadeförsäkringen
            och be- rövas dess skydd vid långvarig sjukdom och invaliditet
            samt rätt till efterlevandelivräntor vid dödsfall. I det enskilda
            fallet kan det röra sig om kapital å hundratusentals kronor. Endast
            tre fjärdedelar av läkarvårdskostnaderna skola ersättas och icke
            efter de verkliga kostnaderna utan efter en särskild taxa, som
            icke alltid torde komma att följas av läkarna. Även beträffande
            spe- cialistvård, tandläkarvård och viss annan behandling minskas
            er- sättningsrätten eller uteblir den helt. Fysikalisk behandling
            kommer sålunda icke att obligatoriskt ersättas och läkemedel att
            endast i ringa utsträckning betalas. Resekostnader skola i allmänhet
            ersättas endast till en del. Karenstiden, som nu endast är villkorlig
            och gäller bagatellskador, göres absolut.
          </p>
          <p xml:id="i-RpdWGdh8vWXvPV432r31V2">
            Sjukpenninggraderingen: Inom yrkesskadeförsäkringen möjliggör
            tillerkännande av tre fjär- dedels, två tredjedels, en tredjedels
            och en fjärdedels sjukpenning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__467/mot_1953__fk__467-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7v3ek6uecf77kbmJYC3H7m">
            Motioner i Första kammaren, nr 467. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-CvgaRtbSDh1XsGSd7Yn1Z8">
            att konvalescenterna återföras i arbetet och att ersättningen
            rättvist anpassas efter inkomstbortfallet. Denna rikt nyanserade
            skaderegle- ring har ersatts med en schematisk bestämmelse om
            halv sjukpenning i förekommande fall. Den föreslagna sjukpenningskalan
            innebär i viss utsträckning en lägre kompensation än enligt yrkesskadeförsäkringslagen.
            Inplacering i sjukpenningklass skall ske på förhand och efter
            me- toder, som otvivelaktigt i praktiken komma att i stor utsträckning
            medföra avsevärt lägre klassplacering än enligt yrkesskadeförsäk-
            ringens regler. Endast inkomst av tjänst skall medräknas, och
            sjukkassornas möj- lighet att hålla sjukpenningklassnivån aktuell
            är begränsad. Sjukpenningplaceringen kommer därför i stor utsträckning
            att bli beroende på den försäkrades eget initiativ att anmäla
            inträffade in- komsthöjningar. Någon större effekt torde ej kunna
            förväntas av fackorganisationernas övervakning härvidlag, då ju
            klassuppflyttning medför ökade avgifter för den försäkrade. Dessa
            organisationer om- fatta ju icke heller alla medborgare. — Denna
            underförsäkring, som blir särskilt iögonfallande för de yrkesskadeförsäkrade,
            har starkt påtalats av Socialförsäkringsbolagens förening, försäkringsinspektio-
            nen och socialstyrelsen, vilken sistnämnda myndighet funnit den
            så allvarlig, att styrelsen funnit ett system liknande det inom
            yrkes- skadeförsäkringen böra övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-Rgx5mihKi6pVqNmCreAqGm">
            Man får icke heller bortse från att man genom samordningen till
            stor del raserar ett försäkringssystem, som utvecklats under årtionden
            och an- passats just efter yrkesskadornas speciella behov. Denna
            numera högt utvecklade försäkring möjliggör även en betydande
            insats inom det olycks- fallsförebyggande arbetet, vilket säkerligen
            har till följd, att varje år tusentals olycksfall förhindras och
            att många miljoner kronor inbesparas för vårt land. Stor försiktighet
            måste iakttagas då det gäller åtgärder, som kunna menligt inverka
            på arbetarskyddsverksamheten. De redovisade fördelar, som äro
            att vinna med en samordning, synas icke vara så stora, att de
            kunna motivera de betydande uppoffringar för de yrkesskadade,
            för vilka ovan redogjorts. Tydligt är, att vid en samordnad sjuk-
            och yrkesskadeförsäkring en prövning, huruvida rätt till ersättning
            föreligger enligt yrkesskadeförsäk- ringen, behöver äga rum i
            ett betydligt mindre antal fall än för närvarande. Såsom förut
            antytts är dock denna vinst ur administrativ synpunkt av mycket
            begränsad betydelse. Om yrkesskadeförsäkringsinrättningarna åläg-
            gas att i avbidan på utredning förskottera ersättning med belopp,
            motsva- rande den sjukpenningklass, vari den försäkrade är placerad
            av sin sjuk- kassa, kan den utredning och prövning, som yrkesskadeförsäkringsinrätt-
            ningen därefter vidtager, knappast innebära någon större olägenhet
            för den försäkrade. För genomförande av en sådan ordning erfordras
            endast att yrkesskadeförsäkringsinrättningarna i samband med skadeanmälans
            in- givande erhålla uppgift om vilken sjukpenningklass den skadade
            tillhör i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__467/mot_1953__fk__467-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7cgiGQswHtdU29NfVB28hf">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 467.
          </fw>
          <p xml:id="i-oTMwt871VqC3hh8iCmDZR">
            sjukförsäkringen. Om inrättningen skulle befinnas icke ersättningsskyldig,
            skall inrättningen vara berättigad att återfå förskotterad ersättning
            från sjukkassan. I Danmark tillämpas ett liknande förfarande,
            dock något an- norlunda utformat, med framgång. De dröjsmål med
            utbetalning av ersätt- ning från yrkesskadeförsäkringsinrättningarna,
            som uppkomma genom att försäkringen är centraliserad, äro i och
            för sig icke av så stor betydelse. Betänkligare för de personer,
            som drabbats av yrkesskada, äro de dröjsmål, som nu uppkomma i
            de fall då utredning måste ske. Det kan synas egendomligt, att
            man varit beredd att offra så betydande ersättningsförmåner för
            de yrkesskadeförsäkrade för en organisation, som skulle innebära
            ganska begränsade fördelar, särskilt som arbetstagarna varit tillförsäkrade
            dessa förmåner sedan lång tid tillbaka och dessa grundats på en
            hävdvunnen rättsprincip (skadeståndsprincipen). Det bör emellertid
            ihåg- kommas, att situationen varit en helt annan, så länge sjukförsäkringen
            varit upplagd med genomgående blygsamma förmåner, då en anordning
            som den ovan föreslagna icke kunnat lämna ett tillfredsställande
            resultat. Det vill synas som om samordningen med yrkeskadeförsäkringen
            även medfört att den föreslagna sjukförsäkringen erhållit en något
            annan ut- formning än vad den skulle ha fått, om denna samordningssträvan
            icke inverkat. Ett hävande av samordningen eller ett uppskov med
            denna skulle möjliggöra sådana justeringar av sjukpenningskalan
            som av ekonomiska skäl eller eljest kunna anses önskvärda. I skrivelse
            nr 131 har 1952 års riksdag ifrågasatt en provisorisk förbätt-
            ring av yrkesskadeförsäkringens ersättningsgrunder i avvaktan
            å den nya lagstiftning, vartill socialförsäkringsutredningens
            förslag kunde komma att leda. Departementschefen har i proposition
            nr 147 till innevarande års riks- dag med förslag till förordning
            angående ändring i förordningen om tillägg av statsmedel å vissa
            ersättningar enligt olycksfallsförsäkringslagen m. m., under åberopande
            av förslag från riksförsäkringsanstalten, uttalat sin an- slutning
            till riksförsäkringsanstaltens mening, att provisorisk förbättring
            av yrkeskadeersättningarna ej borde ske. Frågan kommer givetvis
            i annat läge, om samordningen uppskjutes, men även om så ej skulle
            ske borde, om det visar sig att den obligatoriska sjukförsäkringen
            ej kan genomföras inom beräknad tid, frågan upptagas till omprövning.
            Ett provisoriskt in- förande av den av socialvårdskommittén föreslagna
            sjukpenningskalan, med ett hänsynstagande till arbetsförtjänster
            åtminstone upp till 9 000 kronor, borde icke behöva möta alltför
            stora betänkligheter. Med hänsyn till vad ovan anförts finna undertecknade
            det icke vara skä- ligt, att de rättigheter, som de yrkesskadade
            haft sedan årtionden, på sätt som följer av propositionen beskäras,
            och anse att det framlagda förslaget bör modifieras så, att genomförandet
            av en formell samordning mellan sjuk- försäkring och yrkesskadeförsäkring
            tills vidare uppskjutes. Tillika borde ett sådant stadgande införas,
            att yrkesskadeförsäkringen tillförsäkras en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__467/mot_1953__fk__467-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6mMqcp6J615FL2hCCD1V87">
            Motioner i Första kammaren, nr 467. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-4LmtC2nhpxFGqMQjjSEzzu">
            rätt att i förekommande fall från sjukförsäkringen återfå vad
            förstnämnda försäkring på grund av jämväl införd föreskrift förskottsvis
            utgivit i enlig- het med sjukförsäkringens bestämmelser i avbidan
            på slutförandet av ut- redning. Det måste medgivas, att en anpassning
            av lagens bestämmelser efter de förhållanden, som uppkomma då
            den allmänna obligatoriska sjukförsäk- ringen skall fungera jämsides
            med yrkesskadeförsäkringen, kräver viss tid och måste förväntas
            i någon mån medföra en mera utdragen riksdagsbe- handling, vilket
            sålunda kan bidraga till att riksdagens ställningstagande måste
            uppskjutas till instundande höstriksdag. Ett sådant kortare uppskov
            synes emellertid av andra skäl med sannolikhet dock bli nödvändigt.
            Det frågekomplex, till vilket riksdagen har att taga ställning
            på grund av den framlagda propositionen, är så omfattande och
            svåröverskådligt i av- seende å sina verkningar, att ett tillförlitligt
            ställningstagande svårligen kan ske inom den tid, som eljest står
            till buds. Denna lagstiftning inne- fattar ju dock en av de mest
            omfattande och i avseende på de framtida verkningarna betydelsefullaste
            sociala reformerna under senare tid. Tillför- litligheten av de
            ekonomiska kalkylerna, särskilt vad gäller uppskattningen av sjuktalen
            inom sjukförsäkringen, synes alldeles särskilt svårbedömlig. Om
            en kostnadsökning kommer att läggas på statsverket, de försäkrade
            eller arbetsgivarna är i grunden av underordnad betydelse, då
            samtliga på- förda avgifter väsentligen komma att verka som en
            skattebelastning. Det synes synnerligen angeläget att skydda sig
            mot ett bakslag. Ett uppskju- tande av samordningen öppnar som
            redan nämnts möjligheter till modi- fikationer i sjukförsäkringsförmånerna,
            som med hänsyn till dylika över- väganden åtminstone till en början
            kunna befinnas önskvärda. Förslagets genomförande måste också
            anses innebära en merbelastning på den redan hårt ansträngda sjukvårdsorganisationen.
            En allmän obligatorisk sjukför- säkring är ännu så oprövad, att
            en viss försiktighet vid utformningen synes böra iakttagas. även
            om något reducerade ersättningar stipulerades till en början,
            skulle förmånerna, sedan erfarenhet vunnits, lätt kunna utökas.
            Med hänvisning till ovanstående få vi hemställa, att sådana ändringar
            vidtagas i den föreslagna lagen om ändring i lagen om allmän sjukförsäkring,
            som kunna be- finnas påkallade med hänsyn till att samordning
            med yrkes- skadeförsäkringen för närvarande ej avses skola genom-
            föras; samt att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller, att förslag
            om provisoriskt påbyggd sjukpenningskala enligt olycksfalls- försäkringslagen
            måtte framläggas för innevarande års riks- dag i sådan tid, att
            erforderliga lagändringar kunna beslu- tas träda i kraft fr.o.m.
            ingången av år 1954.
          </p>
          <p xml:id="i-KW4dxEu18SRXUYcqxibcMx" type="date">
            Stockholm den 15 april 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-7yMhn5cRGnquciXjs5ZVJf" type="signatureBlock">
            Osc. Werner. B.A.Nilsson. G. Elofsson, Vä.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
