<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--ak--00460">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__460/mot_1953__ak__460-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6gAbPUWzxaPM76eNo5tPuc">
        Motioner i Andra kammaren nr 460. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-5cb1unS2wRLbPKXLPfRi4R" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2fkNDqHLbTxWHHMvrPSyYT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MB8qzAbUJooyonSHdLMojs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-woiBGQqTj1XPMi8XzPoCz" type="motBody">
        <div xml:id="i-XDbdxPkmZ5CaueXk1T8GBn">
          <p xml:id="i-44JKrBFb1ESR5yVTE1W8pX">
            Nr 460.
          </p>
          <p xml:id="i-3dmvFvV2uSwP3vU7WXWPrE">
            Av herrar Vigelsbo och Svensson i Vä, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 97, med förslag till lag angående fortsatt giltighet
            av lagen den 17 juni 1948 (nr 329) om inskränkning i rätten att
            förvärva jordbruks- fastighet.
          </p>
          <p xml:id="i-MLwdfjqPTK9GkMQf6KA9cQ">
            I fråga om Kungl. Maj:ts proposition om lag angående fortsatt
            giltighet av lagen den 17 juni 1948 (nr 329) om inskränkning i
            rätten att förvärva jordbruksfastighet vill vi helt instämma i
            lantbruksstyrelsens yttrande, där det föreslås att intyg för förvärvstillstånd
            av jordbruksfastighet, som enligt 2 $ första stycket i kungörelsen
            utfärdas av landsfiskal, ledamot av magistrat eller kommunalborgmästare,
            i stället skall utfärdas av lant- bruksnämnd eller ledamot eller
            befattningshavare i sådan nämnd. Departementschefen anser emellertid
            i propositionen att någon ändring i intygsgivningen inte bör ske
            förrän den pågående utredningen avslutat sitt arbete. Han föreslår
            här i stället att landsfiskalerna etc. samma dag som intygsgivningen
            sker insänder avskrift därav till vederbörande lant- bruksnämnd.
            Detta förslag finna vi vara ett ännu mera invecklat intygsgivande
            än som förekommit tidigare samtidigt som det förorsakar vederbörande
            in- tygsutfärdare mera arbete. Dessutom kvarstår i så fall olägenheten
            att lantbruksnämnden först i andra hand kommer i kontakt med fastighets-
            förvärvet. Lantbruksnämnden kan ha en annan syn än vederbörande
            in- tygsutfärdare om tillstånd borde ifrågakomma eller inte. Man
            bör för- enkla det hela så mycket som möjligt. Det medför säkert
            mindre möjlig- heter till irritation om man kan gå direkt till
            den instans, nämligen lantbruksnämnden, som har avgörandet i sin
            hand. Vi vill därför helt an- sluta oss till de synpunkter och
            förslag, som lantbruksstyrelsen rekom- menderar, och föreslår
            för den skull, att riksdagen måtte ta dessa i beaktande och besluta
            i enlighet med desamma.
          </p>
          <p xml:id="i-Mgfi74hkCQNC4nQ98jcQNc" type="date">
            Stockholm den 23 april 1953.
          </p>
          <div xml:id="i-YXXVRShHdoDfcMgQ5N5Xg4" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Kf2zafAZvJmvnWTuViBYX5">
              <item xml:id="i-Sojx8XngEBM1GFJeamefiY" who="i-F8bSD7JcePAy5c3DWYPLRs" type="signature">
                Sven Vigelsbo
              </item>
              <item xml:id="i-Gd9AcZWwWUKYTuLrksDNNL" who="unknown" type="signature">
                Gustaf Svensson i Vä
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
