<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__35/mot_1953__fk__35-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HRr8HCm6DFUNnchqXgMXxb">
        Motioner i Första kammaren, nr 35. 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FPiuwH5mucUDqmtRvAgijJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ci4BRwPqmJFWK6NC7EZ2Kk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-pnCzRXYyP34WwozPATUou"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LEnyyS7M9Pj9M476Z1e2aW">
        <div xml:id="i-JC1dKkAMwN83hiR62BJuvb">
          <p xml:id="i-4WLGo1u7ZcMG12NTviAqkq">
            Nr 35.
          </p>
          <p xml:id="i-3RSUJEnhHf4rhzBc56FpbY">
            Av herr Larsson, Nils Theodor, m. fl., om nedsättning av ter-
            minsavgifterna för studerande vid handelshögskolorna och de tekniska
            högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-CWVKCiraKi9fM6VAnUkge7">
            Studentsociala utredningen anförde i sitt betänkande (SOU: 1948
            42 s 220 f.) att den fann det angeläget att de avgifter, som uttogs
            av de stude- rande vid landets universitet och högskolor, generellt
            avskaffades och att motsvarande kostnader övertogs av det allmänna.
            Vid remissbehandlingen av utredningens betänkande anfördes inga
            erinringar mot detta förslag. I statsverkspropositionen till 1951
            års riksdag (åttonde huvudtiteln s. 114) uttalade chefen för ecklesiastikdepartementet,
            att terminsavgifterna vid Stockholms högskola — en av de högskolor,
            där terminsavgifter av betydande storlek ännu kvarstod — av sociala
            skäl borde nedbringas. Riksdagen beslöt också i enlighet med Kungl.
            Maj:ts förslag att endast den obligatoriska grund- avgiften av
            30 kr. skulle bibehållas, medan övriga terminsavgifter avskaf-
            fades. Stockholms högskola beviljades samtidigt av statsmedel
            full kompen- sation för det beräknade bortfallet av inkomster
            av terminsavgifter. I enlig- het med förslag av chefen för handelsdepartementet
            i statsverksproposi- tionen till 1952 års riksdag (tionde huvudtiteln
            s. 114) anvisade riksdagen medel till handelshögskolorna i Stockholm
            och Göteborg för att möjliggöra en reducering av terminsavgifterna
            med ungefär en tredjedel vid dessa hög- skolor. Efter denna reducering
            uppgår terminsavgifterna vid handelshög- skolan i Stockholm till
            cirka 500 kr. per år och vid handelshögskolan i Göte- borg till
            cirka 400 kr. per år. Terminsavgifterna vid handelshögskolorna
            uppgår alltså alltjämt trots denna reducering till betydande belopp.
            Detsamma är fallet vid tekniska högskolan i Stockholm samt Chalmers
            tekniska högskola i Göteborg. Sve- riges förenade studentkårer
            har hos Kungl. Maj:t hemställt om att termins- avgifterna vid
            de tekniska högskolorna måtte avskaffas från och med näst- kommande
            budgetår eller nedbringas till en formell avgift av samma stor-
            lek som vid Stockholms högskola, dvs. 60 kr. per läsår. Statsstipendienämn-
            den i Stockholm och garantilånenämnden har gjort framställningar
            i samma syfte. Chefen för ecklesiastikdepartementet har emellertid
            i statsverkspro- positionen (åttonde huvudtiteln s. 233—234) framhållit,
            att förslaget om avskaffande av terminsavgifterna vid bland annat
            de tekniska högskolorna icke ansetts nu kunna realiseras med hänsyn
            till det statsfinansiella läget. Ett totalt avskaffande av terminsavgifterna
            vid de tekniska högskolorna skulle innebära ett inkomstbortfall
            av en miljon kr. Medan terminsavgifterna vid universiteten och
            högskolorna begränsats till små formella belopp uttages alltjämt
            vid handelshögskolorna och de tekniska högskolorna mycket stora
            belopp varje termin av de studerande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__35/mot_1953__fk__35-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A9ibjrqrmEN8q3phxYXZbd">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 359.
          </fw>
          <p xml:id="i-B31mBuGdq8driyrJeWi7j5">
            Det torde svårligen kunna anföras några skäl för en sådan anordning,
            var- igenom studerande av vissa studieriktningar tvingas att erlägga
            dryga av- gifter, medan andra studerande befrias från motsvarande
            avgifter. De stu- derande vid handelshögskolorna och de tekniska
            högskolorna rekryteras i något större utsträckning än eleverna
            vid universiteten och högskolorna från vad man brukar kalla de
            lägre socialgrupperna. Genom de höga termins- avgifterna vid de
            nämnda specialhögskolorna kan det inträffa att obemed- lade eller
            mindre bemedlade studenter tvingas att välja en annan levnads-
            bana än den de är mest lämpade för. I varje fall blir kostnaderna
            för deras utbildning väsentligt högre än kostnaderna för fakultetsstudenterna.
            En uppfattning om konsekvenserna av de höga terminsavgifterna
            kan erhållas av det förhållandet att de statsmedel, som anvisats
            för nedsättning av terminsavgifterna vid tekniska högskolan i
            Stockholm möjliggör en ned- sättning av avgifterna med 50 procent
            för de studerande, vilkas inkomst tillsammans med föräldrarnas
            beskattningsbara inkomst uppgår till högst 6 000 kr. per år. En
            nedsättning med 75 procent medgives de studerande för vilka ifrågavarande
            inkomster uppgår till högst 3000 kr. För 28 procent av de studerande
            vid tekniska högskolan uppgår deras och föräldrarnas sam- manlagda
            inkomst till högst 6 000 kr. Vid Chalmers tekniska högskola kan
            nedsättning av terminsavgiften med 50 procent medgivas de studerande
            för vilka deras egna och föräldrarnas sammanlagda taxerade inkomst
            uppgår till i genomsnitt 1800 kr. per familjemedlem och med 75
            procent, om mot- svarande inkomst uppgår till högst 1 000 kr.
            Både av sociala skäl och ur rättvisesynpunkt är det befogat att
            termins- avgifterna vid handelshögskolorna och de tekniska högskolorna
            väsentligt nedsättes. Det måste anses vara lämpligt att uttagningen
            av terminsavgifter blir likformig, varför en formell avgift av
            samma storlek, som för närvarande uttages vid exempelvis Stockholms
            högskola, nämligen 60 kr. per år, bör fastställas även i fråga
            om handelshögskolorna och de tekniska högskolorna. Det är givet
            att de ifrågavarande högskolorna måste erhålla kompensation av
            statsmedel för det inkomstbortfall, som uppstår genom reduceringen
            av terminsavgifterna. En ökning av anslagen är således erforderlig.
            Denna ökning blir dock icke så stor, att den nämnvärt kan påverka
            den statsfinan- siella situationen. För de tekniska högskolorna
            skulle anslagsökningen belöpa sig till cirka en miljon kr. Med
            anledning av vad som sålunda anförts hemställes, att riksdagen
            måtte fatta sådant beslut, att avgifterna för de studerande vid
            tekniska högskolan i Stockholm, Chalmers tekniska högskola, handelshögskolan
            i Stockholm och han- delshögskolan i Göteborg kan nedsättas och
            från och med nästkommande budgetår begränsas till 60 kr. per elev
            och år.
          </p>
          <p xml:id="i-2NtnitF3VRmwExtRgueARQ">
            Stockholm den 20 januari 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-21B6VxAFe4nfGXCG9tWaFK">
            Nils Theodor Larsson Carl Lindén. Torsten Bengtson.
          </p>
          <p xml:id="i-LnTUnJWP6jjkY5DNTyp71Z">
            i Hammarby. 3 dp Arby Sigfrid Larsson. Ture Nerman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
