<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--fk--00437">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CWfNNJZMxS2YFzNV9rN1sm">
        Motioner i Första kammaren, nr 437. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-VJBmr3LhGMfNZw3YUbzaqY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4LG9n55FCDVVRrgDfBrTor" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RCkE758kVFv1sPagmNdfth" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Km2WYBSvT9z4baJ3CihbKP" type="motBody">
        <div xml:id="i-AHUpggMbr49kpUCfRo2Vrc">
          <p xml:id="i-62CUri6KWqhC5r4qHzG4VM">
            Nr 437.
          </p>
          <p xml:id="i-B1U9WkTdVZhrLGN6stVLcS">
            Av herr Göransson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till lag angående ändring i lagen den 21 december 1945
            (nr 872) om verkställighet av frihetsstraff m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-GfLvjSGFXNj7LczkoNBNTz">
            I proposition nr 143 med förslag till lag angående ändring i
            lagen den 21 de- cember 1943 om verkställighet av frihetsstraff
            m. m. och i prop. nr 144 angå- ende vissa anslag till fångvården
            m. m. föreslås en sådan administrativ omlägg- ning inom fångvården,
            att fångvårdsanstalter skall gruppvis samverka ”under ledning
            av en större och i vårdtekniskt hänseende bättre utrustad centralanstalt
            för varje grupp”. I prop. nr 143 anförs att härigenom frågor om
            placering och förflyttning av de intagna samt åtskilliga andra
            ärenden kan decentraliseras från fångvårdsstyrelsen till styresmännen
            för dessa centralanstalter samt en bättre och effektivare behandling
            av de intagna vinnas. Innebörden av förslaget, som i huvudsakliga
            delar ansluter sig till ett av 1951 års fångvårdsutredning av-
            givet slutbetänkande angående en räjongplan för fångvården, ber
            i 1 prop. nr 144 sammanfattats på följande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-KoR1j7ZFtJd8QqpwUcYN7e">
            Fångvårdsanstalter för ordinärt manligt fångklientel skall för
            samverkan sam- manföras i grupper med en anstalt inom varje grupp
            såsom centralanstalt. Där- till skall tjäna fångvårdsanstalterna
            på Långholmen och Härlanda samt i Malmö och Härnösand. Övriga
            anstalter av hithörande slag grupperas kring dessa cen- tralanstalter.
            Vidare skall anstalten i Växjö och kolonien Eleonora bilda en
            grupp för det kvinnliga klientelet med den förra anstalten såsom
            centralanstalt. Till styresmännen för centralanstalterna decentraliseras
            beslutanderätten i frågor om placering, förflyttning och vissa
            andra behandlingsfrågor, som nu ankommer på fångvårdsstyrelsen.
            Vid centralanstalt skall finnas psykiatrisk avdelning, vars chef
            är rådgivande psykiater inom anstaltsgruppen. Han skall äga befogenhet
            att, oavsett vad i övrigt bestämts, besluta att intagen skall
            överflyttas till den psy- kiatriska avdelningen för undersökning
            eller behandling. De nuvarande verkstäl- lighetsundersökningarna
            skall icke förekomma vid ifrågavarande anstaltsgrupper. En decentralisering
            från fångvårdsstyrelsen till anstaltsgruppen skall även ske av
            det kamerala arbetet och av vissa arbetsuppgifter tillhörande
            arbetsdriften. Den intagnes placering i anstaltsgrupp skall ske
            på så sätt att häktade i första hand kvarblir i den anstaltsgrupp,
            där de befinner sig då verkställigheten börjar, och dömda på fri
            fot av fångvårdsstyrelsen fördelas mellan anstaltsgrupperna med
            ledning av bostads- eller vistelseort samt övriga omständigheter.
            Fångtrans- porter skall, såvitt möjligt, utföras med bil inom
            anstaltsgrupperna. Den nya ordningen skall genomföras efter hand
            från och med budgetåret 1953/54 genom en särskild organisationsavdelning.
          </p>
          <p xml:id="i-98YFfjhCcfdobxMNnbW2KL">
            I organisatoriskt hänseende innebär de i propositionerna väckta
            förslagen, att säranstalten för unga fångar i Västerås ställes
            utanför anstaltsgrupperna. Under centralanstalternas kontroll
            och ledning förlägges 13 slutna anstalter och de kom- binerat
            slutna och öppna anstalterna i Mariestad och på Svartsjö samt
            samtliga 15 öppna anstalter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-U77PdPxMFTqHNKu5kVpFKn">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 437.
          </fw>
          <p xml:id="i-QBn8qenTujrzJA3eYFQC39">
            Ehuru åtskilliga kolonier byggs ut till 50 å 60 platser, kommer
            det icke att finnas någon öppen anstalt med självständig styresman
            och inte någon öppen anstalt med styresman i högre lönegrad än
            föreståndare i Ca 21. De viktiga och särpräglade anstalterna Mariestad
            och Svartsjö, som kännetecknas av kombina- tionen sluten anstalt
            med huvudsakligen jordbruksarbete samt möjlighet att placera ut
            pålitliga interner på anslutna kolonier inordnas under cheferna
            för de i Göteborg och Stockholm belägna centralanstalterna (Härlanda
            och Lång- holmen). De nuvarande överläkarna vid fångvårdens fyra
            största psykiatriska kliniker, vilka nu har ledningen av det rättspsykiatriska
            undersökningsväsendet och själva utför de viktigaste sinnesundersökningarna
            vid dessa avdelningar, får enligt förslaget som huvudsaklig arbetsuppgift
            att vara psykiatriska konsulter beträffande behandlingen av de
            på centralanstalten och övriga anstalter inom gruppen intagna;
            i vissa fall innebär detta att de skall verkställa en ingående
            psykiatrisk observation, varvid den intagne för detta ändamål
            överflyttas till den psykiatriska avdelningen vid centralanstalten.
            För att i görligaste mån ge överläkarna möjlighet att ägna sig
            åt de nya arbetsuppgifterna, vilket bara kan ske i den mån de
            kan lösgöras från sina nuvarande uppgifter såsom chefer för rättspsykiatriska
            undersökningsstationer, föreslås nyanställning vid de psykiatri-
            ska avdelningarna i Malmö och Härlanda och i Härnösand av ”yngre
            läkare för vilka mindre stränga kompetenskrav upprätthålles” med
            placering som andre läkare i Ce 29, en vid varje avdelning. Vid
            den psykiatriska avdelningen å Lång- holmen skall uppgiften som
            rådgivande psykiater för anstaltsgruppen icke full- göras av överläkaren
            (tillika professor i rättspsykiatri) utan av en nyanställd förste
            läkare i Ce 31 med ställföreträdararvode (1440 kronor). Att de
            nuvarande överläkarna tas i anspråk såsom konsulter vid sidoanstal-
            terna motiveras med att man inte skulle få kompetenta sökande
            till de nya över- läkartjänster som i princip medges vara erforderliga
            för den konsultativa verk- samheten. Man torde ha anledning befara
            att utvecklingen kommer att gå i endera av följande två riktningar.
            Antingen blir det inte mycket bevänt med de rådgivande överläkarnas
            verksamhet inom anstaltsgrupperna, eller också blir de så engage-
            rade av denna verksamhet att sinnesundersökningarna blir eftersatta.
            En stan- dardsänkning för sinnesundersökningarna kan förmodas
            inträda om avdelningens chef av andra arbetsuppgifter hindras
            att själv utföra undersökningar och leda verksamheten inom avdelningen.
            Det synes vara önskvärt att riksdagen gör ett uttalande med innebörd
            att det nya projektets genomförande icke får forceras på bekostnad
            av det rättspsykiat- riska undersökningsväsendet, för vilket ingen
            standardsänkning kan tolereras vare sig i fråga om utlåtandenas
            kvalitet eller undersökningstidens längd. De i propositionen nr
            143 föreslagna ändringarna i verkställighetslagen åsyf- tar att
            skapa det författningsmässiga underlaget för den nya organisationen.
            I den föreslagna 2 $ stadgas att två eller flera fångvårdsanstalter,
            om Ko- nungen så föreskriver, skall för samverkan bilda en anstaltsgrupp,
            att en av de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DcJunVkEus47K7r6sUaVj9">
            Motioner i Första kammaren, nr 437. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-4mt1jk5LYURVYiC8xutbRr">
            i gruppen ingående anstalterna skall vara centralanstalt för
            gruppen och att vid centralanstalten skall finnas psykiatrisk
            avdelning. — Till den nuvarande bestämmelsen i 3 $, att fångvårdsanstalts
            styresman under fångvårdsstyrelsen beslutar i frågor angående
            de intagnas behandling och anordnande av eftervård åt dem — detta
            portalstadgande ger uttryck åt en av den nya straffverkställig-
            hetens viktigaste principer: att varje anstalt oavsett dess storlek
            är en sSjälv- ständig enhet med styresmannen såsom ansvarig och
            beslutande i behandlings- frågor — göres i förslaget ett tillägg,
            enligt vilket det skall åligga styresman vid centralanstalt att
            uppmärksamt följa de intagnas behandling på gruppens anstalter
            och förberedelserna för deras frigivning eller utskrivning, varvid
            er- inras att denne styresman i den utsträckning som verkställighetslagen
            (efter nedannämnda ändringar) angiver eller eljest föreskrives
            skall meddela beslut rörande den som är intagen på annan anstalt
            inom gruppen. I det föreslagna tilläggsstadgandet föreskrives
            vidare att överläkaren vid centralanstalts psy- kiatriska avdelning
            skall lämna råd och anvisningar beträffande de på gruppens anstalter
            intagna. — Härtill ansluter sig två föreslagna ändringar i 4 och
            5 SS, som innebär att anstaltsnämnden — bestående av en av Kungl.
            Maj:t utsedd domare, såsom ordförande, samt såsom ledamöter, förutom
            styresmannen, tre av länsstyrelsen utsedda personer, två utomstående
            och en befattningshavare vid anstalten — ålägges att, jämte ärenden
            vilkas upptagande påkallas av ledamot och ärenden som fångvårdsstyrelsen
            hänskjuter till nämnden, även behandla ärende som hänskjutes av
            styresmannen vid centralanstalten, samt vidare att centralanstaltens
            styresman och överläkaren vid dess psykiatriska avdelning skall
            beredas tillfälle att deltaga i anstaltsnämndens sammanträden,
            varvid de har samma rätt att anmäla avvikande mening som nu tillkommer
            (förutom ledamot) befattningshavare inom skyddskonsulentorganisationen
            eller anstalten vilken är närvarande vid sammanträdet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bk8AmBCrPLYJiSKEJZnUvK">
            Till en början må framhållas att de svårigheter som uppstått
            vid genomfö- randet av den nya verkställighetslagen i huvudsak
            gett sig till känna vid de slutna anstalterna, särskilt vid de
            största av dem. Detta sammanhänger bland annat med att dessa anstalter
            med sitt ålderdomliga byggnadssätt icke gett möjlighet till lämplig
            uppdelning av klientelet samt att anstalterna saknar tillräckliga
            ut- rymmen inomhus och utomhus för kroppsövningar och fritidssysselsättning.
            Den under senare år fortgående ökningen av fångantalet har i olika
            avseenden för- värrat läget. Vid de öppna anstalterna däremot
            har verksamheten i stort sett fortgått utan störningar. Detta
            beror bland annat på att dessa anstalter i regel kunnat erbjuda
            de intagna full sysselsättning under naturligare arbetsförhål-
            landen. Genom den organisationsändring som nu föreslås kommer,
            i vad avser anstalter för vanligt fångförvar, sidoanstalternas
            styresmän att ställas i bero- endeförhållande till styresmannen
            vid anstaltsgruppens centralanstalt. Även om i propositionen utsäges
            (sid. 42), att omorganisationen icke syftar till att beröva sidoanstalterna
            deras självständiga ställning uttalas samtidigt att det är fråga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AFCZWnPvUjxMPGetYsYaq6">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 437.
          </fw>
          <p xml:id="i-6PbqsFLDSGk2pMkRLwRRah">
            om en avvägning av förhållandet mellan sidoanstalterna och centralanstalten
            varigenom centralanstaltens styresman erhåller, såsom det uttryckes
            i proposi- tionen, ett allmänt ansvar för fångbehandlingen inom
            gruppen och härför nöd- vändiga befogenheter. Med denna ordning
            införes inom fångvården ett subordinationsförhållande som icke
            lärer finnas inom något annat fångvårdssystem. Om en sådan organisa-
            tion finnes böra prövas — fångvårdsstyrelsen har ställt sig avvisande
            till för- slaget — är det angeläget att så långt möjligt begränsa
            det intrång som göres i sidoanstalternas självständighet. I annat
            fall riskerar man att den föreslagna ordningen kommer att på sidoanstalterna
            minska arbetsglädjen och känslan av eget ansvar. Enligt 3 $ i
            lagförslaget åligger det som nämnts styresmannen vid central-
            anstalt att uppmärksamt följa de intagnas behandling på gruppens
            anstalter och förberedelserna för deras frigivning eller utskrivning.
            Med denna formulering får centralanstaltens styresman en uppgift,
            som närmast är kontrollerande eller övervakande. Med tanke på
            den kunnighet och den under lång fångvårdstjänst förvärvade erfarenhet
            som sidoanstalternas styresmän i regel besitter och kom- mer att
            besitta synes det önskvärt att centralanstaltens styresman får
            sin upp- gift angiven på ett sätt som framhäver samarbetet i stället
            för kontrollen ; den beskrivning av överläkarens uppgift som lämnas
            i samma paragraf synes härvid kunna tjäna till ledning. Med hänsyn
            till vikten av personlig kontakt mellan centralanstaltens styresman
            och sidoanstalterna bör hans verksamhet så långt som möjligt bedrivas
            genom regelbundna besök (jfr 4 $ sista stycket, där vissa ledamöter
            av anstaltsnämnd ålägges att under regelbundna besök å anstalten
            följa de intagnas behandling). Det förefaller onödigt att belasta
            centralanstal- tens styresman med frågor om förberedelse för frigivning
            eller utskrivning, eftersom sidoanstalternas styresmän i detta
            hänseende redan kan och i första hand bör samråda med anstaltsnämnden
            och skyddskonsulenten. Centralanstaltens styresman torde, för
            att erhålla erforderlig kontakt med sidoanstalternas verksamhet,
            böra så långt det är möjligt deltaga i anstalts- nämndernas sammanträden,
            därvid till överläggning kan upptagas frågor om behandling av
            intagna både i allmänhet och beträffande de enskilda fallen. Med
            de informationer centralanstaltens styresman härigenom erhåller
            torde skrift- växling erfordras endast i ett fåtal fall. Det synes
            lämpligt att i överensstäm- melse härmed i 4 $ andra stycket gällande
            lydelse efter orden ”påkallas av ledamot” tillägges ”eller om
            anstalt ingår i anstaltsgrupp, av centralanstaltens styresman”.
            Av de i propositionen väckta förslagen är det beslutanderättens
            omfördel- ning i ärenden om anstaltsplacering och förflyttning
            som har den största räck- vidden. Vad som här föreslås — genom
            ändring av 26 $ tredje stycket verk- ställighetslagen — är inte,
            såsom beträffande permission och vissa andra behand- lingsfrågor,
            en utvidgning av fångvårdsstyrelsens delegeringsmöjligheter, så
            att beslutanderätten kan uppdragas även åt styresman vid centralanstalt,
            utan en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JZqqti6q9AokxaLi8rYtyc">
            Motioner i Första kammaren, nr 437. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-gc3UxYgKCgZZqJK79vPGd">
            direkt i lagen reglerad överflyttning av beslutanderätten från
            fångvårdsstyrel- sen till centralanstaltens styresman, som automatiskt
            inträder när Kungl. Maj:t förordnar att anstaltsgruppen skall
            inrättas. Styresmannen erhåller då enligt stadgande i lagen en
            exklusiv och oinskränkt behörighet att besluta i frågor om placering
            på anstalt inom gruppen ävensom frågor om förflyttning från en
            an- stalt till en annan inom gruppen. I övrigt bibehålles den
            nuvarande bestäm- melsen att sådana placerings- och förflyttningsfrågor
            avgöres av fångvårdssty- relsen eller efter dess bemyndigande
            styresman vid fångvårdsanstalt. Propositionen innehåller icke
            något förslag till ändring av verkställighets- lagens materiella
            regler om de principer som skall tillämpas i frågor om an- staltsplacering
            och förflyttning. Inte heller föreslås någon ändring i den para-
            graf, 13 $, som jämte den till ändring föreslagna 26 $ reglerar
            beslutanderätten och förfarandet i övrigt beträffande dessa ärenden.
            Beträffande principerna för anstaltsplacering och förflyttning
            gäller — för- utom de allmänna bestämmelserna om klientelets behandling
            och differentiering i 24 och 26 $$ — de i 44, 45, 46 och 47 $$
            meddelade bestämmelserna om de intagnas fördelning mellan öppen
            och sluten anstaltsvård. Sistnämnda bestäm- melser innebär dels
            att fängelsefånge skall undergå straffet i öppen anstalt, såframt
            det ej med hänsyn till hans ålder, hälsotillstånd eller tidigare
            vandel, förefintlig möjlighet att bereda honom arbete eller förhållandena
            i övrigt måste anses olämpligt, dels att straffånge skall börja
            undergå straffet i sluten anstalt, varifrån straffånge som fyllt
            25 år får överföras till öppen anstalt tidigast efter tre månader,
            om ej särskilda skäl föreligger för överföring till sådan anstalt
            tidi- gare. Straffånge som ej fyllt 25 år bör överföras till öppen
            anstalt så snart ske kan, såframt ej annat föranledes av hänsyn
            till hans yrkesutbildning eller andra särskilda skäl. I fråga
            om förfarandet vid anstaltsplacering och förflyttning gäller vidare
            enligt 13 $ olika regler för å ena sidan sådana dömda som är häktade
            i målet när straffdomen blir verkställbar och å andra sidan sådana
            dömda, i regel på fri fot, som inte är häktade i målet när straffdomen
            förekommer till verkställighet. Beträffande häktade dömda föreskrives
            i 13 $ första stycket att anstaltens sty- resman, om den dömde
            hålles häktad i fångvårdsanstalt när domen må verk- ställas, skall
            omedelbart befordra domen till verkställighet, det vill säga låta
            den dömde börja undergå straffet på anstalten samt, om den dömde
            är häktad an- norstädes än i fångvårdsanstalt, förpassa honom
            till lämplig fångvårdsanstalt enligt föreskrifter — således anvisningar
            av generell beskaffenhet — som ut- färdas av fångvårdsstyrelsen.
            Är den dömde på fri fot skall han enligt 13 $ andra stycket förpassas
            till fångvårdsanstalt vari han enligt fångvårdsstyrelsens bestämmande
            skall inta- gas. I stället för att förpassas kan han föreläggas
            att själv inställa sig vid sådan anstalt. Har han avgivit nöjdförklaring
            är det den myndighet som mottagit förklaringen som meddelar förpassningsbeslut
            eller föreläggande. För häktade dömda innebär 13 $ att verkställighetens
            inledande, inbegripet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Szb7HwaQcBrKqsPsweUcs1">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 437.
          </fw>
          <p xml:id="i-ADn7ZdfWGCDeJHW8YkXFHh">
            placeringen på anstalt, är helt reglerad genom detta lagrum.
            Sedan den dömde börjat undergå straffet i enlighet med vad nyss
            sagts, kan det emellertid ifråga- komma att förflytta honom till
            annan anstalt, varom en erinran har intagits i 13 $ första stycket
            (jfr beträffande innebörden prop. 1945 nr 342 sid. 138). Är den
            dömde på fri fot skall domstolen (13 $ andra stycket och vissa
            följd- författningar) inom sex dagar till fångvårdsstyrelsen sända
            domen jämte av- skrift av särskild förundersökning, om sådan verkställts,
            eller, om detta ej är fallet och domen lyder på fängelse, utdrag
            av domstolens akt såvitt angår den dömdes personliga förhållanden.
            Med ledning av de inkomna handlingarna och sådana uppgifter som
            finns tillgängliga på centrala fångregistret eller i andra hos
            styrelsen förvarade handlingar bestämmer styrelsen om anstalt
            där intagning för verkställighet i första hand skall äga rum samt
            anger genom hän- visning till tryckta anvisningar ett antal likartade
            anstalter (öppna eller slutna) där intagning kan äga rum om den
            dömde anträffas å annan ort än den i domen antecknade vistelseorten.
            Även när den dömde avger nöjdförklaring före full- följdstidens
            utgång kan verkställighet i regel påbörjas enligt dessa generella
            anvisningar. Anvisandet av intagningsanstalt före verkställighetens
            början har till syfte att så långt möjligt åvägabringa en viss
            differentiering redan vid in- tagningen och därigenom minska behovet
            av senare förflyttningar. Förfarandet i fråga har sin största
            betydelse för de till fängelse dömda, vilka såsom nyss sagts i
            regel skall undergå straffet på öppen anstalt men efter individuell
            pröv- ning kan på grund av särskilda omständigheter hänvisas till
            sluten anstaltsvård. Med hänsyn till de i regel mycket korta strafftiderna
            skulle bestämmelsen om öppen anstaltsvård för denna grupp dömda
            bli illusorisk, om intagning i sluten anstalt skulle ske innan
            valet mellan sluten och öppen anstaltsvård träffats. Att möjliggöra
            öppen anstaltsvård för fängelsefångar har varit det huvudsak-
            liga skälet för införande av det i 13 8 reglerade förfarandet
            såvitt angår icke häktade dömda; endast undantagsvis är den som
            dömes till fängelse häktad i målet. Förarbetena till 1945 års
            verkställighetslag ger tydligt vid handen att 13 $ har den nu
            angivna innebörden, d. v. s. att fångvårdsstyrelsen efter prövning
            av de individuella fallens beskaffenhet skall i första hand anvisa
            viss angiven intagningsanstalt och endast alternativt meddela
            generella anvisningar därom (se prop. 1945:342 sid. 138; jfr första
            lagutskottets utl. 1945 nr 52 sid. 73—75, där utskottet även starkt
            understryker betydelsen av det på fångvårdsstyrelsen ankommande
            valet mellan öppen och sluten anstaltsvård). Under de första åren
            efter verkställighetslagens ikraftträdande (den 1 juli 1946) hade
            fångvårdsstyrelsen att anvisa intagningsanstalt för icke häktade
            dömda så snart domstolen inkommit med handlingarna. Dessa skulle
            av fång- vårdsstyrelsen utan dröjsmål (således innan domen vunnit
            laga kraft) vidare- befordras till vederbörande länsstyrelse,
            som när domen blivit verkställbar skulle med beaktande av anstaltsanvisningen
            låta befordra den till verkställighet. I ett år 1948 avgivet förslag
            diskuterade decentraliseringsutredningen huruvida det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FrbMQMRaeWFG6kL9vWNmEs">
            Motioner i Första kammaren, nr 437. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-WemxFRer4cvsMrckXNe9BS">
            vore lämpligt att i stället för de gällande reglerna om fångvårdsstyrelsens
            anvi- sande av intagningsanstalt — efter prövning av varje särskilt
            ärende — införa möjlighet för styrelsen att leda denna verksamhet
            genom allmänna direktiv och anvisningar, varvid den individuella
            bedömningen skulle anförtros t. ex. fång- vårdsanstalternas styresmän.
            Utredningen ansåg sig icke kunna förorda detta och anförde till
            stöd för sin uppfattning bland annat att prövningen av lämplig
            intagningsanstalt inte endast berodde av innehållet i den dom
            som skulle verk- ställas utan kunde röna inflytande även av andra
            omständigheter — såsom tidi- gare anstaltsvistelse och uppförande
            därunder — varom fångvårdsstyrelsen hade kännedom genom sina centrala
            register; meddelande därom kunde självfallet ej lämnas i generella
            direktiv och anvisningar. Ett annat skäl för bibehållande av det
            gällande systemet var enligt utredningen att det därigenom blev
            möjligt för fångvårdsstyrelsen att, såsom utredningen samtidigt
            föreslog, från länssty- relserna övertaga kontrollen av att meddelade
            straffdomar slutligen befordrades till verkställighet (se härom
            prop. 1949 nr 127 sid. 12). Sistnämnda förslag upptogs år 1949
            i nyssnämnda proposition nr 127 och an- togs av riksdagen. I denna
            proposition upptogs däremot icke ett av decentrali- seringsutredningen
            väckt förslag att fångvårdsstyrelsen vid anstaltsanvisningen skulle
            i huvudsak begränsa sin prövning till att avse det individuella
            fallets hän- förande till öppen eller sluten anstalt av viss typ;
            detta förslag hade avstyrkts av fångvårdsstyrelsen och strafflagberedningen
            med framhållande att det kunde befaras minska fångvårdsstyrelsens
            möjligheter att differentiera klientelet (vissa öppna anstalter
            är främst avsedda för fängelsefångar, andra främst för straff-
            fångar, andra åter huvudsakligen för recidivister) och därigenom
            innebära ett steg tillbaka. Med frångående av ett av decentraliseringsutredningen
            väckt förslag att över- flytta kontrollen av straffdomarnas verkställbarhet
            från länsstyrelse till domstol, som således skulle sända domen
            till fångvårdsstyrelsen först sedan den vunnit laga kraft, stadgades
            år 1949 att fångvårdsstyrelsen skulle övertaga kontrollen av verkställbarheten.
            Sedan den 1 juli 1949 sänder fångvårdsstyrelsen domen till verkställighet
            först sedan den blivit verkställbar, varvid även anvisning med-
            delas om intagningsanstalten. Domen sändes direkt till polismyndigheten
            i den dömdes vistelseort. När hinder mot verkställighet senare
            uppkommer t. ex. ge- nom att den dömde söker nåd eller erhåller
            uppskov med verkställigheten eller börjat undergå annat straff
            som med hänsyn till stadgandet i 4:4 SL medför att det i den aktuella
            domen ådömda straffet inte får verkställas förrän domstol beslutat
            om förening av straffen, tillser fångvårdsstyrelsen att polismyndigheten
            får kännedom därom. Polismyndigheten i sin tur håller fångvårdsstyrelsen,
            som ju är ansvarig för att domen blir verkställd, underrättad
            om verkställighets- ärendenas gång och lämnar meddelande för det
            fall att handlingarna överlämnas till polismyndighet i annan ort,
            där den dömde förmodas uppehålla sig. Kan den dömde trots efterforskningar
            icke anträffas, är det i sista hand fångvårdssty- relsen som skall
            låta efterlysa den dömde.
          </p>
          <p xml:id="i-BVoDHD5zyMtPts16e2pZQ6">
            2 Bihang till riksdagens protokoll 1953. 3 saml. Nr 432—437.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LNnPCGrgJfT3v7ZBa9aLp5">
            18 Motioner i Första kammaren, nr 437.
          </fw>
          <p xml:id="i-BxW3uGkJsfV4hyQ6XLLMnL">
            När den dömde intagits i fångvårdsanstalt för verkställighet
            är det — liksom beträffande häktade dömda — fångvårdsstyrelsen
            som skall verkställa beräk- ningen av strafftid. På grundval av
            decentraliseringsutredningens nyssnämnda förslag förordades i
            1949 års proposition en relativt vidsträckt decentralisering av
            strafftidsberäkningen till fångvårdsanstalternas styresmän, men
            förslaget, som av första lagutskottet avstyrktes, blev icke bifallet
            av riksdagen. I förevarande proposition (1953 nr 143) föreslås
            icke någon ändring beträffande förfarandet vid strafftidsberäkning
            och straffdoms befordran till verkställighet, inbegripet kontrollen
            av domens verkställbarhet och uppsikten över att meddelade domar
            slutligen blir verkställda. Såsom ovan sagts innebär förslaget
            till ändring av 26 $ tredje stycket verk- ställighetslagen att
            styresman vid centralanstalt övertar fångvårdsstyrelsens be- slutanderätt
            beträffande placering på anstalt och förflyttning, såvitt avser
            an- stalter inom gruppen. Härigenom har den i 13 $ meddelade bestämmelsen
            om verkställighetens inledande för icke häktade dömda — med individuell
            anstalts- anvisning av fångvårdsstyrelsen — i praktiken satts
            ur funktion beträffande an- stalter inom grupp. Efter ett genomförande
            av den föreslagna organisationen torde förfarandet vid straffdoms
            befordran till verkställighet, såvitt angår icke häktade dömda,
            komma att te sig på följande sätt. Sedan domen blivit verkställbar
            har fång- vårdsstyrelsen att besluta, i första hand med ledning
            av den dömdes vistelseort men med befogenhet att göra undantag,
            till vilken anstaltsgrupp den dömde skall hänvisas, varefter styrelsen
            (beroende på innehållet i blivande följdförfattningar) skall översända
            verkställighetshandlingarna till polismyndigheten i den dömdes
            vistelseort. Därvid torde styrelsen få antingen anmoda polismyndigheten
            att från centralanstaltens styresman inhämta upplysning rörande
            intagningsanstalt (var- vid remiss av handlingarna till styresmannen
            torde erfordras för att ge honom kännedom om fallet) eller låta
            handlingarna passera styresmannen för att be- reda honom tillfälle
            att på förhand anvisa intagningsanstalt. Emellertid inne- fattar
            de från domstolen inkomna handlingarna i regel icke någon upplysning
            om eventuella tidigare anstaltsvistelser och därvid gjorda iakttagelser
            beträf- fande den dömde. Om handläggningen av anstaltsanvisningen,
            särskilt fängelse- fångarnas fördelning mellan öppen och sluten
            vård, icke skall komma att göras på ett mindre tillförlitligt
            material än det som fångvårdsstyrelsen nu använder — man måste
            hålla i minnet att det även för styresmannens del är fråga om
            en ren pappersprövning — torde det bli erforderligt att styrelsen
            tillhandahåller styresmannen åtminstone de viktigaste av de upplysningar,
            som finns i styrel- sens register. Då registerkorten inte kan
            utlånas kommer detta uppgiftslämnande att föranleda en icke obetydlig
            ökning av fångvårdsstyrelsens arbetsbörda i stäl- let för den
            lättnad vilken delvis synes ha motiverat förslagets framläggande.
            Det må erinras om att årligen över 5 000 straffdomar beträffande
            icke häktade dömda skall befordras till verkställighet. Vid anvisande
            av intagningsanstalt för icke häktade dömda kommer det att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GL7iuN1AanZEAQcPmf5PFc">
            Motioner i Första kammaren, nr 437. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-W7URMfM6kabr6jKMuyMjAh">
            föreligga många fall, i vilka bestämmandet av anstalt måste överlåtas
            på styres- mannen vid centralanstalt i annan del av landet än
            den där den dömde vistas. Anledningen härtill kan vara en befogad
            önskan av den dömde eller hans anhöriga att den dömde för att
            beredas lämplig sysselsättning eller av andra differentie- ringshänsyn
            bör placeras på någon anstaltstyp av speciell karaktär, som ej
            fin- nes att tillgå i det anstaltsdistrikt, där han vistas. Som
            exempel kan nämnas, att slutna anstalter med jordbruksarbete finnes
            endast i östra och västra grup- pen (anstalten å Svartsjö och
            i Mariestad). Vidare kan det underåriga klien- telet, oavsett
            om domen lyder på fängelse (normalt öppen vård) eller straffarbete,
            icke undantagslöst hänvisas till den slutna anstalten i Västerås
            — redan av ut- rymmesskäl kan något sådant ej ifrågakomma. För
            att i görligaste mån komma fram till den i lagen avsedda differentieringen
            av detta klientel torde placering på viss anstalt, öppen anstalt
            eller blandat öppen och sluten anstalt, erfordras i särskilt stor
            utsträckning. Såvitt angår icke häktade dömda är det därför ofta
            önskvärt att taga ställning till frågan om intagningsanstalt,
            innan ärendet över- lämnas till styresmannen vid centralanstalt.
            Om fångvårdsstyrelsen finner att en pojke som vistas i Norrland
            lämpligen bör placeras på Mariestadsanstalten, kan styrelsen icke
            med insikt härom på vanligt sätt överlämna handlingarna till styresmannen
            vid centralanstalten i Härnösand, enär denne icke har befogenhet
            att besluta om intagning i Mariestad. Inte heller är det tillfredsställande
            att styrelsen överlämnar handlingarna till styresmannen vid centralanstalten
            å Här- landa, som enligt förslaget beslutar om placering vid Mariestadsanstalten,
            efter- som styrelsen icke äger kännedom om huruvida han verkligen
            kommer att placera den dömde på anstalten i Mariestad. Många likartade
            exempel kan anföras. Kolonien Ödevata (i närheten av Emmaboda),
            som skulle tillhöra södra gruppen, kommer att mottaga ett stort
            antal personer från östra gruppen, bland annat därför att Ödevata
            ligger närmare till än kolonierna i stockholmstrakten. Från de
            södra landskapen i norra gruppen är det närmare till koloni (för
            långtidare) i Mellansverige än till den koloni i umeåtrakten,
            som är avsedd för sådant klientel. I sista hand kan styrelsen
            åvägabringa placering på öppen anstalt. Men detta måste ske genom
            ändring av ett av centralanstaltens styresman fattat beslut (83
            $), en åtgärd som icke är ägnad att förenkla förvaltningsförfarandet.
          </p>
          <p xml:id="i-UiWET66zqopbtf4QC5PBuk">
            Av det ovan anförda torde framgå att de föreslagna reglerna om
            verkställig- hetens inledande för icke häktade dömda — med fångvårdsstyrelsen
            såsom an- svarig för straffdomarnas befordran till verkställighet
            och med centralanstal- ternas styresmän såsom ensamt behöriga
            att i första hand anvisa intagnings- anstalt på grundval av material,
            som överlämnas från fångvårdsstyrelsen — kan föranleda onödig
            omgång, ge anledning till kompetenskonflikter av skilda slag och
            i många fall försvåra differentieringsmöjligheterna. Att överlåta
            anstalts- anvisningen till nu nämnda styresmän erfordras icke
            heller för deras bedömande av platsutrymmet inom anstaltsgruppen
            ; vid beslutets meddelande är det näm- ligen ofta icke känt för
            dem, när intagningen kommer att ske.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VZCWVdaFKzEkWEaA31jRFW">
            20 Motioner i Första kammaren, nr 437.
          </fw>
          <p xml:id="i-KBZptxxVwJ1AqKoLSNwCSf">
            Om man inte vill försvåra en ändamålsenlig straffverkställighet
            synes det vara nödvändigt att i princip bibehålla anvisningen
            av intagningsanstalt för icke häktade dömda hos fångvårdsstyrelsen.
            Motsvarande svårigheter kommer, om förslaget genomföres i oförändrad
            form, att yppa sig i talrika fall, när förflyttning till anstalt
            i annan grupp på grund av ansökan eller eljest bör ske. Även i
            fråga om förflyttning synes det därför riktigare att beslutanderättens
            överflyttande till centralanstaltens styresman gö- res beroende
            av delegation. Till stöd för att göra beslutanderätten beträffande
            placering på anstalt och förflyttning beroende av delegation kan
            slutligen anföras, att detta över huvud taget möjliggör en mjukare
            övergång till den nya ordningen och i fortsättningen gör det lättare
            för fångvårdsstyrelsen, som enligt sin instruktion har att leda
            och öva inseende över behandlingen av dem som intages i fångvårdsanstalt,
            att genom anvisningar och föreskrifter i delegationsbesluten leda
            utvecklingen i önskvärd riktning och sörja för enhetlighet i straffverkställigheten.
            Härför talar vidare det förhållandet att det beträffande stora
            delar av det klientel, som nyintagits på de olika anstalterna,
            erfordras åtminstone en prelimi- när prövning huruvida den intagne
            skall kvarstanna eller förflyttas till annan anstalt; denna prövning
            måste göras i anslutning till verkställighetens början. Det gäller
            därvid närmast att bedöma huruvida det finns skäl att frångå de
            i lagen uppställda presumtionerna: att fängelsefångar och unga
            straffångar skall omedelbart överföras till öppen vård, varemot
            spörsmålet om sådan överföring för äldre straffångar i regel aktualiseras
            först senare. Vid en decentralisering av den- na prövning, som
            nu göres av fångvårdsstyrelsen på grundval av femdagarsrap- porter
            från anstalterna, måste det i stor utsträckning överlämnas åt
            sidoanstal- ternas styresmän att fatta beslut i frågor som nyss
            sagtg, t. ex. sådana beslut som i de särskilda fallen överensstämmer
            med de nämnda presumtionerna i lagen. Den föreslagna ordningen
            medger emellertid icke någon sådan delegation. Resul- tatet kan
            befaras bli att den nuvarande skriftliga rapporteringen måste
            utvidgas i stället för att minskas ner. Ett liknande spörsmål
            föreligger i fråga om för- farandet när den intagne eller hans
            anhöriga hos fångvårdsstyrelsen vill ansöka om förflyttning till
            anstalt i annan grupp. Skall dessa ansökningar, sedan styres-
            man vid sidoanstalten yttrat sig, alltid passera centralanstalternas
            styresmän uppstår härigenom en betydande omgång.
          </p>
          <p xml:id="i-Dk84M27YZuBiGDTbWwC2CM">
            I 43 $ verkställighetslagen regleras f. n. det särskilda undersökningsförfarande
            (de s. k. verkställighetsundersökningarna), som avser att underlätta
            differen- tieringen av fångar med minst sex månaders strafftid
            och tjänar till ledning för eftervården efter frigivningen, i
            dessa fall alltid villkorlig. Enighet torde råda därom att det
            nuvarande läget beträffande dessa undersökningar är otill- fredsställande.
            Detta beror bl. a. på att antalet undersökningar numera är mer
            än dubbelt så stort som man från början räknade med (1636 undersökningar
            under år 1952). Vidare har bristen på psykiatrer i hög grad försvårat
            undersök-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5iJpQN9fqmJEN5uLbjJTwb">
            Motioner i Första kammaren, nr 437. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-D1oCMkmgskuCDunhfC5X6x">
            ningarna ävensom knappheten på socialt utbildad personal, som
            kan biträda vid sammanställning av det material som står till
            förfogande, t. ex. särskild för- undersökning, summarisk läkarundersökning,
            sinnesundersökning och utdrag ur domstolens akt. Meningarna går
            isär, huruvida man i fortsättningen bör helt frångå de prin- ciper,
            som legat till grund för det nuvarande förfarandet. Dessa principer
            inne- bär, kort uttryckt, att man utöver själva materialinsamlandet
            också vill skapa garantier för att både styresmannen och en läkare
            (helst med psykiatrisk kom- petens) gör en summarisk bedömning
            av den intagne, sedan verkställigheten börjat. Styresmannen gör
            därvid sin bedömning huvudsakligen från anstaltsmäs- siga synpunkter,
            läkaren från en medicinsk utgångspunkt. Härvid förutsättes, att
            läkaren, om den summariska undersökningen ger anledning därtill,
            under- kastar den intagne en ingående psykiatrisk undersökning
            (se 48 $ sinnessjuk- lagen om överförande av fånge till sinnessjukavdelning
            för observation). Innan man på ett mera definitivt sätt överger
            det nuvarande, vid verkställig- hetslagens tillkomst noggrant
            övervägda, men då i praktiken oprövade förfaran- det, synes starka
            skäl tala för att man under en övergångstid prövar sig fram med
            ett modifierat system. Det synes vara möjligt att starkt minska
            ned skriv- arbetet genom att bygga på föreliggande personuppgifter
            (särskilt personun- dersökning m. m., se ovan) och komplettera
            dessa med iakttagelser av den dömde i hans aktuella situation.
            Härvid bör uppmärksamheten främst inriktas på frå- gan hur man
            under behandlingstiden och efter frigivningen bäst skall främja
            en ur brottsförebyggande synpunkt gynnsam utveckling. Beträffande
            recidivister är det då av största vikt att man komplétterar tidigare
            uppgjorda berättelser med upplysningar rörande deras förhållanden
            under tiden efter senaste fri- givningen. Man bör inte heller
            förhasta sig när det gäller att avstå från den nuvarande i princip
            obligatoriska medverkan av läkare genom summarisk undersökning
            av den dömde. Även om dessa undersökningar inte alltid är tillfredsställande,
            så är läkarens medverkan dock i flertalet fall av värde, bl. a.
            såsom en garanti för att grövre abnormiteter blir beaktade. Genom
            att på sätt nu sker tillvarataga den utomstående läkarexpertis
            som står till förfogande i olika delar av landet uppnår man att
            flertalet dömda kommer i kontakt med en psykiater. Vid de 1636
            verkställighetsundersökningarna under år 1952 medverkade läkare
            i 1 208 fall; i 948 fall var den medverkande läkaren icke anställd
            i fångvården, i 771 av dessa fall var läkaren anställd inom sinnessjukvård
            eller fackutbildad psykiater. Mot det i propositionen föreslagna
            utredningsförfarandet, som helt skall er- sätta verkställighetsundersökningarna,
            kan riktas den erinran, att sammanstäl- landet och kompletteringen
            av personuppgifterna oftast kommer att göras av befattningshavare
            på annan anstalt än den där den intagne vistas; dessa befatt-
            ningshavare har sålunda sällan tillfälle att skaffa sig en på
            personliga iaktta- gelser grundad uppfattning om den intagne;
            i många fall hindras befattnings- havaren av avstånden och brist
            på tid att ens se den intagne.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7uWLfABdi1UBDPooRVueiy">
            22 . Motioner i Första kammaren, nr 437.
          </fw>
          <p xml:id="i-Q5nL1WBE7uMhBoAQo82Zqj">
            Av dessa och andra skäl synes försiktigheten bjuda att man icke
            på en gång och över hela linjen inför ett så oprövat system som
            det föreslagna. Den erfor- derliga rekonstruktionen av utrednings-
            och undersökningsförfarandet efter in- tagningen bör genomföras
            successivt med beaktande av de erfarenheter som göres. Därvid
            bör verkställighetsorganen icke vara bundna av schematiska, i
            lagen in- skrivna regler. I stället för det detaljrika tillägg
            som föreslagits i 43 8 torde man kunna stanna vid en tilläggsbestämmelse
            av innebörd att Konungen eller, efter Konungens bemyndigande,
            fångvårdsstyrelsen äger beträffande särskild anstalt eller särskild
            grupp av intagna förordna om undantag — helt eller i visst avse-
            ende — från bestämmelserna i 43 8 ävensom meddela de föreskrifter
            som därav påkallas.
          </p>
          <p xml:id="i-VggYteiB8fL5TEEgrDNEFg">
            På grund av vad sålunda anförts hemställes, att riksdagen måtte
            i den föreslagna lagen till ändring av la- gen om verkställighet
            av frihetsstraff m.m. göra sådana änd- ringar att 3, 4, 26 och
            43 $$ erhåller nedanstående lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-4GjyvEjssBaCdxHdGbJ4Zd">
            38.
          </p>
          <p xml:id="i-NBKqvrkgx9RL6TuGXRE3Yj">
            Under fångvårdsstyrelsen beslutar, där ej annorlunda är stad-
            gat, fångvårdsanstalts styresman i frågor angående de intagnas
            behandling och anordnande av eftervård åt dem. Styresmannen vid
            centralanstalt bör vid regelbundna besök å gruppens anstal- ter
            lämna erforderliga råd och anvisningar beträffande de in- tagnas
            behandling. I den utsträckning denna lag angiver eller eljest
            föreskrives, äger han meddela beslut rörande den som är intagen
            på annan anstalt inom gruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-KdpyyA92yFC8SEnGRTJHDA">
            4 $.
          </p>
          <p xml:id="i-JD6kCJQSXnqefSbjfHJ5Dk">
            Vid fångvårdsanstalt — — — övriga ledamöter. Styresmannen skall,
            där det kan ske utan dröjsmål, till över- läggning i nämnden upptaga
            frågor om fånges hållande i enrum under arbete eller fritid, om
            disciplinära åtgärder och om efter- vård ävensom andra viktigare
            frågor. Nämnden har ock att av- giva yttrande över ansökning om
            nåd eller villkorlig frigivning samt att behandla ärende som fångvårdsstyrelsen
            hänskjuter till nämnden eller vars upptagande påkallas av ledamot
            eller, om anstalten ingår i anstaltsgrupp, av centralanstaltens
            styres-
          </p>
          <p xml:id="i-VpadBtzmrNjNLKfeJ9Hkft">
            man. Nämnden må — — — i övrigt. Utöver vad — — — lämna anstalten.
          </p>
          <p xml:id="i-Bzyiq8LFdgYs23Hxqv2twr">
            De ledamöter — — — intagnas behandling.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__437/mot_1953__fk__437-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2RtjMigBvCFdLsRJqTuaY1">
            Motioner i Första kammaren, nr 437. 23
          </fw>
          <p xml:id="i-YEcDMHpQWazVKiYTyHxn9e">
            26 8. Vid de — — — möjligt förhindras. Män och — — — eller anstaltsavdelningar.
          </p>
          <p xml:id="i-9LRGLCookU5ZiWkxQca8mJ">
            Om placering å anstalt och förflyttning från en anstalt till
            annan förordnar fångvårdsstyrelsen eller, efter dess bemyn- digande,
            styresman vid fångvårdsanstalt. Inom anstaltsgrupp äger överläkaren
            vid centralanstaltens psykiatriska avdelning be- sluta, att intagen
            skall från anstalt inom gruppen överflyttas till avdelningen för
            undersökning eller behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-SMwTwbKeACB8vxuydVy6se">
            43 8.
          </p>
          <p xml:id="i-2PtFgZ8z7CRMiwGw8ephPV">
            Beträffande straff- eller — — — sådan undersökning. Undersökningen
            skall — — — berättelsens avgivande. Konungen eller, efter Konungens
            bemyndigande, fångvårds- styrelsen äger beträffande särskild anstalt
            eller särskild grupp av intagna förordna om undantag, helt eller
            i visst avseende, från bestämmelserna i denna paragraf ävensom
            meddela de före- skrifter som därav påkallas.
          </p>
          <p xml:id="i-NU6ocmc8cTeLBtrEmFAW9Z" type="date">
            Stockholm den 9 april 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-65iZhUMt29T5ZqsbNtJzzS" type="signatureBlock">
            Hardy Göransson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
