<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--ak--00296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__296/mot_1953__ak__296-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7dgGpbKDS3dsZ4ab1rvZ7T">
        Motioner i Andra kammaren, nr 296. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-U6gjWWPvLFwoCqenEPaU2G" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NjXVCEidKgCzKJEMDKPdMK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V6D7ExWkbMrSztY7i55iAS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8gVdAsmJmaEqzUu1ZhzANf" type="motBody">
        <div xml:id="i-KDH9fwRXpJ8B2FKQTmnwqT">
          <p xml:id="i-L8WbEcNtpoWAoJMCNTH1FM">
            Nr 290.
          </p>
          <p xml:id="i-KAxfCCQDE5bxNKmJY8x7CA">
            Av fröken Öberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts fram- ställning
            om anslag till inrättande av inackorderings- hem.
          </p>
          <p xml:id="i-R4FNFaQh5A5sSJsy8sVuuk">
            Det var 1942 års skyddshemsutredning som först förde fram tanken
            på att skapa inackorderingshem — i socialstyrelsens regi men drivna
            av ideella organisationer — för dels villkorligt utskrivna ungdomsvårdsskoleelever,
            dels vanliga ungdomar som genom sitt exempel skulle kunna fördelaktigt
            påverka sina mer problematiska jämnåriga. Utredningen föreslog
            optimis- tiskt fyrtio sådana inackorderingshem i förlitan på att
            särskilt Godtemplar- orden och dess lokalorganisationer skulle
            vara villiga att ställa goda ideella och personliga resurser till
            verksamhetens förfogande. IOGT visade också stor redobogenhet
            härtill. Nykterhetsfolket förband sig sålunda att med all makt
            verka för skapandet av sådana inackorderingshem och en god hem-
            miljö för eftervård och inpassning i samhället igen av ungdomar,
            som varit intagna på ungdomsvårdsskola. IOGT utgick dock samtidigt
            ifrån skydds- hemsutredningens principuttalande att de ideella
            organisationerna icke skulle behöva ikläda sig någon ekonomisk
            risk för företagen. Startkapital och medel för täckande av brister
            skulle staten bidraga med. Resten av verk- samheten beräknades
            finansierad med de inackorderingsavgifter ungdo- marna skulle
            betala. I proposition till 1946 års riksdag tog Kungl. Maj:t fasta
            på utredningens förslag. Under budgetåren 1946/47 och 1947/48
            anvisades sammanlagt 154 000 kr. till inrättandet av fjorton inackorderingshem,
            varvid förutsattes att staten skulle bidraga med första årets
            hyra, med inventariekostnader till ett belopp av högst 8 000 kr.
            och med viss ersättning vid förluster, som upp- stode då hemmen
            tillfälligt inte vore fullbelagda. 1949 års riksdag ändrade därefter
            statsbidragsbestämmelserna till de nu gällande: statsbidrag till
            första årets hyra, till inventariekostnader med högst 10000 kr.
            och tili underskott på verksamheten med högst årshyrans belopp.
            Emellertid har det visat sig betydligt svårare än man från början
            trodde att utbygga verksamheten. De ursprungliga kostnadsberäkningarna
            har visat sig ohållbara. Inackorderingshemmen har startat i tider
            med ständigt stigande priser, och läget på bostadsmarknaden har
            drivit upp hyrorna ut- över vad man först räknade med. Utgifterna
            har sålunda ökat snabbare än det varit möjligt att öka inkomsterna,
            som ju uteslutande består av de in- ackorderingsavgifter ungdomarna
            betalar. Ursprungligen sattes dessa till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__296/mot_1953__ak__296-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TRdbWiFsKrJVmihxo9CTcc">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 296.
          </fw>
          <p xml:id="i-GaP9qjzsjvhVDCBrAmVDF1">
            120-125 kr. i månaden. Nu uppgår de till 160—175 kr. per månad.
            Detta har gjort, att av de år 1946 planerade fjorton hemmen endast
            tio trätt i verksamhet intill slutet av år 1952. Medel för ytterligare
            utbyggnad saknas för närvarande. I statsverkspropositionens femte
            huvudtitel (punkt 39) meddelas dock, att de byggnadstekniska förberedelserna
            för ett inackorde- ringshem i Östersund redan är klara men att
            planeringen har måst avbry- tas av brist på medel, och vidare
            att förhandlingar påbörjats om inackorde- ringshem på ytterligare
            sex platser, där de kommunala myndigheterna er- bjudit lokaler
            för hemmen men där ett dröjsmål med utbyggandet av orga- nisationen
            medför risk att dessa erbjudanden återkallas. Chefen för social-
            departementet föreslår nu riksdagen att statsbidrag skall beviljas
            för det mest trängda projektet — Östersundshemmet — men avvisar
            eljest social- styrelsens hemställan om anslag till övriga sex
            planerade inackorderings- hem. Han gör det med två motiveringar:
            dels att frågan om eftervårds- verksamheten ånyo håller på alt
            prövas inom ungdomsvårdsskoleutred- ningen, dels att inackorderingsverksamheten
            »fortfarande är av försöks- natur». Till detta får undertecknade
            motionärer genmäla, att de sju budget- år, som inackorderingshemmen
            nu varit under utbyggnad och i verksam- het, har så övertygande
            visat värdet av eftervårdsverksamhet i de former, som riksdagen
            i princip stadfäste 1946, att det förefaller helt otroligt att
            ungdomsvårdsskoleutredningen skulle komma att anvisa några andra
            vägar för lösning av detta ytterst besvärliga problem. Inackorderingshemmen
            har redan definitivt lämnat det stadium, då det var en företeelse
            &gt;av försöks- natur». Socialstyrelsen framhåller också, att
            »verksamheten på inackorde- ringshemmen nu har genomgått försöksstadiet
            och stabiliserats».
          </p>
          <p xml:id="i-WkTp1rBsaY4iXbkgjncQBP">
            Erfarenheterna av verksamheten är inte blott goda med hänsyn
            till resultaten — många problemungdomar har här fått den rätta
            inriktningen mot ett hyggligt liv som hederligt självförsörjande
            personer — utan även med hänsyn till de besparingar som det inneburit
            för samhället att förfoga över denna övergångsform mellan ungdomsvårdsskolan
            och den fulla frihet att själva inrätta sitt liv, som så många
            av ungdomsvårdsskolornas elever inte rår med. Det är uppenbart
            och får anses fastslaget att riskerna för ett misslyckande vid
            en villkorlig utskrivning av elev från ungdomsvårdsskola är avsevärt
            mycket större utan tillgång till inackorderingshem, misslyckan-
            den som tvingar till återintagning med ty åtföljande stora kostnader.
            År 1951 var dagkostnaden per elev vid de sju av IOGT:s inackorderingshem,
            som visade driftunderskott, i medeltal 7,29 kr. Statens bidrag
            uppgår här till i medeltal 1,91 kr. per dag. Till jämförelse må
            nämnas att statens kost- nader för ungdomsvårdsskolorna under
            budgetåret 1951/52 belöpte sig till 24,51 kr. per elev och dag.
            Det allmännas stöd till en motsvarande verksam- het i Stockholms
            stad — samtliga ungdomshemmen för pojkar — uppgick samma år till
            9,23 kr. av en total dagkostnad per elev av 12,72 kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__ak__296/mot_1953__ak__296-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PUPHiJoTaNBTGR974kmHSd">
            Motioner i Andra kammaren, nr 296. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9foezVSeBFJUjNMNETUiWS">
            Om inackorderingshemmen utan ökning av statsbidraget skall kunna
            bli självförsörjande, skulle deras inackorderingar behöva betala
            i genomsnitt 230 kr. per månad enligt en utredning som socialstyrelsen
            redovisat den 11 september i fjol, d. v. s. inackorderingen skulle
            motsvara ortens pris för en inackordering i fria marknaden. Verksamhetens
            sociala karaktär moti- verar emellertid en lägre inackorderingsavgift.
            En uppblandning av ung- domsvårdsklientelet med normalt hyggliga
            ungdomar är eljest omöjlig att upprätthålla — de senare skulle
            inte finna sig i intrånget i sin personliga frihet, om de finge
            betala fullt pris, och problemungdomarna får i allmän- het när
            de kommer ut från ungdomsvårdsskolan en ganska blygsam inkomst
            (27 procent hade 1952 en bruttoinkomst av högst 200 kr. per månad).
            Även med en av socialstyrelsen föreslagen höjning av inackorderingsavgif-
            terna till 200 kr. i månaden behöver staten bistå de IOGT-drivna
            inackor- deringshemmen så att inte likviditetskriser uppstår,
            exempelvis såsom so- cialstyrelsen föreslår med förskottsbidrag
            i stället för ersättning efteråt för de underskott som uppstår.
            Endast genom en mera generös och förstående politik gent emot
            den eftervårdsverksamhet, som inackorderingshemmen representerar,
            kan staten påräkna att IOGT i längden skall vara villig att ställa
            folk till förfogande, som uppoffrar sig såsom det kräves av dessa
            hems föreståndarpar och ägnar hemmen vederbörlig tillsyn. Det
            tillfälle till utvidgning av verksamheten, som för närvarande
            erbjuder sig inom ett antal städer, där kommunerna och nykterhetsfolket
            trots de ekonomiska bekymmer, som de kan förutse, är tillräckligt
            intresserade för att starta inackorderingshem av detta slag, bör
            enligt undertecknades me- ning tillvaratagas. Med hänsyn till
            Kungl. Maj:ts av årets statsbudget be- tingade återhållsamhet
            med nya utgifter inskränker vi oss emellertid för närvarande till
            att hemställa, att riksdagen måtte, utöver det av Kungl. Maj:t
            under femte huvudtiteln föreslagna beloppet av 15 600 kr. till
            ett inackor- deringshem i Östersund, anvisa ytterligare 31 000
            kr. i reser- vationsanslag för inrättande av två nya inackorderingshem
            under budgetåret 1953/54.
          </p>
          <p xml:id="i-4N2rNkcuepo7Nsv9PE1Adj" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1935
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-BvnZiKmqiMDpqXPbEHt6Ej"/>
          <p xml:id="i-TTGWtBh2UbVHCAXgYkcWN6">
            Märta Öberg.
          </p>
          <p xml:id="i-QNiGvGTWoqxv2cwUEiPkfd">
            Lisa Johansson. Elin Eriksson. Elsa Lindskog. Thyra Löfqvist.
            Ellen Svedberg. Hildur Ericsson.
          </p>
          <p xml:id="i-GsjbnvFcXcCBEz9ek1HQHZ">
            Eivor Wallin. Tekla Torbrink. Nancy Eriksson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
