<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1953--fk--00021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__21/mot_1953__fk__21-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5d5nSspD9ofdHSWEQCU7yX">
        6 Motioner i Första kammaren, nr 21.
      </fw>
      <div xml:id="i-SMHo7Gx4UfHD2kDkyEvcnr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FrVE7PDxDKRWfy851Y2nSz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LJRXqzeLfXmApt7y2kWapa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FfbN1tMYU7bgXSdGrhSHKo" type="motBody">
        <div xml:id="i-QQQ4Qyuognaj9NXBF2LwpB">
          <p xml:id="i-3CmK1W27rmDWHGQB8UvTLZ">
            Nr 21.
          </p>
          <p xml:id="i-Byu1v3kJSx4WvsLGgJV9tC">
            Av herr Grym m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställ-
            ning om anslag till byggnads- och underhållsarbeten vid statens
            skogsskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-4trRbBp8pGmEka9gahv2v2">
            I statsverkspropositionens nionde huvudtitel, punkt 180, har
            Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen att anvisa ett reservationsanslag
            av 320 000 kronor till Byggnads- och underhållsarbeten vid statens
            skogsskolor. Domänstyrelsen hemställer, att anslaget skall uppföras
            med 1462 000 kronor. Av detta anslag avses skola disponeras bland
            annat till inrättande av ny skogsskola i Älvsbyn 880 000 kronor.
            Styrelsen åberopar för sitt ånyo framförda förslag bl. a. jordbruksutskottets
            utlåtande med anled- ning av Kungl. Maj:ts förslag i 1952 års
            statsverksproposition angående anslag till byggnads- och underhållsarbeten
            vid statens skogsskolor jämte i ämnet väckta motioner (I: 320
            och I:321). Enligt utskottets mening gav såväl den i propositionen
            framlagda utredningen som vad utskottet i övrigt inhämtat i ärendet
            stöd åt uppfattningen, att ett synnerligen starkt behov förelåg
            av en skogsskola för övre Norrland. Utskottet an- slöt sig till
            vad i motionerna uttalats om angelägenheten av att en sådan skola
            inrättades inom en nära framtid. Med hänsyn till den återhållsam-
            het, som måste iakttagas i fråga om statliga åtaganden avseende
            bygg- nadsinvesteringar, fann utskottet sig likväl icke böra biträda
            motionärer- nas hemställan att principbeslut fattas om uppförandet
            av en ny skogs- skola i Älvsbyn. Utskottet underströk emellertid
            särskilt, att utskottet vid detta ställningstagande förutsatt,
            att Kungl. Maj:t vid prövning av de byggnadsföretag, till vilka
            medel ansågs böra anvisas av 1953 års riksdag, skulle upptaga
            frågan om inrättande av berörda skogsskola till förnyad behandling
            samt förelägga riksdagen förslag i ämnet. Även departementschefen
            betygar, att det står utom allt tvivel, att en skogsskola i Älvsbyn
            har en stor uppgift att fylla samt att behovet av skolan är till
            fullo styrkt. Statsrådet har likväl ej kunnat tillstyrka er- forderliga
            medel i annan mån än att 10 000 kronor anvisas till inköp av tomt
            för skolan. Att departementschefen även i år, trots att frågan
            om skolans inrättan- de redan avgjorts av riksdagen i positiv
            riktning, intagit denna negativa ståndpunkt är beklagligt. De
            sakskäl, som under flera år framförts från sakkunnigt håll, har
            även nu lämnats utan beaktande. Enligt departe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1953/mot_1953__fk__21/mot_1953__fk__21-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Rf8n5JWiwkqxAXEk6FH1Fa">
            Motioner i Första kammaren, nr 22. T
          </fw>
          <p xml:id="i-FhWQA4Mr5Sgbs2Js8Br4UY">
            mentschefens förslag skall skogsskolan i Älvsbyn — med hänsyn
            till be- gränsning av investeringsverksamheten — skjutas på framtiden.
            Denna synpunkt kan vi för vår del icke biträda. Det kan fortfarande
            sägas, att bristen på kompetent personal såväl på reviren som
            på skogs- vårdsstyrelserna och bolagsförvaltningarna är av sådan
            storleksordning, att den utgör ett allvarligt hinder för skogsbrukets
            rätta bedrivande. Behovet av en skogsskola för övre Norrland med
            dess stora skogsom- råden, enbart i Norrbottens län mellan 4 och
            5 miljoner hektar produktiv skogsmark, är så enhälligt erkänt,
            att riksdagen nu bör fullfölja sitt beslut om skolans inrättande.
            Det är nödvändigt, att den föreslagna per- manenta statliga skogsskolan
            i Älvsbyn kommer till stånd. Därför måste det anses högst angeläget
            att medel anvisas av innevarande års riksdag. Under åberopande
            av det anförda får vi hemställa, att riksdagen vid behandlingen
            av statsverkspropositio- nens nionde huvudtitel, punkt 180, måtte
            besluta, att en ny skogsskola skall inrättas i Älvsbyn samt att
            till Bygg- nads- och underhållsarbeten vid statens skogsskolor
            för budgetåret 1953/54 anvisas ett reservationsanslag av 1190
            000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-MmGP25ymG1yUpQLr1xkvWj" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-8beHKjizzbXcy59xZHkbjk" type="signatureBlock">
            J. F. Grym. Ragn. Bergh. E. Hj. Nyström. Lars Erik Andersson.
            Hugo Sundberg. Nr 22.
          </p>
          <p xml:id="i-b8fcnUawAd7YiN2ahNMWf">
            Av herr Spetz, om ökat anslag till säkerhetsanordningar till
            ledning för fiskefartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-33nbH5d7CmTZ2JC12KvJEw">
            (Lika lydande med motion i Andra kammaren, nr 33.)
          </p>
          <p type="date" id="i-QKh8cRvgzu3TzHAWWSk7vr">
            Stockholm den 15 januari 1953.
          </p>
          <p xml:id="i-T8Xi8WU56e6Ui2PHQRbKin" type="signatureBlock">
            Gunnar Spetz.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
