<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-FöU-03802">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utgiftsområde 6 Försvar och samhällets krisberedskap</title>
        <author corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ">av Allan Widman m.fl. (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:3802 av Allan Widman m.fl. (L)</title>
          <idno type="rdwebb">H5023802</idno>
          <rs type="number">3802</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023802/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023802</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5023802</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/D7E2F406-79F7-401E-A962-6D3222E7856B</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/7A6AB5F2-9E32-4DC6-A78C-B705EF052AF1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ</idno>
            <name>Allan Widman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <name>Christer Nylander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N</idno>
            <name>Tina Acketoft</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QQYotqFjTJA7EiQZc1Wmzs</idno>
            <name>Emma Carlsson Löfdahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N</idno>
            <name>Mats Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5</idno>
            <name>Maria Weimer</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-U3P5HgZ5F77J8VRxyHoT65" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-U3P5HgZ5F77J8VRxyHoT65">
          <note type="signatory" corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QQYotqFjTJA7EiQZc1Wmzs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CQqEvQ5LA8Yt29VxUPHdwe" type="submitted">
          <date when="2017-10-05"/>
          <time when="16:13:31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-12X3AcdMHBwbkL3SyT9tNV" type="reviewed">
          <date when="2017-10-05"/>
          <time when="21:12:06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9DZPhUEqmBgx3pX4x1PTTp" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8PCBNLt6isa1GzvhioWcGB" type="assigned">
          <date when="2018-09-20"/>
          <time when="09:37:20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8PCBNLt6isa1GzvhioWcGB">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8steeRmKVwtJdSUJwkzXWM" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-8steeRmKVwtJdSUJwkzXWM">
          <ref type="uppgift">2017/18:FöU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501FöU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 6 Försvar och samhällets krisberedskap</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-TdTebiggHLUHceyFiEqhtR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-U9AaULapZtpULhf3ZqKDcN" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:3802 av Allan Widman m.fl. (L)
          Utgiftsområde 6 Försvar och samhällets krisberedskap
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-PV5rkF646ygbLEUNtAXe19" type="motBody">
        <div xml:id="i-8XeBKH54v1f9rgX8iCpdWb" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-JjduzHXM1wmYVT11vRwxDu">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-7uCLXXzxuGEiSdDMXwARy3">
            <item xml:id="i-3ubFRBw6eEcTTS1k3FkuhD" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen anvisar anslagen för 2018 inom utgiftsområde 6 Försvar
              och samhällets krisberedskap enligt förslaget i tabell 1 i motionen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-Y1tVKsbhF8wNybj16bATqM" type="motContent">
          <head xml:id="i-XQ5VD2bhXT8LuR2mo1Nsbp" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PUBDjNkxcDWAMZvWDSX4sb">
            Vi lever i en säkerhetspolitiskt orolig tid. Den ryska militära
            aktiviteten i Östersjön ökar och det ryska tonläget mot Sverige
            och våra grannländer blir allt högre. Under ett årtionde har Ryssland
            satsat stort på att rusta upp sin krigsmakt. Den ökande ryska
            militära förmågan och brutaliseringen av det ryska ledarskapet
            är – i kombination med nedmonteringen av demokratiska strukturer
            inklusive de drastiskt försämrade möjligheterna för medier att
            verka fritt och repressionen mot det civila samhället och kränkningarna
            av HBT-personers rättigheter – en klar riskfaktor.
          </p>
          <p xml:id="i-QVFL81SKcQT6UFxCavie4i">
            Den ryska aggressiviteten nådde en ny gräns då Ryssland i mars
            2014 gick in med militär i Ukraina och annekterade Krimhalvön.
            Sedan dess har Ryssland aktivt bistått separatiststyrkor i östra
            Ukraina. Det ryska agerandet förklarades med behovet att försvara
            den ryska minoritetens rättigheter. I själva verket handlade det
            om att säkra strategiska land- och kustområden och att förhindra
            Ukrainas integration med väst.
          </p>
          <p xml:id="i-H94X1E5KiX9Jt9BhCgLdHc">
            Det ryska agerandet strider mot såväl internationell rätt som
            avtal ingångna av Ryssland. Det kommer att få följder för Europas
            säkerhetspolitik under lång tid framöver. De skäl som Putin angav
            för inmarschen i Georgien och Ukraina skulle lika väl kunna åberopas
            mot de baltiska länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-MWMqXxUkYxyJCk8xmniD5K">
            Ryska stridskrafter uppvisar ett alltmer aggressivt militärt
            övningsmönster över Östersjön och ökar ständigt sin militära närvaro.
            Sverige, liksom våra nordiska grannländer, har utsatts för upprepade
            kränkningar i luften och till sjöss. Bortom allt rimligt tvivel
            har vi upplevt en bedömd ubåtskränkning. Ryssland genomförde i
            mars 2013 simulerade kärnvapenanfall mot vårt territorium. Säpo
            har angivit Ryssland som det största underrättelsehotet mot Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-5Vq8RtXTmY2YBCgKPz7AWK">
            Säkerheten i vårt närområde, i synnerhet i Östersjön, har därmed
            kraftigt försämrats. Svensk försvarspolitik måste ställas om.
            Den nationella dimensionen ska prioriteras. Försvaret av Sverige
            måste vara Försvarsmaktens huvuduppgift. Samtidigt måste regeringen
            omedelbart ansöka om Natomedlemskap. För Liberalerna är det givet
            att försvarsförmågan på flera sätt måste öka för att möta en ny
            och mer bister verklighet.
          </p>
          <p xml:id="i-V5WSCsFvnccp8hXWotp8dn">
            Vi gör bedömningen att regeringens avsedda medel är otillräckliga
            och att mycket högre anslag behöver tillföras. Syftet är att försvarsanslagen
            år 2026 ska uppgå till 2 procent av BNP. Liberalerna har en tydlig
            färdplan för hur vi ska nå målet. Under budgetperioden 2018–2020
            tillför vi 24 miljarder kronor ytterligare till försvaret. Det
            innebär ett kraftigt, men välbehövligt, tillskott för den svenska
            försvarsförmågan. Under denna budgetperiod innebär det att Liberalerna
            satsar nära 17,2 miljarder kronor mer än regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-DnyU9Br1w8Bvb3EZgQYUwU">
            Det stod redan från början klart att de medel som regeringen
            2015 anslog för att stärka svensk försvarsförmåga var långt ifrån
            tillräckliga för att Sverige ska kunna leva upp till de krav som
            fred och säkerhet i vår tid ställer. Denna bild har efter hand
            förstärkts. Redan kort efter att den första så kallade försvarsöverenskommelsen
            träffades, var haveriet i inriktningsbeslutets försvarsekonomi
            ett faktum. Vi välkomnar att regeringen tillsammans med Moderaterna
            och Centerpartiet under 2017 har beslutat att tillföra ytterligare
            medel, men det är fortfarande inte nog för att täcka de stora
            luckor i finansieringen som fanns redan när den första överenskommelsen
            träffades. Därför har vi valt att avvisa delar av försvarsuppgörelsen
            till förmån för egna satsningar. På utgiftsområde 6 stärker avvisningen
            av försvarsöverenskommelsen de offentliga finanserna på anslag
            1:1 med 1 789 miljoner kronor, 1:3 med 342 miljoner kronor, 1:4
            med 50 miljoner kronor och 1:6 med 10 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-75tE8gXfnX17Lxmt7uKtEC">
            För att generellt förstärka förbandsverksamheten och beredskapen
            anslår vi därför i stället 2 128 miljoner kronor ytterligare under
            anslag 1:1. Denna anslagshöjning ökar drastiskt med åren. För
            2019 och 2020 satsar vi årligen 4 065 respektive 6 484 miljoner
            kronor under samma anslag.
          </p>
          <p xml:id="i-KsAvXW2bW1sUBXpzMVktRY">
            Därutöver gör vi riktade satsningar på en rad områden där vi
            anser att regeringens insatser är otillfredsställande och otillräckliga,
            och vi avslår därför vissa av regeringens föreslagna förstärkningar
            till förmån för andra och mer genomgripande satsningar. De föreslagna
            medlen under anslag 1:1 och 1:6 för anslagsfinansiering av mönstring
            utgår följaktligen för Liberalernas egen satsning, vilket stärker
            de offentliga finanserna med 268 miljoner år 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-P9H2vUFqyP4dYbUrjPqxBv">
            Numerären i de svenska insatsförbanden är för liten. Mer än hälften
            av landets yta består av skogsområden. Infanteri är i betäckt
            terräng det mest användbara truppslaget. Med stor spridning, lättrörlighet
            och preciserad eldkraft är infanteriet avgörande för förmågan
            att försvara hela landet. Truppslaget är grunden för all stridsteknik,
            taktik och strategi. Därför behöver vi en tionde bataljon, bestående
            av pliktutbildad personal, vars uppdrag är att kunna agera lättmanövrerat
            i den svenska terrängen för att sinka fiendens framfart. För införskaffande
            av ett motoriserat infanteriförband avsätter Liberalerna 300 miljoner
            från år 2019 till anslag 1:1.
          </p>
          <p xml:id="i-LmnbLjRbxtq6jYgpGu7dvm">
            Hur mycket pengar Försvarsmakten än tillförs kan Sverige inte
            mäta sig med en militär stormakt. Därför är det viktigt att det
            internationella samarbetet stärks och utvecklas. Under 2017 samlades
            tusentals soldater från hela världen för att tillsammans öva på
            hur Sverige kan freda sig vid ett eventuellt angrepp. Det är helt
            nödvändigt både att öva på simulerade anfall men också att bygga
            vänskapsbroar med nationer som vi ser som våra vapenallierade.
            Det är mot den bakgrunden som vi avser att genomföra ytterligare
            en storskalig internationell försvarsövning år 2020. För detta
            ändamål stärker vi anslag 1:1 med 300 miljoner kronor år 2019
            och 300 miljoner kronor 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-JTC7413xP3MGJKY2QH2c2E">
            Om Sverige, inom ramen för det så kallade värdlandsavtalet, behöver
            stöd från t.ex. USA blir det mest sannolikt våra hemvärnsförband
            som skyddar införselhamnar och anordnar mottagande. Utbytet mellan
            National Guard i USA:s olika delstater och andra länder innebär
            goda möjligheter till samträning och ökad interoperabilitet. De
            flesta partnerländer och medlemmar av Nato deltar sedan länge
            i detta utbytesprogram. USA välkomnar även ett svenskt deltagande,
            men kräver att regeringen ansöker därom. Därför avsätter vi 30
            miljoner årligen från 2019 under anslag 1:1 för att ansöka om
            medlemskap i US National Guard Partnership Program.
          </p>
          <p xml:id="i-XKt1ZgGob1HnFh7LH1pJfj">
            Parallellt med en kraftigt förstärkt militär kapacitet och ökad
            internationell samverkan är det samtidigt nödvändigt att civilförsvaret
            stärks. Den nationella säkerheten ändrar karaktär med åren och
            det är viktigt att både freda sig mot informationsintrång och
            stärka närvaron till berörda kommuner vid räddningstjänst. Därför
            väljer vi att acceptera regeringens höjning av anslagen till myndigheten
            för samhällsskydd. Vidare anser vi att myndigheten behöver stärkas
            än mer och väljer att under 2019 öka anslag 2:6 med 200 miljoner
            kronor och under 2020 öka anslaget med 300 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-PJcZwmuirrep28Dz8h2m7W">
            De svarta hålen inom försvarens budget beror bland annat på att
            beställningen av nya JAS Gripen 39 E inte valutasäkrats, och att
            valutarisken enligt avtalet ska tas av Försvarsmakten. Sedan beslutet
            om anskaffning togs har priset för en amerikansk dollar ökat från
            drygt sex till drygt åtta kronor. Detta innebär en stor kostnadsökning
            eftersom bland annat motorn består av amerikanska komponenter.
            Utan riksdagens godkännande gjordes priset på anskaffningen av
            nästa generations ubåt (NGU) beroende av att export sker, vilket
            verkar osäkert. I värsta fall innebär detta stora kostnadsökningar
            för Sverige. När Norge hävde sitt köp av de svenska artilleripjäserna
            Archer innebar det ytterligare ett nederlag. Regeringen har inte
            levererat någon trovärdig lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-T4D1AaXSy6XWd2SsDmfudo">
            Det finns ett stort behov av indirekt eld inom markstridskrafterna.
            I dag har Sverige 97 stridsflygplan, men planerar för endast tjugofyra
            artilleripjäser. Denna obalans måste avhjälpas och Liberalerna
            vill därför att de nya tjugofyra pjäserna organiseras i ytterligare
            två artilleribataljoner. För detta ändamål anslår vi 450 miljoner
            kronor på anslag 1:1 årligen för driftskostnader från och med
            2019.
          </p>
          <p xml:id="i-8KDeoca4XXDAnDcXA12x9J">
            Liberalerna har länge betonat Gotlands betydelse för ett effektivt
            försvar av Sverige. Mot bakgrund av det försämrade säkerhetsläget
            menar vi att Gotlands strategiska särställning och geopolitiska
            betydelse har ökat. Vi välkomnar överbefälhavarens beslut att
            i förtid permanenta den militära närvaron samt regeringens ambition
            att inrätta ett regemente på ön. Återmilitariseringen av ön är
            nu ett faktum som omvärlden får förhålla sig till. Men Gotlands
            försvar behöver ytterligare förstärkas. En kraftigt ökad militär
            närvaro på Gotland förväntas rymmas under de satsningar vi gör
            på anslag 1:1.
          </p>
          <p xml:id="i-EpU2ZxzTUJ9NEDhs2JigRc">
            Med det allt mer osäkra läget i vårt närområde ökar behovet av
            att ha ett trovärdigt nationellt försvar med stark tröskelförmåga.
            Vid ett väpnat angrepp ligger vår bästa chans i att möta en fiende
            tidigt och innan angriparen stigit i land. Detta har under långa
            tider fått Sverige att prioritera flygstridskrafterna. Men i försvarsöverenskommelsen
            2015 beslutades att flygvapnet, som i dag består av knappt 100
            stridsflygplan, skulle minskas under åtta år. 60 stycken nya JAS
            E ska ersätta 100 stycken JAS C/D, de sista levererade för mindre
            än två år sedan. Det är beklagligt, särskilt med tanke på det
            aggressiva beteende det ryska stridsflyget uppvisar. Att i det
            här läget skrota hundra nästan nya, fullt betalda och välfungerande
            stridsflygplan är både ett säkerhetspolitiskt risktagande och
            ett enormt slöseri med skattebetalarnas pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-QEDVqhx3JuDDVQv9zpDw4Q">
            Antalet plan bör vara minst hundra också i framtiden. Helst bör
            alla JAS C/D behållas, samtidigt som de 60 nya planen tillförs.
            Det skulle innebära en kraftig – men nödvändig – förstärkning
            av vårt flygvapen. Försvarsmakten måste då tillföras ytterligare
            resurser. Detta kan ställa krav på ytterligare en flygflottilj
            i exempelvis Linköping, Uppsala eller Karlsborg vilket vi beräknar
            bör rymmas under anslag 1:3. Sammantaget för åren 2018–2020 anslås
            6 miljarder kronor för att förstärka det svenska luftrummet. På
            detta utgiftsområde och för 2018 anslås därmed 1 miljard kronor
            på anslag 1:3. Ytterligare 320 miljoner kronor tilldelas anslag
            1:3 år 2018 för att upprätthålla svensk militärutrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-K9tuCr2Z9n3Leov5qH8Qtj">
            Enligt regeringen har Sverige återtagit förmågan till tung kustrobot
            från fordonslavett. Vapnet är, strategiskt placerat, en väsentlig
            möjlighet att effektivt ingripa mot en potentiell angripare långt
            innan denne landstiger. Uthålligheten hos markbaserade kustrobotförband
            är långt större än hos marin- och flygstridskrafterna. Fler kustrobotbatterier
            är ett kostnadseffektivt sätt att snabbt och förhållandevis billigt
            skapa avsevärd avskräckning. Därför avsätter Liberalerna under
            anslag 1:3 100 miljoner kronor årligen från år 2019 för att införskaffa
            kustrobotar.
          </p>
          <p xml:id="i-5udNJqkHbhg44pBgRKhkpe">
            Hemvärnet med de nationella skyddsstyrkorna har de senaste åren
            tillförts såväl 12 cm granatkastare som viss pionjärförmåga. När
            ett stort antal RBS 70 nu ska ersättas med nya vapen bör systemet
            överföras till hemvärnet. I hemvärnet ska RBS 70 användas för
            bekämpning av sjömål, vilket minskar risken för vådabeskjutning
            av eget flyg. Luftvärnsroboten kommer för en blygsam summa att
            avsevärt öka eldkraft och räckvidd i våra hemvärnsbataljoner.
            Därför avsätter Liberalerna under anslag 1:3 100 miljoner kronor
            årligen från år 2019 för att överföra utdaterat luftvärnssystem
            till hemvärnet.
          </p>
          <p xml:id="i-7ASvCActEQVmFq1HHE32u7">
            Försvarsuppgörelsen resulterade i ännu en bred utredning av personalförsörjningen,
            som nu föreslagit att värnplikten återinförs 2019, med militär
            grundutbildning för både kvinnor och män inom ramen för lagen
            om totalförsvarsplikt. Vi välkomnar detta, och anser att en pilotverksamhet
            bör sättas i gång så fort som möjligt. Vi anslår 185 miljoner
            kronor till Totalförsvarets rekryteringsmyndighet 1:6 för att
            möjliggöra att ungefär 700 personer mönstrar på försök under 2018.
            Inom ramen för våra satsningar på anslag 1:1 finansieras den försöksverksamhet
            med start 2018 som föreslås. Vidare genomför Liberalerna en omfattande
            satsning på utgiftsområde 4 för att rekrytera ytterligare 5 000
            poliser. För att förstärka Rekryteringsmyndighetens kapacitet
            att göra urvalstester för Polismyndighetens räkning tillför vi
            ytterligare 5 miljoner kronor 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-NnEQQJKTanS8YBvhKnbe64">
            Liberalerna vill skapa en modern beredskapspolis på 5 000 personer,
            som ska kunna kallas in i fler situationer än förut. Tjänstgöringen
            ska bygga på frivillighet och tidsbegränsade kontrakt för personer
            som har detta som ett åtagande vid sidan av sitt ordinarie arbete.
            Beredskapspolisen ska vara tillgänglig i hela landet och ska stå
            under befäl av polis när den kallas in i tjänst. För att återuppbygga
            en modern beredskapspolis tillskjuter Liberalerna 50 miljoner
            kronor år 2018 under anslag 1:1 Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-5BoBhUYmNHUZ87LeuJWsGT">
            Slutligen ser vi att det finns en tydlig rationaliseringspotential
            i Högkvarteret. Vi föreslår att kostnaderna under anslag 1:1 minskas
            med 25 miljoner kronor år 2018, 50 miljoner kronor år 2019 och
            75 miljoner kronor år 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-BL7xQ4GKpsVeNPeiN1Daky">
            Liberalerna föreslår att pris- och löneomräkningen för åren 2018–2020
            justeras ned med 20 procent årligen. På detta område påverkas
            för år 2018 anslag 1:8, 2:1, 2:6 och 3:1. Däremot är Försvarsmaktens
            förbandsverksamhet och beredskap samt internationella insatser
            undantagna från vårt förslag, vilket gör att anslag 1:1 och 1:2
            inte påverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-NJuBjENdbRKf4ivW5DtxE9">
            Tabell 1 Anslagsförslag 2018 för utgiftsområde 6 Försvar och
            samhällets krisberedskap
          </p>
          <p xml:id="i-PxoFsSmsF19S9Ewwhuc1i6">
            Tusental kronor
          </p>
          <table xml:id="i-H3GHLWwhz4928YKaop6ZcS">
            <row xml:id="i-KYzFdKTP95LyDwBNtjRhLw" style="label">
              <cell>
                Ramanslag
              </cell>
              <cell>
                Regeringens förslag
              </cell>
              <cell>
                Avvikelse från regeringen (L)
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-H9EwjWCVAFdyFNR8NKqzxx">
              <cell>
                1:1
              </cell>
              <cell>
                Förbandsverksamhet och beredskap
              </cell>
              <cell>
                34 940 784
              </cell>
              <cell>
                +230 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-BqYxLN1jYwPVhuBhywp6Yw">
              <cell>
                1:2
              </cell>
              <cell>
                Försvarsmaktens insatser internationellt
              </cell>
              <cell>
                1 147 159
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-DXDctxYLZ67PeQbVfeRHTs">
              <cell>
                1:3
              </cell>
              <cell>
                Anskaffning av materiel och anläggningar
              </cell>
              <cell>
                10 816 324
              </cell>
              <cell>
                +978 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-Jbk1apkLtTD6YVRvpX6a8Q">
              <cell>
                1:4
              </cell>
              <cell>
                Forskning och teknikutveckling
              </cell>
              <cell>
                641 905
              </cell>
              <cell>
                −51 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-3yNKq5iNPKV3qzvTzacQZ5">
              <cell>
                1:5
              </cell>
              <cell>
                Statens inspektion för försvarsunderrättelseverksamheten
              </cell>
              <cell>
                10 792
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-UkZB8FnoFTmhXsxEqNHFTZ">
              <cell>
                1:6
              </cell>
              <cell>
                Totalförsvarets rekryteringsmyndighet
              </cell>
              <cell>
                169 036
              </cell>
              <cell>
                +46 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-92WChf1HNYoUdphWfff5RW">
              <cell>
                1:7
              </cell>
              <cell>
                Officersutbildning m.m.
              </cell>
              <cell>
                218 329
              </cell>
              <cell>
                −1 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-MEVKEbWf3BF4ZSnmoUafFJ">
              <cell>
                1:8
              </cell>
              <cell>
                Försvarets radioanstalt
              </cell>
              <cell>
                1 106 408
              </cell>
              <cell>
                −3 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-3mBMfNRF4kmN3XhqU35H4j">
              <cell>
                1:9
              </cell>
              <cell>
                Totalförsvarets forskningsinstitut
              </cell>
              <cell>
                180 479
              </cell>
              <cell>
                −1 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-WZ6nZCpUywwR9jDCh6HrmY">
              <cell>
                1:10
              </cell>
              <cell>
                Nämnder m.m.
              </cell>
              <cell>
                6 301
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-Jk4h3rAzEdVP8KAEzjJk62">
              <cell>
                1:11
              </cell>
              <cell>
                Internationella materielsamarbeten, industrifrågor m.m.
              </cell>
              <cell>
                91 559
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-ABLeoXeV9zipozpgJy9Wmh">
              <cell>
                1:12
              </cell>
              <cell>
                Försvarsunderrättelsedomstolen
              </cell>
              <cell>
                9 246
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-LnxivfXe5RwWnjUHBwrdHu">
              <cell>
                2:1
              </cell>
              <cell>
                Kustbevakningen
              </cell>
              <cell>
                1 142 760
              </cell>
              <cell>
                −4 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-6rNZv3PYiM8bPyQTv73vrU">
              <cell>
                2:2
              </cell>
              <cell>
                Förebyggande åtgärder mot jordskred och andra naturolyckor
              </cell>
              <cell>
                74 850
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-4UErvFQnK9xdoJxsUn4Qte">
              <cell>
                2:3
              </cell>
              <cell>
                Ersättning för räddningstjänst m.m.
              </cell>
              <cell>
                21 080
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-PiiJEkxus3Sg62Tx77RY3r">
              <cell>
                2:4
              </cell>
              <cell>
                Krisberedskap
              </cell>
              <cell>
                1 286 310
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-5qSd1pWJB8WvhRsauox1WW">
              <cell>
                2:5
              </cell>
              <cell>
                Ersättning till SOS Alarm Sverige AB för alarmeringstjänst enligt
                avtal
              </cell>
              <cell>
                305 171
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-7AXZhtnsUXfVuA4vubUDEp">
              <cell>
                2:6
              </cell>
              <cell>
                Myndigheten för samhällsskydd och beredskap
              </cell>
              <cell>
                1 169 221
              </cell>
              <cell>
                −6 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-NqEabVXff27SM8FFsbHXiJ">
              <cell>
                2:7
              </cell>
              <cell>
                Statens haverikommission
              </cell>
              <cell>
                46 150
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-45bYnP16wQq4ejkSWuARD4">
              <cell>
                3:1
              </cell>
              <cell>
                Strålsäkerhetsmyndigheten
              </cell>
              <cell>
                393 078
              </cell>
              <cell>
                −1 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-JXgZkFgYXkwKHs345kw5UN">
              <cell>
                4:1
              </cell>
              <cell>
                Elsäkerhetsverket
              </cell>
              <cell>
                58 578
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-As99qwVQ2GCFZjqa3aJXwq">
              <cell>
                Summa
              </cell>
              <cell>
                53 835 520
              </cell>
              <cell>
                +1 187 000
              </cell>
            </row>
          </table>
        </div>
        <div xml:id="i-5uHXmjKcVidERDboE9Nk8m" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-PEwCv5SRdGexRVADttNq4S">
            <item xml:id="i-CE3529JGeyidwmpNTXhb5G" who="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ" type="signature">
              Allan Widman (L)
            </item>
            <item xml:id="i-A6aZNLLhL5AzKT5qFFDwku" who="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ" type="signature">
              Christer Nylander (L)
            </item>
            <item xml:id="i-DfZadrTY62WUDqv2JfSijF" who="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N" type="signature">
              Tina Acketoft (L)
            </item>
            <item xml:id="i-XVb62xJBY5so55XBzcfMQ1" who="i-QQYotqFjTJA7EiQZc1Wmzs" type="signature">
              Emma Carlsson Löfdahl (L)
            </item>
            <item xml:id="i-Y3sBe7DjRnGKc51QxmbDPe" who="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N" type="signature">
              Mats Persson (L)
            </item>
            <item xml:id="i-2jqF25WisjEjhV74BuXifX" who="i-HPYYRQv4ch2ZKcsG9Poys5" type="signature">
              Maria Weimer (L)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
