<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-JuU-01760">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tydliggörande av lagstiftningen om barnpornografi</title>
        <author corresp="i-Cd1KL55s1P4VpgkZMge4ns">av Maria Abrahamsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:1760 av Maria Abrahamsson (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H5021760</idno>
          <rs type="number">1760</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5021760/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5021760</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5021760</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/AAE3E042-6C01-4EBA-9732-27F7C4F942BA</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/2041856D-216C-475B-8EA9-3C830E95806B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cd1KL55s1P4VpgkZMge4ns</idno>
            <name>Maria Abrahamsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Ksk3f7U8DnBgcJH9Wfb9DJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ksk3f7U8DnBgcJH9Wfb9DJ">
          <note type="signatory" corresp="i-Cd1KL55s1P4VpgkZMge4ns"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-74hKMJew93eU1rv2VNynA3" type="submitted">
          <date when="2017-10-03"/>
          <time when="13:48:06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2h3zzJb5d9ePrkuca5nEvT" type="reviewed">
          <date when="2017-10-03"/>
          <time when="15:20:06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FXE6MwZ2XfcdBLvaU9BamS" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GXXwSkMgPeqXGzxagvNUe5" type="assigned">
          <date when="2018-10-08"/>
          <time when="08:43:37"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GXXwSkMgPeqXGzxagvNUe5">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-75LvhPW8nx9Xf1H63Fywfi" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-75LvhPW8nx9Xf1H63Fywfi">
          <ref type="uppgift">2017/18:JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Straffrättsliga frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-XyAU9PXKzg58TaR3dyE3YT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-xVo1KLvWgKBwvaymy67J5" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:1760 av Maria Abrahamsson (M) Tydliggörande
          av lagstiftningen om barnpornografi
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-VK3SXhkFiBxSC963KkTDYD" type="motBody">
        <div xml:id="i-2V2xMiE18P7z5tJ8d6S5V1" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-JfxbSHcHauhSCRmfm4HxpB">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-Nkh97xniMgV6FmKUqmUxyE">
            <item xml:id="i-KuWPwS1oeSRg3VjFCZcHpL" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ett
              tydliggörande av att med ”barn” i brottsbalkens mening avses verkliga
              barn av kött och blod, och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-E8tSXF3ownLny73yjYPGGx" type="motContent">
          <head xml:id="i-S9aQp8JGXFXq8TPPBj2jzE" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <head xml:id="i-LZk9TwSA2ZmavjXytRfPcy" type="h1">
            Knappast någon ifrågasätter i dag kriminaliseringen av barnpornografi.
            Men en
          </head>
          <p xml:id="i-HLyD6T6YayeZF4jDbGbg6A">
            grundläggande brist i vår barnpornografilagstiftning (brottsbalken
            16 kap. 10 §) är att den saknar en definition av begreppet pornografi.
            Det ger utrymme för olika uppfattningar om vad som är och inte
            är pornografi i allmänhet och barnpornografi i
          </p>
          <p xml:id="i-V7UAk5HKCUwYRn6Ej8G3CW">
            synnerhet. Det bäddar för olikartad praxis och skapar rättsosäkerhet
            samt tvingar polis, åklagare och domstolar att lägga tid och kraft
            på att utreda innehav av tecknade fantasifigurer, porslinsdockor,
            skivomslag och liknande i stället för att koncentrera sina resurser
            på att klara upp de övergrepp som begås på barn av kött och blod.
            Några exempel får illustrera det juridiska sammelsurium som utgör
            eller uppfattas som gällande rätt.
          </p>
          <head xml:id="i-BbMoSdzuK1G7WzACZjErW2" type="h2">
            Södertäljefallet
          </head>
          <p xml:id="i-UF5vkhG18k5vsZjxxzxzXb">
            Under innevarande mandatperiod har Södertälje tingsrätt avkunnat
            dom (B 478-14) i ett av de mest omfattande fall av barnpornografi
            som förekommit i vårt land. Målet gällde innehav av över en miljon
            bilder och filmer som i ett stort antal fall visar hur barn utsätts
            för grova sexuella övergrepp. Gärningsmannen dömdes till sex års
            fängelse. Den åtalade fälldes på flera punkter men friades på
            andra på ett till synes slumpartat sätt. Ett antal av mannens
            tavlor och fotografier på exponerade barn visade sig ha funnits
            i original på Moderna museet respektive hängt på Fotografiska
            museet. Dessa tavlor och foton bedömde tingsrätten ha konstnärliga
            värden och de rubricerades därför inte som barnpornografi. Tavlor
            och foton av andra namngivna konstnärer hade enligt tingsrätten
            inte framställts i ”övervägande konstnärligt syfte” och var därför
            barnpornografi.
          </p>
          <p xml:id="i-KQgKL69TCpjaHiqoUAm4it">
            Porslinsdockor som den åtalade innehaft utgjorde enligt tingsrätten
            barnpornografi, men han fälldes ändå inte på den punkten eftersom
            dockorna inte omfattades av åklagarens gärningsbeskrivning. Andra
            dockor bedömdes inte vara barnpornografiska medan däremot fotografier
            som tagits på dockorna ansågs utgöra barnpornografi på grund av
            ”kamerans fokus”.
          </p>
          <p xml:id="i-MxG9oDFLeGMw4QimhfC9BN">
            Omslaget till en grammofonskiva bedömdes vara barnpornografi,
            men i det här fallet friade tingsrätten gärningsmannen eftersom
            innehavet av skivomslaget ansågs vara försvarligt i lagens mening.
            Domstolen utgick här från att den åtalade hade haft skivan för
            musikens skull. I sammanhanget kan nämnas att tidigare samma år
            kom Sundsvalls tingsrätt fram till att samma skivomslag över huvud
            taget inte var pornografiskt.
          </p>
          <head xml:id="i-9Kqmxde9SakZduwTM6ugh4" type="h2">
            Mangafallet
          </head>
          <p xml:id="i-ExynC1ivqg79LV25gRAAhg">
            2012 fällde Svea hovrätt serieforskaren Simon Lundström i det
            så kallade Mangamålet. Riksåklagaren uppmanade då Högsta domstolen
            att pröva hur bestämmelserna om barnpornografibrott ska tolkas
            när det gäller tecknade barn. Till skillnad från Svea hovrätt
            friade Högsta domstolen Lundström. Visserligen bedömde domstolen
            att hans innehav av tecknade fantasifigurer var oförsvarligt men
            efter ett proportionalitetsresonemang där man vägde in mangatraditionen
            i Japan, bildernas konstnärliga halt med mera, konstaterade Högsta
            domstolen att just i det här fallet skulle den grundlagsgaranterade
            yttrandefriheten väga tyngre. Eftersom Högsta domstolens dom tog
            sikte på de speciella omständigheterna i målet saknas det fortfarande
            ett auktoritativt besked om hur rättsväsendet ska bedöma tecknad
            barnpornografi i allmänhet.
          </p>
          <head xml:id="i-XcH3jbapqF7BZMwxfV8GPL" type="h2">
            Akvarellen ”The Santas”
          </head>
          <p xml:id="i-Rr681sZmyJASvp6bgABwt3">
            2013 publicerade Dagens Nyheter en recension av akvarellen ”The
            Santas” av Tala Madani. Målningen är en fiktion och föreställer
            delvis nakna tomtegubbar som står kring en spjälsäng och riktar
            sina könsorgan mot ett skyddslöst blöjbarn. Som DN-prenumerant
            polisanmälde jag mig själv för att få utrett om jag gjort mig
            skyldig till kriminaliserat innehav av barnpornografi. Enligt
            lagens huvudregel ska den som innehar en pornografisk bild av
            barn dömas för barnpornografibrott. Även innehav av teckningar
            och målningar med barnpornografiskt innehåll omfattas av kriminaliseringen,
            utom när det gäller innehav av egenhändigt framställda teckningar
            eller målningar. Åklagaren beslutade att inte inleda förundersökning
            med motiveringen att bilden kunde antas ha framställts i konstnärligt
            syfte. På vilket sätt konstnärens syfte med målningen var relevant
            för innehavarens straffrättsliga ansvar framgick inte av beslutet,
            och ter sig långt ifrån självklart så som lagen är utformad.
          </p>
          <head xml:id="i-Hcp6QwcDNbQYCwNFD2wMSW" type="h2">
            Lagen behöver klargöras
          </head>
          <p xml:id="i-81YaE4LXGDBrws2CvyX8nz">
            Hittills har riksdagen menat att barnpornografilagstiftningen
            är väl avvägd och avslagit mina motionsyrkanden om ett tydliggörande
            av det aktuella lagrummet (bet. 2015/16:JuU18). Senast i fjol
            avstyrkte riksdagen – efter beredning i förenklad form – mina
            motionsyrkanden (bet. 2016/17:JuU16).
          </p>
          <p xml:id="i-AruukqhXsZehZJ5ocMHhgK">
            Under 2017 avslöjade Svenska Dagbladet och Aftonbladet att tiotusentals
            personer i Sverige laddat ner dokumenterade sexuella övergrepp
            på barn, men att bara hundratalet gärningsmän dömts. Som granskningen
            visade saknade polisen inte metoder att spåra gärningsmännen men
            eftersom barnpornografibrottet är placerat i brottsbalkens 16:e
            kapitel och därmed utgör brott mot allmän ordning, saknas konkreta
            brottsoffer samtidigt som påföljden är förhållandevis låg. Detta
            med följden att landets hårt ansträngda poliskår nedprioriterade
            den omfattande mängden barnpornografibrott.
          </p>
          <p xml:id="i-98SZVJgXEeRyFPHYPNCJtZ">
            Justitiedepartementet reagerade föredömligt snabbt på avslöjandet
            och tillsatte i juni 2017 en utredning för att bl a överväga barnpornografibrottets
            placering i brottsbalken. Enligt direktiven ska utredaren lämna
            författningsförslag som innebär att brottet flyttas till BrB 6
            kap. Utredaren ska också analysera konsekvenserna av en sådan
            ändring, bl a för avbildade barn och för barn i allmänhet. Uppdraget
            ska redovisas senast den 18 juni 2018 (dir Ju2017/05435/LP).
          </p>
          <p xml:id="i-WJpPYoze1sZsoMCMRZ5H5t">
            Det är illa att lagen är suddig och rättspraxis oenhetlig, liksom
            att kriminaliseringen i vissa avseenden är alltför omfattande.
            Ingen, allra minst de drabbade barnen, tjänar på att innehav av
            tecknade fantasifigurer, porslinsdockor, skivomslag och liknande
            jämställs med innehav av foton och filmer som skildrar sexuella
            övergrepp på verkliga barn. Rättsläget behöver klargöras så att
            det dras en mer tydlig gräns mellan straffbar och inte straffbar
            hantering av barnpornografi.
          </p>
          <p xml:id="i-4QpxN3rhVxzPUwFhaKFZ73">
            Ett sätt att klargöra rättsläget och tydliggöra allvaret i samhällets
            syn på kränkningar kan, som också anges i ovan nämnda utredningsdirektiv,
            vara att flytta barnpornografibrottet från BrB 16 kap till BrB
            6 kap. Med en sådan lösning, som får till följd att barnpornografibrottet
            räknas som brott mot person, skulle vägen beredas för en tolkning
            som utesluter att innehav av tecknade fantasifigurer, porslinsdockor,
            skivomslag och liknande jämställs med innehav av foton och filmer
            som skildrar sexuella övergrepp på verkliga barn.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-JAA3xboWBEgRpGAzzELxAU" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-EYF5thmjM6qsa3nqUwzKeV">
            <item xml:id="i-Sfd6xSEL6BuXPNoVyr3KZQ" type="signature">
              Maria Abrahamsson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
