<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-FöU-03020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Strålning, cancer och skolor</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:3020 av Jan Lindholm (MP)</title>
          <idno type="rdwebb">H5023020</idno>
          <rs type="number">3020</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023020/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023020</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5023020</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/C04DEB0D-7550-443D-BECB-6A5BE85500AE</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/17DA958E-972C-4A57-A591-2FAE05D4352C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-WZxorTYV5yphHS2sWhMf1c" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WZxorTYV5yphHS2sWhMf1c">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9SDhHfqyBiHdieyvxEbKjE" type="submitted">
          <date when="2017-10-05"/>
          <time when="09:58:08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S8XjWcr8A2ffFuPWWm6iAT" type="reviewed">
          <date when="2017-10-05"/>
          <time when="10:14:29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2bGbFwCLte7RyhGbmpxPoP" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vin6W5vPCfTv9aFikDZoP2" type="assigned">
          <date when="2018-10-18"/>
          <time when="09:24:24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Vin6W5vPCfTv9aFikDZoP2">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KSSiRPgB7VyDWHQtNudi91" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-KSSiRPgB7VyDWHQtNudi91">
          <ref type="uppgift">2017/18:FöU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501FöU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Riksrevisionens rapport om Strålsäkerhetsmyndighetens kärnkraftstillsyn</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PepYKRgSgChbE6X8odEkJL" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-PepYKRgSgChbE6X8odEkJL">
          <ref type="uppgift">2017/18:FöU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501FöU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ny strålskyddslag</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-NU5saEToWWwu9NEnnYg496" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FEohS1cbUnP4FL8MnGHoa7" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:3020 av Jan Lindholm (MP) Strålning,
          cancer och skolor
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-EjC1fc1uQ3PArbTjRCD7R" type="motBody">
        <div xml:id="i-B6bwvPgnRvMsxTsPqwrbXQ" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Px4JwuSJpsg5BeU9FZCW66">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-MJgzBsFDSg3xqP5wdAoM35">
            <item xml:id="i-9dgEixxW1LUSiwVB8vQnxw" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utforma regelverk som innebär att förskolor och grundskolor så
              långt möjligt befrias från RFR och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-7QyCo25ZnoJ3pUgtBYuFj6" type="motContent">
          <head xml:id="i-Xxc9xuGhmJGGiRb97uwDct" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-CvdJFrSTYjU2yd4dvKg4EY">
            Elektromagnetiska fält har omgett människan i alla tider. En
            del är mycket farliga. Att jordens atmosfär skyddar oss från solens
            elektromagnetiska fält är exempelvis en förutsättning för liv
            på planeten.
          </p>
          <p xml:id="i-PuvxXgBHqmVXAonZ43wCfQ">
            I den här motionen använder jag begreppet EMF för att beskriva
            den av människan konstruerade formen av elektromagnetiska fält.
            Ibland pratar vi om så kallade naturliga förhållanden och menar
            då villkor eller miljöer där människor, djur och växter lever
            eller förökar sig på ett sätt som vi betraktar som opåverkat av
            civilisationen. Naturliga EMF är av analog karaktär medan de nya
            av människan skapade är av digital karaktär. Den digitala tekniken
            har spritts över hela planeten så idag finns det inte längre några
            naturliga miljöer som är fria från av människan skapade digitala
            EMF som vi kan jämföra med när vi stöter på problem i vårt samhälle.
            Enbart det borde stämma till eftertanke när man tar del av forskningen
            på området EMF och hälsa.
          </p>
          <head xml:id="i-NAU2v6ZWZmHkJC71am944b" type="h1">
            Mobilstrålning orsakar cancer
          </head>
          <p xml:id="i-2iHfSU82XLA7XrmGNnP9wy">
            Ny forskning stärker de vetenskapliga beläggen för att strålning
            från mobiler (RFR som används som en förkortning på de frekvenser
            av EMF som används för kommunikation med mobiltelefoner) bör klassas
            i samma cancerkategori som dioxin, tobak, asbest och ett flertal
            andra kemiska ämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-3RG6q19KU1BtD8a5sAf6ik">
            ”Bevisen som visar att strålning från trådlös teknik är cancerframkallande
            har ökat och kan inte längre ignoreras”, sade Dr Miller vid en
            presentation den 31 juli i USA. Han anser att de samlade bevisen
            uppfyller kraven för att skärpa klassningen, till Grupp 1, cancerframkallande
            för människan.
          </p>
          <p xml:id="i-YDtzAtoKPZ5WwkMj4aMTiq">
            Dr Miller har lång bakgrund inom cancerforskning och cancerprevention.
            Han var tidigare rådgivare till WHO:s cancerforskningsinstitut
            IARC och han deltog liksom Lennart Hardell bland de 30 inbjudna
            internationella experterna i IARC:s senaste utvärdering av cancerriskerna
            med strålningen, år 2011. Då bedömdes mobilstrålning i den tredje
            gruppen, ”möjligen cancerframkallande”, Grupp 2B. Men sedan dess
            har de vetenskapliga beläggen för att mobilstrålning orsakar cancer
            alltså stärkts så mycket att klassningen bör skärpas till Grupp
            1.
          </p>
          <p xml:id="i-TFzpwt3RfF8ewYzQsHyoSe">
            Dr Miller hänvisade bland annat till en ny analys av den internationella
            Interphone-studien, en fransk undersökning som visade ökad risk
            för hjärntumör efter mobilanvändning, flera nya undersökningar
            från Dr Lennart Hardells forskningsgrupp samt resultaten från
            den största djurstudie som någonsin gjorts på området, NTP-studien
            som kostade 200 miljoner kronor och vars resultat visade att mobilstrålning
            orsakar cancer i djurförsök.
          </p>
          <p xml:id="i-MYgj9nUAegW3VZsZtmwhg4">
            Sedan länge är även känt att denna typ av strålning öppnar blod-hjärn-barriären
            så att giftiga ämnen kan tränga in i hjärnan. Det är även känt
            att minnes- och koncentra­tionsförmågan påverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-LR2jUEpT8DJHFdRG9jH6ss">
            Det finns ett stort antal studier från flera länder som visar
            på de möjliga riskerna med EMF och specifikt RFR. Den svenska
            strålsäkerhetsmyndigheten varnar därför på sin hemsida för alltför
            omfattande användning av trådlös teknik. De rekommenderar exempelvis
            att telefonen hålls ut från kroppen, att man använder hörsnäcka
            så att apparaten inte kommer för nära kroppen samt att särskilt
            barn inte bör använda telefonen för långa stunder eftersom deras
            skyddande skallben är så tunt.
          </p>
          <head xml:id="i-E6XKWvtQiW4tCThuG9TUxf" type="h1">
            EMF och RFR i skolmiljöer
          </head>
          <p xml:id="i-R3epn89rJTfwDMSXjTMc48">
            Trådlös teknik används idag i stort sett i alla skolmiljöer.
            Teknikens kortsiktiga fördelar har skymt de problem den medför.
            Det är alltså inte bara risken för cancer vi talar om utan även
            det faktum att tekniken även bidrar till psykisk ohälsa och försvårar
            inlärning. Vi utsätter våra barn för ett gigantiskt experiment
            vars konsekvenser vi inte kan överblicka.
          </p>
          <head xml:id="i-C4TFJtVVktx3gsK9DQdACG" type="h1">
            Förslag till beslut
          </head>
          <p xml:id="i-FhcWp49Bh1PNkVMtjqohBx">
            Utvecklingen har redan gått så långt att det inte är möjligt
            att förbjuda all trådlös teknik i avvaktan på att alla dess konsekvenser
            är kartlagda. Samhället skulle då troligen sluta att fungera.
            Vad man däremot skulle kunna göra är att så långt möjligt skydda
            våra barn från riskerna. Det skulle kunna ske genom att alternativa
            lösningar till den trådlösa används i skolor och förskolor. Man
            skulle så att säga freda barnens vardagsmiljöer från RFR så lång
            möjligt. Att skolgårdar bestrålas är idag svårt att förhindra
            och med den kommande utbyggnaden av 5G blir det naturligtvis än
            svårare att hitta miljöer med låga strålnivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-QQFKekhtwDaqwXiQp4Rwqf">
            Med detta i åtanke så bör riksdagen ge regeringen i uppdrag att
            utforma regelverk som innebär att förskolor och grundskolor så
            långt möjligt befrias från RFR så att våra barn inte i onödan
            utsätts för de risker det innebär.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-PP9bah3WvGrtZpTyc6bFhu" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-Bm6maHMSpreNL9YSxLxeht">
            <item xml:id="i-CPL7ChDAd3mDsToayzyBsy">
              Jan Lindholm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
