<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-MJU-03902">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En ändamålsenlig kemikaliepolitik</title>
        <author corresp="i-Eacy3hoeNxvqq2LX6QNV8u i-VCBwijV18pWsvC1p2xZJJm">av Martin Kinnunen och Runar Filper (båda SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:3902 av Martin Kinnunen och Runar Filper (båda SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H5023902</idno>
          <rs type="number">3902</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023902/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023902</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5023902</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/71FBE275-C6A5-4F1A-8D76-29C738B36280</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/C2D99A1A-B84D-4560-8875-2F32186EE91A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eacy3hoeNxvqq2LX6QNV8u</idno>
            <name>Martin Kinnunen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VCBwijV18pWsvC1p2xZJJm</idno>
            <name>Runar Filper</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-3MNVQwCAU4p8C4d1wPy7JQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3MNVQwCAU4p8C4d1wPy7JQ">
          <note type="signatory" corresp="i-Eacy3hoeNxvqq2LX6QNV8u"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VCBwijV18pWsvC1p2xZJJm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LycufoTibZ8zUNteNpqycn" type="submitted">
          <date when="2017-10-06"/>
          <time when="15:01:32"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3SBhKhfAUvnxi2QS7FfphL" type="reviewed">
          <date when="2017-10-09"/>
          <time when="09:20:29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9Lryps9z5sWvmgQDf3FBan" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KxvMCEo1dcJs1ZjZgk596F" type="assigned">
          <date when="2018-09-14"/>
          <time when="13:13:38"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KxvMCEo1dcJs1ZjZgk596F">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VZN6vzo611amGZbNFswUM8" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-VZN6vzo611amGZbNFswUM8">
          <ref type="uppgift">2017/18:MJU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501MJU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 20 Allmän miljö- och naturvård</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BkfFqJnF8JdnszV9QPKS5C" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-BkfFqJnF8JdnszV9QPKS5C">
          <ref type="uppgift">2017/18:SkU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501SkU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SkU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Punktskatter</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N1F4sT5SLMDazZHz29ycoy" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-N1F4sT5SLMDazZHz29ycoy">
          <ref type="uppgift">2017/18:MJU19</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501MJU19</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU19</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Övergripande miljöfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H95QU73wvxAbcTtVPstbAk" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-H95QU73wvxAbcTtVPstbAk">
          <ref type="uppgift">2017/18:MJU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501MJU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kemikaliepolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-MPQLCriiQGQ3eur3bRnGDb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TRJWbANMBLWqmzKQy5Agdp" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:3902 av Martin Kinnunen och Runar
          Filper (båda SD) En ändamålsenlig kemikaliepolitik
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-9TmX76tbGBPuQmSHUcCeZS" type="motBody">
        <div xml:id="i-6aujXAkdBFfH9wHhrtZZDk" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3LmzCLdvDgPnbGzdumRrKd">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-WqdSHLiVeb7HzfMEA1xZK4" style="ol">
            <item xml:id="i-ETyQPXNHBiXuLTWmQeztBW">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en revidering
              av artikel 114 i Lissabonfördraget och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-USWLJ38kFjCbmnVDjLAwZC">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ekonomiska
              styrmedel och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-2LZhqcARJJs8ZTM6itgsaL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              avskaffa kemikalieskatten och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-KfTXNSmKqo97VHW397NEdy">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör utreda hur en ny kemikalieskatt kan utformas för
              att bättre bidra till att minska förekomsten av farliga kemikalier
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-PTKRyNeuR4Rv9EhVpHppBz">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Kemikalieinspektionen bör ges ett tydligare uppdrag att samverka
              med myndigheter och branschorganisationer och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-T9k5hJWN4czWSWr6z21vRV">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              intensifiera arbetet med att korta handläggningstider och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TBkWgux2ePaUW8S8VfK1bw">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ett
              harmoniserat prövningsförfarande beträffande växtskyddsmedel och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-W6XmbeiJmBXPSZfmjCzTdY">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör överföra beslutanderätt om godkännande av växtskyddsmedel
              från Kemikalieinspektionen till Jordbruksverket och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-MDo8uyV1dknjKkGMoBzvhf">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda utformningen av differentierad bekämpningsmedelsskatt och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-FYniZHAxufYEhSJpSd6gqR" type="motContent">
          <head xml:id="i-UdYjoT8Dfuiy2AeHbdrBPN" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-HVwVZZpdQwkRMY8rEsZSDo">
            Sverigedemokraterna är ett socialkonservativt parti där försiktighetsprincipen
            är av grundläggande betydelse. Detta är också grunden till Sverigedemokraternas
            kemikaliepolitik. Kemikalier är idag en del av vår vardag. Varje
            dag utsätter vi vår natur och våra kroppar för kemikalier. Det
            är ingenting vi i regel tänker på och oftast är det heller ingenting
            som är farligt. Det bör också framhållas att begreppet ”giftig”
            står i stark relation till det respektive ämnets koncentration
            och användningssätt. Men kemikalier och deras interaktion kan
            vara ett komplext område, för även om enskilda kemikalier kan
            vara ofarliga kan de i kombination med varandra vara ohälsosamma.
            Det som är ofarligt och till nytta när man använder det rätt kan
            vid felaktig användning bli mycket farligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ujg92yy2Cwxb3ueWL577mL">
            Det är därför viktigt att kemikaliearbetet präglas av evidensbaserad
            forskning, där man noga väger för- och nackdelar samtidigt som
            arbetet med att begränsa oönskad spridning av kemikalier bedrivs
            kraftfullt. Arbetet med att begränsa förekomsten av farliga och
            potentiellt farliga kemikalier i produkter riktade mot barn ska
            ges extra hög prioritet. Det handlar ytterst om människors hälsa
            och deras förtroende för regelverk och myndigheter, vilket givetvis
            motiverar breda säkerhetsmarginaler.
          </p>
          <head xml:id="i-7KriPyATEk2pFhQvgHSqte" type="h2">
            Kemikaliepolitik på EU-nivå
          </head>
          <p xml:id="i-V83kwRPKqcMSHr68hGovw2">
            Kemikaliepolitiken är idag hårt reglerad på EU-nivå och möjligheterna
            för enskilda länder att bedriva en självständig kemikaliepolitik
            är starkt begränsad. Som EU-kritiskt parti har Sverigedemokraterna
            principiella invändningar mot detta. Lissabonfördraget ger genom
            artikel 114 medlemsländer möjlighet att införa hårdare krav än
            vad EU:s miljölagstiftning kräver. Detta är positivt, men genom
            den nuvarande tolkningen av artikel 114 är dessa möjligheter mycket
            starkt begränsade. Sverigedemokraterna vill arbeta för en revidering
            av artikel 114 som skapar bättre möjligheter för medlemsländerna
            att utforma sin egen politik på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-QkG4hCqgwb3HmQ6ohkw2T3">
            Samtidigt är det av stor vikt att alla åtgärder på detta område
            genomförs på ett sådant sätt att svenska företags konkurrenskraft
            inte drabbas, om man inte samtidigt kan peka på konkreta förbättringar
            vad gäller miljö och kemiska hälsorisker.
          </p>
          <head xml:id="i-K67FRmAg5RL9AdgbNh3mW2" type="h2">
            Kemikalieskatter
          </head>
          <p xml:id="i-RUz4oZqTfB1raQtrCvYUcp">
            Ekonomiska styrmedel kan vara ett viktigt instrument för att
            minska spridningen av oönskade kemikalier till förmån för mindre
            skadliga kemikalier. Grundläggande, när det kommer till ekonomiska
            styrmedel, är att de måste utformas på ett sådant sätt att de
            medför en tydlig miljönytta och inte på ett orimligt sätt slår
            mot svenska företag eller svenska konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-9mQ7ePTf4jSswyy6784C6w">
            Den nyligen införda skatten på hemelektronik är ett exempel på
            en kemikalieskatt som är svår att motivera utifrån ett miljöperspektiv
            och fungerar framför allt som en straffskatt på hemelektronik,
            utan att bidra till att minska förekomsten av farliga kemikalier.
            Sverigedemokraterna vill därför avskaffa den nuvarande kemikalieskatten
            på hemelektronik och istället utreda hur en kemikalieskatt kan
            utformas för att verkligen bidra till att minska förekomsten av
            farliga kemikalier.
          </p>
          <head xml:id="i-JzoDBZZg8V5ub4rwwgdJVn" type="h2">
            Kemikalieinspektionen
          </head>
          <p xml:id="i-Uo1BfyLdKBXkyWWoZGmYV9">
            Ett problem för svenska företag är idag Kemikalieinspektionens
            långa handläggningstider. Detta har varit ett problem, särskilt
            för bekämpningsmedel, och kritik har riktats såväl från branschen
            som från Justitiekanslern. Ökade kostnader och osäkerhet för svenska
            företag bidrar till att försämra villkoren för svenska företag.
            För att råda bot på detta bör Kemikalieinspektionen verka för
            att korta och förenkla handläggningen, samtidigt som den ges ett
            tydligare uppdrag att samverka med andra myndigheter och branschorganisationer.
          </p>
          <head xml:id="i-2jBccNakKWLdjSS2AT29ES" type="h2">
            Godkännande av bekämpningsmedel
          </head>
          <p xml:id="i-AKEH9XJ2PiAADxcSznqYGc">
            Konkurrenskraftsutredningen har konstaterat att Sverige har tillgång
            till betydligt färre växtskyddsmedel av betydelse för produktionen
            jämfört med europeiska konkurrentländer. Tillgången till lämpliga
            växtskyddsmedel är viktigt för att det svenska lantbruket ska
            kunna bibehållas och utvecklas. Sverigedemokraterna anser därför
            att det är av stor vikt att Sverige tillämpar ett ömsesidigt erkännande
            och accepterar andra medlemsländers godkännandeprocesser.
          </p>
          <p xml:id="i-JzPsY8PHdZMfakMUcrY8RR">
            Handläggningen kring ansökningar bör förenklas avseende godkännande
            av växtskyddsmedel och myndigheterna bör sträva efter en större
            harmonisering med övriga EU-länder i fråga om ansökningar om godkännande
            och dispenser. Det är viktigt i detta arbete att ha ett brett
            perspektiv där hänsyn tas till såväl företagens intressen som
            miljökonsekvenserna av ökad import, vilket blir resultatet om
            svenska jordbrukare inte kan konkurrera med aktörer i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-MpceEoz8U5H8pKCLNdozBj">
            Beslutanderätt om godkännande av växtskyddsmedel bör överföras
            från Kemikalieinspektionen till Jordbruksverket. Kemikalieinspektionen
            bör fortsatt vara delaktig i processen, men ett överförande av
            beslutanderätten kan bidra till förbättrade helhetsbedömningar.
            Jordbruksverket ska även ha ett bredare ansvar för att säkra tillgången
            på växtskyddsmedel för grödor som odlas i liten omfattning och/eller
            till begränsade användningsområden.
          </p>
          <head xml:id="i-QvQBv4ohBZaEKDvfHGvPfG" type="h2">
            Skatt på bekämpningsmedel
          </head>
          <p xml:id="i-A1UK5Kyb1gRY8xj7HnuJTq">
            Flera statliga utredningar har pekat på behovet av att differentiera
            bekämpningsmedelsskatten med avseende på preparatens olika miljö-
            och hälsorisker. Flera länder har gjort just detta. Det finns
            också flera exempel på teknik som tillämpar icke-kemiskt växtskydd,
            där användningen skulle stimuleras av en differentierad bekämpningsmedelsskatt.
            Sverigedemokraterna föreslår därför att det ska utredas hur en
            differentierad skatt på bekämpningsmedel kan utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-97fd6GfiBCwi5GSkpPwWYw">
            Det ska konstateras att de bekämpningsmedel som används i Sverige
            genomgår ett omfattande regelverk för godkännande, hantering och
            miljöövervakning. Produkter som inte är säkra för människor, djur
            och för miljön blir inte godkända, medan de produkter som godkänns
            ändå måste anses vara säkra. Detta är viktigt att ha i åtanke.
          </p>
          <p xml:id="i-A8EqQq6Tdkhn6f88kogEDB">
            Ett eventuellt införande av en riskdifferentierad skatt får inte
            innebära en kostnadsökning för lantbruks- och trädgårdsproduktionen,
            vilket skulle försämra det svenska lantbrukets konkurrenskraft.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-J8AWR3K1FMx7TQs1K2ViJV" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-3CrcctFcbRvSk7ewuvtyyA">
            <item xml:id="i-G71XSxCGxLLhHUMtc7K5wM" type="signature">
              Martin Kinnunen (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-5bRmefe1c8GU4pGxN3Tknc" type="signature">
              Runar Filper (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
