<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-TU-00673">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bredbandsutbyggnad i hela landet</title>
        <author corresp="i-L2jZQY1rmXeXy9EGfsxUKG">av Lars Eriksson m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:673 av Lars Eriksson m.fl. (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H502673</idno>
          <rs type="number">673</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H502673/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H502673</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H502673</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/D8913308-5423-404B-BE3C-AC365217A6EA</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/18F0C1C0-8F03-4737-8858-3E3ECE57B89F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-L2jZQY1rmXeXy9EGfsxUKG</idno>
            <name>Lars Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KHwyNd4PtTDS74vUs9zWKS</idno>
            <name>Anna Wallén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF</idno>
            <name>Olle Thorell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-KSZgNVfLPPJG26dyUAKtBz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KSZgNVfLPPJG26dyUAKtBz">
          <note type="signatory" corresp="i-L2jZQY1rmXeXy9EGfsxUKG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KHwyNd4PtTDS74vUs9zWKS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GE2JvBta27mtGccxnQQ4kD" type="submitted">
          <date when="2017-09-29"/>
          <time when="15:58:34"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PNqnxskLVuDQPL2wTvAGd8" type="reviewed">
          <date when="2017-09-30"/>
          <time when="07:44:06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BziYdwhVFJYF9ymth3jXKV" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-21yLtnkCAo1tq5YK5Cyx7d" type="assigned">
          <date when="2018-03-28"/>
          <time when="17:48:39"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-21yLtnkCAo1tq5YK5Cyx7d">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2QujHZRprq5hqr7VEY4Vgw" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-2QujHZRprq5hqr7VEY4Vgw">
          <ref type="uppgift">2017/18:TU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501TU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">It-politik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:673 av Lars Eriksson m.fl. (S)
          Bredbandsutbyggnad i hela landet
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-T33athYX8oeAKKhLH5NyFM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item xml:id="i-BSrtnakWhD8b9DRVnbH798" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över förutsättningarna för att ge tillgång till bredband i
              hela landet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-GYjdJVjFXqZGfiVgWVFTcs" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Xf9AbrX32zDkaqgMESXvJY">
            Den snabba tekniska utvecklingen har inneburit en revolution
            för möjligheterna till kommunikation, bildning och kulturupplevelser
            och därmed ett lyft för demokratin. Vi måste se till att tekniken
            görs tillgänglig i hela landet. För att stärka möjligheterna att
            leva, jobba och bo i olika delar av Sverige är tillgången till
            bredband en viktig faktor. Det ger möjligheter till hemarbete,
            för småföretagen, skolan och det livslånga lärandet. Den digitala
            klyftan måste slutas. Därför bör regeringen ytterligare överväga
            förutsättningarna för en bredbandsutbyggnad även i landets mer
            glesbefolkade delar. Sverige ska vara bäst i världen på att ta
            till vara digitaliseringens möjligheter så att våra företagare
            och enskilda individer kan känna sig trygga i att de, varhelst
            de befinner sig och varhelst de väljer att starta ett företag,
            ska kunna ha tillgång till en bredbandsinfrastruktur i världsklass.
            Det är målet men vi är inte där ännu.
          </p>
          <p xml:id="i-7gHkAzkrRPQ7TrEtetsj9c">
            Riksdagen har tidigare ställt sig bakom regeringens förslag som
            syftar till att göra det billigare att bygga bredband, exempelvis
            genom ökad samordning av grävprojekt. En lag om åtgärder för utbyggnad
            av bredbandsnät trädde i kraft den 1 juli 2016. Regeringen har
            också beslutat om regionala bredbandskoordinatorer som ska verka
            ute i länen och skapa förutsättningar för utbyggnad av såväl fast
            som mobilt bredband inom sitt län men även för länsöverskridande
            samarbeten om utbyggnad. Det har varit en stor efterfrågan på
            de medel som regeringen har satsat på bredbandsutbyggnad inom
            ramen för landsbygdsprogrammet i gles- och landsbygd. Det är viktigt
            att den faktiska utbyggnaden nu kan komma igång. Medlen för bredbandsutbyggnad
            inom ramen för landsbygdsprogrammet är en fördubbling jämfört
            med vad som avsattes under föregående programperiod. Allt detta
            visar på en aktiv regering när det gäller utbyggnaden av bredband
            men mer återstår att göra.
          </p>
          <p xml:id="i-9ced1VLMZAi5bp43d6RxaV">
            Staten är en central aktör då kommersiella aktörer inte förmår
            lösa problemet. Hade detta varit ett lönsamt projekt hade kommersiella
            aktörer genomfört detta för länge sedan. Därför är statens arbete
            här helt centralt. Utbyggnaden av bredband sker till stora delar
            marknadsdrivet och i konkurrens. Det är vi för. Men där marknaden
            inte orkar med, där en fiberutbyggnad blir så dyr för en abonnent
            att utbyggnaden inte blir av utan samhällets medverkan, där behövs
            staten. Där gäller det att hitta lösningar där alla parter samverkar.
            Det kan handla om en s.k. byalagslösning där vi med ett statligt
            stöd låter en förening, ofta med stort ideellt engagemang, upphandla
            och genomföra en fiberutbyggnad inom sitt geografiska område.
            Ibland har även andra, inte minst kommunala nätbolag, spelat en
            viktig roll i dessa lösningar. Gemensamt är att berörda boende
            går ihop och gör en viktig del av jobbet själva med hjälp av ett
            statligt bidrag. Utgångspunkten är en marknadsdriven utbyggnad
            som sker i samklang med det ansvar som det offentliga har såsom
            tillgänglighet till samhällsservice och för att tillväxt och företagande
            är långsiktigt hållbara. Det är viktigt att såväl de privata marknadsaktörernas
            som det offentligas roll betonas. I regeringens bredbandsstrategi
            poängteras att fokus måste ligga på människors behov av bredband
            oavsett om de bor i tätort, i småort, i lands- och glesbygd eller
            i områden däremellan. I riksdagen och i regeringen har Socialdemokraterna
            men även Centerpartiet drivit på för att en utbyggnad ska få rimliga
            förutsättningar. Kanske för att dessa partier ofta finns med på
            orter i glesbygd och landsbygd. Det borde utgöra en bra grund
            för att finna en långsiktigt hållbar lösning på nationell nivå.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-TSXSgwZuf4NFc1CGNvGQRd">
              Lars Eriksson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-FZ9QZxNJSe4motRLKxLRTw">
              Anna Wallén (S)
            </item>
            <item xml:id="i-2rXHiqrGYUsT5M7fo19YZu">
              Olle Thorell (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
