<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-SoU-01369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Modernisera missbruksvården</title>
        <author corresp="i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE">av Margareta Larsson (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:1369 av Margareta Larsson (-)</title>
          <idno type="rdwebb">H5021369</idno>
          <rs type="number">1369</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5021369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5021369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5021369</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/9041500C-30F7-4454-8F30-39095C95AE2D</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/E2B4260A-4426-4D8D-BFD3-ECB4227A8EBD</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE</idno>
            <name>Margareta Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-Hett9FAwAankfaTCHeetnU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Hett9FAwAankfaTCHeetnU">
          <note type="signatory" corresp="i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SneYhXjyxZXVpXZbcu5yPp" type="submitted">
          <date when="2017-10-03"/>
          <time when="10:40:31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MYqkH166hAQNCLd9E5abwv" type="reviewed">
          <date when="2017-10-03"/>
          <time when="10:49:29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PxBJCW1x5BeGQcCEDZeYXv" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BbqCkrYsx9r26DaD3vkj24" type="assigned">
          <date when="2018-03-21"/>
          <time when="16:59:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BbqCkrYsx9r26DaD3vkj24">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9LWsT7x5t4HHqMj1vGjC91" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-9LWsT7x5t4HHqMj1vGjC91">
          <ref type="uppgift">2017/18:SoU13</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501SoU13</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU13</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Socialtjänstfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-3GTuWXPAR749NpnLfYfMTq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MFV2ax7rTX3Hb8EeakFwYs" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:1369 av Margareta Larsson (-) Modernisera
          missbruksvården
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-NCSwoMCZqofcFtnMUjDuVH" type="motBody">
        <div xml:id="i-FeA5FMgm2r6TyPrQ5KYENe" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-2QCcj5NXbT2y3NSEBb6AHM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-qcwg9VLhKDzxiPLjitnJX">
            <item xml:id="i-C8BWgCUW3oHEcawBT4TCyh" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              ge Socialstyrelsen i uppdrag att utreda möjligheten till en beroendevård
              enligt motionens intentioner och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-B655HhxHHmpNrP8HHckegs" type="motContent">
          <head xml:id="i-Lejxqrtp2fAZarpY8i2oWy" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-V1gD6LEao4ZHeJhEkeGqRg">
            Från och med 2013 upphörde företaget RB Pharmaceuticals med att
            tillhandahålla Subutex (buprenorfin) som är godkänt för substitutionsbehandling
            vid opiodberoende i samband med medicinsk, social och psykologisk
            behandling. Efter rapporter om missbruk av buprenorfin har Läkemedelsverket
            utarbetat rekommendationer där kombinationspreparat som innehåller
            buprenorfin och naloxon (suboxone) utgör förstahandsval vid läkemedelsassisterad
            behandling. Kombinationspreparatet ger inte samma kickeffekt som
            monopreparaten och är därför mindre attraktivt för försäljning.
            Socialstyrelsen har även gjort det lättare för beroende vårdtagare
            att få läkemedelsassisterad behandling då man tagit bort tidsbegränsningen
            på ett år till att gälla från att man ansöker. I stället tillåts
            läkare själva bedöma vad som kan anses vara en lång tids användning
            eller inte. Mycket talar därför för att läkemedelsassisterad behandling
            kommer att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-14XBEp9xTKwbxthsN73VFS">
            I Danmark och Norge har man valt vägar liknande den väg Socialstyrelsen
            nu tagit i Sverige att via nationella riktlinjer rekommendera
            kombinationspreparat framför monopreparat. Enligt bland annat
            Hannu Alho, professor på University of Helsinki, visar erfarenheten
            dock att prioriteringsordningen i riktlinjerna inte slår igenom
            i vården. Enligt honom ska två tredjedelar av buprenorfinpatienterna
            få monobuprenorfin trots att detta preparat inte rekommenderas
            av Socialstyrelsen. Monobuprenorfin har ett högre värde på den
            illegala marknaden och kan användas genom injektioner av krossade
            tabletter. Detta gör att många missbrukare hellre vill ha just
            detta utskrivet än naloxon-buprenorfin. Frågan hur detta är möjligt
            lämnar svar som att många läkare tycks ge efter för ett kraftigt
            tryck och ”tjat” från patienterna. Möjligheten att byta mellan
            olika kliniker gör även att patienter kan flytta runt tills de
            får en medgörlig läkare. Läckaget från beroendeklinikerna utgör
            därmed en hälsorisk för samhället i stort och drabbar även de
            patienter som säljer sin medicin då de går miste om en adekvat
            och seriös behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-3hpW8KhyV53k7W7wGyR7xh">
            Enligt Per Johansson, generalsekreterare för Riksförbundet Narkotikafritt
            samhälle, dör fler människor med metadon och buprenorfin i blodet
            än med heroin. Mycket tycks därmed tyda på att när riktlinjerna
            släpptes mer fria om gränsdragningarna för larobehandlingar ökade
            dödsfallen. Laro står för läkemedelsassisterad rehabilitering
            vid opioidberoende. Till gruppen opioider hör bland annat heroin,
            morfin, fentanyl och även de läkemedel som används i behandlingen,
            metadon och buprenorfin. De nya riktlinjerna rekommenderar att
            vården använder det moderna och säkrare kombinationspreparatet
            men har trots detta nackdelar. Socialstyrelsen fastslår i sin
            rapport ”Läkemedelsassisterad behandling vid opiatberoende – slutsatser”
            att tio procent av beslagen av monobuprenorfin utgörs av läckage
            från svensk sjukvård.
          </p>
          <p xml:id="i-9o9ysXTj1Sd8YQrbixszib">
            Alla landsting erbjuder idag läkemedelsassisterad behandling
            men detta omfattas olika i delar av landet. Socialstyrelsens kartläggning
            har visat att 80 procent av laroverksamheterna den senaste tiden
            uteslutit patienter på grund av återkommande återfall eller sidomissbruk.
            Även försäljning av droger och hot och våld mot personal har lett
            till att människor blivit utan behandling med läkemedel. Detta
            har man nu velat komma till rätta med genom att dessa krav ska
            slopas.
          </p>
          <p xml:id="i-N6bh4kN2CXVJXWqTZJ2mae">
            Metadon är ett syntetiskt heroin som framställdes under andra
            världskriget. Det har hyllats som den psykiatriska räddningen
            för heroinmissbrukarna och psykiatrin har propagerat hårt för
            det. Och som så många andra droger har det hävdats att metadon
            inte varit beroendeframkallande. Enligt min mening är det inte
            särskilt meningsfullt att använda droger för att bota droger.
            Biverkningar av metadonet kan vara illamående, kräkning och förstoppning
            som hör till de vanliga negativa effekterna. Likaså aptitlöshet,
            muntorrhet, svettning, trötthet, störning i den sexuella funktionen,
            lågt blodtryck, nedsatt hjärtfunktion och muskelryckningar kan
            förekomma. Till detta kan tilläggas andningsdepression, vilket
            anses vara den allvarligaste skadeverkningen. Långvarig användning
            tenderar att öka toleransen, vilket gör att användaren behöver
            öka dosen. Detta innebär att metadon är beroendeframkallande och
            effekten är mycket individuell. Enligt min mening bör nya metoder
            användas inom beroendevården hellre än syntetiska medel som fortsätter
            att påverka individen.
          </p>
          <p xml:id="i-PTbXPNZYKaQ7wyFy6zqeZL">
            I stället för att understödja ersättningsdroger ser jag det istället
            som nödvändigt att det på ett tidigt stadium i en behandling görs
            en hälsoundersökning med blodprover. Vanligt förekommande är att
            drogberoende har vitamin- och mineralbrister, störningar i sköldkörtel
            och uttröttade njurar samt i andra organ som i första hand behöver
            stödjas för att kroppen ska kunna återhämta sig. Likaså anser
            jag att tillgång till information om och motivation till näringsriktig
            mat bör ingå i behandlingen, liksom information om hur olika livsmedel
            kan påverka den biokemiska balansen i kroppen. Motivation och
            kunskap kring kost, näringslära, rutiner i vardagen och motion
            under behandlingstiden är mycket viktiga steg för ett tillfrisknande.
          </p>
          <p xml:id="i-WS5zSpD33jUCGPzDARXvPZ">
            Att kombinera kroppsbehandlingar i KBT är ett nytänkande värt
            att utvärdera för att erbjuda frivilliga inom beroendevården.
            Då en beroendeperson befinner sig i ett kroniskt stresstillstånd
            bidrar massagebehandling till att frigöra stress. Idag konstaterar
            forskare världen över att massage påverkar nervsystemet, vilket
            reflexmässigt ökar blodcirkulationen. Hormoner som ger lugn frigörs
            och musklernas spänningsgrad minskar samtidigt som koncentrationsförmågan
            ökar och immunförsvaret stärks. Kanadensisk och amerikansk forskning
            har visat att massage ger en liknande effekt som antiinflammatoriska
            läkemedel. Även jag som behandlare har personliga och positiva
            erfarenheter av detta i samband med kontakter med vårdtagare.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-9rPH49iYKRLrSqUwmfajD2" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-YAtLDxnwgvnUj3WdmyyTc5">
            <item xml:id="i-BFvyReYDmByhzfCDihJpop" type="signature">
              Margareta Larsson (-)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
