<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-TU-03623">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avstånd vid omkörning av cykeltrafikanter</title>
        <author corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">av Jakob Forssmed (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:3623 av Jakob Forssmed (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H5023623</idno>
          <rs type="number">3623</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023623/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023623</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5023623</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/FA6595F2-39D4-4E4F-A4CE-BF1D4B4D9E86</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/19AA2E78-1A64-4800-9B08-CB900EAA7756</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <name>Jakob Forssmed</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-LkBobVaBRXWPwjzSny7dfD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LkBobVaBRXWPwjzSny7dfD">
          <note type="signatory" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4WRfEXp4HHz6fjiM9XuPzZ" type="submitted">
          <date when="2017-10-05"/>
          <time when="15:08:52"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XgEZq4j4X5cE8uowVWHtex" type="reviewed">
          <date when="2017-10-05"/>
          <time when="16:13:44"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GkKKVkAT4NUBTNFNvAMiGn" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FtaV9Uz26z8CC8e9D4yaS6" type="assigned">
          <date when="2018-08-17"/>
          <time when="12:48:49"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FtaV9Uz26z8CC8e9D4yaS6">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GPEN5YvbjuUNBuVFMpV22A" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-GPEN5YvbjuUNBuVFMpV22A">
          <ref type="uppgift">2017/18:TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Cykelfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:3623 av Jakob Forssmed (KD) Avstånd
          vid omkörning av cykeltrafikanter
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-F7DChWdtHo8ZrYQ7itmLeD">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item xml:id="i-Y151C2TpUnvhGuq9ixf2dR" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              lagstifta om 1,5 meters avstånd vid omkörning av cykeltrafikanter
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-3NvRDojDFWd4vUvykvcdT6" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9QXahUEo1txJnLBwqDvyq1">
            Under perioden 2005–2015 skadades 3 735 cyklister allvarligt
            eller med dödlig utgång. Det är 339 allvarliga cykelolyckor per
            år under den tidsperioden. Av de olyckor som leder till cyklistens
            död sker 7 av 10 vid en krock med motorfordon. Det gör att dödsolyckor
            på cykel där ett motorfordon är inblandat är dubbelt så vanligt
            jämfört med rena singelolyckor.
          </p>
          <p xml:id="i-WWK2xXpZHs1hztipPh7qbm">
            Även bland övriga cykelolyckor är det vanligt att andra trafikanter
            varit inblandade, vanligtvis i lägen där cyklister fått väja för
            motorfordon, gående eller andra cyklister. Med dagens infrastruktur
            är cyklisterna ofta utlämnade åt bilvägarna. I tätorter har utbyggnaden
            och infrastrukturplaneringen för cyklister förbättrats något,
            men fortfarande finns många vägar där cyklisterna saknar alternativ
            till bilvägen. Sämst är det för cyklister utanför storstäderna,
            där det nästan uteslutande finns en väg där alla trafikanter ska
            samsas om utrymmet.
          </p>
          <p xml:id="i-4oFmCPU1VHvGdEcjD4obYG">
            I och med det ökar också risken för olyckor där andra fordon,
            ofta tunga, är inblandade. Ett återkommande problem är motorfordon
            som inte håller avståndet vid omkörning av cyklister utan kör
            om med små marginaler och liten eller ingen ”vingelmån” för cyklisten.
            Sådana vårdslösa omkörningar är något som många cyklister fått
            uppleva. P4 Uppland rapporterade tidigare i somras hur cyklister
            ständigt får utstå bilister som kör medvetet, och omedvetet, nära
            vid omkörningar. Riskerna för cyklisten är stora. Och med sådana
            risker minskar viljan och möjligheten att förflytta sig på cykel,
            vilket ger sämre möjlighet till rekreation, sämre folkhälsa, mer
            trängsel på vägarna då fler väljer bilen och sämre miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-EgfHvm6b8Yxu6ssYH4iS6z">
            Trots detta uppenbart riskabla beteende med vårdslösa omkörningar
            finns det ingen lag i Sverige som tillräckligt tydliggör att detta
            är oacceptabelt. I andra europeiska länder finns en betydligt
            större medvetenhet om problemet och lagar som kan beivra sådana
            omkörningar. Våra europeiska grannländer Tyskland, Frankrike,
            Spanien och Portugal har alla lagar som gör det straffbart att
            passera en cyklist inom 1,5 meters distans. Delstaten Alabama
            i USA införde en liknande lag för några år sedan. Samma sak gäller
            för Queensland i Australien. Senast i somras startade polisen
            i Storbritannien ett initiativ för att få ner antalet vådliga
            omkörningar. Med 1,5 meter som riktmärke mellan fordon och cyklist
            och med civilklädda poliscyklister ska förekomsten av de vårdslösa
            omkörningarna minska.
          </p>
          <p xml:id="i-PbBADWLA9W8ot7rAHNtTg1">
            En lag skulle skicka en tydlig signal till fordonsburna trafikanter
            om riskerna och bidra till en trafikkultur som tar större hänsyn
            till de mer oskyddade trafikanterna, som cyklister och fotgängare.
            Även om de flesta tillbud inte slutar med en regelrätt olycka
            skapar beteendet med vårdslösa omkörningar en otrygg miljö för
            cyklisterna. Otrygghet i trafiken gör det mindre attraktivt att
            ta cykeln till jobbet och i vardagen. Och av en lång rad skäl,
            listade ovan, är det fler, inte färre, cyklister som vi behöver
            på vägarna. Därför bör även Sverige, likt många andra EU-länder,
            införa en lag som reglerar att motorfordon ej får göra omkörningar
            av cyklister och fotgängare inom en radie av 1,5 meter.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-HZTyRj6iQ4VHoj7himusqZ">
              Jakob Forssmed (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
