<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-CU-04084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2017/18:210 Reduktion av avgift för lov, förhandsbesked och anmälan</title>
        <author corresp="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">av Nooshi Dadgostar m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:4084 av Nooshi Dadgostar m.fl. (V)</title>
          <idno type="rdwebb">H5024084</idno>
          <rs type="number">4084</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5024084/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5024084</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5024084</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/C5E9BFED-4E7C-4521-98A0-9BABE91ABDA8</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/B6720325-12E1-4962-A74D-EC289DDDEAA6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb</idno>
            <name>Nooshi Dadgostar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YXoWnRSqCZXZVAFJDK3Ki2</idno>
            <name>Hamza Demir</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3</idno>
            <name>Maj Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1</idno>
            <name>Karin Rågsjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc</idno>
            <name>Linda Snecker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo</idno>
            <name>Mia Sydow Mölleby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgXqeVnPhVAxu5tLpK9F8M</idno>
            <name>Vasiliki Tsouplaki</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-65i5QxS3FESTVeBiu5t9Fp" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-65i5QxS3FESTVeBiu5t9Fp">
          <ref>Proposition 2017/18:210</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-oSSG6cfRVkmJTQPiEe7JS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-oSSG6cfRVkmJTQPiEe7JS">
          <note type="signatory" corresp="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YXoWnRSqCZXZVAFJDK3Ki2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EgXqeVnPhVAxu5tLpK9F8M"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-379sWwSntkberfj4X8frvT" type="submitted">
          <date when="2018-04-10"/>
          <time when="11:53:50"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CzGFqdseJ3D8exvf5CrhFD" type="dismissed">
          <date when="2018-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EpM9jxoUWDykC8QKTbRMNQ" type="reviewed">
          <date when="2018-04-12"/>
          <time when="09:25:02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6uKBQ6rxLGUgTtnwmfoayd" type="referred">
          <date when="2018-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2FiNkUnCcUatbLNM9CDs92" type="assigned">
          <date when="2018-06-07"/>
          <time when="17:41:03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2FiNkUnCcUatbLNM9CDs92">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QW5etgH9E9rvvzSKDtymA8" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-QW5etgH9E9rvvzSKDtymA8">
          <ref type="uppgift">2017/18:CU27</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501CU27</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU27</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Reduktion av avgift för lov, förhandsbesked och anmälan</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-JGXomVaD4ZDGts6gJUWnL5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-17hSJQLXWmTDQjCvrVDvFd" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:4084 av Nooshi Dadgostar m.fl.
          (V) med anledning av prop. 2017/18:210 Reduktion av avgift för
          lov, förhandsbesked och anmälan
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-Ggbij1HxxVZZpC9TbSTxry" type="motBody">
        <div xml:id="i-JLyTFQEVBWt9sqND6hdzsX" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-TSWhRXwx41tMNjgHSjvahH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-dELPKnQDcmEB3LAvEV32M">
            <item xml:id="i-9GRhksRRQG6qAnXsTpsuLk" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen avslår regeringens proposition 2017/18:210 Reduktion
              av avgift för lov, förhandsbesked och anmälan.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-PG9XjbUThgKUK3C6yGwxFU" type="motContent">
          <head xml:id="i-2WeTH3Yrseo2BdSP91XnP8" type="h1">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-AaRvbSzjk7P7mwVbsHwycZ">
            Det råder bostadsbrist i en majoritet av landets kommuner. Enligt
            Boverket behövs omkring 600 000 nya bostäder i Sverige fram till
            2025. Det motsvarar 80 000 nya bostäder årligen. Enligt SCB påbörjades
            bara omkring 64 000 nya bostäder under 2017. Nu varnar Sveriges
            byggindustrier för att byggtakten faller. Samtidigt står tiotusentals
            människor utan bostad. För Vänsterpartiet är det helt avgörande
            att vi fortsätter att upprätthålla en hög byggtakt och öka byggandet
            ytterligare, annars kommer bostadsbristen att förvärras än mer.
            Regeringens proposition bidrar inte till att möta det stora behovet
            av nya bostäder. I det följande redogör vi för vår syn på regeringens
            förslag.
          </p>
          <head xml:id="i-C9fYrbbEcta721b6TThoLH" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-H9NjWnmnbRQSNLiixYcBXj">
            I propositionen föreslås att det genom ändringar i plan- och
            bygglagen (PBL) införs ett system med avgiftsreduktion när tidsfrister
            för beslut i ärenden om lov och förhandsbesked samt startbesked
            efter anmälan överskrids. Förslaget innebär att kommunens bygglovsavgift
            stegvis reduceras till noll om handläggningen går utöver de tidsfrister
            som är satta i PBL. Genom förslaget tydliggörs även, enligt regeringen,
            när en tidsfrist börjar löpa, när den upphör och vilka förutsättningar
            som finns för att förlänga fristen. Syftet med förslaget är att
            effektivisera kommunernas handläggning och därigenom effektivisera
            byggprocessen och förenkla byggandet. Lagändringarna föreslås
            träda i kraft den 1 januari 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-XP2zvdGUxiNMAfAREgXStJ">
            Förslaget, som tagits fram av Boverket på regeringens uppdrag,
            har avstyrkts av Lagrådet. Regeringens förslag har även fått hård
            kritik av ett flertal remissinstanser.
          </p>
          <p xml:id="i-3NuoAbiaBaqb1xLqeNof5M">
            Riksdagens ombudsmän (JO) ifrågasätter varför ett reduktionssystem,
            ett nytt inslag i svensk rätt, ska införas på plan- och byggområdet
            när problemet med långa handläggningstider också finns inom andra
            delar av offentlig förvaltning. Ekonomiska sanktioner av bestraffande
            karaktär riktade mot statliga eller kommunala myndigheter är mycket
            ovanliga. JO ifrågasätter även om förslaget på ett effektivt sätt
            tillgodoser de syften som har angetts då Boverkets rapport visar
            att fyra av fem kommuner (198 av 244) de facto klarar av att handlägga
            90 procent eller mer av sina ärenden inom den föreskrivna tidsfristen.
            Endast en minoritet av kommunerna har svårt att hinna med att
            handlägga ärendena på utsatt tid.
          </p>
          <p xml:id="i-2BPoz5opNBVvpxsj8gcM7h">
            Sveriges Kommuner och Landsting (SKL) avstyrker förslaget i sin
            helhet. Enligt SKL innebär förslaget ett oacceptabelt ingrepp
            i kommunens rätt att via avgift finansiera delar av byggnadsnämndens
            uppgifter. SKL menar att förslaget riskerar att leda till underfinansiering
            och ytterligare kompetensförsörjningsproblem för byggnadsnämnder
            som redan i dag har svårt att rekrytera och behålla personal.
          </p>
          <p xml:id="i-29QkrAgdyzfzVE7smDyVz3">
            Vänsterpartiet delar den kritik som JO och SKL framför mot regeringens
            förslag. Förslaget skulle i praktiken bestraffa de små kommuner
            runt om i landet som har svårt med sin kompetensförsörjning. Dessa
            kommuner, som redan i dag har svårt att få in tillräckliga intäkter
            för sin handläggning, skulle genom regeringens förslag drabbas
            av ytterligare intäktsbortfall. Det är inte rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-48axr8L1HBK9urkbx3XnfR">
            I likhet med SKL anser vi att det snarare är kompetensbristen
            inom kommunernas bygglovshantering som bör åtgärdas. Vänsterpartiet
            har därför tidigare föreslagit att staten ska skjuta till de resurser
            som krävs för att säkerställa att kommunerna har den kompetens
            som behövs för en effektiv handläggning. Enligt vår mening är
            det en bättre väg att gå än att införa ekonomiska sanktioner mot
            kommuner med bristande resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-GUuuHDJf7fC21Kp5roBiNJ">
            Vidare kan Vänsterpartiet konstatera att förvaltningslagen redan
            kräver att handläggning ska ske skyndsamt och att det i PBL redan
            finns tidsfrister för att meddela beslut om lov och förhandsbesked.
            Det finns i dagsläget ingen anledning för en kommun att dra ut
            på ett beslut mer än nödvändigt. De underliggande orsakerna till
            långa handläggningstider handlar oftast om ärendets komplexitet,
            hög arbetsbelastning eller att remissyttranden dröjer. Regeringens
            lagförslag ändrar inte på detta. Effekten blir i stället att kvaliteten
            på handläggningen riskerar att försämras och att de kommuner som
            har sämst möjlighet att locka till sig personal drabbas. Det hade
            således varit mer ändamålsenligt att tillföra resurser till kommunerna
            i stället för att införa en icke träffsäker lag som riskerar att
            leda till att kommunerna behöver höja sina avgifter för att kompensera
            för intäktsbortfall. På så sätt kommer alla sökande att drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-CUGtcAa6sKkjg3R17fNAvE">
            Vänsterpartiet kan vidare, i likhet med JO, konstatera att det
            inte bara är plan- och bygglovsärenden som har långa handläggningstider
            – såväl Migrationsverket som Försäkringskassan har liknande problem.
            Det finns dock inga skrivningar i förvaltningslagen som möjliggör
            avgiftsreduceringar vid långa handläggningstider, vilket regeringens
            förslag de facto innebär. Regeringens förslag till avgiftsreduktion
            för lov, förhandsbesked och anmälan riskerar därmed att underminera
            förvaltningslagen och i förlängningen den offentliga myndighetsutövningen.
            Det kan Vänsterpartiet inte acceptera.
          </p>
          <p xml:id="i-GnU4cXLkqDGMsQfVx16gTa">
            Vänsterpartiet befarar att den typ av detaljreglering som föreslås
            i propositionen riskerar att leda till irrationella prioriteringar
            i samband med kommunernas handläggning. Mindre angelägna ärenden
            kan komma att prioriteras framför ärenden av större vikt. Ansökningar
            kan komma att avslås i större utsträckning, vilket i sin tur leder
            till fler överklaganden. Handläggningstiderna kan därmed komma
            att dra ut ännu längre på tiden. Sammantaget leder det till att
            färre bostäder byggs och att bygglovsprocessen blir mer ineffektiv
            – motsatsen till det regeringen vill åstadkomma med sitt lagförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-RUQtBboMhaSaiMzScmXeTq">
            Vänsterpartiet vill i sammanhanget erinra om att bygglovsavgiften,
            i vissa projekt, kan utgöra en betydande summa. Det skapar starka
            incitament för den sökande att förhala processen. Det kan komma
            att leda till samarbetssvårigheter och stora diskussioner om när
            en ansökan ska anses vara ”komplett”. Det är inte ovanligt att
            kompletteringar behöver göras flera gånger, men frågan kommer
            mot bakgrund av denna proposition att fyllas med ekonomiska incitament
            från både sökande och kommunen. Regeringen har försökt adressera
            problemet men lyckas inte lösa det på ett tillfredsställande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-uxUr5Ua4EtTbJc8FUngaK">
            Mot bakgrund av vad som anförts ovan ser Vänsterpartiet ingen
            anledning att införa ett system med avgiftsreduktion när tidsfrister
            för beslut i ärenden om lov och förhandsbesked samt startbesked
            efter anmälan överskrids.
          </p>
          <p xml:id="i-QZWVMW2oxCb7qxQQ2xfPL2">
            Riksdagen bör avslå regeringens proposition 2017/18:210 Reduktion
            av avgift för lov, förhandsbesked och anmälan. Detta bör riksdagen
            besluta.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-V2u6xAPNqMqCisL1yCnguQ" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-5nQETEFpndMChoQryiPHBL">
            <item xml:id="i-Whua6mS9FVDjRcpEP1WLxT" type="signature">
              Nooshi Dadgostar (V)
            </item>
            <item xml:id="i-7RPkJkb7z4Fw7HNgN4PAsi" type="signature">
              Hamza Demir (V)
            </item>
            <item xml:id="i-MBzdLHX6uRJyHbTdDXf5j2" type="signature">
              Maj Karlsson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-KM4X7eHSsoLi5R7mNTxLF3" type="signature">
              Karin Rågsjö (V)
            </item>
            <item xml:id="i-FUhjemXtdqAo7WFT6rmjxG" type="signature">
              Linda Snecker (V)
            </item>
            <item xml:id="i-7Jg6oQB5JyZKXEEEmQfjCd" type="signature">
              Mia Sydow Mölleby (V)
            </item>
            <item xml:id="i-2jgMDPkZo6hMxFwMUDFRhe" type="signature">
              Vasiliki Tsouplaki (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
