<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-UU-00532">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En feministisk säkerhetspolitik</title>
        <author corresp="i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9">av Stig Henriksson m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:532 av Stig Henriksson m.fl. (V)</title>
          <idno type="rdwebb">H502532</idno>
          <rs type="number">532</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H502532/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H502532</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H502532</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/7B6D4E84-FDBB-4C4D-87A8-D1F0C35EB74A</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/3C7676DD-7AC5-4DBD-BB1F-B06FB9125305</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9</idno>
            <name>Stig Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <name>Jens Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <name>Amineh Kakabaveh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZgLiagTc1Uwgw1yzLWrSS</idno>
            <name>Birger Lahti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK</idno>
            <name>Yasmine Posio Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr</idno>
            <name>Håkan Svenneling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY</idno>
            <name>Emma Wallrup</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-DN6N9ZAfDTEB5B4NXjrtRY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DN6N9ZAfDTEB5B4NXjrtRY">
          <note type="signatory" corresp="i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZgLiagTc1Uwgw1yzLWrSS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YGZc6TDRCC1rMHNTr2A9BV" type="submitted">
          <date when="2017-09-29"/>
          <time when="10:49:43"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Fa7de3jAK15T8ZN5jpKd2" type="reviewed">
          <date when="2017-09-29"/>
          <time when="13:59:01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9y9sCoZgJp9DxZ4MzSHyZt" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xf6NnaNhhVGh2BKdeENPfn" type="assigned">
          <date when="2018-05-30"/>
          <time when="18:04:07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Xf6NnaNhhVGh2BKdeENPfn">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JFdzJGyyesj8j5U9vEysvV" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-JFdzJGyyesj8j5U9vEysvV">
          <ref type="uppgift">2017/18:UU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501UU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Sveriges samlade politik för internationell civil och militär krishantering</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5CPnqYMxRLwbYduTebPZcS" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-5CPnqYMxRLwbYduTebPZcS">
          <ref type="uppgift">2017/18:FöU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501FöU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Vissa frågor om Försvarsmaktens personal</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-58YyFLVdU9ffHcvPzBEjSC" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-58YyFLVdU9ffHcvPzBEjSC">
          <ref type="uppgift">2017/18:UU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501UU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Säkerhetspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3CwXCQ8xZCKNRC4fPLGQQm" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-3CwXCQ8xZCKNRC4fPLGQQm">
          <ref type="uppgift">2017/18:UU15</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501UU15</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU15</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">FN och mänskliga rättigheter i svensk utrikespolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:532 av Stig Henriksson m.fl. (V)
          En feministisk säkerhetspolitik
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div xml:id="i-LCPvwC1yfjCYBrX7Pm8Gyk" type="TOC">
          <head xml:id="i-SXymDaU23Wu4HMNabGrCL3">
            1Innehållsförteckning
          </head>
          <list>
            <item style="indent-level: 1">
              2Förslag till riksdagsbeslut
            </item>
            <item style="indent-level: 1">
              3Vad innebär en feministisk säkerhetspolitik?
            </item>
            <item style="indent-level: 2">
              3.1Hur byggs säkerhet utifrån feministiska premisser?
            </item>
            <item style="indent-level: 2">
              3.2Jämställdhet som ursäkt för krig
            </item>
            <item style="indent-level: 1">
              4FN:s resolutioner för kvinnors säkerhet
            </item>
            <item style="indent-level: 2">
              4.1Sveriges nationella handlingsplan
            </item>
            <item style="indent-level: 2">
              4.2Kvinnors rättigheter och deltagande i fredsprocesser
            </item>
            <item style="indent-level: 2">
              4.3Sexuellt våld i väpnade konflikter
            </item>
            <item style="indent-level: 2">
              4.4Genusperspektiv vid internationella insatser
            </item>
            <item style="indent-level: 1">
              5Säkerhetspolitisk forskning
            </item>
            <item style="indent-level: 1">
              6En demokratisering av försvaret
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-9dpQLijs1HJ5mhq3jkMxEe">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-SobUnKna6eJK88VUTKfvqB">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Sverige i högre utsträckning bör prioritera arbetet med att förebygga
              väpnade konflikter och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-UomTWKCAx328syYc9qagyN">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen i syfte att konkretisera arbetet med att förebygga
              väpnade internationella konflikter bör upprätta en heltäckande
              handlingsplan för ändamålet samt återkomma med ett förslag på
              hur arbetet ska organiseras på ett mer effektivt sätt och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-PRRavbjDm2yhKT3BoMLcjp">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Sverige som medlem av säkerhetsrådet bör verka för att resolution
              1325 om kvinnor, fred och säkerhet får genomslag i samtliga resolutioner
              som säkerhetsrådet behandlar och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-NTvaXcLvtbEcLd3o731Sgq">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Sverige bör verka för att de stater som bidrar med personal till
              FN:s fredsbevarande insatser antar nationella handlingsplaner
              för resolution 1325 och ge stöd till detta arbete och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-DYXBJMC9fGzpL3XYVzMQD9">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              en särskild svensk ambassadör bör tillsättas för frågan om att
              stärka det svenska arbetet med att implementera resolution 1325
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-F9MW7rU3Y7oTuGqaq9bGh2">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Sverige bör verka för att Internationella brottmålsdomstolen (ICC)
              skaffar sig den kompetens som krävs för att kunna utreda misstankar
              om sexuellt våld och avsätter tillräckligt med resurser för att
              samla in bevis, och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-EwDzrxLMMv4Xx94rDWVj18">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Sverige bör verka för att alla internationella insatser arbetar
              förebyggande för att motverka sexualiserat våld och övergrepp
              gentemot civilbefolkningen, och detta tillkännager riksdagen för
              regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-2DCZuKFkoMujeLPkPf2J7h">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen i kontakt med berörda myndigheter bör säkerställa att
              det finns tillgänglig information och nödvändiga rutiner för att
              möjliggöra uppgiftslämnande gällande sexuellt våld, sexuella trakasserier
              eller liknande missförhållanden för anställda inom Försvarsmakten
              oavsett arbetsplats, och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Fv1UZfFyXtpYZfDjeiPSg7">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen årligen bör redovisa arbetet med att implementera FN:s
              resolution 1325 till riksdagen och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Pf9WhBK16icPXMSzADs8Cf">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Sverige bör verka för att alla samarbetsländer vid internationella
              insatser ska ha en handlingsplan för att implementera FN:s resolution
              1325 och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Un8XVwVaZ2knb1R1sbRg8C">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör sätta upp mål och delmål för att inom sex år nå
              målet att 40 procent av deltagarna vid fredsbevarande insatser
              ska vara kvinnor, och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-N6KfoVwYRroWyHJ1kgz9aD">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör ge berörda myndigheter i uppdrag att särskilt arbeta
              för ett ökat internationellt forskningsutbyte kring säkerhetspolitiska
              frågor och fredsfrämjande insatser och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-PraBsUy9zf3xExU1wGcHHR">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Försvarsmakten bör uppdras att återkomma med en plan för hur man
              ska uppnå en jämn könsfördelning inom organisationens olika nivåer
              till senast 2035 och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-WPLzbJUoQ98NiZqWa7YaG5">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Försvarsmakten bör uppdras att genomföra en årlig jämställdhetskartläggning
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-Ucjz3UrihudbAf5eop162k" type="h1">
            3 Vad innebär en feministisk säkerhetspolitik?
          </head>
          <p xml:id="i-PLySZ3PAAF1s9PMrTV7ZJm">
            Vänsterpartiet vill se en aktiv freds- och säkerhetspolitik på
            feministisk grund. Säkerhetspolitik är inte könsneutral. Hoten
            mot mäns och kvinnors säkerhet kan se olika ut. Krig och väpnade
            konflikter påverkar män och kvinnor på olika sätt och i olika
            utsträckning. En fredsprocess som leder till att våldet mot män
            upphör, innebär inte per automatik att våldet mot kvinnor upphör.
            Kvinnor och barn är de som drabbas hårdast i en konflikt och betydande
            resurser måste därför satsas på dessas behov av skydd och stöd
            under och efter en konflikt.
          </p>
          <p xml:id="i-TCotJgFZAvKd58mgNuhe6Q">
            I den värld vi lever i är män norm och kvinnor undantag. Utan
            ett genusperspektiv är risken därför överhängande att man kommer
            att utgå från mäns erfarenheter och upplevelser i säkerhetspolitiken.
            Säkerhetspolitik måste därför inkludera ett tydligt genusperspektiv
            om den ska omfatta hela befolkningen och vara långsiktig och framgångsrik.
            Ska det konfliktförebyggande arbetet ge resultat måste man se
            och möta de olika säkerhetsutmaningar som män och kvinnor upplever.
            Ska internationella insatser vara framgångsrika måste både män
            och kvinnor delta i insatserna och de måste ha kompetens att kunna
            förstå och bemöta väpnade konflikters olika konsekvenser för män
            och kvinnor. Ska freds- och försoningsprocesser nå framgång måste
            kvinnor finnas med vid förhandlingsbordet som aktiva deltagare.
          </p>
          <p xml:id="i-H7ruykzsmagAXryNpVdZuH">
            I dag verkar alltför många av dagens beslutsfattare ha en oförmåga
            eller ovilja att se kvinnors rättigheter som en central del av
            säkerhetspolitiken. Detta är inte bara ett svek mot hälften av
            världens befolkning utan leder dessutom till bristfälliga beslut
            när det gäller internationell fred och säkerhet. Växande högerextremism
            och repressiva strömningar i Europa och i vår omvärld utgör ett
            direkt säkerhetshot mot i synnerhet kvinnor, hbtq-personer och
            andra som inte passar in i det fascistiska samhällsbygget. Det
            är av största vikt att motarbeta en sådan utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-39zMJdpme3wujrTtpCrKWR">
            Som medlemmar i EU och förespråkare för fredliga lösningar på
            konflikter är det viktigt att Sverige är med och lyfter viktiga
            säkerhetspolitiska frågor. Eftersom säkerhetshot mot kvinnor sällan
            finns med på den säkerhetspolitiska agendan vill Vänsterpartiet
            förändra säkerhetsbegreppet till att även inkludera kvinnors säkerhet.
            Brist på makt, inflytande och rörelsefrihet, brist på sexuell
            och reproduktiv hälsa och rättigheter samt mäns våld mot kvinnor
            är viktiga säkerhetsfrågor både nationellt och internationellt.
            I och med att det svenska försvaret allt oftare samarbetar med
            andra länder är det ur ett svenskt perspektiv av yttersta vikt
            att genusfrågorna prioriteras också i EU:s säkerhetspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm37QhnJ9JtwNxCsLDVfRk">
            Under väpnade konflikter ökar våldet mot kvinnor och tar sig
            mer extrema uttryck. Systematiska våldtäkter är vanligt förekommande
            som en del av krigföringen. Hotet mot kvinnors säkerhet upphör
            dock inte när den väpnade konflikten upphör. Att kunna delta på
            lika villkor som medborgare i ett samhälle är en fråga om demokrati.
            Jämställdhet är en viktig faktor för fred och demokrati. För att
            uppnå demokrati måste kvinnors deltagande öka på samtliga nivåer
            i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-FDSP339jysTXaJQZvn25JK">
            I dag är det i princip uteslutande män som deltar i processen
            när fred förhandlas fram efter en konflikt. En förutsättning för
            att uppnå långsiktig fred och stabilitet är att involvera även
            kvinnor. Utan kvinnors erfarenheter och kunskaper går viktiga
            delar förlorade i planeringen av det nya samhälle som ska byggas
            upp efter krig och konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-VJSWTv3fj2mGsqnoZJymc6">
            Den svenska regeringen har uttalat att den är världens första
            feministiska regering. Trots det väljer man att se mellan fingrarna
            eller till och med stödja stater som bryter mot mänskliga rättigheter.
            Det kanske tydligaste exemplet är den svenska vapenexporten där
            man med regeringens goda minne fortsätter att sälja vapen till
            länder som förnekar kvinnor de mest basala rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-ELaa7Rk7Lhmbh2PgY4KokN">
            Under 2017–2018 sitter Sverige med i FN:s säkerhetsråd. Sverige
            har därmed en unik roll i att synliggöra kvinnors rättigheter
            och driva på för ett mer aktivt arbete globalt. Vänsterpartiet
            förväntar sig att regeringens arbete för kvinnors rättigheter
            intensifieras under den kvarvarande tiden i säkerhetsrådet.
          </p>
          <head xml:id="i-LcBNEhTVPFngWLaazvPLLP" type="h2">
            3.1 Hur byggs säkerhet utifrån feministiska premisser?
          </head>
          <p xml:id="i-JsvEnETWAfGy6af96pR8h8">
            Inom försvars- och säkerhetspolitiken har kvinnor traditionellt
            setts som passiva offer. Det stämmer att kvinnor i högre grad
            drabbas av krigets konsekvenser, såsom social utsatthet och fattigdom.
            Samtidigt ger det inte hela bilden. Kvinnors aktiva deltagande
            i strid, kamp för överlevnad och för ökat inflytande bevisar motsatsen.
            Kvinnor som flyr, som håller kontakt med släkt och vänner, som
            håller samman vardagen när allting rämnar är allt annat än passiva.
            En feministisk freds- och säkerhetspolitik måste inkludera flera
            perspektiv där även kvinnors motstånd räknas. Målet är en jämställd
            säkerhetspolitik som tar kvinnors villkor, viljor och drömmar
            på lika stort allvar som mäns.
          </p>
          <p xml:id="i-Cd2B8MCnXtZvcLw6CoyNwB">
            Traditionella säkerhetsbegrepp fokuserar på statens säkerhet
            mot externa militära hot men klarar inte av att fånga den bredd
            av utmaningar vi står inför i dag. De traditionella instrumenten
            för att skapa säkerhet – militär maktbalans och avskräckning –
            är alltför otillräckliga för att hantera de många utmaningarna.
            För att möta dagens säkerhetsproblem krävs därför en bredare syn
            på vad säkerhet är och vem den är till för.
          </p>
          <p xml:id="i-3K9QkUmkp8TpFhAv12oX5M">
            En studie från Tufts University 2004 visar t.ex. hur den afghanska
            civilbefolkningen definierade säkerhet annorlunda än vad FN och
            de då närvarande internationella militära styrkorna gjorde. Områden
            som FN klassat som säkra uppfattades från civilbefolkningen som
            osäkra och vice versa. Helt enkelt för att befolkningens säkerhetsproblem
            var andra än det internationella samfundets.
          </p>
          <p xml:id="i-7wnoWNAcCrR2jDiEjGQVBr">
            Vänsterpartiet vill se ett breddat säkerhetspolitiskt begrepp.
            Att låta säkerhetspolitiken ta avstamp i det som brukar benämnas
            som mänsklig säkerhet är ett sätt att markera en förskjutning
            från staters säkerhet genom vapen, till folkens och människornas
            säkerhet genom utveckling och samarbete. Genom att flytta fokus
            från staten till människorna förändras vår bild av vad som bör
            ingå i och prioriteras i en säkerhetspolitisk debatt, och än mer
            av hur säkerhetsproblem bör lösas. Det gör satsningar på utbildning,
            fattigdomsbekämpning och respekt för mänskliga rättigheter till
            viktiga säkerhetspolitiska instrument.
          </p>
          <p xml:id="i-BjFnnvyqsLRaS5Wqb6Q8RP">
            Eftersom säkerhetshot mot kvinnor sällan finns med på den säkerhetspolitiska
            agendan vill Vänsterpartiet förändra säkerhetsbegreppet till att
            även inkludera kvinnors säkerhet. Brist på makt, inflytande och
            rörelsefrihet, brist på sexuell och reproduktiv hälsa och rättigheter,
            samt mäns våld mot kvinnor är viktiga säkerhetsfrågor både nationellt
            och internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-HHzx5mgrKo5ECqB4rUGnxy">
            Frågor som rör kvinnors kroppar betraktas sällan som en säkerhetsfråga.
            I dag är mödradödlighet en av de vanligaste dödsorsakerna för
            flickor mellan 15 och 19 år i låg- och medelinkomstländer. I det
            ljuset blir Trumpadministrationens beslut om att dra in allt bistånd
            från USA till organisationer som försvarar kvinnors rätt till
            lagliga och säkra aborter en i praktiken allvarlig säkerhetsrisk
            för miljontals kvinnor. Rätten till sin egen sexualitet, tillgången
            till god mödravård, frihet från mäns våld, möjligheten att göra
            abort, trygghet att röra sig i det offentliga rummet och makt
            över sitt eget liv är alla exempel på grundläggande faktorer för
            att kvinnor ska kunna anses vara säkra.
          </p>
          <p xml:id="i-68EttVBzYBBhSu36e352W9">
            Därtill kommer den politiska utveckling i stora delar av världen
            där nationalistiska och fascistiska strömningar går på offensiven.
            Det är en rörelse som inte sällan bygger sin politiska agenda
            på repression mot och kontroll av kvinnor och flickor. Det kan
            t.ex. ta sig uttryck genom begränsade rättigheter eller genom
            att mäns våld mot kvinnor på det ena eller andra viset sanktioneras.
            Ett exempel är Turkiets beslut att förra året förskjuta åldern
            för sexuellt samtycke ända ner till tolv års ålder. En sådan utveckling
            utgör ett direkt hot mot de individer som berörs såväl som mot
            kvinnor som grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-DEvEnXVHbuZwBZokyUYpTD">
            Sverige och världen står i dag inför större utmaningar än på
            länge och vi befinner oss i ett i många avseenden nytt säkerhetspolitiskt
            läge. Rysslands destabiliseringsförsök, kriget i Syrien och turkiska
            kränkningar av mänskliga rättigheter genererar en politisk osäkerhet
            samtidigt som terrordåd och ökande fascistiska strömningar skapar
            osäkerhet och otrygghet i Europa. Också klimatförändringar, pandemier
            och naturkatastrofer måste inkluderas i det säkerhetspolitiska
            perspektivet. I dag är fler människor på flykt i världen som en
            konsekvens av klimatförändringarna än p.g.a. krig och konflikter.
            Trots betydande framsteg i enlighet med millenniemålen svälter
            människor fortfarande ihjäl och många dör i enkla eller okomplicerade
            sjukdomar och i samband med graviditet och förlossning i stora
            delar av världen.
          </p>
          <p xml:id="i-TXhUe2qdjBGXbVGJ9RYx2L">
            En feministisk säkerhetspolitik kan inte reduceras till att enbart
            handla om frågor som rör militära angelägenheter. Utrikespolitiska
            beslut och internationella handelsavtal och handelsvägar är exempel
            på avgörande faktorer som både kan möjliggöra och hindra fred
            och stabilitet och säkra kvinnors rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-FJGYeaJ54LCwwUqhAP2f3Z">
            Kvinnors deltagande ska inte vara villkorat eller tillfälligt.
            För att bygga verklig och hållbar jämställdhet krävs kvinnors
            aktiva deltagande på alla samhällsnivåer. Genusperspektivet ska
            genomsyra alla områden, oavsett om det handlar om infrastruktursatsningar,
            handelsavtal eller vapenexport. Arbetet ska vara målstyrt och
            möjligt att utvärdera och följa upp.
          </p>
          <p xml:id="i-P5GQ3HLt18jtkbpPb7bUdZ">
            Sverige deltar i dag i en rad internationella samarbeten som,
            trots att de sker till relativt höga kostnader, inte förmår skapa
            säkerhet – varken för Sverige eller för vår omvärld. Vänsterpartiet
            vill se en offensiv freds- och säkerhetspolitik som sätter demokrati,
            folkrätt och mänskliga rättigheter i centrum. Vi vill se en omfördelning
            där resurser flyttas från några av våra största militärt inriktade
            internationella samarbeten till förebyggande och säkerhetsskapande
            åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-F9Tupxhui1XLojhWMApYgU">
            Arbetet med att förebygga väpnade konflikter får enligt Vänsterpartiet
            inte det utrymme det bör ha enligt fastslagna prioriteringar i
            utrikes- och säkerhetspolitiken. Sverige måste i högre grad prioritera
            det förebyggande arbetet som är långt mer effektivt både vad gäller
            mänskligt välmående, jämställdhet, ekonomi och socialt kapital.
            Förebyggande arbete för fredsbyggande och undanröjande av risker
            för väpnad konflikt måste utgöra grunden för det säkerhetspolitiska
            arbetet. De åtgärder som Sverige vidtar för att förebygga väpnade
            konflikter måste också tydligare vara kopplade till konkreta risksituationer.
            Indirekta insatser som kan handla om utvecklingssamarbete och
            nedrustningsarbete måste gå hand i hand med mer konkreta insatser.
            Sverige bör i högre utsträckning prioritera arbetet med att förebygga
            väpnade konflikter. Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-4wU1fVz5CjcCR4jm2ATk32">
            I syfte att konkretisera arbetet med att förebygga väpnade internationella
            konflikter bör regeringen upprätta en heltäckande handlingsplan
            för ändamålet samt återkomma med ett förslag på hur arbetet ska
            organiseras på ett mer effektivt sätt. Detta bör riksdagen ställa
            sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-LmegsqxxiXdpxBnpLrwSyW" type="h2">
            3.2 Jämställdhet som ursäkt för krig
          </head>
          <p xml:id="i-6ZUpQfD76HU7b2P3Jn1cXw">
            Vi vet sedan länge att de som får det svårast i krig och väpnade
            konflikter är de som redan innan har de mest utsatta positionerna.
            FN uppskattar att 70 procent av alla människor som lever i fattigdom
            är kvinnor. Kvinnor förväntas ta ansvaret för det obetalda hemarbetet
            och det vårdande arbetet i fredstid såväl som i ofred. Mäns våld
            mot kvinnor drabbar kvinnor över hela världen och sexuella övergrepp
            ökar i krig och väpnade konflikter. Trots det förekommer kvinnors
            bristande makt och inflytande som ett argument för att inleda
            eller delta i väpnade konflikter som i själva verket inte handlar
            om någonting annat än stormaktsspel och traditionell krigföring.
          </p>
          <p xml:id="i-YZzE3CLjvY2fCJ9v2RgXWw">
            USA:s invasion av Afghanistan och det svenska deltagandet i ISAF
            motiverades i hög utsträckning med de afghanska kvinnornas lidande.
            Utländska soldater skulle frigöra afghanska kvinnor genom militär
            närvaro. Det svenska deltagandet har utvärderats i den s.k. Afghanistanutredningen
            (SOU 2017:16) som överlämnades till regeringen i mars i år. En
            av frågeställningarna var huruvida kvinnors position har stärkts
            som ett resultat av den svenska insatsen. Även om utredningen
            menar att vissa förändringar skett i positiv riktning är man mycket
            vag och understryker att hållbarheten i förändringarna inte kan
            tas för given. Man poängterar också att det internationella biståndet
            tycks ha varit en avgörande faktor. I det bör svenska Afghanistankommitténs
            arbete särskilt nämnas. Den svenska försvarsmakten hade som målsättning
            att integrera ett genderperspektiv i återuppbyggnadsarbetet i
            norra Afghanistan. En ansats som i efterhand visat sig vara obetydlig
            för den kvinnliga delen av civilbefolkningen. Detta ska ses i
            ljuset av att kriget och förödelsen skapat ytterst svåra omständigheter
            för miljontals kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-X3R1zUwGtu24PMgzoFm9aD">
            Samtidigt förekommer väpnad kamp med ideologiska förtecken där
            syftet verkligen är kvinnors frigörelse. De kurdiska styrkorna
            som strider mot Daesh/IS i syriska Kurdistan har jämställdhet
            som ett uttalat mål. Både de manliga och de kvinnliga styrkorna
            i YPG respektive YPJ strider för mäns och kvinnors lika värde.
            Det ska ställas i kontrast mot den religiösa stat som Daesh vill
            upprätta. För de kvinnliga soldaterna i YPJ blir deltagandet både
            ett ideologiskt ställningstagande och en kamp för personlig frigörelse.
          </p>
          <head xml:id="i-51xDg8vUNxMbAFWy9jXQbh" type="h1">
            4 FN:s resolutioner för kvinnors säkerhet
          </head>
          <p xml:id="i-TGvsAaunLR3iKq27XRjS9h">
            År 2000 antog FN:s säkerhetsråd enhälligt resolution 1325 om
            kvinnor, fred och säkerhet. Den bygger på tre grundläggande principer:
            deltagande, konfliktförebyggande och skydd. Ett antal uppföljande
            resolutioner har därefter antagits och tillsammans utgör de den
            internationella agendan för kvinnor, fred och säkerhet. Resolutionerna
            slår bl.a. fast att kvinnors ökade deltagande i att förebygga,
            hantera och lösa konflikter samt i fredsbyggande och återuppbyggande
            efter konflikt är en förutsättning för att uppnå hållbar internationell
            fred och säkerhet. De är ett viktigt verktyg för att uppvärdera
            kvinnors säkerhet. Vänsterpartiet värnar resolutionerna och ser
            ett stort behov av att stärka och intensifiera arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-G2nVqqa7kKdg7xh4yXVykz">
            Trots att det är 16 år sedan resolution 1325 antogs har det visat
            sig svårt att göra verklighet av agendan. Den har på flera sätt
            hamnat i ett eget stuprör, utan att fullt ut genomsyra de resolutioner
            som säkerhetsrådet antar. Det visar inte minst en genomgång av
            de resolutioner som antogs 2015. Endast 8 av 16 av de fredsbevarande
            insatsernas mandat säger att uppdraget också handlar om att göra
            verklighet av resolution 1325 om kvinnor, fred och säkerhet. För
            de politiska och civila fredsstödjande insatserna är motsvarande
            siffra 4 av 11. Trots att det är i dessa uppdrag som säkerhetsrådet
            borde göra verklighet av sina löften. Sverige bör som medlem av
            säkerhetsrådet verka för att resolution 1325 om kvinnor, fred
            och säkerhet får genomslag i samtliga resolutioner som säkerhetsrådet
            behandlar. Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-2phycaVHeTpZPqkkskgJ2N">
            De tio länder som bidrar med mest personal till FN:s fredsbevarande
            insatser står för omkring hälften av insatsernas samlade personalstyrka.
            Av dessa tio stater har endast två antagit nationella handlingsplaner
            för resolution 1325. Att dessa stater har handlingsplaner är extra
            viktigt för efterlevnaden av agendan för kvinnor, fred och säkerhet.
            Sverige bör verka för att de stater som bidrar med personal till
            FN:s fredsbevarande insatser antar nationella handlingsplaner
            för resolution 1325 och ge stöd till detta arbete. Detta bör riksdagen
            ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-2BK1eSf6spm4pbajcPEK3a" type="h2">
            4.1 Sveriges nationella handlingsplan
          </head>
          <p xml:id="i-VZbVjWSB5HydRPLKFBCpq3">
            År 2016 antog regeringen Sveriges tredje nationella handlingsplan
            för kvinnor, fred och säkerhet. Handlingsplanen gäller arbetet
            under åren 2016–2020. Vänsterpartiet har kritiserat tidigare handlingsplaner
            för en rad brister, såsom frånvaron av mätbara mål, en tydlig
            tidtabell, ett effektivt kontrollsystem och öronmärkta resurser
            för att genomföra handlingsplanen. Den nuvarande handlingsplanen
            har ambitionen att komma till rätta med vissa av dessa brister,
            t.ex. genom en tydligare ansvarsdelning. Vi ser dock behov av
            att utveckla detta ytterligare. Vikten av att handlingsplaner
            och styrdokument som denna också omsätts i praktiken kan inte
            nog understrykas. För att stärka det svenska arbetet med att implementera
            resolution 1325 bör en särskild svensk ambassadör tillsättas för
            frågan. Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-7NgPsTYJwTL3opMfj1XtyL" type="h2">
            4.2 Kvinnors rättigheter och deltagande i fredsprocesser
          </head>
          <p xml:id="i-ViP8zpLezrM1omckd8o3oL">
            Försvars- och säkerhetspolitik har traditionellt ansetts vara
            ett manligt område. Således även processer som syftar till att
            leda till fred och återuppbyggnad. FN:s utvecklingsfond för kvinnor,
            Unifem, kom i en granskning 2010 fram till att 92,4 procent av
            deltagarna i fredsförhandlingar och 97,5 procent av undertecknarna
            av fredsavtal är män. Av 585 fredsavtal som undertecknades mellan
            åren 1990 och 2010 innehöll bara 16 procent någon referens till
            kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-CnE9wGuzazMeanncA5rPQT">
            FN:s resolution 1325 Kvinnor, fred och säkerhet handlar bl.a.
            just om att stärka kvinnors rättigheter och deltagande i fredsprocesser.
            En ökad andel kvinnor i t.ex. fredsfrämjande insatser är ett viktigt
            mål i sig. Representation är en viktig byggsten i demokratin och
            bottnar i rättvisekrav. Det är grundläggande att understryka kvinnors
            avgörande uppgifter och roll i fredsprocesser, fredsbevarande
            trupper, rättsväsende, valprocesser, säkerhetssektorn och i återuppbyggnadsprocesser
            så som det beskrivs i resolution 1325 och de påföljande, t.ex.
            resolution 2122.
          </p>
          <head xml:id="i-HZDvtGSctakRY6eJ5qeg4A" type="h2">
            4.3 Sexuellt våld i väpnade konflikter
          </head>
          <p xml:id="i-2PK9RgKeqN6xm6AsSaPPUr">
            Mäns våld mot kvinnor är könsmaktsordningens grövsta uttryck.
            Sexuellt våld, t.ex. våldtäkt, innebär ett maktutövande som kränker
            den personliga integriteten på ett högst personligt plan. Få brott
            anmäls och mörkertalet är mycket stort. Mäns våld mot kvinnor
            förekommer naturligtvis även i ofred, både inom nära relationer
            och som ett verktyg i själva konflikten. I väpnade konflikter
            har systematiska övergrepp och våldtäkter ofta använts som vapen.
            Det kan bl.a. handla om att demoralisera fienden och destabilisera
            etniska grupper. Våldtäkt används t.ex. som ett led i etnisk rensning
            genom att kvinnor avsiktligt görs gravida och därefter nekas abort.
          </p>
          <p xml:id="i-4dk3gu1AjU26DfqmPkXpJT">
            Toleransen och acceptansen för sexuellt våld tenderar också att
            bli högre som ett resultat av krig och konflikter. En ökad nivå
            av sexuellt våld förekommer även efter att en konflikt formellt
            har upphört. Det kan t.o.m. vara så att våldet mot kvinnor ökar,
            även om det tar sig andra uttryck. Som exempel uppger Globalis
            och Svenska FN-förbundet att över 250 000 människor har blivit
            våldtagna under kriget i Demokratiska republiken Kongo. Även soldater
            från FN:s fredsbevarande styrka har begått sexuella övergrepp.
            En studie från 2011 visar hur soldater som deltagit i samma konflikt
            legitimerar vissa våldtäkter genom att hänvisa till andra övergrepp
            man menar är värre.
          </p>
          <p xml:id="i-NhEPhMYwoHqv2G4BoX5ifL">
            Ökad fattigdom och utsatthet kan också vara en arena för sexköp
            och annan människohandel.
          </p>
          <p xml:id="i-MsSRjcD9ryNT7tmZeBhhqJ">
            Det är inte bara aktörer i krig som står för det sexuella våldet
            – även fredsbevarande soldater och biståndsarbetare begår sexuella
            övergrepp. Sexuell exploatering av prostituerade är vanligt förekommande.
            FN har utarbetat riktlinjer för straffrättsliga åtgärder för personal
            som bryter mot reglerna och exempelvis utnyttjar utsatta personer
            sexuellt i konfliktsituationer.
          </p>
          <p xml:id="i-W5ADuNmEAiNaa4KG84hERv">
            FN:s säkerhetsråd har antagit en rad resolutioner som behandlar
            sexuellt våld. År 2008 antogs den första – resolution 1820. I
            den krävs att sexuellt våld upphör i konflikter och att sexuellt
            våld erkänns som en typ av handling som bidrar till att konflikter
            förstärks och att fredsprocesser hejdas. Där slås också bl.a.
            fast att våldtäkt kan utgöra ett krigsbrott och att förövarna
            ska ställas inför rätta.
          </p>
          <p xml:id="i-YWUf5NTpnHzyXxmgJqKgHc">
            Problem uppstår dock när orden inte omsätts i konkret handling
            av världens stater. Som en följd av detta har en rad ytterligare
            resolutioner antagits: resolution 1888 som bl.a. ger FN:s generalsekreterare
            mandat att utse en särskild representant i arbetet mot sexuellt
            våld i väpnade konflikter och resolutionerna 1889, 1960, 2106,
            2242 och 2272 som på olika sätt stärker arbetet mot sexuellt våld.
            Också den internationella krigsdomstolen i Haag har slagit fast
            att våldtäkt är att betrakta som ett krigsbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-Pf5TqS5vVuRgL1WJb4WBsF">
            Genom resolution 1960 fick FN dessutom ett förstärkt mandat och
            ytterligare ett verktyg mot straffriheten som ofta följer på sexuella
            våldsbrott. Som en följd av denna byggde FN:s särskilda representant
            i frågor som rör sexuellt våld i krig och konflikter, då Margot
            Wallström, upp en ny fristående organisation vars uppgift är att
            se till att de som gör sig skyldiga till övergrepp mot kvinnor
            och barn under konflikter grips. Detta arbete förs nu vidare av
            efterträdaren Zainab Hawa Bangura, allt i enlighet med resolution
            1820.
          </p>
          <p xml:id="i-QgeMK8mtMmfGiqBafhT21r">
            FN:s resolutioner är ett viktigt verktyg i arbetet med att förhindra
            sexuellt våld i väpnade konflikter. Vänsterpartiet menar att regeringen
            bör ge ovan nämnda initiativ sitt fulla stöd. Vänsterpartiet anser
            dock att arbetet med att genomföra FN-resolutionen 1820 är ett
            arbete som måste drivas på flera fronter. Sverige bör verka för
            att Internationella brottmålsdomstolen (ICC) skaffar sig den kompetens
            som krävs för att kunna utreda misstankar om sexuellt våld och
            avsätter tillräckligt med resurser för att samla in bevis. Detta
            bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-UvyvqFGRHLocS9DJm4x2iR">
            Sverige bör även verka för att alla internationella insatser
            arbetar förebyggande för att motverka sexualiserat våld och övergrepp
            gentemot civilbefolkningen. Detta bör riksdagen ställa sig bakom
            och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-TFtwD2wdQATtVpPYujnVhi" type="h2">
            4.4 Genusperspektiv vid internationella insatser
          </head>
          <p xml:id="i-Hwnp3LmykiXUDdeiuUQDiG">
            Det är viktigt att Sverige agerar både nationellt och internationellt
            för att förbättra arbetet med FN:s resolutioner 1325 och 1820.
            Förutom ökad andel kvinnor i fredsfrämjande insatser måste det
            finnas ett genusperspektiv på de internationella insatserna. Anställda
            inom internationella insatser har vid upprepade tillfällen missbrukat
            sin maktposition genom att utnyttja kvinnor och flickor sexuellt.
            Förutom de direkta konsekvenserna för den utsatta motverkas det
            faktiska syftet med den internationella närvaron. Genom att bidra
            till den organiserade brottsligheten, som ofta kontrollerar prostitution
            och människohandel, upprätthåller man instabiliteten och våldet
            i landet. Meddelarfriheten måste gälla även för anställda inom
            Försvarsmakten som påtalar missförhållanden gällande sexuellt
            våld, oavsett om de arbetar i Sverige eller internationellt. Regeringen
            bör därför i kontakt med berörda myndigheter säkerställa att det
            finns tillgänglig information och nödvändiga rutiner för att möjliggöra
            uppgiftslämnande gällande sexuellt våld, sexuella trakasserier
            eller liknande missförhållanden för anställda inom Försvarsmakten
            oavsett arbetsplats. Detta bör riksdagen ställa sig bakom och
            ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-SUN8uZyGGthBA1eX5YP2Kx">
            Ett genusperspektiv måste också finnas med i valet av vilka insatser
            som görs och hur de genomförs. I Sveriges nationella handlingsplan
            för kvinnor, fred och säkerhet 2016–2020 slås fast att ”Sverige
            ska verka för att ett genusperspektiv genomsyrar EU:s civila och
            militära krishanteringsinsatser: från styrdokument och insatsrapportering
            till verksamheten i fält”. Det är en god ambition som ytterligare
            behöver konkretiseras, särskilt då det finns uppenbara genusbrister
            i tidigare internationella insatser Sverige deltagit i. Afghanistanutredningen
            (SOU 2017:16) konstaterar t.ex. att det finns få exempel på att
            ISAF-styrkor har tagit särskild hänsyn till kvinnor eller flickor
            i sina operationer. Ett exempel som lyfts upp är ISAF:s bidrag
            till att upprätta en ny lokal polis. Afghan Local Police, ALP,
            kom att delvis bestå av kända talibankrigare och personer med
            en historia av att kränka de mänskliga rättigheterna. I vissa
            områden har ALP kommit att bli ett stort säkerhetsproblem för
            kvinnor. Sverige ska inte bidra till en sådan utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-HaokiziJqh65FHr38BTGxT">
            Regelbunden rapportering skulle göra det lättare för såväl riksdagen
            som det civila samhället att följa arbetet med implementeringen
            av FN:s resolution 1325. Regeringen bör årligen till riksdagen
            redovisa arbetet med att implementera FN:s resolution 1325. Detta
            bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-8gYtXPgx2juqhpruwN1WBu">
            Sveriges militära insatser i andra länder ökar och därmed också
            det militära samarbetet med andra länder. Om Sverige är det enda
            landet som arbetar med FN:s resolution 1325 är risken stor att
            frågorna om kvinnors säkerhet försvinner. Sverige bör verka för
            att alla samarbetsländer vid internationella insatser ska ha en
            handlingsplan för att implementera FN:s resolution 1325. Detta
            bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XCZsw4qn7RDEdXUWRAmWrV">
            I dag finns det en bred politisk samsyn om att kvinnor behövs
            inom försvaret men inte mycket görs för att skynda på processen.
            Vänsterpartiet anser att målet vid fredsbevarande insatser måste
            vara att minst 40 procent av deltagarna är kvinnor. Regeringen
            bör sätta upp mål och delmål för att inom sex år nå målet att
            40 procent av deltagarna vid fredsbevarande insatser ska vara
            kvinnor. Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-FosZwX78WiByAzmcE2a2gg" type="h1">
            5 Säkerhetspolitisk forskning
          </head>
          <p xml:id="i-RMFWVyJ9pygUbb3C8xLooq">
            Ett nytt säkerhetsläge förändrar också villkoren för kvinnors
            och flickors säkerhet. De traditionella sätten för krigföring
            behöver inte nödvändigtvis sätta ramarna för framtidens krigföring.
            Det kräver en säkerhetspolitik som följer med i utvecklingen och
            som är beredd att ompröva gamla sanningar.
          </p>
          <p xml:id="i-6wE3xqTEYSzyKerLSee3Db">
            Sveriges försvars- och säkerhetspolitik ska grunda sig på politiska
            beslut tagna utifrån demokratiska och folkrättsliga principer
            gjorda utifrån en god och välgrundad omvärldsanalys. Forskning
            kring säkerhetspolitiska och fredsfrämjande åtgärder är en viktig
            del i det internationella arbetet. Det arbetet bör grunda sig
            på ett brett säkerhetspolitiskt begrepp som bottnar i ett genusperspektiv
            där kvinnors och flickors säkerhet inkluderas.
          </p>
          <p xml:id="i-PrzcTv3kza9vaCXSNCrvKS">
            Totalförsvarets forskningsinstitut, FOI, bedriver i dag bl.a.
            arbete inom området för säkerhetspolitiska studier och fredsfrämjande
            insatser. FOI har också en unik möjlighet till utvärdering och
            uppföljning av Sveriges internationella insatser. Vänsterpartiet
            är positivt till ökat internationellt samarbete vad gäller säkerhetspolitiska
            och fredsfrämjande studier. Vi ser behovet av att arbeta internationellt
            med forskning som rör vår omvärld.
          </p>
          <p xml:id="i-AWTZg51Lg6ytpYr6NVno6k">
            Regeringen bör ge berörda myndigheter i uppdrag att särskilt
            arbeta för ett ökat internationellt forskningsutbyte kring säkerhetspolitiska
            frågor och fredsfrämjande insatser. Detta bör riksdagen ställa
            sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-3DmMRdmUyJKzaHLFYFoUs8" type="h1">
            6 En demokratisering av försvaret
          </head>
          <p xml:id="i-3VbjQwNubndDNd9EcW4wnF">
            Militären stod för det sista manliga yrkesmonopolet i Sverige.
            Det var först 1989 kvinnor blev tillåtna att lönearbeta inom försvaret.
            Inom den tidigare värnplikten kallades enbart män till mönstring
            och det dröjde till 1994 innan kvinnor tilläts göra värnplikt
            utan att man samtidigt avsåg att genomföra officersutbildningen.
            Även om Sverige var först i världen med att tillåta kvinnor att
            arbeta på samtliga militära befattningar, lever många föreställningar
            om manligt och kvinnligt kvar. Kvinnor sågs, och ses i viss mån,
            som del av den nation som ska skyddas. Trots det har kvinnor under
            lång tid varit engagerade i försvaret på olika vis, bl.a. genom
            stödorganisationer som lottakåren, den största kvinnoorganisation
            som Sverige någonsin haft.
          </p>
          <p xml:id="i-RJuzgYRojFE16UJb1f6gT6">
            I dag består Försvarsmaktens personal till ca 87 procent av män.
            Bland officerare och specialistofficerare är andelen 94,5 och
            bland gruppbefäl, soldater och sjömän ca 88 procent. Bland civilt
            anställda är fördelningen något mer jämnt fördelad även om män
            med sina 62 procent även där utgör en majoritet. Ökningen av antalet
            anställda kvinnor går långsamt och har dessutom planat ut. Den
            stora andelen män innebär ett demokratiskt underskott. Sverige
            har i dag en skevare könsfördelning i försvaret än många andra
            västländer.
          </p>
          <p xml:id="i-Ws8SmtCDhiYF6BG3XXB6Vy">
            Den 2 mars i år beslutade regeringen att återuppväcka värnplikten.
            Numera ska dock både män och kvinnor kallas till mönstring. Det
            är ett viktigt steg för en mer folklig förankring av det svenska
            försvaret. Vänsterpartiet var emot att värnplikten slopades och
            välkomnar att den nu återinförs i ny form. Även om den nya värnplikten
            sker i relativt liten skala är det ett viktigt steg mot ett mer
            folkligt försvar. Vi vill att alla män och kvinnor i Sverige ska
            mönstra och att alla som är lämpliga ska genomföra en kortare
            militär grundutbildning. Det ska vara möjligt att göra både militär
            och civil tjänstgöring. Att försvaret utgörs av människor med
            olika bakgrunder och erfarenheter är ytterst en fråga om demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-KZBLTB3GDN6JYUnqfePc89">
            Den nuvarande värnplikten ger i egentlig mening möjlighet för
            den första allmänna värnplikten eftersom den inkluderar både män
            och kvinnor. Det ger betydligt bättre förutsättningar för en jämställd
            försvarsmakt. Andelen män respektive kvinnor som gör värnplikt
            bör dock noga följas och utvärderas i syfte att uppnå en jämn
            könsfördelning.
          </p>
          <p xml:id="i-52uA3vqwBc7ojrK8tiicW5">
            Försvarsmaktens egen handlingsplan för jämställdhetsintegrering
            gäller under perioden 2015–2018. Den saknar dock tillräckliga
            mätbara kvantitativa och kvalitativa mål. För att uppnå kraven
            på delaktighet i resolution 1325 måste Försvarsmaktens genusarbete
            intensifieras.
          </p>
          <p xml:id="i-5vtDD8i2QsQ4psx9J1VUyb">
            Vänsterpartiet vill se en försvarsmakt där kvinnor och män är
            jämlika och där kvinnor representeras i lika hög utsträckning
            som män, oavsett befattning. När dagens nyfödda fyller 18 och
            kallas till mönstring ska de mötas av en jämställd försvarsmakt.
            Försvarsmakten bör uppdras att återkomma med en plan för hur man
            ska uppnå en jämn könsfördelning på organisationens olika nivåer
            till senast 2035. Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-GNnNH5WrmJSa9pmXVszDBX">
            Försvarsmakten bör också uppdras att genomföra en årlig jämställdhetskartläggning.
            Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-RfkdEmxjtLmsMgudJndrmF">
              Stig Henriksson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-QUH1RZbRi4dLnHc6axu9Mh">
              Jens Holm (V)
            </item>
            <item xml:id="i-6exhxAA1u4Jmg3ZET53U7C">
              Amineh Kakabaveh (V)
            </item>
            <item xml:id="i-Jvi6jWPx9UXW15S6YAjwDe">
              Birger Lahti (V)
            </item>
            <item xml:id="i-CjQkBo7TqoBJKfUH12Hoz7">
              Yasmine Posio Nilsson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-VNgk3cM9NAgFHXbLAHVFgF">
              Håkan Svenneling (V)
            </item>
            <item xml:id="i-QTEN5bHZhFv6dABWEaMFFv">
              Emma Wallrup (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
