<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-AU-02832">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbättrad rörlighet på svensk arbetsmarknad</title>
        <author corresp="i-NGcr1f9oc6Swje4LMbPsuT">av Jörgen Andersson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:2832 av Jörgen Andersson (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H5022832</idno>
          <rs type="number">2832</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022832/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022832</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5022832</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/3FB57FC5-BDCC-4970-ABDE-9B6802BA6756</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/90D15EF0-4326-472B-B3F9-B5812F96A895</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NGcr1f9oc6Swje4LMbPsuT</idno>
            <name>Jörgen Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-RVSMPzi1QCAXgBHHcRwnm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RVSMPzi1QCAXgBHHcRwnm">
          <note type="signatory" corresp="i-NGcr1f9oc6Swje4LMbPsuT"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-S2HtRhYLjbkmAE3qDHZwpy">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="16:01:22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-GkFyAw1ZZMEv6N5GwozY5x">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="16:05:37"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-BQP2Lyamar8XFps68o6qWq">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-74VZgGSwQUPaATGGQkm2pm">
          <date when="2018-11-01"/>
          <time when="12:34:10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-74VZgGSwQUPaATGGQkm2pm">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-Qf3jet2JYqrrW6DmwBdu1P"/>
        <correspContext corresp="i-Qf3jet2JYqrrW6DmwBdu1P">
          <ref type="uppgift">2017/18:AU4</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501AU4</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">AU4</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Arbetsmarknadspolitik och arbetslöshetsförsäkringen</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2017/18:2832 av Jörgen Andersson (M) Förbättrad rörlighet på svensk arbetsmarknad</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VaQHeJANiWWuwgjMm51jGg">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-EkMPAEjFEBnASV6ivtyepi">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om reformer
              för förbättrad rörlighet på svensk arbetsmarknad och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-VMtjKk6xYo1qLsqnyGTyHj">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-8xrmfpq6ANHwQYAoVRxRTX">
            Svensk ekonomi har det senaste decenniet utvecklats gynnsamt,
            fler har kommit i sysselsättning och antalet människor i utanförskap
            har sjunkit. Med hjälp av viktiga reformer har fler fått en första
            anställning och fler har fått möjligheten att återinträda på arbetsmarknaden
            trots lång frånvaro från densamma. Samtidigt har Sverige berikats
            med nya medborgare som har behov av sysselsättning och möjligheter
            till anställning. Detta är ibland en stor utmaning, särskilt då
            allt större krav ställs på vår arbetsmarknad och de så kallade
            ”enkla jobben” blir allt färre.
          </p>
          <p xml:id="i-Buyn69WAHVggdrrhRdp9jz">
            Det är idag inte på samma sätt möjligt att lyfta ut en kompetens
            för att rakt av ersätta med en annan. Både arbetsgivare och arbetstagare
            blir alltmer beroende av varandra. Samtidigt är många gånger situationen
            sådan att medarbetarna har en hög kompetens, men inte alltid rätt
            kompetens. Till det kommer att svensk arbetsmarknad kan betecknas
            vara trögrörlig. Detta innebär en rad problem, arbetsgivaren får
            inte alltid tag i rätt kompetens, arbetstagaren arbetar med fel
            saker, samtidigt som nyinträde på arbetsmarknaden försvåras.
          </p>
          <p xml:id="i-Gu1kzGihsYgJdabYzp3FBS">
            Bättre rörelse uppåt i karriärstegen lämnar plats längre ner
            i karriärstegen och förenklar för den som ska försöka få sitt
            första jobb. En vilja att ta nya karriärsteg genom strävan till
            vidareutbildning och förkovran från arbetstagarens sida ger bättre
            framtida karriärmöjligheter för denne. Det gynnar också arbetsgivarens
            möjligheter till kompetensförsörjning och utveckling av den egna
            verksamheten, till nytta för hela samhället. Exempelvis är det
            till gagn för alla då vårdbiträdet får uppmuntran och incitament
            att utbilda sig till undersköterska, särskilt om det lämnar en
            plats för någon annan att få sitt första jobb som vårdbiträde.
            Vidare om undersköterskan vill utveckla sig själv och läsa till
            att bli sjuksköterska, sköterskan kanske sedan vill bli specialist­sjuksköterska
            och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-MMPu638ANBx2mKBNj5XqdS">
            Med rätt incitament för vidareutbildning, nya karriärsteg och
            förkovran gynnas alla parter, och detta gagnar hela samhället.
            Från att den med sämre anställningsbarhet får möjlighet att träda
            in längre ner på karriärstegen till att den enskilde som redan
            har ett jobb också får möjlighet att utvecklas och klättra på
            karriärstegen. Arbetsgivaren kan därigenom också förbättra kompetensförsörjningen
            som i sin tur är till nytta för hela samhällsutvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-Rhp2VQ31YjrePtFeYSTn44">
            Det vore önskvärt att incitamenten redan nu vore tillräckligt
            starka för att detta skulle fungera, det vore då lättare att klara
            den svåra utmaning vi står inför. Dessvärre är rörligheten på
            svensk arbetsmarknad för svag. Jag menar därför att man bör titta
            på alla möjligheter som kan förbättra denna rörlighet. Ett av
            säkert många steg skulle kunna vara att införa en form av utbildningsfriår,
            där arbetsgivare och arbetstagare gemensamt tar fram en kompetensutvecklingsplan
            till nytta för bägge parter. Det finns av detta ett samhällsintresse
            som skulle kunna motivera en insats och ett incitament från statens
            sida att jämföra med liknande arbetsmarknadsåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-CkGCtUrAwasUYNvDgJT43E">
            Den som väljer att kompetensutveckla sig bör därför motiveras
            genom att hela eller en del av lönen kan bibehållas under en viss
            period; längden på denna period bör utredas och storleken på ersättning
            under hela eller en del av perioden bör också analyseras. För
            att motverka eventuella omotiverade kostnader och missbruk skulle
            kraven kunna vara att utbildning skall godkännas av arbetsgivaren,
            för att det ska vara denne till gagn. Vidare skulle kravet kunna
            vara att arbetsgivaren måste nyanställa någon under minst motsvarande
            period, företrädesvis någon som uppbär arbetslöshetsersättning,
            någonstans i verksamheten, för att motsvara minskad kostnad för
            skattekollektivet mot att den som utbildar sig får incitament.
          </p>
          <p xml:id="i-YWFHvCb9mqBrc8mKmmXbSW">
            Så skulle, om än inte helt fullt ut, en någorlunda neutral ekonomisk
            status för gemensam nytta för skattekollektivet kunna uppnås.
            Kostnaden för detta skulle sannolikt inte överstiga många andra
            arbetsmarknadsåtgärder, och rätt utformat skulle det möjliggöra
            en större rörlighet på arbetsmarknaden, dels till nytta för kompetens­försörjning
            och dels till nytta för den som vill få bättre möjligheter att
            göra ett inträde på arbetsmarknaden. Samhället skulle i så fall
            också sannolikt gynnas med större effektivitet och bättre resursutnyttjande.
            Jag anser att detta bör utredas och ställas i proportion till
            kostnaden för liknande arbetsmarknadsåtgärder, jämföras med hur
            effektiv kompetensförsörjning är och fungerar, därtill bör samhällsnyttan
            av en sådan reform både i ekonomiska termer och ur ett arbetsmarknadsfunktionellt
            perspektiv värderas.
          </p>
          <p xml:id="i-JLtVd6pLKkbpg5AvkdtKKS">
            Till detta bör också utredas i vilka ytterligare delar större
            rörlighet och bättre incitament kan tillskapas för att öka drivkrafterna
            inte bara för den som står utanför arbetsmarknaden utan också
            för den som redan finns där. Större rörlighet även för den som
            redan har ett jobb att ta karriärsteg gynnar alla parter: den
            enskilde, den som vill in på arbetsmarknaden, den som söker kompetens
            och för samhället i stort. Därför bör vidareutbildning, karriärsträvan
            och förkovran stimuleras och gynnas.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-HsBfBjYPh6nobe9jfPud6J">
              Jörgen Andersson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
