<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-JuU-02909">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hårdare tag mot civil olydnad</title>
        <author corresp="i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd">av Åsa Coenraads (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:2909 av Åsa Coenraads (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H5022909</idno>
          <rs type="number">2909</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022909/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022909</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5022909</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/794EFE84-B748-46E7-A1B8-B66A2DDFF4A1</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/B86AAB41-5C71-4027-99CA-4573C742AEDE</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd</idno>
            <name>Åsa Coenraads</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-88yEvDNxpriVyJd5wHJn3S" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-88yEvDNxpriVyJd5wHJn3S">
          <note type="signatory" corresp="i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A4N1V3eBc75PLwoVLTfMGX" type="submitted">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="17:01:49"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RTrEPKtHY7n7d8P9MCvcFf" type="reviewed">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="17:03:57"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FvrpWBW6Fz4NXmNDTER9Wq" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6EwuPhFWrdMJZ5m7FUUUKm" type="assigned">
          <date when="2018-04-19"/>
          <time when="16:16:25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6EwuPhFWrdMJZ5m7FUUUKm">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VWrJsJp6HHHxGFkcnYieKQ" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-VWrJsJp6HHHxGFkcnYieKQ">
          <ref type="uppgift">2017/18:JuU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501JuU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 4 Rättsväsendet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GnYBbjwYffhREBfxbwsvBH" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-GnYBbjwYffhREBfxbwsvBH">
          <ref type="uppgift">2017/18:JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU14</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Straffrättsliga frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:2909 av Åsa Coenraads (M) Hårdare
          tag mot civil olydnad
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Ux7aRYGdGXka8V29FgnJdY">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-F8e5TNN4wgTXt4bBBUdEGk">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om näringsfrihet
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-2FSpZgH733E7sEhC8VnXrh">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              straffpåföljden för civil olydnad ska skärpas och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-C1jEBxobbxJEu4Uu9cTb57" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-VEya4N2NMPmEbJ4oUQVEMZ">
            Jobb och företagande är en förutsättning för att hela Sverige
            ska kunna leva och blomstra. I dag finns en bredd av företagande
            på landsbygden och entreprenörsandan växer i tider då vissa branscher
            går sämre än andra. Svenskt jordbruk är hårt konkurrensutsatt
            och tvingas hitta nya lösningar för sin fortsatta överlevnad.
            Verksamheten ser heller inte ut som den alltid har gjort och det
            har blivit nödvändigt för många att bedriva flera verksamheter
            parallellt, för att bibehålla lönsamheten. En kombination av djurhållning,
            växtodling och entreprenad är idag vanligt förekommande för att
            stärka företagen vid konjunktursvängningar. Utöver låg lönsamhet,
            finns det ytterligare hot mot de gröna näringarna, exempelvis
            autonoma grupper som tar lagen i egna händer och släpper lös företagares
            djur och vandaliserar stall i så kallade aktioner. För att stärka
            de gröna näringarna är det därför viktigt att skydda entreprenörer
            och företagare från hot och trakasserier från dessa grupperingar
            som inte accepterar lag och ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-Rmp1xop815BxA8wSkHPhSH">
            I dag växer autonoma grupper som tar lagen i egna händer och
            med olagliga medel terroriserar företagare och branscher helt
            öppet. Det finns lobbygrupper och föreningar som direkt eller
            indirekt vill belägga svenska lantbrukare med näringsförbud, antingen
            via lagstiftning eller genom så kraftigt förändrade villkor för
            branscher att verksamheten riskerar att bli helt olönsam. Stöld,
            hot, trakasserier, olaga intrång, gravskändningar, mordbrand och
            skadegörelse som uppgår till flera miljoner kronor mot privatpersoner
            och näringsidkare kan aldrig accepteras av ett samhälle. I dag
            finns det personer och organisationer som åker runt till skolor
            och kommunala bibliotek där de helt öppet förespråkar civil olydnad
            och ger exempel på hur detta går till. Yttrandefriheten är bra,
            men när den går över till att stödja och legitimera civil olydnad
            är samhället på väg åt fel håll. Civil olydnad äventyrar inte
            bara näringsfriheten för hundratals småföretagare och arbetstagare
            i Sverige utan är även en utgift för staten.
          </p>
          <p xml:id="i-7QDNVKXfVRuGnTFQcasjka">
            Polisen måste ta den här typen av brott på större allvar och
            straffpåföljden behöver bli strängare. I de polisdistrikt där
            polisen har satsat extra pengar på att förhindra brott mot landsbygdsföretagare
            och avsatt resurser för att utreda de brott som begåtts, minskar
            antalet hot och trakasserier markant. Svensk djurvälfärd är bland
            de bästa i världen och lantbrukares kunskap gör att svenska produkter
            efterfrågas över hela världen. Många aktioner baseras på godtyckliga
            åsikter snarare än fakta, dvs. att de fokuserar på huruvida djuren
            är söta snarare än hur de behandlas. Försvårande omständigheter
            för vissa branscher inom djurhållningen riskerar att leda till
            igenväxta landskap, nedlagda företag och en utarmad landsbygd.
            Lönsamma verksamheter väljer i dag att flytta utomlands till länder
            med dålig djurhållning, sämre miljöhänsyn och kontroll än i Sverige.
            I många andra länder saknas exempelvis kontrollprogram och hård
            lagstiftning inom djuromsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-EiHFw1TGD1iVoBD5DTedin">
            Sverige bör istället upprätthålla sin världsledande position
            som föredöme och stimulera ytterligare utbyggnad av landsbygdsföretag
            och gröna näringar. För ungdomsjobb, för tillväxt, för export
            och för glesbygden krävs en lagstadgad näringsfrihet och en tydlig
            markering mot civil olydnad.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-TtbsJa1vLrfWDGPsWK34cn">
              Åsa Coenraads (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
