<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-SfU-02828">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Friare val av sjukförsäkringsleverantör</title>
        <author corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">av Finn Bengtsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:2828 av Finn Bengtsson (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H5022828</idno>
          <rs type="number">2828</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022828/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022828</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5022828</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/DDC72CB8-7683-4336-B54D-F725AA17B1D7</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/DD868B9A-B3F8-47FF-90A4-5B808C812495</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Ep2VgaL63BxerNRNchzHYi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ep2VgaL63BxerNRNchzHYi">
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DigH3qPaynZ6FMJEZznjTx" type="submitted">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="15:48:34"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EEzfMtHnj2A2YXZA8Yvg3F" type="reviewed">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="16:07:28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HfsB3Sh5sqo7rWcVyqmkyr" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FFDftFYqW7z394VUjGCtNz" type="assigned">
          <date when="2018-10-17"/>
          <time when="15:16:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FFDftFYqW7z394VUjGCtNz">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RiYWcPQXq7swELFpA8Kd8C" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-RiYWcPQXq7swELFpA8Kd8C">
          <ref type="uppgift">2017/18:SfU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501SfU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SfU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 10 Ekonomisk trygghet vid sjukdom och funktionsnedsättning</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-A1E8763tQj9h2nfiicw7iJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-US6jkWLn7FQW9vueY48NzZ" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:2828 av Finn Bengtsson (M) Friare
          val av sjukförsäkringsleverantör
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-JLmH3uaKtnMQFemXVmhMSB" type="motBody">
        <div xml:id="i-5eJmaUE9H4TGSrPU9cjtxS" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-FomuepdJYmbHh2fX4atzqH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-MFcKH1adhWz58quUB1Xhht">
            <item xml:id="i-B7FcqncovVcAU2XjLnwiPu" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över möjligheterna för ett friare val av sjukförsäkringsleverantör
              för att stimulera till förbättrade såväl förebyggande som rehabiliterande
              åtgärder vid sjukdom och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-6c3RYJHvshaKBgDxTWvPRp" type="motContent">
          <head xml:id="i-EznuDa1haPKFCntvbZZZPT" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-L4rQ74t2MGPTTmsW5LHu3g">
            En av alliansregeringens allra viktigaste reformer har varit
            sjukförsäkringen. Att ett av världens friskaste folk skulle vara
            ett av de mest sjukskrivna var orimligt. Därtill ledde det till
            ett mänskligt och ekonomiskt slöseri. Ifall den som kan arbeta
            också får det kommer såväl den enskilde som samhället att vinna
            på det.
          </p>
          <p xml:id="i-3BBByRcG35orfxbhGj4FcU">
            Det var således klokt av Socialförsäkringsutredningen, ledd av
            förra socialför­säkringsministern Anna Hedborg (S), att skarpt
            argumentera för arbete istället för bidrag, med en bortre gräns
            för sjukpenning. I hög grad följde regeringens sjukförsäkringsreform
            dessa riktlinjer. Tyvärr förefaller den nya S–MP-regeringen att
            åter slopa en bortre gräns i sjukförsäkringen, och detta trots
            fortsatt ökande sjukskrivningar och ett ohälsotal som därmed kan
            komma att bli mycket kostsamt för staten.
          </p>
          <p xml:id="i-P7Sxzx3rtrzJpwyFzMzBpv">
            Sjukförsäkringens syfte är att ge den enskilde ekonomisk trygghet
            vid sjukdom, och underlätta återgång i arbete. Det är en försäkring,
            en viktig välfärdstjänst. Men normalt utvecklas inte tjänster
            bäst inom ramen för främst offentliga system.
          </p>
          <p xml:id="i-TKdVjCbSVRjirVAEzKkjHk">
            Varor och tjänster utvecklas vanligen bäst i en innovativ process
            som får sin näring av att många olika entreprenörer konkurrerar
            om konsumenterna. Det gäller mobiltelefoner, det gäller caféer,
            det gäller apotek och det gäller också försäkringar. Vill vi ha
            en trygg sjukförsäkring som utvecklar nya, smarta, kostnadseffektiva
            lösningar bör vi släppa in valfrihet och konkurrens.
          </p>
          <p xml:id="i-T7LXMPKSNvcX35J5SwZFhY">
            Ifall den enskilde fick ta den premie man betalar via arbetsgivaravgiften
            till sjukförsäkringen och själv välja leverantör, skulle nya drivkrafter
            komma in. De som inte vill välja annat skulle ha kvar Försäkringskassan
            som leverantör, men de som vill göra ett annat val skulle kunna
            välja bland andra auktoriserade leverantörer som blivit godkända
            av en oberoende instans.
          </p>
          <p xml:id="i-TovEFviHGgrpnjs4fMGwFu">
            Nya leverantörer skulle kunna vara försäkringsbolag i första
            hand. Men andra finansiella aktörer skulle också kunna tänkas
            vara intresserade. Även fackföreningar skulle kunna se en möjlighet
            att erbjuda sina medlemmar attraktiva sjukförsäkringar. Dessa
            leverantörer skulle utforma en mängd nya varianter som inte finns
            idag.
          </p>
          <p xml:id="i-4dUuCdtW6rE97Rska238vQ">
            En drivkraft för andra aktörer än Försäkringskassan att få sjuka
            människor att bli friska kommer att vara vinstintresse. Oviljan
            att slösa pengar genom att låta friska vara sjukskrivna skulle
            genomsyra hela organisationen. Erfarenhet från Nederländerna,
            som efter en reform släppte in bland andra försäkringsbolag i
            sjukförsäkringen, framstår som positiv i just detta perspektiv.
            Jag är säker på att Moderaternas arbetslinje skulle befrämjas
            av att alternativa sjukförsäkringsgivare fokuserade bättre än
            idag på såväl kraftfulla förebyggande åtgärder mot sjukdom som
            lika kraftfulla rehabiliterande åtgärder för återgång i arbete
            om sjukdom som begränsat arbetsförmågan trots allt uppstått.
          </p>
          <p xml:id="i-Tn3rWV6bmcXewbh9hhKFjC">
            Statens huvuduppgift skulle i ett sådant förbättrat valfrihetssystem
            bli att bestämma kriterier för sjukförsäkringsleverantörer, utforma
            ett lämpligt råd för certifiering och följa marknadens utveckling
            – samt styra Försäkringskassan.
          </p>
          <p xml:id="i-FaUudQNx5vr6ZMjXE816Ku">
            Kriterierna för vilka leverantörer som kan bli aktuella är naturligtvis
            viktiga. Men de bör rimligen vara neutrala i förhållande till
            såväl juridisk person som dess hemvist.
          </p>
          <p xml:id="i-FirLPx1bSbdodXViZVVWNs">
            Sammantaget finner jag därför att detta borde vara centrala komponenter
            i utredandet av den framtida sjukförsäkringen. Jag vill därför
            att riksdagen bifaller denna motions begäran om att specifikt
            se över möjligheterna till ett friare val av sjukförsäk­ringsleverantör,
            och att riksdagen med bifall till denna motion ger regeringen
            detta tillkänna som ett komplement till alla övriga förslag som
            redan lämnats av den parlamentariska Socialförsäkringsutredningen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-BLovufYAGUh9YB8NxoQYKm" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-BnEh4EiQqL2kezyX4fTYMA">
            <item xml:id="i-HgpvbnZ6qWbKB2dPEiJmC7" who="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz" type="signature">
              Finn Bengtsson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
