<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-KU-02120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avskaffa monarkin</title>
        <author corresp="i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo">av Mia Sydow Mölleby m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:2120 av Mia Sydow Mölleby m.fl. (V)</title>
          <idno type="rdwebb">H5022120</idno>
          <rs type="number">2120</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022120/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022120</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5022120</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/6E792202-6156-4EBA-9774-C16F40894FE8</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/E9150875-E770-42A3-9E66-FCDF492B9BB9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo</idno>
            <name>Mia Sydow Mölleby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb</idno>
            <name>Nooshi Dadgostar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <name>Rossana Dinamarca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR</idno>
            <name>Lotta Johnsson Fornarve</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3</idno>
            <name>Maj Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1</idno>
            <name>Karin Rågsjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc</idno>
            <name>Linda Snecker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-6Z9T137qmsW2yisnYS5JaW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6Z9T137qmsW2yisnYS5JaW">
          <note type="signatory" corresp="i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YMfEx8mVv8KXNqbRUU2ka2" type="submitted">
          <date when="2017-10-03"/>
          <time when="16:51:23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S6PUs69iyf7K8BF6UavW5b" type="reviewed">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="08:41:05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FzkCUp1SsP3PRvJQvZmzpm" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MYrPkyB74j2aGUFrnz8gXE" type="assigned">
          <date when="2018-07-05"/>
          <time when="14:10:03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MYrPkyB74j2aGUFrnz8gXE">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-nCr97qBuWnWf4Cney5wzb" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-nCr97qBuWnWf4Cney5wzb">
          <ref type="uppgift">2017/18:KU36</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501KU36</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KU36</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Författningsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SfYB8XzYza73tGQQfSxz5k" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-SfYB8XzYza73tGQQfSxz5k">
          <ref type="uppgift">2017/18:FöU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501FöU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Militära frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-CnE1F28hi4eaMZbnN9ZHXL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4RhuNQRK2MVEJCrnxU9NyN" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:2120 av Mia Sydow Mölleby m.fl.
          (V) Avskaffa monarkin
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-J7vFUtQkwLnfL75yHLjYB7" type="motBody">
        <div xml:id="i-PbNsH9Zsiv757ZXy1874Kk" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-QUu5F3NgyCp1q5fzkhXRNV">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-DPsto1r3bvqF6DS3pP518N" style="ol">
            <item xml:id="i-PVtLuf4V4anBe2r49v7xVi">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              en utredning bör tillsättas för att utreda det svenska statsskicket
              i syfte att införa republik och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-RYNJer17fs5Ep3rWPdzc1L">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör vidta åtgärder för att granska och öka insynen
              i hov- och slottsstatens ekonomi och verksamhet och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-8zNrx5PHt6KLbfze5LDnHm">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör utreda monarkens totala åtalsimmunitet i syfte
              att den ska upphävas och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-59E6p4zmxyS8si5XPKhTTo">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det bör göras en översyn av hela systemet med adjutanter som omfattar
              såväl finansiering som funktion och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-Rwa4HLPTcNa1XqJx6bxQ5N" type="motContent">
          <head xml:id="i-BB4ojd5Q9PYiGFATEPHo4C" type="h1">
            Ett modernt och demokratiskt statsskick
          </head>
          <p xml:id="i-N7seieNQfucKM8hcmKSBqh">
            All offentlig makt i Sverige utgår från folket. Det stadgas i
            den allra första meningen i Sveriges grundlag. Det är den politiska
            demokratins grundläggande princip. Vi anser att det är otidsenligt
            att den formella statschefen, kung eller drottning, ärver sitt
            ämbete och inte utses under demokratiska former.
          </p>
          <p xml:id="i-78DkYLemjAKz84ERFULeEa">
            I dag har kungen ett antal politiska uppgifter utöver den formella
            uppgiften som statschef. Han är ordförande vid särskilda informationskonseljer
            med regeringen och vid den särskilda konselj i vilken regeringsskifte
            äger rum (RF6 kap. 6§). Han är dessutom ordförande i Utrikesnämnden
            där rikets förhållande till främmande makt avhandlas.
          </p>
          <p xml:id="i-4LRn748EkWcC1F8buMR9p3">
            Det främsta ämbetet och förtroendeuppdraget i en demokrati, statschefens,
            ska tillsättas enligt demokratiska principer. Det är en självklarhet
            i alla andra offentliga sammanhang. All makt ska på riktigt utgå
            från folket och folkets val. Det är därför dags att ta fram en
            ny modern och demokratisk modell för det svenska statsskicket.
            En utredning bör tillsättas för att utreda det svenska statsskicket
            i syfte att införa republik. Detta bör riksdagen ställa sig bakom
            och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-12Wb7ybLzFJuzcugbyscRj" type="h1">
            Granskning av monarken
          </head>
          <p xml:id="i-HLuhG8mtftD23HwhBmGiSD">
            I dagens svenska monarki kan statschefen, för närvarande kung
            Carl XVI Gustav, inte granskas på något formellt sätt. Den granskning
            som sker är endast den genom media. Detta är en allvarlig brist
            som behöver åtgärdas, oavsett om Sverige ska övergå till republik
            eller inte. All annan offentlig verksamhet kan granskas av någon
            form av fristående revision. Enligt regeringsformen granskar riksdagen
            rikets styrelse och förvaltning, men inte kungahuset. Övrig offentlig
            verksamhet granskas både utifrån hur väl uppgifterna sköts och
            ur ett ekonomiskt perspektiv. Statschefen har specificerade uppgifter
            som självklart borde kunna granskas på samma sätt som all annan
            verksamhet som finansieras med offentliga medel. Verksamhetens
            effektivitet och hur den ekonomiska ersättningen används bör vara
            föremål för offentlig granskning. Ibland framförs synpunkter på
            att monarken måste få ha sin privata ekonomi i fred och att det
            därför inte går att granska kungahuset på samma sätt som annan
            verksamhet. Ett sätt att lösa det skulle kunna vara att monarken
            får ett arvode för sitt uppdrag. Detta arvode kan då finansiera
            privata utgifter. I de fall andra medlemmar i kungafamiljen vikarierar
            för monarken får de då ett arvode.
          </p>
          <p xml:id="i-RcP2umrQ2irxiE6N6gkREw">
            Omkostnader för representation, statsbesök och andra uppgifter
            som ingår i uppdraget bör finansieras genom anslag till kungliga
            hovstaterna. De utgifterna är då tydligt avskilda från monarkens
            privata ekonomi och borde utan svårigheter kunna granskas.
          </p>
          <p xml:id="i-4weNCFfL95YoofDHYJycM1">
            Andra personer med statliga uppdrag granskas på detta sätt; statsministern
            får ett månadsarvode för sitt uppdrag som statsminister. Utlägg
            för resor, representation m.m. som ingår i uppdraget ersätts ur
            budgeten för regeringen och är offentliga.
          </p>
          <p xml:id="i-Kx5NSEG7iW7DhixAWPMdhu">
            Hovet ska, enligt en överenskommelse som träffades med regeringen
            1996, årligen lämna en berättelse över den samlade verksamheten
            med tyngdpunkt på hur tilldelade medel har använts när det gäller
            slottsstaten. Regeringen och Riksmarskalksämbetet enandes 2005
            om att komplettera överenskommelsen från 1996. Riksdagen tillkännagav
            i december 2011 att regeringen skulle genomföra en översyn för
            en ökad insyn i hovstaten, men samtidigt respektera statschefens
            privata sfär och inte utgöra någon ändring i den nuvarande konstitutionella
            ordningen. Beslutet var ett steg i rätt riktning men enligt vår
            mening inte tillräckligt för att skapa en rimlig insyn i den verksamhet
            som bedrivs inom ramen för hovstaten. Vänsterpartiet har återkommande
            lyft frågan, men hittills har ingen förbättring av insynen skett.
            Regeringen bör därför vidta åtgärder för att granska och öka insynen
            i hov- och slottsstatens ekonomi och verksamhet. Detta bör riksdagen
            ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-VjYUzeMPuMDjUZrsyXd3jb" type="h1">
            Avskaffa monarkens åtalsimmunitet
          </head>
          <p xml:id="i-RqRo9xAziSa3dq5ZbnzYDL">
            I den gällande författningen ges monarken en rättslig immunitet
            som principiellt skiljer sig från den begränsade immunitet som
            gäller för riksdagsledamöter. Den senare gäller endast yttranden
            och gärningar under utövandet av uppdraget och den kan upphävas
            av riksdagen enligt särskilda regler (RF4 kap. 12§). Motivet för
            immuniteten är att förhindra att juridiska och polisiära maktmedel
            missbrukas i politiska syften. Med monarkens immunitet förhåller
            det sig annorlunda.
          </p>
          <p xml:id="i-XBL3nLvYU3EBxdNJhUTsDc">
            Monarken är personligen immun mot rättsliga åtgärder, medan en
            demokratiskt vald statschef kan ha en begränsad immunitet i sin
            funktion. Om monarken skulle köra för fort så kan hen inte straffas
            för det. Om hen skulle stoppas av polisen och de misstänker att
            hen är alkoholpåverkad kan de inte begära utandningsprov. Monarken
            kan faktiskt inte straffas för något brott över huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-J4yw9cwJbpteqm7mvzxfqY">
            Oavsett hur statschefen utses är det inte rimligt med total åtalsimmunitet.
            Regeringen bör därför utreda monarkens totala åtalsimmunitet i
            syfte att den ska upphävas. Detta bör riksdagen ställa sig bakom
            och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-299DD1NHnuaqT1EHPCr7Ny" type="h1">
            Översyn av systemet med adjutanter
          </head>
          <p xml:id="i-AA6FdnT2aHFb5Eun9wXwt3">
            En adjutant vid det svenska hovet är en officer som biträder
            en kunglig person i tjänst, dvs. medverkar vid genomförandet av
            de kungligas program. Kungens stab, stabschef och adjutanter,
            ingår inte i Riksmarskalksämbetet utan tillhör Försvarsmakten
            men lyder direkt under kungen.
          </p>
          <p xml:id="i-JWacNrL5GGjs4F4NJy3h7C">
            Adjutanterna tjänstgör ca en månad per år vid hovet, resterande
            tid tjänstgör denna person inom försvarets verksamhetsområden.
            Enligt kungahusets hemsida är adjutantens främsta uppgift att
            säkerställa att de av Hovmarskalkämbetet (HMÄ) planerade programpunkterna
            kan genomföras. Det innebär bl.a. att adjutanten ansvarar för
            sådant som rör tider, pengar, tal, sista information angående
            förestående besök, säkerhet, klädsel, kontakt med värdar, transporter
            samt reservplaner. En adjutant kan kort beskrivas som en knutpunkt
            för alla som vill tala med eller informera den kungliga personen
            samt utgör länken mellan hovet, ambassader, polis, arrangörer
            och den kungliga personen vid resor, särskilt utomlands. I detta
            sammanhang kan tilläggas att aktuell information om tjänsten som
            adjutant är tämligen svår att hitta via andra källor än kungahusets
            hemsida.
          </p>
          <p xml:id="i-HtVokWZyK8RoWWAYUGiDfn">
            I dag är det Försvarsmakten som står för lön/ersättningar till
            adjutanterna. Vi anser inte att kostnaden för adjutanterna, när
            de tjänstgör vid hovet, ska bäras av försvaret eller någon annan
            statlig myndighet. Det bör därför göras en översyn av hela systemet
            med adjutanter som omfattar såväl finansiering som funktion. Detta
            bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-LcSGKuNXZ8N66FDVCJuN4C" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-PhLiAzV1KyZ5zDRWNarj3V">
            <item xml:id="i-HkmSYVKVmu3E2LvPmtd8Ae" type="signature">
              Mia Sydow Mölleby (V)
            </item>
            <item xml:id="i-GSzNS8b2yR7SdEJ7iY1q4a" type="signature">
              Nooshi Dadgostar (V)
            </item>
            <item xml:id="i-KRjCPETE7yPXawmEufTd53" type="signature">
              Rossana Dinamarca (V)
            </item>
            <item xml:id="i-Rd5pKhnjMjiujLg2i9RN1r" type="signature">
              Lotta Johnsson Fornarve (V)
            </item>
            <item xml:id="i-XyP6eHFRQWfCxTh3QkGnvj" type="signature">
              Maj Karlsson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-6QNrWNmpJadhZZzA7EazbT" type="signature">
              Karin Rågsjö (V)
            </item>
            <item xml:id="i-7ATmio7zf51SEvJy4FgBEX" type="signature">
              Linda Snecker (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
