<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-SkU-03839">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skattepolitik för att det ska löna sig att arbeta</title>
        <author corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">av Maria Malmer Stenergard m.fl. (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:3839 av Maria Malmer Stenergard m.fl. (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H5023839</idno>
          <rs type="number">3839</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023839/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5023839</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5023839</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/3A2FF389-7194-45D9-9FDF-270556C50895</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/53AFEF9C-6AD5-4422-94DF-7884F174F119</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <name>Maria Malmer Stenergard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <name>Helena Bouveng</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR</idno>
            <name>Cecilie Tenfjord Toftby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9</idno>
            <name>Lotta Finstorp</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4fjwccvGrtcBzgdzdxhXhs</idno>
            <name>Jörgen Warborn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-2vR3rYKkmDP2uPHx4FHGis" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2vR3rYKkmDP2uPHx4FHGis">
          <note type="signatory" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4fjwccvGrtcBzgdzdxhXhs"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WXybvWxHinUXQUmSrxa4vG" type="submitted">
          <date when="2017-10-05"/>
          <time when="16:17:52"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FwWAA1AMAHnegsP3v9KRCb" type="reviewed">
          <date when="2017-10-05"/>
          <time when="22:37:05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MCsGMmeFZ6dDigXbFXJHxp" type="referred">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6fTbd2PCeGs3pud8cT5NVp" type="assigned">
          <date when="2018-10-23"/>
          <time when="15:54:05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6fTbd2PCeGs3pud8cT5NVp">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N2EfC7c5713WDGuVQibvUJ" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-N2EfC7c5713WDGuVQibvUJ">
          <ref type="uppgift">2017/18:SkU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501SkU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SkU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Inkomstskatt</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4X8H24CUzwAvuFiDXuA2Hb" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-4X8H24CUzwAvuFiDXuA2Hb">
          <ref type="uppgift">2017/18:FiU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501FiU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FiU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Statens budget 2018 Rambeslutet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-HBKQm8KmtULShSL7qKqraJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-14yaTcUBzn2ia6cHsWAX5q" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2017/18:3839 av Maria Malmer Stenergard
          m.fl. (M) Skattepolitik för att det ska löna sig att arbeta
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-KyU9613b3uBjQUkfEfyYFq" type="motBody">
        <div xml:id="i-JLm5EnYrSChss6XBMmoSsL" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-4C6bo4mZvQEtSbJofzxzfe">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-BNe1EbPZn18muYNNhvN2oR" style="ol">
            <item xml:id="i-TSvhj6UDfdq9jvwXnaakHp">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              sänka skatten på arbete för alla som jobbar, med tyngdpunkt på
              låga inkomster, och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-MwkVzE8xCzKr19XjSsmGAB">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              sänka marginalskatterna och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-CAgzGDsERKRBeCBwo6m9x3">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det förhöjda jobbskatteavdraget bör ges till personer som fyllt
              64 år, i stället för dagens 65 år, och att man på sikt bör öka
              skattereduktionen ytterligare och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-DUqwgzscKyktqYonjLYteg">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              sänka skatten för pensionärer så att det lönar sig att ha jobbat
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Cw1tjDdM8W4eD4kTSv5MqS">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              tredubbla det nuvarande taket för RUT-avdrag till 75 000 kronor
              per år och person och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-UddvyHzVZXzGqhJxbJNeyi">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utvidga RUT-avdraget och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-5B88VBqDeCqhmnSEEUt7xE">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              möjligheten att köpa RUT-tjänster i föräldrars bostad bör breddas
              till att omfatta samtliga närstående familjemedlemmar såsom syskon
              och barn och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-5FZmBa4yggaC7GXw5mgQ4V">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över om avdragsrätten för personer över 80 år för hushållsnära
              tjänster ska höjas från 50 till 60 procent av arbetskostnaden
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-BSrEStced5F7iBWGZUpJ3X">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över hur en förenkling och breddning av avdragsrätten för hushållsnära
              tjänster kan ske för alla över 70 år och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-2LtJnW55RivhYwrLSAQMFA" type="motContent">
          <head xml:id="i-XPzM49rx4ysnNzhFYNqN93" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-73yY1TE6ePNptebCH3uUE2">
            Sverige ska vara ett land som håller ihop och där människor kan
            växa. Att alla, oavsett vem man är eller var man kommer ifrån,
            känner att både friheten och tryggheten är stor och att man har
            makt över sitt eget liv. Allt detta börjar med jobben. Full sysselsättning
            är målet med vår politik. Den största utmaningen för att nå det
            målet, är att få fler utrikesfödda i arbete. Sysselsättningsgapet
            mellan utrikes och inrikes födda i Sverige är bland de högsta
            i Europa. Inget är viktigare, vare sig för svenskt välstånd eller
            för svensk välfärd, än att fler går till jobbet och att fler jobb
            växer fram. Sverige behöver därför nå två ambitiösa jobbmål: Jobbklyftan,
            skillnaden i sysselsättning mellan inrikes och utrikes födda,
            ska bort och till att börja med halveras till 2025. 500 000 nya
            jobb ska kunna skapas i Sverige till 2025. Dessa båda jobbmål
            styr Moderaternas politik. För att nå målen behöver Sverige reformer
            som gör de enkla jobben fler och som gör att fler kan våga anställa
            någon som inte fått sin första chans. Det måste alltid löna sig
            att jobba jämfört med att inte göra det. Varje arbetad timme ska
            märkas i plånboken. Kraven på att skaffa sig ett jobb måste bli
            tydligare. Skatterna på jobb får inte höjas som de gör nu; de
            ska sänkas och allra mest för dem som tjänar minst. Sverige ska
            vara ett land där alla människor kan växa, men där ingen lämnas
            utanför. För att ta oss dit måste arbetslinjen utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-JRSgRxtd5eyAz5nHEP8Rdo">
            Svenska folkets flit, företagsamhet och vilja att göra rätt för
            sig är det som byggt Sverige starkt. Därför är konflikten mellan
            arbetslinjen och bidragslinjen både politisk och moralisk. Den
            handlar om grundläggande värderingar som hela vårt samhälle bygger
            på. För Moderaterna är det avgörande att det alltid lönar sig
            att arbeta för vanliga löntagare och att det aldrig lönar sig
            mer att leva på bidrag jämfört med att jobba.
          </p>
          <head xml:id="i-DJ9X8oEK7XiXw1K5dbjBWc" type="h2">
            Sänkt skatt för alla som jobbar – men främst för låga inkomster
          </head>
          <p xml:id="i-E4rfyvmeWS7mFsJoMhNn9p">
            Vi vill genomföra den största jobbskattereformen sedan 2006 för
            att på sikt skapa förutsättningar för 14 000 fler jobb. Skattesänkningen
            ska gälla alla som arbetar men samtidigt ha en tyngdpunkt på dem
            med låga inkomster. Normalinkomsttagare som bussförare, förskollärare
            och sjuksköterskan får behålla nära 500 kronor mer varje månad
            och lokalvårdare nära 400 kronor mer. På så sätt säkerställer
            vi att det alltid lönar sig att jobba och att gå från deltidsarbete
            till heltid.
          </p>
          <head xml:id="i-ENevN1F8g91XiL2yxb69gu" type="h2">
            Sänkt marginalskatt
          </head>
          <p xml:id="i-8jHiGhmfXa9zVUkNe8gSe5">
            Sverige har totalt sett sänkt skattetrycket det senaste årtiondet
            och alliansregeringen sänkte marginalskatterna kontinuerligt genom
            införandet av jobbskatteavdrag och höjd brytpunkt för statlig
            inkomstskatt. Trots detta har Sverige världens högsta marginal­skatter
            på höga inkomster och dessa har till och med höjts. Höga marginalskatter
            är skadliga för ekonomin, sänker utbildningspremien och försvagar
            incitamenten att arbeta mer. För att finansiera välfärden krävs
            att fler människor väljer att utbilda sig och arbeta fler timmar.
            Att sänka marginalskatterna är därför en central prioritering
            när det finns statsfinansiellt utrymme. Att breda yrkesgrupper
            i normala lönelägen, lärare, sjuksköterskor med flera, ska betala
            hälften av en löneökning i skatt är inte rimligt. Särskilt i en
            tid när det råder akut brist på utbildad personal i vården och
            skolan är det skadligt att avskräcka dessa yrkesgrupper från att
            arbeta mer. Moderaterna har därför som mål att befria så många
            lärare och sjuksköterskor som möjligt från att betala statlig
            skatt.
          </p>
          <head xml:id="i-9VS6qK2vzcgL63cq5EqdgE" type="h2">
            Det ska löna sig att ha arbetat
          </head>
          <p xml:id="i-MuZEozhYbLRBrrGrbWo1j9">
            Vi vill att det alltid ska löna sig att arbeta. Men alla som
            har jobbat, gjort rätt för sig och varit med och byggt Sverige
            starkt ska också tryggt kunna leva på sin pension när de lämnar
            arbetslivet. Vi vill därför både stärka ekonomin för pensionärer
            och göra det mer lönsamt att stanna kvar och arbeta. Vi lever
            allt längre och är allt friskare som äldre. Det gör det naturligt
            för dem som vill och orkar att jobba högre upp i åldrarna, såväl
            för lönen det ger som för att man trivs på en arbetsplats och
            för att man känner att man fortsatt kan göra en värdefull insats.
            Under de två senaste åren har sysselsättningsgraden minskat något
            bland äldre trots de goda tiderna. Det är en utveckling som måste
            brytas. Det förstärkta jobbskatteavdraget för äldre bör därför
            göras mer generöst. I ett första steg ska det införas redan från
            och med 64 års ålder. I ett andra steg bör skattereduk­tionen
            öka ytterligare. Pensionärer är en heterogen grupp med många som
            klarar sig bra ekonomiskt men också med många som har små marginaler.
            Moderaterna och Alliansen stärkte vid flertalet tillfällen ekonomin
            för de grupper som har minst marginaler. Det arbetet bör fortsätta
            och i synnerhet för Sveriges pensionärer. Vi tar därför ytterligare
            steg och vill sänka skatten för pensionärer.
          </p>
          <head xml:id="i-XD9pLtyXg62uoWbGrTuFde" type="h2">
            RUT-avdraget
          </head>
          <p xml:id="i-YbBinfoBzHg3S8eqMZgd9Q">
            Sverige har ur ett internationellt perspektiv en mycket låg andel
            okvalificerade jobb, vilket försvårar steget in till jobb för
            många. Tack vare RUT-avdraget har en marknad för fler enkla tjänster
            växt fram, vilket i sin tur skapat jobb för de grupper som står
            längst från arbetsmarknaden. RUT-avdraget är en lyckad reform
            som gjort att 10 000-tals jobb har blivit vita, och tjänster som
            tidigare utfördes av hushållen själva görs nu mer effektivt på
            den öppna marknaden. Tjänstenäringen är särskilt viktig för utrikesföddas
            sysselsättning och företagande. I RUT-sektorn anställs mer än
            dubbelt så många utrikes födda jämfört med arbetsmarknaden i stort.
            Hälften av de anställda i RUT-sektorn har en utbildningsbakgrund
            som är kortare än treårig gymnasieutbildning. Hela 50 procent
            av kvinnliga RUT-företagare är utrikes födda. RUT­avdraget har
            medfört varaktigt ökad sysselsättning bland personer som tidigare
            helt stått utanför arbetsmarknaden. I dag bedöms cirka 20 000
            personer vara direkt anställda i RUT-sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-9KNM6EYyKvVUNzm1E7ByAt">
            Sedan regeringen sänkt taket i RUT-avdraget har dock möjligheterna
            till att skapa nya jobb försämrats. För att ta tillvara sysselsättningspotentialen
            i RUT-sektorn vill Moderaterna gå i motsatt riktning och tredubbla
            det nuvarande taket till 75 000 kronor per år och person.
          </p>
          <p xml:id="i-GrWZzDRhFHpCzLucAwbGwD">
            I enlighet med allianspartiernas förslag inom ramen för migrationsöverenskommelsen
            som slöts med regeringen hösten 2015 har RUT-avdraget breddats
            till flyttjänster, trädgårdstjänster och it-tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-Cvjw8AJhAsdc4YzNtGqNQb">
            Vi vill tillsammans med Alliansen genomföra en ny omfattande
            RUT-reform för att fler enkla jobb ska kunna växa fram i Sverige.
            Vi vill utveckla RUT-avdraget genom att införa Trygghets-RUT,
            Tvätt-RUT samt Flytt- och hämt-RUT.
          </p>
          <p xml:id="i-UJ2Hz6XxLa24fdGriMLkRw">
            Det innebär att dagens RUT-avdrag breddas till att omfatta tillsyn
            av hem vid resa eller frånvaro samt tvätt av kläder som sker utanför
            hemmet, dock ej industriell tvätt. Vidare breddas RUT-avdraget
            till att omfatta flytt av bohag inom samma bostad, hämtning och
            lämning av återvinning, bortforsling av trädgårdsavfall samt plantering
            av växter i trädgård.
          </p>
          <p xml:id="i-AY3rW7myCYHUQptDzC2XoN">
            Alliansen föreslår också att en höjd avdragsrätt för äldre över
            80 år utreds. Äldre är bland de flitigaste användarna av RUT­avdraget,
            samtidigt som de ofta har knappa resurser. Det finns därför anledning
            att utreda om avdragsrätten för personer över 80 år ska höjas
            från 50 till 60 procent av arbetskostnaden. Det skulle öka äldres
            möjlighet att köpa RUT-tjänster, något som ofta hindras av begränsade
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-RU5bidoPVJ8wNNLEddi6cU">
            Äldre har mycket varierande behov. Många anhöriga hjälper sina
            äldre släktingar med en mängd praktiska sysslor i hemmet, samtidigt
            som de försöker arbeta heltid. För att möta seniorers utökade
            behov av hjälp i hemmet bör RUT­avdraget breddas. Det bör ses
            över om RUT-avdraget ska förenklas och breddas för dem över 70
            år, på så sätt att fler och enklare tjänster i hemmet kan ge rätt
            till skattereduktion. Eftersom ett bredare hemavdrag skulle innebära
            en stor omläggning bör det i ett första steg riktas till dem som
            behöver det mest – de äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-Lz9qGZV9cHuy382C7xXJDs">
            Att utveckla och bredda RUT-avdraget möjliggör innovation och
            tillväxt i RUT-sektorn. Samtidigt måste en större RUT-reform utredas
            noga för att säkerställa att en sådan förändring, exempelvis en
            höjning av avdragsrätten och införande av hemavdrag, skulle leda
            till såväl en reell sysselsättningsökning som till att fusk och
            missbruk stävjas. Exempelvis skulle man kunna överväga att införa
            ett tak på hur stor skattereduktionen får vara per timme för att
            undvika att mer exklusiva tjänster omfattas av RUT-systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-3Yn6hoGaRXNj35uQVpiLX5">
            RUT-tjänster kan i dag köpas av den som bor i bostaden där tjänsten
            utförs, samt till tjänster i föräldrarnas bostad. För att förenkla
            regelverket och göra det mer likvärdigt bör möjligheten att köpa
            tjänster i föräldrars bostad breddas till att omfatta samtliga
            närstående familjemedlemmar, det vill säga även syskon och barn.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-QcE1wkTgNtdArKsrMbR5bh" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-ByYwrYh6WcowZkgMVG4qUN">
            <item xml:id="i-Ln1Xp9ZhCcAq7WWWE9gx7E" type="signature">
              Maria Malmer Stenergard (M)
            </item>
            <item xml:id="i-PkLMY9eurtf9gCT2JksuS9" type="signature">
              Helena Bouveng (M)
            </item>
            <item xml:id="i-YKw6th1XbL2VH5YnKMbStP" type="signature">
              Cecilie Tenfjord-Toftby (M)
            </item>
            <item xml:id="i-2cW4fGMLfYqQE9BNuTcBYf" type="signature">
              Lotta Finstorp (M)
            </item>
            <item xml:id="i-QkeGSp27dCtEsvwRsxewm7" type="signature">
              Jörgen Warborn (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
