<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-MJU-02553">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utveckla kustnära fiske och vattenbruk samt stärk Fiskebäcks hamn</title>
        <author corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">av Lars Hjälmered (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:2553 av Lars Hjälmered (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H5022553</idno>
          <rs type="number">2553</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022553/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5022553</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5022553</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/1B06CA9D-F094-4F2F-A2C2-1FB32EA2FD17</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/EB58C7A4-E937-4D59-8C69-E2669488D388</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <name>Lars Hjälmered</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-TCNz2xYVLQ95zdrLHEQvi5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TCNz2xYVLQ95zdrLHEQvi5">
          <note type="signatory" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-Pgzwz5M8RuWA7TG8nSQQsb">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="14:09:17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-HNAqXkY6uFvp1ipSkPfzza">
          <date when="2017-10-04"/>
          <time when="14:18:25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-CzNggrqdhkHdhGaVW5qJXY">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-5kWW6QQvspoAKtyRaKbMKu">
          <date when="2019-01-29"/>
          <time when="10:39:45"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5kWW6QQvspoAKtyRaKbMKu">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-DLxF7gwe83e7aW63nqioKY"/>
        <correspContext corresp="i-DLxF7gwe83e7aW63nqioKY">
          <ref type="uppgift">2017/18:TU13</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501TU13</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU13</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Fossiloberoende transporter</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-6pfdEoANf7bDsjK8V6Mu75"/>
        <correspContext corresp="i-6pfdEoANf7bDsjK8V6Mu75">
          <ref type="uppgift">2017/18:MJU13</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501MJU13</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU13</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Fiskeripolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-XACpMcCtqYX4BpjibY5dsV"/>
        <correspContext corresp="i-XACpMcCtqYX4BpjibY5dsV">
          <ref type="uppgift">2017/18:MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Naturvård och områdesskydd</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-Fyqf4euSiX9ebUhx5NGZ8i"/>
        <correspContext corresp="i-Fyqf4euSiX9ebUhx5NGZ8i">
          <ref type="uppgift">2018/19:TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H601TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2018/19</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Infrastrukturfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2017/18:2553 av Lars Hjälmered (M) Utveckla kustnära fiske och vattenbruk samt stärk Fiskebäcks hamn</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-G34qRMBS4Utwga3FFGtqn7">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-U6tJdG9AmLdvLLzRjxhFxP">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om förvaltningsplaner
              för fiske och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-X7ULysfbFwL1JquCfg8esx">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ett
              särskilt myndighetsuppdrag för regelförenkling och minskad administrativ
              börda på fiskeområdet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-6krTuVBK8f5bE77Cm8bNqY">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en översyn
              av strandskyddet för att förenkla för musselodlingar och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-SGuSE45i6E3nNboEsivR7e">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga åtgärder för att stärka Fiskebäcks hamn och därmed den
              svenska fiskenäringen och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-AM4mZrwj9Qy82AMcQL7v4V">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-X5M1ixmGEUMPGHizgZDa61">
            Fisket är en viktig näring i Sverige. Det kustnära småskaliga
            yrkesfisket har stor betydelse för många orter längs Sveriges
            kuster. Detta är tydligt inte minst på västkusten. Många människor
            lever av fisket direkt liksom indirekt i exempelvis livsmedelsindustrin.
            Ofta är lokalt fångad fisk en omistlig råvara för restauranger
            i kustområden, vilket ger fler viktiga lokala arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-QThuHDukUH3PFdU2agDrnQ">
            Fisket är internationellt och fisk är en gemensam resurs som
            inte följer nations­gränserna. Det är därför rimligt att beslut
            om fisket tas gemensamt inom EU och internationellt. Det är också
            viktigt att gemensamt fattade beslut efterföljs och respekteras.
            För några år sedan reformerades EU:s fiskeripolitik. Målet var
            att trygga försörjningen för yrkesfiskare och att stoppa överfiske
            och utfiskning. Om vi ska kunna leva långsiktigt av fiske och
            annat vattenbruk krävs att det sker hållbart. Förvaltnings­planer
            som är fleråriga är ett viktigt verktyg för att fiskeresurserna
            bevaras och att fisket därmed säkras långsiktigt. Det bör säkras
            att det finns förvaltningsplaner för olika fiskarter och att dessa
            utvecklas. Regler för fisket som beslutas ska efterlevas. De beslut
            som fattas gemensamt inom EU tillämpas sedan av myndigheter i
            Sverige. Det är angeläget att reglerna, utifrån EU-beslut, utformas
            på ett så enkelt sätt som möjligt samt att det stöder ett långsiktigt
            miljömässigt, socialt och ekonomiskt hållbart småskaligt kustnära
            yrkesfiske.
          </p>
          <p xml:id="i-DBWUE8SsvcDgMDXQnjTN4d">
            Den ansvariga myndigheten, Havs- och vattenmyndigheten, bör i
            sitt regleringsbrev ges ett uppdrag att arbeta med att minska
            de administrativa bördorna på fiskets område. Det finns en oanvänd
            potential i vattenbruket i Sverige. Exempelvis kan musselodling
            ge inte bara arbetstillfällen utan även bidra till rena hav då
            vattnet renas från närings­ämnen. Odling av musslor förekommer
            på västkusten där naturförutsättningarna är gynnsamma i form av
            temperatur, salthalt, strömmar och tillgång till näringsämnen.
            Den som vill anlägga en musselodling behöver tillstånd. De regler
            för strandskydd vi idag har kan innebära en begränsning och till
            och med ett hinder för att anlägga eller utveckla en odling. Det
            är inte rimligt. Tvärtom bör strandskyddet ses över med målet
            att skapa förutsättningar för ökad musselodling.
          </p>
          <p xml:id="i-TpyqdSPjAbuR6W3CCMhKu6">
            I Fiskebäck i södra Göteborg finns Fiskebäcks hamn. Fiskebäck
            är hemmahamn för många svenska fiskefartyg, däribland flera stora
            fiskefartyg som sysslar med pelagiskt fiske. Ett par hundra personer
            arbetar idag i fiskenäringen i Fiskebäck. En utmaning för hamnen
            och för Göteborg är att de största båtarna inte kan komma in i
            sin egen hamn då farleden inte är tillräckligt muddrad. Några
            av båtarna har i stället kajplats i frihamnen i centrala Göteborg,
            men det är kajplatser som försvinner om några år när frihamnen
            bebyggs med bostäder. Göteborgs kommun överväger nu en muddring
            av hamnen. Det är klokt. Genom bättre hamnmöjligheter för fiskefartyg
            i Göteborg möjliggörs lossning respektive servicearbeten i Göteborg
            som i dag i stället sker i bland annat Danmark. Det skulle skapa
            nya arbetstillfällen och stärka fisket i Göteborg. Det bör övervägas
            hur staten kan bidra till utvecklingen av Fiskebäcks hamn och
            därmed till att stärka den svenska fiskenäringen.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Y3Z2tzwN981c2YnBguw2T6">
              Lars Hjälmered (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
