<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201718-UbU-01914">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildning i Västsverige</title>
        <author corresp="i-XbuULEUsCsZ36bYqq75hFV">av Jörgen Hellman m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2017/18:1914 av Jörgen Hellman m.fl. (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H5021914</idno>
          <rs type="number">1914</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H5021914/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H5021914</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H5021914</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/45890C92-0033-48CB-B481-3293FE23E071</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/1D752AB2-7DE9-4334-9B7A-43A080B882AA</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XbuULEUsCsZ36bYqq75hFV</idno>
            <name>Jörgen Hellman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S</idno>
            <name>Ann-Christin Ahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJZoKqxvbBjg3XW7WXGhgL</idno>
            <name>Erik Ezelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <name>Jennie Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg</idno>
            <name>Johan Büser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-36nyxqA7w17acL7s97ha3p</idno>
            <name>Mikael Dahlqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeAHVd4VgBo1Wio5YrYHrX</idno>
            <name>Petra Ekerum</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-V7SpFWgXmZEpgtebx5cVnE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V7SpFWgXmZEpgtebx5cVnE">
          <note type="signatory" corresp="i-XbuULEUsCsZ36bYqq75hFV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJZoKqxvbBjg3XW7WXGhgL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GS7uPECktKg1hMpsYcuyAg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-36nyxqA7w17acL7s97ha3p"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PeAHVd4VgBo1Wio5YrYHrX"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-5VjkPqKGwbUC2LTF2TqYzN">
          <date when="2017-10-03"/>
          <time when="14:32:11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-26Uovk61N5PYS53WGvxEdf">
          <date when="2017-10-03"/>
          <time when="15:48:34"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-YPhLbbappRiUfo8M6EgaEf">
          <date when="2017-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-6ViPveY6B9ecHk2z9ke7hh">
          <date when="2018-08-16"/>
          <time when="12:50:11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6ViPveY6B9ecHk2z9ke7hh">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-MdBWx9WCAyrKEzxkCQFz2e"/>
        <correspContext corresp="i-MdBWx9WCAyrKEzxkCQFz2e">
          <ref type="uppgift">2017/18:UbU15</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501UbU15</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU15</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Vuxenutbildning</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-QMaSTWV2XwAraPna2rSb2x"/>
        <correspContext corresp="i-QMaSTWV2XwAraPna2rSb2x">
          <ref type="uppgift">2017/18:UbU18</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501UbU18</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU18</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Övergripande skolfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2017/18:1914 av Jörgen Hellman m.fl. (S) Utbildning i Västsverige</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Ud9PUiVfFv7AHN1kTFjxgS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-AgGNgQdMnmriTBhcWDHaUi">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om för-
              och grundskolans uppdrag och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-AspMWhpbYWYCWmqU9y5vud">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om bristyrkesutbildningar
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-9ZDMC8jNw1vEjumGDVRQSc">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om lärcentrum
              och vikten av utbildning och forskning i hela landet och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-T9AyxggooDmztPWqUoRX2u">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-EWVPAZn25JupqQ5VMxzppA">
            Under de senaste åren har regeringen bytt riktning i svensk politik.
            Allt fler har ett arbete att gå till och ett ekonomiskt underskott
            har vänts till överskott, något som gör det möjligt för välbehövliga
            investeringar i välfärden. Men fortfarande är arbetslösheten för
            hög och utvecklingen på arbetsmarknaden visar tydligt att bristen
            på rätt kompetens hämmar företagens möjlighet att nyanställa.
            Trots rekordmånga lediga jobb har många svårt att få arbete. Rekryteringsklyftan
            måste slutas om målet om lägst arbetslöshet år 2020 ska kunna
            uppnås. Utbildning är viktigt både utifrån individens frihet och
            för vårt lands framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-EZYkAUbxsxKhFBYxN5WYoc">
            Västsverige (Hallands, Västra Götalands och Värmlands län) består
            av både ren landsbygd och större tätorter, något som för med sig
            varierande utbildningsmöjligheter. En stor utmaning är den urbanisering
            som pågår där större städer växer på bekostnad av flera landsbygdskommuner.
            Problembilden över vilka åtgärder som behövs för en jämlik skola
            är därför olika och alla bilder behöver beaktas. På en del håll
            är barngrupperna så små att de försvårar möjligheten till den
            kreativa miljö med mångfald av både barn och legitimerad personal
            som krävs. I andra kommuner är utmaningen det motsatta. Därutöver
            innebär det en ekonomisk utmaning för många redan ansträngda kommunekonomier.
            Många skolor har inte heller ekonomiska muskler att erbjuda det
            tidiga stöd som krävs för att elever inte ska halka efter. Att
            kunna läsa, skriva och räkna har blivit allt viktigare i vårt
            moderna samhälle. Att gå alltför länge med brister i basfärdigheterna
            riskerar att försvåra eller till och med förstöra skolgången för
            alltför många elever.
          </p>
          <p xml:id="i-KWFMHiwZe9XwdPHWQWH7sR">
            Idag går allt för många ut grundskolan utan tillräckliga betyg
            för att läsa vidare på gymnasiet. Skillnaderna i skolresultat
            är i flera kommuner stora och det är framför allt de elever som
            har föräldrar med låg utbildningsnivå som klarar sig sämst. Detsamma
            gäller de med invandrarbakgrund. Segregationen är en del av problematiken,
            men den största uppgiften för politiken i dagsläget är att lösa
            hur vi kan gå mot en mer jämlik skola i alla led. Här finns starka
            kopplingar till dagens friskolesystem som uppenbarligen behöver
            förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-7uvkRsEph4TbzHSUCfsPtz">
            Alla elever måste få förutsättningar att klara både grundskolan
            och gymnasiet samt möjligheten att gå vidare till högskola eller
            yrkesutbildning. Under 2015 och 2016 tog Sverige ett stort och
            viktigt ansvar för de människor som flydde från krig och förtryck.
            Ett ansvar som också kommer att kräva extra resurser för integration
            och inkluderande. Regeringen har vidtagit många åtgärder, men
            fler behövs för att kunna garantera en jämlik och anpassad utbildning
            i alla kommuner. Speciellt när många mindre kommuner tagit ett
            oerhört stort ansvar i flyktingfrågan.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-FyRg1x2xDhUyv2LEPdyPDS">
            Ett livslångt lärande
          </head>
          <p xml:id="i-DBTyRLyhBiFqo1BVc5Wzhj">
            Det livslånga lärandet är nyckeln till att få arbetskraft som
            är redo för morgondagens utmaningar. Arbetet börjar redan i förskolan
            då en framgångsrik förskola ger barn större möjligheter att klara
            skolan. Enligt flera rapporter, exempelvis från PISA, finns det
            klara belägg för att de elever som har gått i förskolan har bättre
            kunskaper i matematik och läsförståelse under grundskolans senare
            år än elever som inte gått i förskolan. Satsningar på förskolan
            skulle kunna både lägga en bättre grund för eleverna och göra
            det möjligt för fler föräldrar att söka arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-QVJ7nEHXd5fJ2cSYCJtJoe">
            Tiden i lågstadiet är viktig att ta vara på. För att ge mer tid
            till varje elev behöver klasserna i vissa kommuner minska, medan
            det i andra kommuner behöver anställas fler behöriga lärare. För
            att lyckas i skolan krävs kompetenta och duktiga lärare. Det som
            dock ofta glöms bort är ledarskapet i skolan. Rektorerna har en
            viktig roll för att skolan ska nå upp till de mål som efterfrågas
            och för att sätta upp förutsättningarna för att alla elever ska
            kunna nå godkända betyg.
          </p>
          <p xml:id="i-QdnLeme611cD9kVASEMeUo">
            Återigen, jämlikhet och likvärdighet måste vara ledorden i alla
            kommuner i alla led. Det innebär också att elevhälsan behöver
            betonas och utvecklas. En bra och fungerande elevhälsa ger barn
            och unga stöd och förutsättningar att klara både skolan och sin
            uppväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-RTMvhFvownQEZYfvABRa9t">
            Värdegrunden behöver på ett starkare sätt vara i fokus. Skolan
            måste vara en bas där man bygger värderingar och kritiskt tänkande.
            I Västsverige finns ett stort behov av bättre värderingsbyggande
            där vi i flera kommuner ser både främlingsfientliga och extremistiska
            krafter växa. Skolan behöver också förbereda våra unga inför yrkeslivet
            genom att bland annat skapa praktikmöjligheter för grundskolans
            elever.
          </p>
          <p xml:id="i-8X8eLgPzg1wXRM2BZ6RmYg">
            Likaså har både för- och grundskola en viktig roll i integrationsarbetet.
            Många barn och unga känner sig inte hemma någonstans i språk eller
            hemvist. De här barnen måste få möjligheten till hemspråksundervisning
            på något sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Vqrgtb2fQp7AMqz4wj3WjX">
            Det finns idag ett 100-tal collegecertifierade utbildningsanordnare
            i Sverige. I Västsverige finns ett flertal med olika inriktningar
            och som uppvisar goda resultat. Det är angeläget att stödja fortsatt
            utveckling av teknik-, service- samt vård- och omsorgscollege.
            College där utbildningar på gymnasial och eftergymnasial nivå
            körs tillsammans med arbetslivet för att utveckla utbildningarna
            utifrån de krav som arbetslivet ställer, är oerhört viktigt för
            att göra människor anställningsbara.
          </p>
          <p xml:id="i-KPT883M7KBjYw3Zhggscur">
            Bristyrkesutbildningarna behöver effektiviseras där det finns
            stora behov och snabba åtgärder kan möjliggöra jobb för många.
            Åtgärderna är extra viktiga i dag när nyanlända riskerar att fastna
            i arbetslöshet. Jobb och utbildning är grunden för en tillfredsställande
            integration och för att komma in i det svenska samhället. Den
            viktigaste ingången för integrationen är svenska språket. På en
            del håll finns specialiserade sfi-utbildningar som varit framgångsrika,
            exempelvis sfi för mekaniker, sfi blandat med yrkesutbildning
            och yrkessvenska samt sfi för akademiker. Den här utbildningsformen
            behöver lyftas på fler orter i Västsverige. Här borde både folkhögskolor
            och studieförbund ha en viktig uppgift att anta.
          </p>
          <p xml:id="i-4Dat1ncDNVAo45kWZ1G6Yi">
            Även valideringen av nyanländas kompetens behöver effektiviseras.
            Många, inte minst utrikes födda, har kompetenser och yrkeserfarenheter
            som de skaffat sig i arbetslivet men som de inte kan tillgodoräkna
            sig och få ett erkännande för när de till exempel söker jobb.
            Det innebär inte bara att många får svårare att kvalificera sig
            för jobb, utan också att inte alla resurser och kompetenser som
            finns i samhället kommer till användning.
          </p>
          <p xml:id="i-Thd2WC9Hv2sqRFLmpK7gA2">
            I samhället tenderar klassklyftorna att bli allt tydligare. Både
            när det gäller skolresultat och arbetsvillkor. Tidigare lyftes
            frågan om att politiken måste garantera att varje elev får den
            hjälp som hen behöver. Men arbetet slutar inte där utan jämlikheten
            behöver också tas upp längre fram i livet. Ett tydligt exempel
            är den snedrekrytering som finns till universitet och högskolor.
            Här behövs ett tydligare uppdrag till grund-, gymnasie- och högskolor
            att systematiskt arbeta med detta. En del skolor gör detta redan
            idag, men engagemanget varierar stort mellan olika skolor och
            regioner.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-8WNbuRJkwnMr9u1hmcxwiv">
            Innovation, forskning och utveckling
          </head>
          <p xml:id="i-j1SE2JnefGxbJFiRHUN1E">
            Västsverige inrymmer idag en rad universitet och högskolor: Göteborgs
            universitet, Karlstad universitet, Chalmers tekniska högskola,
            högskolorna i Skövde, Borås, Halmstad och i Trollhättan (väst).
            Dessa utgör inte bara institut med en uppsjö av utbildningar,
            utan också viktiga samarbetspartner till det västsvenska näringslivet,
            som behöver rätt kompetens för att kunna hävda sig på inhemska
            och globala marknader. Antalet och dess placeringar innebär att
            fler kan bo kvar hemma och studera. Men politiken behöver även
            uppmuntra och stödja lärcentra som är en viktig framtidssatsning
            och mötesplatsen för studier och kompetensutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-8j2wAbVgnMj3EhgCyhPmbP">
            Behovet av innovation och forskning är stort, inte minst då många
            kommuner i Västsverige är uppbyggda utifrån en bruksmiljö där
            det var lätt att få jobb. Det ser annorlunda ut idag och Västsverige
            behöver hitta nya innovationer och nya arbetstillfällen för framtiden.
            I en allt föränderlig värld kommer även vidareutbildning att vara
            ett måste och hela vårt samhälle behöver ställa om till att ta
            det livslånga lärandet på allvar. Något som också såklart gäller
            läraryrkena som i dagsläget ofta saknar möjlighet till vidareutbildning
            och kompetensutveckling. Det innebär också behovet av att det
            finns utbildningsmöjligheter i regionen och inte allt för långt
            bort från där människor bor. Utbildning måste vara lättillgänglig
            och vara en naturlig del i framtidens arbetsmarknad. Sverige ska
            konkurrera med hög kompetens och goda arbetsvillkor, inte med
            låga löner och dåliga arbetsvillkor. Om kunskap ska kunna vara
            Sveriges främsta konkurrensfördel, måste vi öka investeringarna
            i högre utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-MexNYkRkB2EENj1DjwRGsG">
            Vuxenutbildningen möjliggör omskolning, och vidareutbildning
            senare i livet måste också ligga öppen för den som måste eller
            vill byta spår under hela livet. Här fyller folkbildningen en
            viktig funktion som vuxenutbildare. Västsverige behöver utbildningar
            som täcker såväl dagens som framtidens behov. Idag får inte företag
            och organisationer tag på personal med rätt kompetens, trots den
            höga arbetslösheten. Stora pensionsavgångar innebär att det är
            fler som lämnar arbetsmarknaden än som inträder på den, vilket
            kan leda till kompetensbrist i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-6kZHvnYUsWvUDxSiWhmTso">
            Ur utvecklingssynpunkt behöver politiken hitta ett sätt att ta
            vara på ungas engagemang och framtidstro. Det är inte hållbart
            att låta unga gå arbetslösa. Därför behövs åtgärder för individens
            frihet, men också så att det ska finnas tillgänglig kompetens
            för att kunna behålla företag och jobben i vår närregion. Kommunala
            och regionala aktörer måste i samverkan se till att unga lotsas
            i arbetslivet. Regionerna i Västsverige har viktiga roller i att
            samordna, initiera, stödja och leda olika processer som stimulerar
            den regionala utvecklingen. Till detta behöver redskapen och samverkan
            för att bättre kunna förutse behoven av arbetskraft inom olika
            yrkesgrupper utvecklas. Till det behöver också den könsuppdelade
            arbetsmarknaden problematiseras. Framför allt då traditionella
            val i flera fall leder till att vissa branscher riskerar arbetsbrist
            medan andra har ett överflöd på arbetskraft.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-8FiwDEj9sy5b2pDe1W5xC2">
              Jörgen Hellman (S)
            </item>
            <item xml:id="i-Ai4AyTvwt1CL9daikRXNHf">
              Ann-Christin Ahlberg (S)
            </item>
            <item xml:id="i-ThEXwxcyjueM1LYNyYxbtW">
              Erik Ezelius (S)
            </item>
            <item xml:id="i-Q5ph7ZQwGiX1fzJ4HdXr9V">
              Jennie Nilsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-BofzxUSvC2UETfMegNvDVM">
              Johan Büser (S)
            </item>
            <item xml:id="i-9Pzt1X6rnTwWGRWUGzDrKX">
              Mikael Dahlqvist (S)
            </item>
            <item xml:id="i-R2Ffb2EJFvQzr92TLPE47m">
              Petra Ekerum (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
