<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--ak--00295">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__295/mot_1935__ak__295-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NzDQhXpqp2xf7KNMz1pr3N">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 295. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-EkJndvvA9w75j1UPakLTo8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V6QAuRzmkbBLw3VpX94Sic" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KBBYzhboQnycrtqeVSH5JS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GF9ERvVRkA4DbQ5QsrbDMM" type="motBody">
        <div xml:id="i-RAu1RoXMjs1AU9TfaZ3M3y">
          <p xml:id="i-5MC3i8CytTNi8hz43Zdkzp">
            Nr 295.
          </p>
          <p xml:id="i-Sui97aapwqAHBiA4WctZmp">
            Av herr Holmgren, om komplettering av sjöhistoriska museets stat.
          </p>
          <p xml:id="i-CVa8n8HmzAA6SPFg8YiXhZ">
            I Kungl. Maj:ts proposition till riksdagen nr 227 av den 11 mars
            1932 framlägges bland annat såväl avlöningsstat som omkostnadsstat
            m. m. för det blivande sjöhistoriska museet, vilka stater sedermera
            vunnit riksdagens bifall. Sedan man nu kunnat fastslå, att den
            nya museibyggnaden blir färdig under instundande sommar, och att
            den nya staten bör kunna börja att tillämpas med nästa budgetårs
            ingång eller från och med den 1 juli 1935, har framställning blivit
            gjord från sjöhistoriska museets byggnadsnämnd till statsrådet
            och chefen för kungl. handelsdepartementet, att samtliga i staten
            upptagna medel tillika med särskilda medel för &gt;uppordnande
            av samlingarna» måtte ställas till förfogande från den 1 juli
            1935. I handelsdepartementets proposition till 1935 års riksdag
            hava sålunda medel begärts under rubrik sjöhistoriska museet,
            men tyvärr hava vissa ned- prutningar och uteslutningar av anslagsposter
            blivit gjorda, vilket gör, att den nya museiinstitutionen, som
            i all synnerhet vid inflyttningen och där- med sammanhängande
            mångskiftande arbetsuppgifter är i största behov av alla tillgängliga
            arbetskrafter, får stora svårigheter att kämpa med, och det kan
            rent av ifrågasättas, om man vågar igångsätta förflyttningen med
            mindre att tillräcklig bevakningspersonal kan påräknas. De gjorda
            indragningarna gälla sålunda bland annat:
          </p>
          <p xml:id="i-YFwh7DXNeY3UKZ9Fuxpi8Y">
            dels 'medel till. 2:e vaktmäslarsys8$lan ..:.=»:sss:rssmsssesssspessene
            oss 2,364 kronor dels medel för samlingarnas underhåll och förkovran
            m. m. 9,500 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-RZhQBJenuHQj9QDKgiVWoo">
            Vad vaktmästarbefattningen beträffar så finnes det ingen möjlighet
            att tillfredsställande kunna utöva bevakning och tillsyn med endast
            en vakt- mästare över de betydande och dyrbara för att ej säga
            i många avseenden oersättliga samlingar, som komma att inrymmas
            inom det nya museet. Utom den allmänna tillsynen kommer härtill:
            portvaktsgöromål, eldning, slagg- ning, tillsyn av elektriska
            belysningen, värmeledning och ventilation m. m. Det är otänkbart,
            att en enda person (1:e vaktmästaren) skall kunna gå i land med
            allt detta. Kommer härtill att denne måste kunna beredas semester,
            viss ledighet dagligen och i händelse av sjukdomsfall måste man
            kunna räkna med vikarie. Vad angår posten samlingarnas underhåll
            och förkovran så ingår däri även avlöning till modellsnickare
            samt materialier m. m., för vilken personal givetvis även i fortsättningen
            måste utgå avlöning m. m. Anledningen till att denna post i propositionen
            blivit så snävt behandlad kan möjligen sökas däri, att museets
            byggnadsnämnd i sin framställning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__295/mot_1935__ak__295-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-fLaVZ5kf2jSer94ef7Lzt">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 295.
          </fw>
          <p xml:id="i-9WrjQx9hKpWUKgsntfSg34">
            till chefen för handelsdepartementet ej specificerat denna, varigenom
            de- partementet undgått upplysning om att större delen av denna
            post inne- fattar fortsatt utgående av avlöning till befintlig
            personal. På grund av vad här ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-SzBsaWHU1KdB9dwXzVcjYQ">
            att riksdagen måtte till komplettering av sjöhistoriska mu- seets
            stat för budgetåret 1935/1936 utöver av chefen för han- delsdepartementet
            redan äskade medel ytterligare bevilja: dels under avlöning, förslagsanslag,
            avlöning till 2:e vaktmästaren ooecmsmmmssersersresrerrrrernnrr
            rss narr nen 2,364 kronor dels under omkostnader, förslagsanslag,
            anslag för samlingarnas underhåll och förkovran samt expenser
            och tryckning m. I. sm.ssse sees 2,500 — » eller en sammanlagd
            summa av 11,864 kronor
          </p>
          <p xml:id="i-V338yBpB8o3h2otSKi2XjL" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1935.
          </p>
          <div xml:id="i-TDvRk2zrs6FENe4cjmpkCA" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Bj. Holmgren
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
