<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--ak--00468">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__468/mot_1935__ak__468-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AzHW2Jj84GjEpZfSbokzHj">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 468. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-8EtgVompguCeVNSStEnzBH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M6XMHfmZvgbnDB3WwH1FV4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AuChL5sGNeXBp1zfkxVrn3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-At8KKb7GRNa4q1VhvYrxpE" type="motBody">
        <div xml:id="i-226w69X5YqiuhLEio745UP">
          <p xml:id="i-A3wZGHWF2sKdBhmUyQcqNv">
            4
          </p>
          <p xml:id="i-58Kuo8RgX5KiWvmRCJ8Vbi">
            Nr 468.
          </p>
          <p xml:id="i-Sz37x9bGvq1RBvqSfK9ped">
            Av herr Magnusson i Skövde, om höjning av det av Kungl. Maj:t
            äskade anslaget till kurser i trädgårdsskötsel.
          </p>
          <p xml:id="i-QTmS6U9tgt8znmVowQnyhR">
            Under nionde huvudtiteln, punkt 20, bidrag till kurser i trädgårdsskötsel
            hemställer departementschefen om ett anslag för ändamålet av 26,000
            kronor att användas med 16,000 kronor för utbildningskurser för
            träd- skötare i södra och mellersta Sverige. Lantbruksstyrelsen
            har för ända- målet i likhet med närmast föregående år begärt
            en höjning av före- varande anslag med 4,000 kronor samt till
            stöd härför anfört, att av de 274 personer, som anmält sig för
            deltagande i utbildningskurserna för trädskötare i södra och mellersta
            Sverige under verksamhetsåret 1934/1935, endast 104 kunnat antagas
            och att ett till 20,000 kronor höjt belopp er- fordras. Under
            hänvisning till det rådande statsfinansiella läget hem- ställer
            emellertid departementschefen om det lägre anslaget. Till förra
            årets riksdag hemställde undertecknad jämte herr Björk i Kristianstad
            i motion nr 137 om höjning av anslaget till 30,000 kronor, vilken
            hemställan vare sig vann utskottets eller riksdagens bifall. De
            skäl, som i berörda motion nr 137 anfördes för höjningen, voro
            dock av vägande art och förefinnas alltjämt i samma utsträckning.
            Jag tillåter mig därför att hänvisa till denna motivering och
            därutöver ytterligare betona fruktodlingens ekonomiska betydelse
            ej minst för jordbrukarna och de mindre hemmen på landsbygden.
            Skall emellertid ur fruktodlingen kunna utvinnas det ekonomiska
            utbyte, vartill ovedersägligen naturliga betingelser föreligga,
            är kunnig arbetshjälp oundgänglig för flertalet frukt- odlare.
            Detta kan närmast och billigast ernås genom en utvidgning av trädskötareutbildningen.
            | Den av lantbruksstyrelsen begärda anslagsökningen är så blygsam,
            att det knappast kan vara befogat att av »statsfinansiella skäl»
            avvisa den- samma. Förvisso föreligga antingen möjligheter att
            härmed utöka budgeten eller att på annat håll göra en motsvarande
            besparing. Jag vågar därför återkomma med begäran om höjt anslag,
            förvissad om att få anslagsökningar äro mera välmotiverade eller
            skola giva därmed jäm förligt gagn. Jag tillåter mig alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-LjnBsorSV7F5QA2yDrk2Mk">
            att anslaget till kurser i trädgårdsskötsel höjes med 4,000 kronor
            till 30,000 kronor, varav minst 20,000 kronor beräknas utgå till
            utbildning av trädskötare.
          </p>
          <p xml:id="i-4cLA2gGpCdmSqpaREmoUvu" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1935.
          </p>
          <div xml:id="i-PM6bQQiyLDHZaZVRKiwtku" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Q34gx2GCF6BPkuC3vyckJ">
              <item xml:id="i-Ubid8GWJf7LY7wNZY1vnNx" who="unknown" type="signature">
                Karl Magnusson i Skövde
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__468/mot_1935__ak__468-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
