<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--fk--00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__7/mot_1935__fk__7-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DaG7WPg1ypPWcZ6ezffS9p">
        Motioner i Första kammaren, Nr 7. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-9tMVacJYQS6cwMNiPJM2sK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-98w54ftt98AfJqpq48CHvC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3YzFchTgaa92MmymJbczNH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UeiLatEE7fmn83Z1dh6sis" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qo2wf4CaQBu8pr8sEJhAFt">
          <p xml:id="i-THhzSeLN8S5QSSJ8uD4fT3">
            Nr 7.
          </p>
          <p xml:id="i-3zKb5S4cy7uFp2qVhoS9kP">
            Av herrar Roos och Nylander, om anslag till svensk-internationella
            pressbyrån.
          </p>
          <p xml:id="i-7FF5woziqi66wQvEZ8K4aQ">
            Sedan slutet av år 1926, alltså under något mer än åtta år, har
            en insti- tution vid namn Svensk-Internationella Pressbyrån varit
            verksam i Stock- holm. Byråns syfte har varit att öka avsättningen
            av svenska exportvaror samt kännedomen om vårt land och dess näringsliv.
            Genom att regelbundet varje vecka till utlandspressen utsända
            informations- material i form av artiklar och notiser om Sverige,
            dess näringsliv och dess kultur har byrån verkat för detta syfte.
            Ett oavlåtligt, energiskt arbete för utvecklande och utökande
            av byråns direkta förbindelser med utlandspressen och skapandet
            av en organisation med pressrepresentanter och kanaler till pressen
            i olika länder ha åt byrån berett en fast ställning i utlandspressen
            som erkänt publicitetsorgan för vårt land. De länder och stater,
            dit byråns material sändes och där det erhåller sprid- ning, äro:
            i Europa: Belgien, Bulgarien, Danmark, Danzig, Estland, Finland,
            Frank- rike, Grekland, Island, Italien, Jugoslavien, Lettland,
            Litauen, Nederländerna, Polen, Portugal, Rumänien, Ryssland, Schweiz,
            Spanien, Storbritannien och Irland, Tjeckoslovakien, Turkiet,
            Tyskland, Ungern och Österrike; i Asien: Afganistan, Filippinerna,
            Indien, Japan, Kina, Nederländska In- dien, Persien, Palestina,
            Siam och Syrien; i Afrika: Abessinien, Egypten och Sydafrika;
            i Amerika: Amerikas Förenta Stater, Argentina, Bolivia, Brasilien,
            Chile, Columbia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, Guatemala, Honduras,
            Kanada, Mexico, Nicaragua, Panama, Paraguay, Peru, Porto Rico,
            San Domingo, San Salvador, Uruguay och Venezuela; samt i Australien:
            Australiska Statsförbundet och Nya Zeeland. Över hälften av byråns
            utsända material behandlar svenskt näringsliv och svenska exportprodukter
            och avfattas med syfte att direkt gagna Sveriges ut- rikeshandel.
            Äterstoden av byråns pressmaterial innehåller meddelanden om svensk
            kultur och svenska förhållanden i allmänhet, avsedda att stimulera
            in- tresset för svenskt liv och svensk gärning på olika områden.
            Även på andra sätt arbetar byrån för att öka kunskapen om och
            intresset för Sverige. Korrespondenter till utländska pressorgan
            omhändertagas, in- formeras, introduceras och förses med material
            och uppslag för sitt arbete. Avsevärt arbete ägnas av byrån åt
            befordrande av den utländska turisttrafi- ken till Sverige. Flera
            utlåtanden föreligga om betydelsen av byråns arbete för bekantgöran-
            de i utlandet av svenska uppfinningar.
          </p>
          <p xml:id="i-L7jsjJKSbGhd3aUh9G6Pgf">
            Bihang till riksdagens protokoll 1935. 3 saml. Nr 7—10. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__7/mot_1935__fk__7-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ek9CTDJ4KYgyXn2LnSzUuY">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 7. Omfattningen av Svensk-Internationella
            Pressbyråns publicitets- och pro- pagandaverksamhet för Sverige
            belyses av de i byråns arkiv befintliga tid- ningsurklippen. Dessa
            visa, att under ett av de senast förflutna åren 540 artiklar blivit
            utsända och offentliggjorda i utlandspressen. Trots den stora
            svårigheten att utan kostsamma urklippsabonnemang erhålla en representativ
            samling belägg till denna omfattande och vidsträckta publicitetsverksamhet
            har byrån dock under ifrågavarande år erhållit från 43 olika länder
            3,000 dy- lika belägg. Dessa omfatta 44,583 spaltcentimeter, motsvarande
            närmare 892 spalter eller över 127 helsidor i en tidning av exempelvis
            Dagens Nyheters format. Beräknat efter gällande annonspriser i
            samma tidning motsvarar detta en summa av omkring 127,000 kronor.
            Om urklipp i fullständig omfatt- ning komme byrån tillhanda, skulle
            samtliga dessa siffror vara vida högre; byrån beräknar själv,
            att icke fullt hälften av byråns publicerade artiklar redo- visas
            med urklipp. Materialets placering i tidningarnas textspalter
            skänker dessutom detsamma ett betydligt större värde än det som
            erhålles genom en betald reklam i annonsavdelningen. Vid upprepade
            tillfällen har byrån varit behjälplig vid spridande genom sina
            representanter i olika länder av svensk specialpublicitet, broschyrer
            och reklamtryck. Ett sådant tillfälle var vid förberedandet av
            Stockholmsutställ- ningen år 1930, då genom d:r Brilioth och pressbyrån
            förbindelser höllos med ledande tidningar i mer än 30 länder.
            D:r Gregor Paulsson, utställnin- gens generalkommissarie, skriver
            härom: »Genom dessa förbindelser har ut- ställningen så gott som
            helt och hållet sluppit att begagna sig av betald publi- citet
            och annonsering i utlandets såväl dagliga som periodiska press.
            Enligt min uppfattning har spridningen av reklam och nyhetsmedel
            beträffande ut- ställningen såväl före som under utställningstiden
            icke kunnat vara effekti- vare. Trots det att utställningen var
            en specialutställning, torde ingen annan svensk utställning ha
            blivit omnämnd så mycket i utlandet som denna. Jag anser mig icke
            överdriva, då jag uttalar som min åsikt, att det utan tillgång
            till Svensk-Internationella Pressbyråns organisation icke varit
            möjligt för ut- ställningen att ens tillnärmelsevis uppnå denna
            för densamma och för vårt land synnerligen vidsträckta och värdefulla
            publicitet.» Talrika uttalanden — vilka skola bringas till statsutskottets
            kännedom — av myndigheter, korporationer och enskilda inom och
            utom landet vitsorda det svenska näringslivets stora gagn av pressbyråns
            verksamhet. Kommerskolle- gum skriver den 6 november 1934 med
            anledning av byråns ansökan om an- slag av lotterimedel, vilken
            sedermera avslogs av Kungl. Maj:t: »— den värde- fulla verksamhet,
            som utövas av byrån till fromma för svenska intressen i ut- landet,
            synes vara väl värd ett ekonomiskt stöd från det allmännas sida.
            — Den organisation för spridning av kännedom om svenska kulturella
            och eko- nomiska förhållanden till vitt skilda håll i utlandet,
            som byrån under sin hit- tillsvarande verksamhet byggt upp, utgör
            enligt kollegii förmenande en så betydelsefull »good-will»-tillgång
            för vårt näringsliv, att vårt land helt enkelt icke har råd att
            — allra minst inför dagens situation på de utländska mark- naderna
            lämna dem åt sitt öde. Det ekonomiska stöd, som enligt vad kol-
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__7/mot_1935__fk__7-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MVuyFaxNCfrYRYg5CKkvUG">
            Motioner i Första kammaren, Nr 7. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-TmoJSVwXKJLHdsfiAKaNxp">
            legium inhämtat, kommer byrån till del från vissa affärsföretag,
            vittnar ock- så gott om den uppskattning, som på skilda håll inom
            vårt lands näringsliv kommit byråns arbete till del. Det synes
            emellertid ganska givet, att byrån ej enbart kan uppehålla sin
            ekonomi på dylika frivilliga bidrag, och då byråns verksamhet
            är av natur att komma våra exportnäringar i gemen och därmed det
            allmänna överhuvud taget till godo, synes det kollegium icke böra
            vara tveksamt, att ej det allmänna har ett direkt och påtagligt
            intresse i att i nå- gon mån säkerställa byråns verksamhet...
            För en framsynt ledning av vårt lands handelspolitik måste en
            verksamhet sådan som den, vilken Svensk-Inter- nationella Pressbyrån
            utövar, vara ett oundgängligt led i bearbetande av ut- ländska
            marknader, och då såsom känt för närvarande förarbeten pågå för
            en undersökning av möjligheterna till utvidgning av vår export
            till vissa av- lägsna marknader, torde en samverkan med en organisation
            som Svensk-Inter- nationella Pressbyrån kunna bliva av stort värde.»
            Ett antal representanter för svenskt näringsliv skänka byrån sitt
            stöd så- som medlemmar i dess förtroenderåd. För närvarande ingå
            i detta råd föl- jande personer: Fil. d:r Karl Hildebrand, ordf.,
            generaldirektör K. A. Fryxell, direktör Torsten Hernod, direktör
            Hans Th. Holm, handelsrådet V. Lundvik och direktör E. Nylander.
            Utgifterna för byråns verksamhet ha täckts dels genom bidrag från
            svenska industrier, uppgående år 1934 till 28,050 kronor, dels
            genom anlitande av byråns reserverade medel, vilka nu praktiskt
            taget äro förbrukade, och dels därigenom att byråns chef under
            en tid av mer än två och ett halvt år avstått från lön från byrån.
            Vi dela kommerskollegii uppfattning att Svensk-Internationella
            Pressby- råns verksamhet är av betydande gagn för vårt näringsliv,
            att ett upphävande av samma verksamhet skulle för näringslivet
            innebära en verklig förlust och att därför ett säkerställande
            av byråns fortsatta tillvaro och utveckling är ett statsintresse.
            Vi hemställa därför,
          </p>
          <p xml:id="i-Li9y3Ln175uNKWLQ66JbWc">
            att riksdagen ville besluta dels att för innevarande budgetår
            tillerkänna Svensk-Inter- nationella Pressbyrån ett anslag av
            15,000 kronor, att upp- föras i tilläggsstat till budgeten, och
            dels att för budgetåret 1935—1936 anslå för byråns verk- samhet
            enahanda belopp, att uppföras i samma års budget.
          </p>
          <p xml:id="i-Und5jqKwdTNUcvCsHKxnWg">
            Åt Kungl. Maj:t torde böra anförtros att meddela närmare bestämmelser
            rörande anslagens utbetalande.
          </p>
          <p xml:id="i-JMZfhRqUgxe14Gig3ZZAvv">
            Stockholm den 10 januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-3naPi1YXuxN1BZtE2XqQ5A">
            Gustaf Roos. Axel Nylander.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__7/mot_1935__fk__7-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
