<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__598/mot_1935__ak__598-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 598. 23
          </p>
          <p>
            Nr 598.
          </p>
          <p>
            Av herr Eriksson i Falun och fru Nordgren, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 217, med förslag till lag om folk- pensionering
            m. m.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 217 med förslag till lag om folkpensionering
            har i 7 $ icke upptagits pensionsförsäkringskommitténs förslag
            till stadgande, att vid uppskattning av fastighets eller kapitals
            avkastning skall denna höjas med 2 procent av det belopp, varmed
            sammanlagda behållna värdet av fastig- het och kapital må överstiga
            5,000 kronor, och med ytterligare 3 procent av det belopp, varmed
            samma värde må överstiga 10,000 kronor. Vid genomförande av förbättrade
            tilläggspensioner och uppmjukning av avdragsreglerna följer, om
            icke några särskilda regler införas för beräkning av inkomst av
            fastighet och kapital, att inkomstgränsens höga läge kommer alt
            medföra, att tilläggspension kommer att utgå till personer som
            kunna anses äga en god ekonomi. Med den senare tidens låga ränteläge
            har förhål- landet blivit att redan nu gällande bestämmelser ger
            tilläggspension till per- soner med avsevärda kapital och ännu
            mera framträdande blir detta förhål- lande enligt Kungl. Maj:ts
            förslag. Följande exempel torde belysa detta förhållande. Om pensionärer,
            utan annan inkomst än avkastning av kapital, kunna placera kapitalet
            så att detsamma lämnar en ränteavkastning av 3 procent, erhålla
            de följande belopp i tilläggspension: En ensam person i orts-
            grupp I med 15,000 kronors kapital erhåller i tilläggspension
            75 kr.; i orts- grupp II med 20,000 kronors kapital erhåller 100
            kr. och i ortsgrupp III med 25,000 kronors kapital erhåller 125
            kr. Ett par äkta makar erhålla tillsam- mans 50 kr. i pensiontillägg
            även om de äga följande kapital: i ortsgrupp I 30,000 kr.; i ortsgrupp
            II 40,000 kr. och i ortsgrupp III 50,000 kr. För den stora allmänheten
            måste det te sig stötande att åldringar, måhända utan några bröstarvingar,
            med de relativt stora kapital, som kunna komma i fråga, skola
            av allmänna medel erhålla pensionstillägg. Och ännu mera oförklarligt
            ter sig detta förhållande vid jämförelse med fattigvårdslagens
            bestämmelser beträffande understödstagare, som äga en liten stuga
            eller andra relativt obe- tydliga ägodelar. Dessa exempel avse
            pensionärer med kapitalinkomst, men även pensionärer, som äro
            ägare av ganska stora fastigheter, vilka äro skuld- fria men lämna
            låg avkastning, kunna erhålla tilläggspensioner. Bland den stora
            allmänheten är helt säkert den meningen allmänt rådande, att personer
            med mera avsevärda tillgångar ej böra erhålla pensionstillägg,
            och den redan nu förefintliga kritiken på denna punkt kommer helt
            säkert att ökas efter genomförande av förhöjda tilläggspensioner,
            om icke ändrade regler för beräkning av inkomst från fastighet
            och kapital genomföras. Till jämförelse kan erinras om den förmögenhetsregel,
            som i detta avseende gäller i Danmark för personer, som erhålla
            ålderspension. I den år 1933 i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__598/mot_1935__ak__598-002.pdf"/>
          <p>
            24 Motioner i Andra kammaren, Nr 598.
          </p>
          <p>
            Danmark genomförda »Lov om Folkeforsikring» stadgas att vid beräkning
            av ålderspension till en person, som äger fast egendom eller annan
            förmögen- het, skall läggas till hans årliga inkomst 5 Z av den
            samlade förmögenhetens belopp; överstiger förmögenheten 4,000
            kr., tillägges därutöver 1 2 av det överstigande beloppet, och
            om förmögenheten uppgår till mer än 8,000 kr. tillägges ytterligare
            1 42 av det belopp, som överstiger 8,000 kr. För den del av förmögenheten,
            som består av fast egendom, vilken nyttjas av pensio- nären själv,
            kan den kommunala nämnd, som handlägger socialförsäkrings- ärenden,
            nedsätta tillägget till 2 4. Som ett skäl emot kommitténs förenämnda
            förslag har anförts att om det- samma bedömes mot bakgrunden av
            den föreslagna privilegieringen av vissa andra inkomstslag, torde
            det föreslagna tillägget komma att framstå såsom ett orättvist
            missgynnande av vissa former av sparverksamhet. Den omstän- digheten,
            att den danska folkförsäkringslagen innehåller mycket hårdare
            reg- ler för beräkning av inkomst av förmögenhet än vad kommittén
            föreslagit, har icke hindrat att även vissa belopp av pensioner
            och livräntor i Danmark privilegieras. Vid beräkning av inkomst
            för erhållande av invalid- eller ålders- pension skall i Danmark
            bortses från ett inkomstbelopp av 200 kr. om in- komsten härflyter
            från pension eller legat eller är förvärvad såsom livränta genom
            av livräntetagaren själv eller av andra för honom tecknad frivillig
            försäkring eller om inkomsten utgöres av ränta av ett genom frivillig
            för- säkring erhållet kapital. I det senare fallet skall likväl
            kapitalet beräknas avkasta minst normal sparkasseränta på uppsägningsräkning.
            I yttrande över kommitténs förslag har av pensionsstyrelsen ifrågasatts,
            om icke den av kommittén föreslagna extra belastningen å inkomst
            av fastig- het och kapital vore väl hård. I andra yttranden har
            påyrkats en ytterligare skärpning. Vid jämförelse med de danska
            bestämmelserna måste de av kom- mittén föreslagna avdragsreglerna
            anses vara synnerligen lindriga särskilt för pensionärer med jämförelsevis
            små förmögenhetsbelopp. Enligt den dan- ska regeln skall vid beräknande
            av en pensionärs inkomst förutom den verk- liga avkastningen,
            om han äger ett kapital av 10,000 kr., tilläggas ett belopp av
            580 kr. och om han är ägare av 20,000 kr. 1,280. Enligt kommitténs
            av- dragsregler blir för motsvarande förmögenhet tilläggsbeloppet
            i förra fallet 100 kr. och i det senare fallet 600 kr. Med den
            av kommittén föreslagna avdragsregeln hava de mindre förmögen-
            hetsbeloppen utelämnats eller endast i ringa grad belastats och
            det synes vara föga troligt att en bestämmelse av detta innehåll
            i någon större mån kommer att motverka sparande eller egnahemsbildning,
            men densamma lägger hinder 1 vägen för personer med god ekonomisk
            ställning att erhålla tilläggspen- sion. På grund av det anförda
            hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta att 7 8 i Kungl. Maj:ts i pro- position
            nr 217 framlagda förslag till lag om folkpensionering måtte erhålla
            följande lydelse
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__598/mot_1935__ak__598-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 598. 25
          </p>
          <p>
            TS Ärsinkomst, — — — - on ES — 400 kronor. Där inkomst — — —
            av Konungen.
          </p>
          <p>
            Vid uppskattningen av fastighets eller kapitals avkastning skall
            denna höjas med 2 procent av det belopp, varmed sam- manlagda
            behållna värdet av fastighet och kapital må över- stiga 5,000
            kronor, och med ytterligare 3 procent av det be- lopp, varmed
            samma värde må överstiga 10,000 kronor. I fråga om — — — ogift
            person.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 12 april 1935.
          </p>
          <p>
            Bernh. Eriksson. Olivia Nordgren.
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1935. 4 saml. Nr 590—06598.
            3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
