<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__251/mot_1935__fk__251-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8UNyanZpTjdgdv3HqAZEo4">
        Motioner i Första kammaren, Nr 251. 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Ut4MGrH6nHJjpJ5xTRPnHZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-B7pVf4BrPxuwX2GdwepYZt"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6Mwa2rtoaTk7bu9oMAoK6G"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AybTEKFMZD42p5UUesqhV4">
        <div xml:id="i-S8tGrxuy56nGtpMAJjZTUh">
          <p xml:id="i-TmWEP21YVVK7PFAXVuGjaY">
            Nr 251. Av herr Västberg, om pension åt packmästaren C. F. Brawn.
          </p>
          <p xml:id="i-CWve2AfT5EC38o1HKe6and">
            Packmästare Carl Fridolf Braun, född den 18 november 1864, har
            efter 48 år och 10 månaders tjänst vid Arméns Intendenturförråd
            i Stockholm vid sin pensionering den 1 april 1934 genom riksdagsbeslut
            den 3 juni 1933 — eme- dan för hans grupp icke fanns något reglemente
            — tilldelats en pension av kr. 1,356:— pr år plus dyrtidstillägg,
            utgörande tillsammans pr år kr. 1,536: —, eller uträknat pr månad
            kr. 128: — Då den av regeringen år 1922 tillsatta kommittén för
            utredande av tjänste- pension för arbetare i statens tjänst i
            enlighet med Svensk författningssam- ling nr 443—445 av den 9
            juli 1934 hos Kungl. Maj:t lyckats stadfästa ett reglemente för
            den grupp, till vilken C. F. Braun enligt riksdagens ovan- nämnda
            beslut räknas, och enligt vilken pensionen för honom skulle utgå
            med kr. 1,644: — pr år, måste det anses hårt, att den, som likhet
            med Braun måst avgå några månader innan detta beslut trätt i kraft,
            icke skall komma i åtnjutande av denna högre pension. Att C. F.
            Brauns befattning inom Arméns Intendenturföråd varit både krävande
            och ansvarsfull framgår därav att han nästan från begynnelsen
            av gin anställning dels stått i arbetsledarställning och dels
            haft uppsikt över alla in- och utgående persedlar samt haft till
            uppdrag att uppgöra skriftliga rapporter, vilka sedan utgjort
            grunden till hela förrådets bokföring. Som bevis på uppskattning
            och förtroende har Braun tilldelats silver- och guld- medalj (femte
            storleken) »för nit och redlighet i rikets tjänst&gt; somt Vasa-
            medaljen i silver av åttonde storleken förutom Patriotiska sällskapets
            guld- medalj av andra storleken. I känslan av en alltför låg värdesättning
            av packmästare C. F. Brauns livs- gärning i statens tjänst, dokumenterad
            genom den låga pension, han vid avskedet efter ett halvt sekels
            tjänst beviljats, och med kännedom om de eko- nomiska svårigheter
            han nu har att brottas med, ber jag här nedan få åskåd- liggöra
            de fakta, som förelegat och som bort ställa hans pensionsfråga
            i ett helt annat läge. "Bråun började sin anställning vid Arméns
            Intendenturförråd år 1883 med en dagavlöning pr arbetsdag av 2
            kr. eller 600 kr. om året i tio år. År 1895 blev han muntligen
            tillförordnad vaktmästare och innehade samma lön — 2 kr. pr dag
            — till år 1898, då lönen höjdes till kr. 2:50 pr dag. Från år
            1895 till 1905 skötte han vaktmästarsysslan under den ordinarie
            vaktmästarens sjukdom utan någon ersättning utöver sin personliga
            arbetsinkomst eller 750 kr. om året i tio år. År 1905 förordnades
            Braun som tillförordnad vakt- mästare på intendenturkårens stat
            med en lön av 80 kr. pr månad, vilken lön
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__251/mot_1935__fk__251-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DhAYBrguJ2eogFTRXgXkkJ">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 251.
          </fw>
          <p xml:id="i-LxreQtZeRWS6EqrocoZ4FK">
            hibehölls till 1915 års slut, d. v. s. 960 kr. om året i tio
            år. Arbetspresonalens lön utgjorde från 1907 kr. 3:50 pr dag plus
            5 kr. för söndagstjänst från år 1914, vilken extra ersättning
            icke tillföll honom som vaktmästare trots att hans avlöning betydligt
            understeg arbetarstabens. Brauns förordnande som vaktmästare upphävdes
            från och med år 1916, då han förordnades till förman för arbetspersonalen
            med en lön av kr. 5:50 pr dag. Kristidstillägg tillkom från 1918.
            År 1922 förordnades han till packmästare med en lön av kr. 180
            pr månad plus 30 kr. i förmansersättning samt kristidstillägg
            på hela sum- man. År 1923 steg lönen till 200 kr. pr månad plus
            30 kronor i förmanslön jämte kristidstillägg. Från den 1 oktober
            1930 utgjorde lönen 260 kr. pr må- nad jämte dyrtidstillägg. Att
            Brauns avlöning från begynnelsen ända till inemot hans avgång
            som pensionär hela tiden varit oproportionerligt låg, särskilt
            i betraktande av hans förmansställning, torde med tydlighet framgå.
            Det har icke varit ho- nom möjligt att uppehålla sig och sin familj
            på enbart denna inkomst, varför han i yngre år alltid måst ha
            något extra kvällsarbete, vilket han under senare år icke varit
            i stånd att uppehålla. Sjukdom lägger nu hinder i vägen för honom
            att kunna åtaga sig något arbete. Svårigheten att erhålla löneförbättringar
            tillskriver Braun de täta chefs- ombyten, som ägt rum inom arméns
            förråd. Det är ju givet att en chef som i decennier innehar samma
            befattning hinner få större intresse för sin personals välfärd
            än en som endast tillfälligtvis innehar chefsposten. Kvar står
            nu under alla förhållanden det obestridliga faktum, att Braun
            under största delen av sin 48-åriga verksamhet i statens tjänst
            åtnjutit en i förhållande till sin syssla oproportionellt låg
            avlöning, vilket förhållande vid tillmätandet av hans pension
            bort väga tungt till hans förmån. Troligt är, att de här rådande
            förhållandena icke varit kända av de myndigheter, som avgjorde.
            hans pensionsfråga. I annat fall skulle desamma säkerligen icke
            tvekat att tilldela honom ett PENKlonsbelopp mera i proportion
            till hans tjänsteställning. Att Braun. med sin ringa lön ej förmått
            spara något för . ålderdomen, är självklart. Han är uteslutande
            hänvisad försörja sig och sin åldriga hustru på den honom tilldelade
            otillräckliga pensionen. s Med -anledning. av ovanstående får
            jag föreslå
          </p>
          <p xml:id="i-J1UY9q7SwQodvt55D9aE5j">
            att riksdagen måtte bevilja Carl Fridolf Braun en pen- sion av
            1,644 kr. pr år plus löpande dyrtidstillägg.
          </p>
          <p xml:id="i-QY1dBoV9C57h7z1yPDxomw" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-GnPdM5f7DR1e9BHXt8ymrj">
            Mouritz Västberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
