<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--fk--00228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__228/mot_1935__fk__228-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7oqabLTHSDAdBrQAuGjagc">
        Motioner i Första kammaren, Nr 228. 23
      </fw>
      <div xml:id="i-Bi2jx6Uc3FytpDXSEr9t9o" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Psw7xLXGnyUfNrk22Mj2Ld" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U3n2emstGCPdkiMTScW2cB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QJTBqCvKrSmi8kcPtiJTth" type="motBody">
        <div xml:id="i-Pyv8TDgdErrbruw5wbaz55">
          <p xml:id="i-JGBBDkhRvjTuRpRSa4wzGF">
            Nr 228.
          </p>
          <p xml:id="i-GTi9Aip1ceBfq1PNnM8sAo" type="titleString">
            Av herr Lindhagen, om inrättande av en permanent representation
            för Sverige uti Kovno i Litauen.
          </p>
          <p xml:id="i-LEb6VM2e7HNUgTfhavq5ig">
            Till ett baltiskt samarbete hör ömsesidig representation inom
            de sär- skilda staterna såsom förmedlare av samförståndet. Både
            Estland och Lettland ha fast svensk representation i sina huvudstäder.
            Men Litauen har ingen, ehuru Litauen likaväl som Estland och Lettland
            äger i Stock- holm en väl utrustad legation. Vid 1933 års riksdag
            motionerade jag om förflyttande av den svenske legationssekreteraren
            i Riga till Kovno i Litauen med fullmakt att där representera
            den svenska regeringen. Detta uppslag ledde endast till att det
            skulle ordnas med flera resor från svenska legationen i Riga till
            Kovno. Nu har Sveriges allmänna exportförening väckt förslag om
            stadigvarande placering i Litauen av diplomatiska tjänstemän,
            som skulle sörja för våra kommersiella intressen i landet i svenske
            ministerns i Riga frånvaro. Svenska ministern i Riga har livligt
            tillstyrkt förslaget. Utrikesministern har beaktat fördelarna
            av en mera permanent repre- sentation i Litauen. Han finner frånsett
            det kommersiella även politiska och kulturella synpunkter göra
            en dylik representation önskvärd. Men med hänsyn till det budgetära
            läget har han icke kunnat för det närva- rande tillstyrka förslaget.
            Det synes mig icke vara med Sveriges intresse förenligt att vi
            på detta sätt gång på gång giva ett sådant svar på den tillgivenhet
            för Sverige, som föreligger i hela Litauen och varom jag ytterligare
            fick vittnesbörd vid mitt besök förliden sommar i landet. Litauerna
            kunna icke heller förstå varför deras land skall på detta sätt
            missgynnas i jämförelse med Estland och Lettland. Litauen är ju
            till innevånareantalet det största landet. Det ligger också i
            utsatt ställning mot stormaktsfronterna. Även ur politisk och
            kulturell synpunkt erbjuder särskilt Litauen intresse för svenska
            och baltiska iakttagelser. Enklast löses frågan genom att legationssekreterareposten
            i Riga flyttas till Kovno med förlänande av permanent representationsrätt.
            Det är väl nog med en minister och en attaché i Riga. Genom nämnda
            förflyttning bleve Litauen äntligen likställt med Estland och
            Lettland. På legationen i Riga sade man mig sistlidne sommar —
            ministern var dock bortrest — att det av mig förordade förslaget
            vore lämpligt och lätt genomförbart. Beträffande den ekonomiska
            sidan så bör budgeten kunna bära en sådan liten utgift i fredens
            och samförståndets tjänst, helst om man jämför det med de väldiga
            belopp, som vi äro färdiga att offra på krigets altare. Den nya
            oss närliggande representationens upprättande är väl för övrigt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__228/mot_1935__fk__228-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3cdkJBp6sXxPbnSCeeATaX">
            24 Motioner i Första kammaren, Nr 228.
          </fw>
          <p xml:id="i-KW7KmqMvRFSo5QC8WbT26C">
            på sitt sätt lika viktig som de nya representationer, vilka föreslås
            i Prag och Budapest. Genom några avkopplingar i anslagen till
            dessa nybild- ningar skulle sannolikt det för beskickningen i
            Kovno erforderliga be- loppet även kunna påräknas. Men som sagt
            pengar finnas nog ändå, blott vi livligt vilja själva saken. På
            grund av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-EUU19kFgbyXJDedGNe4vKi">
            att riksdagen ville uttala sig för, att den svenska legationssekreteraren
            i Riga bör förflyttas till Kovno i Litauen med lämplig fullmakt
            att där permanent representera svenska regeringen, ävensom under
            årets tredje huvudtitel uppföra ett erforderligt anslag för ändamålet,
            eller, om detta ej kan omedelbart bifallas, hos rege- ringen begära
            förslag till sakens ordnande på ovan angivet eller annat sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Nkk1ksJydgpbkR5KLX9229" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1935.
          </p>
          <div xml:id="i-3yEV7PdkVZaVyJ7FXNfGNA" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TvZmciU8dgiKBCkAhj4z6c">
              <item xml:id="i-TJu4A5aqatVnxnt8og7dnw" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
                Carl Lindhagen
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
