<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__99/mot_1935__ak__99-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-994hWUX9t5CVGLmpuMjJLW">
        Motioner + Andra kammaren, Nr 99. 15
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-RR8fustnM6TBatQDvko8ds">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MDZfmjFRmtCDWx7eyK4rPG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6N541fBbpWB2Ph7tR8tvke"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PmSyowHZ44Tv4HAyPnrcLG">
        <div xml:id="i-4BbpTok9itVCF4uYBxbWEx">
          <p xml:id="i-PwHrCNY1YvWuHmDHtLmjdQ">
            Nr 99.
          </p>
          <p xml:id="i-Hna9S6MMd2oecRE6XGnQN8">
            Av herr Werner i Höjen, om underhåll från Vadstena krigsmanslhuskassa
            åt förre vice korpralen Karl Wil-
          </p>
          <p xml:id="i-3kAwQsVmMUdRkTy8jtrDoU">
            helm Westling.
          </p>
          <p xml:id="i-XnoMgRqfabNPbsenT7yCEu">
            Förre vice korpralen Karl Wilhelm Westling, född den 9 september
            1874, numera bosatt i By, Sunne, Värmlands län, erhöll den 28
            september 1906 avsked på grund av sjukdom från Kungl. Värmlands
            regemente, där han tjänat såsom soldat för roten nr 20 Östra Emterviks
            socken, från den 18 september 1892, med en tjänstetid alltså av
            14 år, 11 månader och 26 dagar. Antalet tjänstgöringsdagar utgör
            enligt regementets rullor lägst 668, in- klusive utbildning. I
            avskedspasset vitsordades att Westling sig i tjänsten utmärkt
            väl skickat. Efter avskedet har Westlings allmänna sjuklighet
            tilltagit. På grund Lärav är han sedan flera år tillbaka fullständigt
            oförmögen att genom arbete försörja sig. Sjukdomen har han utan
            tvivel ådragit sig i tjänsten. Därtill kommer att Westling, som
            är ensamboende, är helt ekonomiskt ut- blottad. Då han i det längsta
            vägrat att taga emot annan hjälp av det allmänna, än den han erhåller
            av allmänna pensionsförsäkringen så synes mig Westlings levnadsförhållanden
            motivera, att han i likhet med de be- slut, som av riksdagen tidigare
            fattats i andra liknande fall, beviljas un- derstöd ur Vadstena
            krigsmanshuskassa. På grund av bestämmelserna i Sv. F. nr 43,
            1931, har Westling tidigare sökt understöd ur Vadstena krigsmanshuskassa.
            Denna ansökan, till vilken icke fogades någon uppgift om Westlings
            sjukdom eller övriga levnads- omständigheter, blev emellertid
            av kungl. arméförvaltningens civila de- partement enligt meddelande
            av den 26 maj 1931 avslagen. Några andra skäl än för kort tjänstetid
            ha härvid icke tagits i be- traktande. Då, som förut angivits,
            Westling fullgjort föreskriven tjänstetid, 15 år, så när som på
            4 dagar och då Westling på grund av i tjänsten ådragen varaktig
            sjukdom tvingats att i förtid avbryta tjänstgöringen, så synes
            mig denna ringa brist i tjänstetid icke böra få utgöra hinder
            för er- hållande av pension eller understöd. På grund av sin invaliditet
            åtnjuter Westling fortfarande full pension ur allmänna folkpensioneringen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__99/mot_1935__ak__99-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UhyTD1SuCxyGvXcYbTpx2e">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 99.
          </fw>
          <p xml:id="i-GHkPzE9fhbgcKkEYK6bnK3">
            Intyg, som styrka ovanstående uppgifter, samt övriga handlingar
            skola överlämnas direkt till vederbörande utskott. Med hänvisning
            till vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Ka8YjjAqUQ6c8VzVjjMLdT">
            att riksdagen måtte bevilja förre vice korpralen vid Kungl. Värmlands
            regemente Karl Wilhelm Westling i By, Sunne socken, Värmlands
            län, ett årligt understöd ur Vadstena krigsmanshuskassa av 450
            kronor eller så stort belopp, som förhållandena medgiva. |
          </p>
          <p xml:id="i-Ga3TAiyrAFbGZJEHswL7m3">
            Stockholm den 15 januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-25sdQUMH7MtG99hMmn59ba">
            Osc. Werner, Höjen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
