<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--ak--00469">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__469/mot_1935__ak__469-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VtGDifvtSkdx5HkPHKXd8w">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 469. 10
      </fw>
      <div xml:id="i-QoBAx2rmtEt3tsmQ9L96ak" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MizTrTTdcCQVaQRqAnRe8h" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QLEhwVpx63giQ3rDt8zvEF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8sja2dSeyaeY6MMG3bJAzZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-HUtWYGb8QGhrRNrPt4yQDU">
          <p xml:id="i-E5KsPNFGgz4WQXscdjxnid">
            Nr 469.
          </p>
          <p xml:id="i-QcdpZzYwdRjjtAqScNDhr5">
            Av herr Magnusson i Skövde, om viss grundersättning till kvarnar,
            vilka fullgöra redovisning och uppbörd enligt förordningarna angående
            kliskatt och angående veteavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-BhA8dSaKSuqQyoDGXAiTXm">
            Genom kungl. förordningarna nr 172 av den 24 maj 1934 och nr
            427 av den 30 juni samma år ha kvarnar, vilka bedriva förmalning
            av spann- mål för annans räkning, ålagts att uppbära vete- och
            kliavgifter samt viss rapportskyldighet jämte kontroll över förmalningen
            från respektive kunder. Detta torde i viss mån innebära en fullständig
            nyhet ifråga om statens krav eller ålägganden gentemot enskild
            person. Kvarninnehavarna åläggas nämligen att utan någon som helst
            ersättning och utan eget begivande eller att på förhand vara ens
            tillfrågade utföra visst arbete och uppbörd för det allmännas
            räkning. Underlåtenhet att utföra åläggandet, vare sig detta härrör
            av en vägran eller av oförmåga, är belagt med straffpåföljd. Såsom
            från kvarninnehavarnas sida påpekats, sker indrivningen av skatter
            och avgälder eljest genom härför inrättade arvodesberättigade
            organ, medan i detta fall utomstående tredje man ålägges att vara
            uppbördsman och i motsats till vanlig uppbördsmyndighet är skyldig
            redovisa skattebeloppet även i fall, då detta icke influtit från
            den skattskyldige. För många enklare och vid skrivgöromål ovana
            mjölnare runtom i landet innebär den med åläggandet förenade bokförings-
            och rapportskyldigheten, att de ålagts ett arbete, vartill de
            förklarligt nog sakna erforderlig vana och färdighet, och nödgas
            de därför ofta mot ersättning låta detta utföras av lejd arbetskraft.
            Härtill kommer, att det för tullmjölnaren är så gott som omöjligt
            att enligt förordningen hålla reda på mäldkundernas hus- hållsförhållanden,
            vilka ej sällan äro växlande ifråga om medlemsantal, varjämte
            det kvantum vete, som t. ex. en statarefamilj erhåller, sällan
            sammanfaller med den medgivna rätten till fri förmalning. Kontrollen
            är för mjölnaren svår att genomföra även av skäl, att kunderna
            ej alltid verkställa hela sin förmalning vid samma kvarn, och
            ett större nit från tullmjölnarens sida lätt kan för denne medföra
            risken att förlora en kund. I en framställning till statens spannmålsnämnd
            av den 24 oktober 1934 anhöll Svenska Tullkvarnarnas Riksförbund
            om nämndens medverkan till att viss ersättning, enligt här nedan
            och i framställningen angivna grun- der, måtte medgivas till de
            kvarnar, som fullgöra sin redovisningsskyldig- het. Ehuru inom
            nämnden medgivits det berättigade i kvarnarnas fram- ställning,
            har denna veterligen ej föranlett någon åtgärd i ersättnings-
            frågan från nämndens sida. Kostnaderna skulle enligt från kvarnägarehåll
            lämnad uppgift belöpa sig på cirka 50,000 kronor för år. Framställningen
            om sådan ersättning synes mig emellertid både reellt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__469/mot_1935__ak__469-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BAXHVHjRBHLMUmLMoxGuWc">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 469.
          </fw>
          <p xml:id="i-2Fe6auEM1D41vq7UHvSw8e">
            och principiellt så välgrundad, att jag ansett det befogat bringa
            densamma under riksdagens prövning, och får jag i anledning härav
            vördsamt hem- ställa,
          </p>
          <p xml:id="i-64jFEdL7ENev1hwnnn3n9v">
            att kvarnar, vilka fullgöra redovisning och uppbörd enligt kungl.
            förordningarna angående kliskatt och angående veteavgift, erhålla
            en grundersättning för härmed förenat arbete av 25 kronor per
            år och kvarn samt däröver 1 krona per mäldkund och år utöver 25
            mäldkunder, och att ersättningen räknas från den 1 juli 1934 samt
            att utskottet måtte vid bifall till denna framställning angiva
            de närmare författningsregler, som bliva erfor- derliga för ersättningens
            utbetalande.
          </p>
          <p xml:id="i-X5mEKtMVzQVtGWvFF4UjwD" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-W4jYiuSZBbRtzDvHnqgMJ6" type="signatureBlock">
            Karl Magnusson i Skövde.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
