<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--ak--00109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__109/mot_1935__ak__109-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RX4LYt56jiyf63JZeeXtz3">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 109. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-UEEzHKrutHrQzGXVVbet4q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7YBCYEoQnJkZncmA4agzwi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-W6mouBZzuxUvA79tQ8Wua" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7YHKb1WsppNTpW4pr38ix9" type="motBody">
        <div xml:id="i-2SxomLh5bVmjHxZand3L8z">
          <p xml:id="i-ULU2EiqxCepEyTCH9VPGMx">
            Nr 109.
          </p>
          <p xml:id="i-F1bW8hZzyhUnPVhgm4TSHt">
            Av herr Niklasson m. fL, om ändrad lydelse av 15 $ 1 mom. i
          </p>
          <p xml:id="i-KMBFfzGYdJ3DzgzMa4hivo">
            den kommunala vallagen.
          </p>
          <p xml:id="i-6gJgR872AQ9PAJzLUbZFp1">
            I kommunal vallag 8 11 föreskrives, att val av landstingsmän
            skall för- rättas tredje söndagen i september månad, dock ait
            valet under vissa förut- sättningar må utsättas till annan dag
            under tiden från och med den 13 till och med den 30 september.
            $ 15 i samma lag föreskriver: Val av landstingsmän må äga rum,
            förutom å den i 8 11 åsyftade dagen, jämväl å dagen närmast efter
            eller närmast före sagda dag. Vid behandlingen av dessa frågor
            vid 1930 års riksdag anförde konstitu- tionsutskottet i sitt utlåtande
            nr 30 å sid. 49: »Den sålunda medgivna möj- ligheten till undantag
            från den i lagen stadgade allmänna regeln rörande tiden för berörda
            val kan i vissa fall medföra olägenheter. Enligt den före- slagna
            nya lagstiftningen skall preliminär röstsammanräkning införas
            vid här ifrågavarande val, liksom tidigare skett i fråga om andrakammarvalen,
            för att tillgodose behovet av ett snabbt bekantgörande av valutgången,
            i den mån dylik rösträkning härom kan lämna upplysning. Tydligt
            är emellertid, att värdet av ett dylikt sammanräkningsförfarande
            väsentligen minskas, därest val av viss karaktär icke samtidigt
            äger rum. Det vore därför önsk- värt, att bestämmelserna om valdag
            vid landstingsmannaval komme att, utom möjligen i vissa, av särskilda
            skäl betingade fall, hållas å samma dag inom hela riket. Då denna
            fråga emellertid torde böra bliva föremål för en undersökning
            genom Kungl. Maj:ts försorg, föreslår utskottet en skrivelse med
            begäran om skyndsam utredning i angivna riktning.» Detta utskottets
            förslag blev också av riksdagen antaget och i riksdagens skrivelse
            nr 330/1930 framfördes anhållan om berörda utredning. Den av riksdagen
            sålunda begärda utredningen verkställdes sedermera och föreligger
            jämte utredning i andra frågor i statens off. utr. 1933: 23, vilken
            avgavs den 24 juli 1933. Häri föreslår den sakkunnige sådan ändring
            av $ 11 kommunal vallag, att val av landstingsmän skall äga rum
            den tredje söndagen i september månad inom hela riket, dock att
            stad även kan utsätta valet till föregående lördag. Huruvida på
            grundval av denna utredning en lagändring kommer till stånd kan
            nu ej förutses. Ävenså torde kunna ifrågasättas om icke en sådan
            bestämmelse, som icke i något fall medger undantag från den bestämda
            re- geln, i vissa fall skulle kunna medföra svårigheter. De särskilda
            undan- tagsfall 1930 års konstitutionsutskott talar om torde förekomma
            för vissa delar av fiskarbefolkningen på västkusten, där man ofta
            ligger ute på stor- Bihang till riksdagens protokoll 1935. 4 saml.
            Nr 109—111.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__109/mot_1935__ak__109-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G7cWimHTx3WhikHPDF5s3P">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 109.
          </fw>
          <p xml:id="i-XRhXdQQUXCHWDw3LfB9aB1">
            sjöfiske intill slutet av september månad och därför gärna önskar
            få val- dagen framflyttad till denna tidpunkt. Emellertid torde
            de av 1930 års riksdag påtalade olägenheter, som föran- ledas
            av val på olika tider, i väsentlig mån minskas, om $ 15 berörda
            lag ändras därhän, att val utom å den enl. 8 11 fastställda valdagen
            även får förrättas dagen före, men ej dagen efter den egentliga
            valdagen. Det förekommer nämligen i vissa valdistrikt, att tiden
            för valet utsträckes att omfatta även den måndag, som följer på
            den egentliga valsöndagen. I dessa fall komma icke röstsiffrorna
            från dessa valdistrikt att medräknas vid den preliminära sammanräkningen
            och så föreligga samma olägenheter som påtalats. Ett sådant utsträckande
            av tiden för val medför även andra olä- genheter än de nämnda.
            Kännedomen om valets utgång i övriga till kretsen hörande valdistrikt
            torde utöva ett visst inflytande på väljarna, och dessa kunna
            även utsättas för påtryckning i annan mån än som kan förekomma
            då alla valdistrikt välja samtidigt. Principen om val under möjligast
            lika förhållanden kan då ej upprätthållas. För de allra flesta
            valdistrikt torde det icke föreligga någon svårighet att slutföra
            valet på en enda dag och skulle i något enda undantagsfall svårig-
            heter förefinnas, torde det vara lika lätt att anordna val dagen
            före som dagen efter den egentliga valdagen. Därför hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-A8uY1djZMzQoqpF4TrX5pR">
            att riksdagen måtte för sin del besluta, att 8 15 mom. 1 av kommunal
            vallag av den 6 juni 1930 må erhålla följande ändrade lydelse:
            Val av landstingsmän må äga rum, för- utom å den i $ 11 åsyftade
            dagen, jämväl å dagen före sagda dag. Beslut härom fattas på landet
            av kommunalstämma, eller, där kommunalfullmäktige finnes, av dessa
            och i stad av magistraten.
          </p>
          <p xml:id="i-AmqEz5xdiXpaid1KeQc9cj" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1935.
          </p>
          <div xml:id="i-SboYNiB7BtYhwfPJBZqHW1" type="signatureBlock">
            <p who="i-S8aCynzawb1F4NqNExnsVg" type="signature">
              Otto Niklasson
            </p>
            <p who="i-JrEd2KBBm96vKhxHDyPGym" type="signature">
              Georg Nyblom
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Axel Hansson Rubbestad
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
