<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__54/mot_1935__fk__54-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Az6aFd61WiVquGh4pkAfLQ">
        Motioner i Första kammaren, Nr 54. 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-ANeVaMwk2AZJeYiLHWNBAm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XxnxADoY1qjR6huHBPqPkV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QddunNs9JU1HVquRy8UST3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EdaDtUWBLXkbs76wFcxtVD">
        <div xml:id="i-85bo1fpMg9wusgbA7U2tAM">
          <p xml:id="i-J5JNNXhjP163z6HeBnuk2T">
            Nr 54.
          </p>
          <p xml:id="i-EPBDA6UN6eYd6wzJYKjDdw">
            Av herr Svensson, Martin, och herr Nilsson, Bernhard, om ökade
            anslag till mejerikonsulenter.
          </p>
          <p xml:id="i-AADMaQgHdU9kWRtfpQ22vD">
            I jordbruksutredningens år 1930 framlagda betänkande III föreslogs,
            att statsanslag måtte lämnas till anställande inom riket av 20
            mejerikonsu- lenter jämte 3 assistenter. Detta förslag blev dock
            tyvärr starkt beskuret i det att 1930 års riksdag anvisade medel
            till inrättande av allenast 13 mejerikonsulenttjänster. På förslag
            av lantbruksstyrelsen fastställde Kungl. Maj:t en indelning, enligt
            vilken Jönköpings, Kronobergs och Kalmar läns södra del skulle
            tillhopa utgöra ett distrikt, nr 3, för en mejerikonsulent, medan
            Blekinge och Kristianstads län sammanfördes till ett distrikt,
            nr 2. I underdåniga framställningar om statsbidrag för år 1931
            till avlönande av mejerikonsulent framhöllo hushållningssällskapen
            i Jönköpings, Krono- bergs och Kalmar läns södra del, att mejerihanteringens
            behov av råd- givning inom detta stora område icke kunde tillgodoses
            genom en enda konsu- lent. Denna uppfattning bekräftades redan
            under första året av den ger mensamme konsulentens anställningstid,
            och de tre hushållningssällskapen heniställde därför i december
            1931 om ändrad distriktsindelning och ökat statsanslag till avlönande
            av mejerikonsulenter. Hittills vunnen erfarenhet ger tydligt vid
            handen, att syftet med nämnda statsanslag icke uppnåtts för ifrågavarande
            distrikts vidkommande. Hela mejerihanteringen befinner sig, som
            bekant, i en period av teknisk och organisatorisk nydaning, samtidigt
            som kravet på produkternas kvalitet ökats. Särskilt för avhjälpande
            av smörfel är ett snabbt ingripande ofta av nöden, men antalet
            mejerier och de stora avstånden inom detta distrikt omöjliggöra
            för konsulenten att med erforderlig snabbhet tillmötesgå rekvi-
            renterna. Han hinner icke heller i önskvärd omfattning medverka
            i det organisationsarbete, som nu, med understöd av statsmedel,
            pågår inom mejerihanteringen. I betraktande av vår mejerihanterings
            ställning och utvecklingstenden- serna inom denna näring kan det
            antal konsulenter, som jordbruksutred- ningen föreslog, ingalunda
            anses för högt. Under nuvarande statsfinansi- ella läge synes
            det likväl utsiktslöst att söka göra nämnda anspråk gäl- lande.
            En tillfällig mindre förbättring framstår dock såsom nödvändig
            och bör med fullt fog kunna begäras. Beträffande 2:dra och 3:e
            mejeri- konsulentdistrikten skulle en sådan förbättring kunna
            åstadkommas genom ändrad distriktsindelning och anställande av
            ytterligare en konsulent. Enligt senast tillgänglig statistik
            fördela sig mejerierna sålunda:
          </p>
          <p xml:id="i-sSEa1VEm255F1y6hD4VDo">
            Inom 2:dra konsulentdistriktet: Antal mejerier:
          </p>
          <p xml:id="i-R5sWrhRhpHNmxb5jBrapLG">
            Blekinge ÄN vURNANERENE SNARAST BIONIRSES 24 Kristlänstadse.
            0 secsömsönrnee smkösöetvkeeu ERS RASEAENE NN: ena 88 112
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__fk__54/mot_1935__fk__54-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-kjrD2VdLrp5sesfRf3Eb2">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 54.
          </fw>
          <p xml:id="i-XaFWag2QtSZSbWaayX6z8B">
            Inom 3:e konsulentdistriktet: Antal mejerier: Jönköpings läl
            seesmsessessrerereserrrrrrerererererrerrrern er rese rara 84 Kronobergs
            0 RNE RREENN ERE &gt; NRRESNNSTESSKSPINSITNST FööS 64 Kalmar: läns
            södra Uel=emssmss: tööNm SS ds ssmeoesnnu—sa—r 69 217
          </p>
          <p xml:id="i-GZchUypmzzacxufx9M9mND">
            Ifall Kalmar läns södra del sammanföres med Blekinge län till
            ett di- strikt och Kristianstads län ensamt får bilda ett, erhålles
            följande för- delning: Antal mejerier:
          </p>
          <p xml:id="i-EeMi86KhqtXwuWypGMVSJC">
            Blekinge län smssewexwesssssnsenpsewepssnmosssnssgessesesssger
            seg 24 Kalmar: läns södra del::sses:ss:ssscorssspecates. össssisessöreesen
            69 93 Kristianstads läll s.ssssmssseerrerrseereerrerrrrrrrrrrrrrrrrrrrerrn
            sa 88 Jönköpings Jä «ss &gt; seveyserssspussrssseent sugas essensen
            send 84 KrONnODbergS &gt; dostereerseersreeeererersrerererrerr it
            sereerererass na 63 147
          </p>
          <p xml:id="i-GJWgzVpkAJjCJK9yKnATat">
            Denna omläggning skulle innebära en avsevärd lättnad, dels därigenom,
            att envar av konsulenterna finge ett mindre antal mejerier att
            besöka, och dels på den grund, att områdenas geografiska utsträckning
            reducerades, så att mindre tid åtginge för resor mellan de olika
            förrättningsplatserna. Vederbörande hushållningssällskap hava
            hemställt, att Kungl. Maj:t måtte av riksdagen begära sådan ökning
            av anslaget till mejerikonsulent- verksamheten, att en dylik omläggning
            av distrikten möjliggöres. Denna framställning har tillstyrkts
            av lantbruksstyrelsen. Kungl. Maj:t har dock ej funnit lämpligt
            att framlägga förslag härom, innan resultat före- ligga från 1933
            års mjölk- och mejeriutredning. För ifrågavarande om- råde är
            emellertid behovet av en snar förbättring trängande, och frågan
            tarvar en lösning med snaraste, även om denna blott skulle bliva
            provi- sorisk. Jämlikt riksdagens skrivelse 1930:377 och kungl.
            kungörelse den 31 oktober 1930 (nr 378) utgår statsbidrag dels
            till grundlön åt mejerikon- sulent med 4,200 kronor, dels till
            tre ålderstillägg å 500 kronor efter re- spektive 5, 10 och 15
            års tjänstgöring. Statens bidrag till mejerikonsu- lents resekostnader,
            vilka utgå jämlikt kungörelse nr 379/1930, kunna, en- ligt erfarenheter
            från 3:e mejerikonsulentdistriktet, beräknas till c:a 1,500 kronor
            för konsulent och år. På grund av det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-TmZfZCCLR9gGtX2Xj23sfv">
            att riksdagen måtte till möjliggörande av en upp- delning av
            nuvarande 2:dra och 3:e mejerikonsulent- distrikten på tre distrikt
            besluta om höjning för bud- getåret 1935/1936 av nu utgående anslag
            till avlö- nande av mejerikonsulenter med 4,200 kronor och av
            anslaget till mejerikonsulenters resor med 1,500 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-AdudBEQHDm8Wt6xxSKf3Ti">
            Stockholm den 19 januari 19385.
          </p>
          <p xml:id="i-7gSPJ2WgXFYGzRwFwbGNZB">
            M. Svensson. Bernhard Nilsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
