<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__213/mot_1935__ak__213-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2dZrTPEHVeHpLoPwTHEc5L">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SzbZccj8uguQKtRfzGf9bw"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CqVBWkZgYL5FESBiMwkTSV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-T7nD5XupnR4UsnHaAJNe9B">
        <div xml:id="i-SvRD5qafF6o3xXWuLKpjuc">
          <p xml:id="i-23XeDrcpBMRMH4qzkwXmMg">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 213. 3
          </p>
          <p xml:id="i-MseLPwCKyxjvgZNqtFt6gE">
            Nr 213.
          </p>
          <p xml:id="i-JPnhVGfGekwm5a3YPVNaEa">
            Av herr Brädefors m. fl., om pension åt förre fortifikationsförmannen
            Johan Axel Johansson.
          </p>
          <p xml:id="i-PkzHDobyVeGTqwGAJewP1e">
            Vid 1933 och 1934 års riksdag har genom motioner hemställts att
            förre forti- fikationsförmannen Johan Axel Johansson, Sävast,
            av riksdagen måtte tillerkän- nas pension till skäligt belopp.
            Johansson är född den 16 februari 1873. Johansson arbetade under
            åren 1892—1901 samt 1921—1925 vid järnvägs- byggnader för statens
            räkning, anställd hos entrepenör. Under åren 1902— 1920 var Johansson
            anställd vid fästnings- och kasernbyggnadsarbeten i Boden i tillhopa
            15 år, 8 månader och 26 dagar. Johansson har alltså arbetat åt
            staten i sammanlagt ett trettiotal år, ehuru han en del av denna
            tid varit an- ställd hos entrepenör. Enligt uppgift upphörde hans
            statsanställning på grund av arbetsbrist, varför det icke varit
            på Johanssons egen tillskyndan att han icke kunnat kvarstå till
            dess att han blivit pensionsberättigad. Just det för- hållandet
            att Johansson icke kvarstått i sin tjänst intill uppnådd pensionsålder
            har föranlett riksdagen att tidigare avslå motioner om pension.
            Då emellertid Johanssons sammanlagda arbetstid hos staten är så
            pass lång och då därtill kommer att han genom sjukdom är oförmögen
            att försörja sig, vilket styrkes av läkarintyg, synes skäl föreligga
            för riksdagen att ta frågan till omprövning. Vi föreslå därför,
          </p>
          <p xml:id="i-AM4gq7noqxRsKrnUdfouYf">
            att riksdagen måtte bevilja förre fortifikationsförmannen Johan
            Axel Johansson pension till skäligt belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-XSNCMa8tn97ihNnCF6mJxb">
            Stockholm i januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-SvNwGS8dbAWCzXQkTE91ky">
            J. H. Brädefors. Hilding Hagberg. O. W. Lövgren. Johan Johansson
          </p>
          <p xml:id="i-HP2J4DS4y2eCXK3Ci34HLG">
            i Tväråselet.
          </p>
          <p xml:id="i-JQcKxEsb45NBPMnhwyA6YW">
            Ernst Hage. N. E. Nilsson.
          </p>
          <p xml:id="i-EU3BoF1oQvgi4DeJtW1ZJn">
            Avskrift av läkarintyg:
          </p>
          <p xml:id="i-RzTzdK3SbgkxsNuAxJi6k6">
            »Att f. d. fortifikationsförman Johan Axel Johansson, Sävast,
            vid denna dag verkställd undersökning befunnits lida av muskelreumatism,
            åderförkalkning och kraftlöshet samt att hans arbetsförmåga på
            grund härav är avsevärt nedsatt intygas på heder och samvete.
          </p>
          <p xml:id="i-3pZQ1kbuF1YBDUNkG7ADY3">
            Boden den 18/12 1934. C. Grant. leg. läk.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__213/mot_1935__ak__213-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
