<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1935--ak--00097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__97/mot_1935__ak__97-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AKAE5uCWBonnbsL1hhKkXz">
        Motioner + Andra kammaren, Nr 97. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-TYm9hBS5NaRXiYoLSwdqM9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S8WnQ9czL2ygE7LCiGiNEp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RP5FTFFdU8dkRVgm3K7qKy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4LjhCAKcuMFqhs5ckrDXQj" type="motBody">
        <div xml:id="i-HF6oNcHLm9BWTs8NVyWogG">
          <p xml:id="i-CFqgEyiUB1dDurqYAv5Wrh">
            Nr 97.
          </p>
          <p xml:id="i-B72efbEHUqydd2YU6wXMXN">
            Av herrar Fast och Andersson i Löbbo, om understöd från Vadstena
            krigsmanshuskassa åt förre soldaten Alfred Ström.
          </p>
          <p xml:id="i-V4aJCiBEppHT2Y3fN3XHgM">
            F. d. soldaten vid Kungl. Jönköpings regemente Alfred Ström från
            Brötjestad, Bredaryds socken av Jönköpings län, är född den 21
            oktober 1871, erhöll anställning som soldat den 16 oktober 1889,
            erhöll på egen begäran avsked från regementet den 15 september
            1904 och erhöll därvid vitsordet att han under tjänsten sig utmärkt
            väl skickat. Ström har 601 godkända tjänstedagar men fattas det
            en månad i det antal år som föreskrivits för rätten att erhålla
            pension. Ström är fullständigt medellös och jämväl fullständigt
            oförmögen till arbete. I motion nr 50 till 1933 års riksdag framlämnades
            en motion om pen- sion till Ström men blev denna motion av riksdagen
            avslagen. Ström har fått sin ansökan om understöd ur Vadstena
            krigsmanshuskassa jämväl av- slagen. Enligt uppgift skulle Ström
            vid fälttjänstgöring i Skåne år 1889 blivit skadad i ett knä,
            vilken skada sedermera ständigt förvärrats och för vilken skada
            han fick genomgå operation år 1915. Enligt uppgift från Ström
            erhöll han ett läkarintyg av regementsläkare i Eksjö, 1 vilket
            in- tyg man fann det mycket sannolikt, att knäskadan förorsakats
            på sätt som Ström uppgivit. Detta läkarintyg åtföljde handlingarna
            vid ansökan om pension ur Vadstena krigsmanhuskassa men har icke
            trots gjorda ansträng- ningar kunnat tillrättaskaffas. Ström har
            sålunda fullgjort det antal tjänstgöringsdagar, som föreskri-
            ves för erhållande av pension. Det är vidare mycket sannolikt,
            att Ström ådragit sig skada under krigstjänstövning, vilken skada
            under lång tid gjort hans arbetsförmåga väsentligt nedsatt, samt
            att han för skadans vår- dande fått vidkännas lidande och kostnader.
            Billighetsskäl tala sålunda för att Ström erhåller pension. Konsekvenserna
            av ett bifall härtill kunna icke bliva av någon större betydelse.
            Ström har fullgjort den tjänstgöring, som kunde ifrågakomma under
            de föreskrivna 15 tjänsteåren, vartill böra läggas övriga billighetsskäl,
            som i detta fall tala för ett bifall till fram- ställningen. Med
            stöd av det anförda samt med hänvisning till de vederbörande ut-
            skott överlämnade handlingarna hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1935/mot_1935__ak__97/mot_1935__ak__97-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-15J6LExfcJSjRrcPuZgh5J">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 97.
          </fw>
          <p xml:id="i-QxZyoX2ZELGxD1dZUmWWEh">
            att riksdagen måtte besluta att från och med den 1 juli 1935
            tillerkänna f. d. soldaten Alfred Ström, Brötjestad, Bre- daryd,
            understöd ur Vadstena krigsmanshuskassa till belopp som om han
            varit i tjänst minst 20 år.
          </p>
          <p xml:id="i-C4g2s2jautN7jco3hEyPey" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-EQTvTp5WPnxSnCj1yeDx2j">
            Erik Fast. Abel Andersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
